<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02614">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning (prop. 1983/84:107)</title>
        <author>Arne Andersson i Ljung m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning (prop. 1983/84:107)</title>
          <idno type="rdwebb">G7022614</idno>
          <rs type="number">2614</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022614/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022614</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022614</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr</idno>
            <name>L. ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>HANS WACHTMEISTER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb</idno>
            <name>BO ARVIDSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG</idno>
            <name>BERTIL DANIELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>INGVAR ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PdNdkuiqA1fGthPC1hasfD</idno>
            <name>JENS ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww</idno>
            <name>GÖTHE KNUTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnoNXQEwX76AtugdBBHfa1</idno>
            <name>SVEN ERIC LORENTZON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy</idno>
            <name>SVEN MUNKE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy</idno>
            <name>MONA SAINT CYR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ac9yxy2x5ktJ5wzveXCsFQ</idno>
            <name>ARNE SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>IVAR VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XnqV9oGjYZsvNk12FSJ56t</idno>
            <name>JAN-ERIC VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8Kar5knp16j9oarHWzZ3yY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8Kar5knp16j9oarHWzZ3yY">
          <note type="signatory" corresp="i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PdNdkuiqA1fGthPC1hasfD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UnoNXQEwX76AtugdBBHfa1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-46ebrLL8NYuv6JwHgpvypy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ac9yxy2x5ktJ5wzveXCsFQ"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XnqV9oGjYZsvNk12FSJ56t"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2614/mot_198384__2614-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-E4SvVSrvpCaikHJnsJK5Gi">
        Motion 1983/84:2614
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9uun3GFZ84rSzntSjHCRca">
        <div type="motTitle" xml:id="i-C68ywzKaAHnuvSqibNqiWe"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-L5or64crPV5XPSrFMJAsAR"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LU9jSbh73iHseJwn8sG5fW">
        <div xml:id="i-PLjGbnfAzGDEyvhPUnXfJP">
          <p xml:id="i-AKTaxUqutvxyY2y3pMbMoJ">
            23
          </p>
          <p xml:id="i-8ixc5zzSywB99koULJfwmW">
            Arne Andersson i Ljung m. fl. Forskning (prop. 1983/84:107)
          </p>
          <p xml:id="i-Wu8VPco2idfwvhmJr9McCY">
            I proposition 1983/84:107 angående forskningen, bil. 6, anges
            vissa riktlinjer för forskningen inom jord- och skogsbruket. Vi
            vill med anled- ning av vad regeringen där anför framföra följande:
          </p>
          <p xml:id="i-TfswaZULbcgBYS78dJcapK">
            Alternativ produktionsform
          </p>
          <p xml:id="i-2eVnQCbKcKu4vD838fqiaD">
            Föredragandens analys när det gäller forskningens anknytning
            till de areella näringarna är enligt vår mening inte invändningsfri.
            Vi ansluter oss till de inledande formuleringarna angående de
            förändringar i effektivise- rande riktning som svenskt jordbruk
            har genomgått. Dessa förändringar har för konsumenterna varit
            av avgörande betydelse såväl vad gäller produktkvalitet som produktutveckling.
            Samtidigt har de varit betydelse- fulla för lantbruksföretagens
            ekonomi. Vi är däremot något mindre kritiska än statsrådet då
            det gäller synen på negativa följder av ett högeffektivt jordbruk.
            Statsrådet konstaterar påfal- lande onyanserat att användningen
            av handelsgödsel har medfört ökad förorening av grund- och ytvatten
            samt bidragit till försurningen. Vår mer nyanserade uppfattning
            är att överanvändning av handelsgödselmedel på sina håll förekommer
            och bidrar till förorening av grund- och ytvatten. Överanvändning
            av naturliga gödselmedel har givetvis samma effekt på miljön.
            I samma avsnitt uttrycks farhågor för att dagens odlingsformer
            på lång sikt kan försämra markens produktionsförmåga. Utan närmare
            precise- ring kan vi inte ansluta oss till denna bedömning. Vad
            som sägs i propositionen om avelsarbete och de störningar som
            genom nytt avelsmaterial framkommit torde vara värt att beakta.
            Företeel- sen är emellertid inte ny. Avelsarbetet har alltid dragits
            med problemet att vissa avelsinriktningar inte svarar mot förväntningarna.
            De slutsatser som dras av kända misslyckanden på detta område
            är emellertid överdrivna. Således torde inget samband föreligga
            mellan en misslyckad avelsinrikt- ning och sämre kvalitet beträffande
            animala produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-RaDg9yAH5Tzk3Zv7NWkjuB">
            Virkesproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-2aCX5EnVM2f2A2nmphbjeF">
            Inledningsvis konstateras i propositionen om virkesproduktionen
            att skogen ”är en resurs som avkastar många slag av nyttigheter”.
            I sin upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2614/mot_198384__2614-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Vj2wBGjm4LS61Bvn9CmnJc">
            Mot. 1983/84:2614 24
          </fw>
          <p xml:id="i-6SMBYm8XciCz1L4PtVMy9e">
            räkning av dessa nyttigheter från skogsbruket försummar statsrådet
            något anmärkningsvärt att nämna skogsnäringens stora ekonomiska
            betydelse. Det torde inte vara möjligt att ange forskningsinriktningen
            för svenskt skogsbruk utan att erinra om att denna näringsgren
            står för det största nettotillskottet i vår handelsbalans. Vi
            delar den uppfattning som framförs i propositionen beträffande
            värdet av ökad överlevnad i planteringarna liksom värdet av att
            föryng- ringsarbete så snabbt som möjligt efter en avverkning
            kommer till stånd. Enligt vår uppfattning är det angeläget att
            forskningen inriktas på sådan typ av preparat som skyddar plantmaterialet
            från de insekter som finns i stor mängd i restmaterialet på kalhyggen.
            Sedan DDT som preparat för plantmaterialet under första hälften
            av 1970-talet förbjöds har skogsbruket saknat verksamt preparat.
            Detta har medfört att föryngringar numera regelmässigt inte utförs
            förrän tre år efter avverkningen. Forskning kring skogsföryngring
            är angelägen. Förutsättningarna att odla kvalitetsvirke fick enligt
            vår mening icke tillräckligt stöd i 1979 års skogsvårdslag. Detta
            kom att visa sig allvarligt så mycket mer som utvecklingen har
            gått mot hög andel sågtimmer i skogsuttagen. Skogsvårdsåtgärder
            och en skogspolitik med denna inrikt- ning anser vi vara mycket
            angelägna.
          </p>
          <p xml:id="i-Wg6fEAESP9WHQwfPpRPYEC">
            Försurningen
          </p>
          <p xml:id="i-MXVJCpoDpnhjUnZ9Wn7JjJ">
            Det finns, såsom också framgår av propositionen, ett nära samband
            mellan vården av miljön och de förutsättningar under vilka de
            areella näringarna, jord- och skogsbruk, bedrivs. Endast i undantagsfall
            har det konstaterats direkt samband mellan miljöskador och modern
            jordbruks- produktion. Omsorgen om god miljö är väl förankrad
            i jordbrukarkårens medvetande. Beträffande skogsbruket har det
            stundom gjorts gällande att de moderna skogsbruksmetoderna med
            starkt mekaniserad drift och stora avverknings- ytor på lång sikt
            har menlig inverkan på naturen. Detta är ett påstående som enligt
            vår mening inte har säkert vetenskapligt underlag och för den
            skull bör ägnas vidare forskning. Försurningen av mark och vatten
            har under den senaste 10-årsperioden ägnats ökad forskning och
            växande ekonomiska insatser. De skador på skog som under några
            år i stigande omfattning uppträtt i Centraleuropa har nu också
            börjat uppträda i Sverige. Den bild vi nu har av skadorna i skogen
            ger anvisning om att luftföroreningar är den utlösande faktorn.
            Trädens motståndskraft har redan tidigare nedsatts på grund av
            stormska- dor, torrsomrar m. m. Med hänsyn till den utomordentligt
            stora betydelse skogsbruket har för svensk ekonomi är det enligt
            moderata samlingspartiets mening viktigt att forskning kring nämnda
            problem ges hög prioritet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2614/mot_198384__2614-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LCfyZgRj1VUwZEFGGWV77b">
            Mot. 1983/84:2614 25
          </fw>
          <p xml:id="i-UnxMwgoj2AiTTqMwhzKeK7">
            Föredragande statsrådet understryker särskilt att det är angeläget
            att inom miljövårdsforskningen nu satsa på målinriktad forskningsverksam-
            het. Denna ambition synes inte i alla delar förenlig med det allmänna
            anslag som präglar propositionen i övrigt. Detta gäller så mycket
            mera som statsrådet särskilt framhåller betydelsen av det starkt
            sektorsinriktade na- turvårdsverkets forskningsnämnd. I konsekvens
            med vad vi föreslagit på andra områden anser vi att naturvårdsverkets
            omedelbara ansvar för miljövårdsforskningen bör över- föras på
            andra. I första hand bör högskolorna och naturvetenskapliga forskningsrådet,
            men också vissa fristående forskningsinstitut, kunna komma i fråga.
            Regeringen bör enligt vår mening lämna förslag till hur denna
            omorganisation bäst skall genomföras. Regeringen bör i avvaktan
            på organisationsförändringar som sin me- ning ge regeringen till
            känna att den grundläggande forskningen inom miljövården bör ges
            ökad prioritet i förhållande till regeringens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-QpnHykJg5MfPbm228xy96v">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Q717KQYaCkpUQzrKhkD6Cc">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts
          </p>
          <p xml:id="i-5WYvSqKWBFxW5fJG2vY2A7">
            om inriktningen av forskningen inom jordbruksdepartementets verksamhetsområde.
          </p>
          <p xml:id="i-MVLzcCLVBeuBBrnAgxxhq9">
            Stockholm den 20 mars 1984 L. ARNE ANDERSSON (m)
          </p>
          <p xml:id="i-M51VErT5twuZbMWkkwm4yi">
            i Ljung HANS WACHTMEISTER (m) SVEN ERIC LORENTZON (m) BO ARVIDSON
            (m) SVEN MUNKE (m) BERTIL DANIELSSON (m) MONA SAINT CYR (m) INGVAR
            ERIKSSON (m) ARNE SVENSSON (m) JENS ERIKSSON (m) IVAR VIRGIN (m)
          </p>
          <p xml:id="i-KTPrZg8ZFS1knY7ySbXd7Z">
            GÖTHE KNUTSON (m) JAN-ERIC VIRGIN (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2614/mot_198384__2614-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2614/mot_198384__2614-005-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2614/mot_198384__2614-005-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2614/mot_198384__2614-005.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2614/mot_198384__2614-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-6DzmHFxwuDM4PLirDJBRn6">
            Liber Tryck Stockholm 1984
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
