<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändrade regler om hyresgästs besittningsskydd när fastighet skall rivas</title>
        <author>Anders Andersson och Karl Björzén</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändrade regler om hyresgästs besittningsskydd när fastighet skall rivas</title>
          <idno type="rdwebb">G7021527</idno>
          <rs type="number">1527</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021527/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021527</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021527</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>ANDERS ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz</idno>
            <name>KARL BJÖRZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MLYAWmQtQhKdCqVTttziuP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MLYAWmQtQhKdCqVTttziuP">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1527/mot_198384__1527-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-79LMT7E681VP7VMqkwcEEM">
        Motion 1983/84:1527
      </fw>
      <div xml:id="i-7Cix6r9tNiRJf7nocMEpua" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Kzn5uQhzc39qXe5VGKGuCN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Skcr1MUKopcZYWXba8E9sp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EaPJMoSBLGvi4bsCUJURZn" type="motBody">
        <div xml:id="i-CEBaMVF2iV8qTZgkZ9S68X">
          <p xml:id="i-AHyG3v8JQrvJLTTL7DkPbr">
            Anders Andersson och Karl Björzén Ändrade regler om hyresgästs
            besittningsskydd när fastighet skall rivas
          </p>
          <p xml:id="i-GkyM4fvw2RnALjvU82zXfX">
            Enligt hyreslagens bestämmelser om besittningsskydd (12 kap.
            45—46 $$ jordabalken, JB) har den som hyr en bostadslägenhet i
            princip rätt att bo kvar i lägenheten så länge han vill och få
            hyresavtalet förlängt även mot värdens vilja. Besittningsskyddet
            kan dock brytas om hyresvärden visar ett objektivt skäl som väger
            tyngre än hyresgästens intresse av att bo kvar i lägenheten. I
            12 kap. 46 $ JB anges de fall där besittningsskyddet bryts och
            hyresgästen inte har rätt till förlängning av avtalet om värden
            sagt upp det. Rätt till förlängning av hyresavtal föreligger inte
            om huset skall rivas och det inte är obilligt mot hyresgästen
            att hyresförhållandet upphör (12:46 p.3). Hyresvärden torde därför
            i regel vara tvungen att erbjuda hyresgästen en acceptabel ersättningslägenhet
            för att besittningsskyddet skall kunna brytas. Om hyresgästen
            inte godtar de ersättningslägenheter han erbjuds kan tvisten prövas
            av hyresnämnden.
          </p>
          <p xml:id="i-T9m3RisCP12xMQ3QHDRdXB">
            Förfarandet vid evakuering
          </p>
          <p xml:id="i-YFmNuTZWiSFoy1nbPF56ie">
            En förutsättning för att en hyresvärd skall kunna evakuera en
            hyresfastighet i anledning av rivning är att hyresvärden kan visa
            rivningstillstånd, byggnadslov eller motsvarande eller annan utredning,
            som styrker att evakueringen är det sista kvarvarande hindret
            att sätta i gång rivningen. Om en hyresgäst inte godtar ersättningslägenhet
            som erbjuds kan hyresvärd säga upp honom till avflyttning. Uppsägningen
            måste följa de hyres- och uppsägningstider som finns angivna i
            hyreskontraktet. Om den formella hyrestiden går ut den 30 september,
            förlängningstiden är ett år och uppsägningstiden är tre månader
            måste uppsägning således ske senast den 30 juni. Annars är den
            ogiltig och hyresförhållandet förlängs ytterligare ett år. Även
            om uppsägningen följer alla formkrav som anges i hyreslagen och
            avflyttningsmeddelande delgetts hyresgästen, kan hyresgästen hos
            hyresnämnden ansöka om förlängning av hyresrätten. Hyresnämndens
            beslut kan också överklagas till bostadsdom- stolen. För eventuell
            avhysning av tredskande hyresgäst som vägrar avflytta trots beslut
            att hyresavtal ej längre föreligger krävs fastighetsdomstolens
            avhysningsbeslut, som verkställs av kronofogdemyndigheten på ansökan
            av hyresvärden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1527/mot_198384__1527-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SJT34Z4SMhzgTymmmaGecS">
            Mot. 1983/84:1527 7
          </fw>
          <p xml:id="i-QRc5n9CtiiPtjC95LTRnAf">
            Nybyggandet fördyras av onödig tidsutdräkt
          </p>
          <p xml:id="i-5WeUkLqJ1XskcuVNBAaC4s">
            Nybyggnadskostnaderna för bostäder har i dag nått en sådan höjd
            att hyrorna som behöver tas ut redan passerat den nivå som en
            normalinkomsttagare orkar med att betala. Det är därför nödvändigt
            att byggnadskostnader som kan undvikas inte onödigtvis åsamkas
            byggherren. Ovan relaterade regler innebär, trots att ett rivningstillstånd
            föreligger, många gånger onödig tidsutdräkt innan nybyggnad kan
            komma i gång. Detta medför kapitalkostnader som borde kunna undvikas.
            Förhållandet kan också vara så att ett rivningstillstånd utfärdas
            några få dagar efter ordinarie uppsägningstid. Därmed uppkommer
            ytterligare ett års förlängning av hyresavtalet. Därtill har hyresgästen
            rätt att besvära sig, vilket kan innebära ytterligare fördröjning
            av en evakuering. Avhysning av tredskande hyresgäst medför än
            mer tidsåtgång innan en rivning blir möjlig. Med tanke på vilka
            kostnader detta kan innebära i nyproduktionen, liksom att ett
            byggnadsföretags planering blir synnerligen svår med så långtgående
            konsekvenser som permittering av byggnadsarbetare, är det nödvändigt
            att bestämmelserna om besittningsskydd när en hyresfastighet skall
            rivas blir föremål för revidering. Normal uppsägningstid om tre
            månader utan rätt till förlängning, anvisning av ersättningslägenhet
            samt mindre rigorösa besvärsregler torde vara ett tillräckligt
            rättsskydd för hyresgästen. Därmed skulle en fördyrande faktor
            i nybyggnadsproduktionen undanröjas.
          </p>
          <p xml:id="i-WGmAmyKjsR54k21mKZXBm2">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VhFgXb6p4wXcyYpGav7zCm">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts beträffande
            behovet av ändrade regler om besittningsskydd för hyresgäst när
            fastighet skall rivas.
          </p>
          <p xml:id="i-FDLEdmJAirHXKo8rZdB2EV" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-L7bVaGVhLs5wvpCH339sKU" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JmmpYhqWvaBhyvFTmX9osh">
              <item xml:id="i-FCKdDwut8FYk9kiGc4aWPd" who="unknown" type="signature">
                ANDERS ANDERSSON (m)
              </item>
              <item xml:id="i-HzkA5JdieU3QoSza17cyVp" who="i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz" type="signature">
                KARL BJÖRZÉN (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
