<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02612">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning (prop. 1983/84:107)</title>
        <author>Bertil Fiskesjö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning (prop. 1983/84:107)</title>
          <idno type="rdwebb">G7022612</idno>
          <rs type="number">2612</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022612/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022612</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022612</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CuZ4eCka48cMYfbnXP7oCr" type="signed"/>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2612/mot_198384__2612-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NeWztiCZLzqrq97CcANkwA">
        Motion 1983/84:2612
      </fw>
      <div xml:id="i-3fG2CdEmzHamed1nU1EzxW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NeqR2LxrBQxSc776BHYXXz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HZ2NodjQyvGGKno5mGb9KS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Mv9sDCywTWbWiYuQYnjgFx" type="motBody">
        <div xml:id="i-CjfhvKrcgs9Zf4AxAAVW5A">
          <p xml:id="i-UiUxFukvU9r1t168j6sBbG">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-Rjit5tdGtzibVW6UhLP7fs">
            Bertil Fiskesjö Forskning (prop. 1983/84:107)
          </p>
          <p xml:id="i-DE6FWFZEbUghj7Ugdc4vZL">
            Massmedier och masskommunikation spelar en allt större roll för
            en- skilda människor och för samhället som helhet. Ett mått på
            detta är att svenskar enligt gjorda undersökningar ägnar i genomsnitt
            5 timmar och 15 minuter per dygn åt olika massmedier. Vad som
            kan förutses är en stark expansion av möjligheterna till sänd-
            ning, distribution och mottagning på masskommunikationsområdet.
            Inte minst kommer med ny teknik ett ökat massmedieutbud över gränserna.
            Den utveckling som skett och som kan förutses ställer ökade krav
            på kunskaper om massmedierna i samhället. Detta förutsätter en
            omfattande och kvalificerad forskning på området. I en tid med
            knappa ekonomiska resurser är det särskilt viktigt att tillgängliga
            medel används på ett sådant sätt att befintlig kapacitet kan utnyttjas
            på bästa sätt, att redan framgångs- rika projekt kan fullföljas
            och drivas vidare och att forskningen ges en mer långsiktig stabilitet
            vad gäller organisatorisk utbyggnad. Den svenska massmedieforskningen
            har utretts sedan 1960-talet. Sedan några år har riksdagen anvisat
            särskilda medel för massmedieforskningen över anslaget till samhällsvetenskaplig
            fakultet. Pengarna har av UHÄ fördelats på de olika universitetsorterna.
            De har sedan använts framför allt som stöd för seminarieverksamhet,
            i syfte att bygga upp kompetensen inom forskningsområdet. Satsningen
            har gett bäst resultat i Göteborg, Stockholm och Lund. Vid Göteborgs
            universitet har organisationen getts ökad stadga genom att en
            professur i massmedieforskning inrättades budgetåret 1980/81.
            Den finansierades bl. a. genom medel från det särskilda anslaget
            till massme- dieforskning. I Stockholm finns en av forskningsrådets
            forskartjänster placerad vid Centrum för masskommunikationsforskning.
            I Lund har fakulteten och universitetet i flera år med hög prioritet
            föreslagit en pro- fessur i sociologi med inriktning mot massmedieforskning.
            UHÄ föreslog i sin petita att tjänsten skulle inrättas från budgetåret
            1984/85. I petitan föreslog UHÄ också att de särskilda medlen
            skulle tilldelas direkt till fakulteterna. I årets forskningspolitiska
            proposition har detta skett, dock så att medlen delats lika mellan
            orterna (förutom de särskilda medel som går till informationscentralen
            Nordicom i Göteborg). Föreningen Svenska massmedieforskare har
            i en skrivelse (1983-12-06) till regeringen påpekat att Göteborg,
            Stockholm och Lund utan tvivel visat högst aktivitet vad gäller
            antalet seminarier och disputationer. I UHÄ:s
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2612/mot_198384__2612-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KqcKH44p9Lu1V2jH3gF1JV">
            Mot. 1983/84:2612 2
          </fw>
          <p xml:id="i-8dZ3eR9KwPzQpLFjYaGhVY">
            fördelning av medel har på senare år Lund också fått en större
            andel än övriga orter. Vid seminariet för kommunikationssociologi
            i Lund har under de senas- te åren producerats ett tiotal doktorsavhandlingar,
            varav flera av hög internationell klass (omvittnad av opponenter
            från Oslo, Amsterdam, London etc.) F. n. pågår ett antal forskningsprojekt
            rörande bl. a effekter av den nya informationsteknologin på främst
            barn och ungdom men även representativa urval av vuxna (video,
            satellit- och kabel-TV-försök etc). Projekten stöds av bl.a. HSFR,
            RJ och SÖ. Det är uppenbart att en satsning av denna storleksordning
            i längden inte kan fortgå utan den stadga som en någorlunda fast
            tjänst erbjuder. I ett läge där man skall permanenta verksamheten
            genom att föra över pengarna till fakultetsanslagen är det angeläget
            att pengarna används på bästa möjliga sätt. Principerna i forskningspropositionen
            betonar att man lokalt bör avgöra hur pengarna används. I Lund
            har fakultet, universitet och regionstyrelse betraktat det som
            angeläget att ge området det stöd som en professorstjänst kan
            innebära. De medel som enligt forskningspropositionen anvisas
            genom en jämn fördel- ning över universitetsorterna är emellertid
            alltför små för att möjliggöra inrättandet av en extra professur.
            En koncentration av satsningen skulle möjliggöra detta. En tilldelning
            till Lund ungefär motsvarande tidigare år, dvs. 110 000 kr., skulle
            ge tillräckliga resurser för att möjliggöra att man med tillskott
            av lokala medel inrättar en extra professur. Därmed skulle universiteten
            i Göteborg, Lund och Stockholm vara väl rustade att bedriva den
            forskning som med tanke på den kommande genomgripande förändringen
            av de svenska massme- dierna framstår som alltmer oundgänglig.
            En första etapp av den sedan länge planerade utbyggnaden av massmedieforskningen
            skulle vara i hamn. Förslaget innebär således en omfördelning
            av i propositionen anvisade medel så att en extra professur i
            massmedieforskning kan inrättas i Lund. Det är ett önskemål som
            i enlighet med vad som anförts ovan getts hög prioritet av universitetet,
            UHÄ och inom massmedieområdet verksamma forskare. Med hänvisning
            till vad som anförts i motionen hemställer jag att riksdagen beslutar
            om en fördelning av resurserna för massme- dieforskning i enlighet
            med vad som angetts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RF9rGa28ULxhCcGCqB9EjN" type="date">
            Stockholm den 20 mars 1984
          </p>
          <p xml:id="i-21pNmz6qdCeaH3S6QH3mrq" type="signatureBlock">
            Bertil Fiskesjö (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Kb6sURkthmdAXMpiK3w897">
            FR ae
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
