<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa yrkestrafikfrågor m. m. (prop. 1983/84:65)</title>
        <author>Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa yrkestrafikfrågor m. m. (prop. 1983/84:65)</title>
          <idno type="rdwebb">G702269</idno>
          <rs type="number">269</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FTkwAMo13hmDoeXLXEV1N</idno>
            <name>SVEN HENRICSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-48SjPFK7s6Vy1m82QztnPA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-48SjPFK7s6Vy1m82QztnPA">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FTkwAMo13hmDoeXLXEV1N"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__269/mot_198384__269-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-ETBFQLmUWc14kAC6scpvfv">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WswLVmUUQjpDg1Q1nMdhbd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FmdqR1WhrM9KPYUnawsZin"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XEujqHfLM4qfw9FiwZdek8">
        <div xml:id="i-QC5uMgPZi9s4Yv7pj7Prw1">
          <p xml:id="i-7baq2rjfWYp4BLh8FMWK3q">
            Motion 1983/84:269
          </p>
          <p xml:id="i-KVwHNEarcgsPkX4DUvXCqk">
            Lars Werner m. fl. Vissa yrkestrafikfrågor m. m. (prop. 1983/84:65)
          </p>
          <p xml:id="i-SaV89YLY49htfm6a7FuYEX">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-ShjC17zLrJpPhkvQdT93gy">
            Proposition 1977/78:137 om vissa yrkestrafikfrågor m. m. och
            riksdagsbe- handlingen av densamma innebar vissa ändringar; bl.
            a. tog man bort behovsprövningen vid beställningstrafik för godstransporter.
            I den nu aktuella propositionen värderas denna åtgärd som ägnad
            att effektivisera transportapparatens utnyttjande och förenkla
            administrativa rutiner! Flertalet av de problem i branschen som
            redovisas i proposition 1983/84:6 har sin upprinnelse i den då
            sittande borgerliga regeringens ”liberaliserings- åtgärder”. Såväl
            fackliga organisationer som statliga myndigheter, exempel- vis
            länsstyrelser och kronofogdemyndigheter, har påtalat att en omfattande
            överetablering kommit till stånd. Bristande kontroll, liksom kravlösheten
            vid tillståndsgivningen, har i realiteten fått stöd i en sådan
            politik. Bilindustrin har gynnats av denna politik. Genom ett
            högt utbud av lastbilar och ohejdad försäljningstaktik med oerhört
            förmånlig finansiering av bilköpet — där inte ens handpenning
            behöver erläggas — har ofta helt ekonomiskt ovana personer kunnat
            bli åkare. I denna motion kommer vi att söka redovisa ytterligare
            skäl som motiverar en i verklig mening samhällsekonomisk prövning
            vid tillståndsgivningen — en prövning ägnad att medverka till
            bättre planmässighet och ökad trygghet för dem som arbetar i branschen.
            Den begränsade ändring beträffande medde- lande av trafiktillstånd
            som föreslås i propositionen innebär en viss skärpning vid överlåtelse
            av tillstånd, men är ingen lösning. I motion 1982/83:1944 har
            vpk beskrivit situationen i stort vad gäller godstransportarbetets
            utveckling. Lastbilarnas andel ökar på järnvägens bekostnad även
            då det gäller långväga transporter. Transportrådets aktuella prognos
            då det gäller det framtida transportarbetet pekar på fortsatt
            ökning för lastbilarna som därmed kommer att passera järnvägen.
          </p>
          <p xml:id="i-NaWrV6xgKMXgJ8KhMbkgk4">
            Konkurrens eller samverkan?
          </p>
          <p xml:id="i-8JJ1TyjJqr2iKM4QeztZgc">
            Den samhällsekonomiska grundsynen präglar det trafikpolitiska
            beslutet 1979 vad gäller de allmänna resonemangen. Miljö-, energi-
            och regional- aspekter skulle exempelvis beaktas i trafikpolitiken.
            Enligt vpk:s mening innebär detta att trafiken endast genom medveten
            ramplanering och styrning kan få en från samhällsekonomisk synpunkt
            riktig struktur, där de olika trafikmedlen i samverkan kompletterar
            varandra. Nu rådande trafikstruktur
          </p>
          <p xml:id="i-Hb6EADLt5rysMN4PNaHwrn">
            1 Riksdagen 19831/84. 3 saml. Nr 269-270
          </p>
          <p xml:id="i-Pefh3tNMsDTRgiJNyXE2m8">
            Mot. 1983/84 269-270
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__269/mot_198384__269-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5L9dwokjkaKZFTKHA6SuB2">
            Mot. 1983/84:269 2
          </p>
          <p xml:id="i-2TXaedjDfbMxBpLYzLSTXv">
            innebär att de olika trafikmedlen söker konkurrera ut varandra
            och i denna rivalitet ökar fusk, regelöverträdelser och lagbrott.
            Den nu behandlade propositionen 1983/84:65 liksom tidigare propositio-
            ner i samma ämne redovisar problemen med åsidosättande av fordons-
            och vägtrafikbestämmelser, t. ex. hastighetsbestämmelser och belastningsbe-
            stämmelser (överlaster). Dessa åsidosättanden leder i sin tur
            till försämrad trafiksäkerhet, men även till utslagning av seriösa
            företag, svårigheter för järnvägstrafiken osv. Nu tillkommer även
            i ökad omfattning fusk med tillstånd, moms, skatter, arbetsgivaravgifter
            m. m. Allt ägnat att snedvrida hela branschen. Det klingar illa
            att tala om konkurrensens välsignelser i detta läge. Vägarnas
            dåliga tillstånd, bekräftat genom bl. a. den beläggningsinvente-
            ring som företogs av vägverket, har ett samband med överlaster
            och andra regelbrott. Närmare en fjärdedel av det belagda vägnätet
            har oacceptabla skador och det finns anledning räkna med att denna
            försämring fortsätter. En restaurering skulle kräva extra anslag
            på miljardbelopp i ett pressat statsfinansiellt läge. Överförandet
            av mera tung trafik på ett järnvägsnät med överkapacitet borde
            vara en naturlig strävan. I detta sammanhang finns det anledning
            att undersöka vad en långtradare med släpvagn i dag erlägger i
            fordonsskatt och kilometerskatt i förhållande till 1976, då kilometerskatten
            infördes. Det visar sig då att, om hänsyn tas till den allmänna
            prisutvecklingen, för detta ekipage betalas reellt sett 70 90
            av vad som betalades år 1976. Samtidigt som den tunga godstrafiken
            på vägarna visar en ökad benägen- het att överlasta och sliter
            ned beläggningen snabbt så erhåller alltså denna trafik mer och
            mer gynnsamma ekonomiska villkor i vad gäller kostnadsan- svar.
            Om man i ett sådant kostnadsansvar tar med faktorer som svårligen
            kan mätas, t. ex. miljö, trängsel och olycksfrekvens, framstår
            rätt avvägda avgifter som en högst angelägen åtgärd för att uppnå
            en ur samhällsekono- misk synpunkt önskvärd trafikstruktur. Det
            är nödvändigt med en översyn av skatten på den tunga lastbilstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-9aLaqzJ99ZqrR6Eou3a4Zd">
            Fåbilsföretagen dominerar
          </p>
          <p xml:id="i-YUek5dpZ6pNaeNyxxcA3aY">
            Åkerinäringen domineras av enbilsföretag. Bara några procent
            äger mer än fem bilar, och fler än tio bilar har bara ett par
            procent av åkerierna. De större är ofta specialiserade och sysslar
            mera sällan med godsförmedling av traditionellt slag. Undersökningar
            visar f. ö. att lastbilscentralerna i sin strävan efter transportobjekt
            pressar fraktpriserna, vilket sedan drabbar medlemmarna som i
            sin tur försöker komma undan skatter och avgifter. Man kan då
            påstå att lagbrott för att minska kostnaderna har sin upprinnelse
            i en förödande priskonkurrens som i förlängningen drabbar de i
            branschen verksamma, dvs. bilarbetare och chaufförer av skilda
            kategorier. Här i korthet redovisade olagligheter och brott måste
            åtgärdas genom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__269/mot_198384__269-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NEZjCKcz29Kvyi2U4Wb7Z7">
            Mot. 1983/84:269 3
          </p>
          <p xml:id="i-Ge1YeXEuMVbx4FnHKRPJ3f">
            snara beslut. De åtgärder som föreslås i propositionen beträffande
            trafiktill- stånd och transportköparansvar är i och för sig vällovliga,
            men otillräckliga för att komma till rätta med problemen. Tyvärr
            har regeringen inte heller denna gång tagit ställning till och
            följt de förslag som bl. a. framförts av de arbetsgrupper mot
            svartåkning som tillsattes åt 1981. Den omfattande laglösheten
            inom åkeribranschen får fortsätta. Förlitan på transportrådet
            och fortsatta ”ytterligare studier” löser knappast frågan. Den
            yrkesmässiga lastbilstrafikens framtid som en viktig del i ett
            planerat och samordnat nationellt trafiksystem behöver utredas,
            inte minst med syfte att beakta behovet av tryggare arbetsförhållanden
            för de i branschen verksamma.
          </p>
          <p xml:id="i-7foREmV6yUbefWXwqKmygj">
            Bilarbetstiden
          </p>
          <p xml:id="i-Qeduu8vXz69y7kiD3bJktm">
            För några år sedan gjorde Svenska transportarbetareförbundet
            en under- sökning av arbetstidsförhållandena i Skåne och Halland.
            Bl. a. framkom att lastbilschaufförerna i genomsnitt gör 17 timmar
            övertid per månad och i flera fall 40 timmar per månad. Man överskrider
            i sådana fall den högsta gräns på 150 timmar övertid som avtalet
            tillåter. Lastbilschaufförerna arbetar fyra gånger så mycket övertid
            i genomsnitt som industriarbetaren. Om man samtidigt vet att dessa
            långa arbetstider kombineras med nattarbete, arbete under veckoslut
            och i en bristfällig arbets- och trafikmiljö, är det lätt att
            förstå resultatet: en kraftig utslagning, som bl. a. innebär att
            få chaufförer orkar jobba efter 50-årsgränsen. Arbetstidsförhållandena
            måste därför snarast åtgärdas. Bilarbetstidsutredningen har i
            likhet med riksdagsmotioner under årens lopp tagit upp frågan
            och krävt att skärpta regler för arbets- och vilotid, liksom bättre
            kontroll av efterlevnaden och hårdare straff för lagöverträdel-
            ser, skall tillämpas. Det råder inga tvivel om att här exemplifierade
            förhållanden utgör ett hot mot trafiksäkerheten och en bekräftelse
            på dåligt arbetarskydd. Det är dessutom anmärkningsvärt att gällande
            lagstiftning undantar icke affärsdrivande statliga och kommunala
            organ. Enligt vpk:s mening måste bilarbetstidsutredningens förslag
            nu aktualiseras. Den längsta tillåtna sammanhängande arbetstiden
            bör begränsas från nu gällande 6 timmar till 5 timmar och dygnsvilan
            fastställas till 11 timmar i stället för nu gällande 10 timmar.
            Likaså måste den längsta tillåtna arbetstiden under en 24-timmarsperiod
            minskas från nu gällande 11 timmar till 10 timmar. Om undantag
            skulle vara behövliga kan dessa säkras genom kollektivavtal efter
            godkännande av tillsynsmyndighet som även beaktar trafiksäkerhetsaspekten.
            Dessutom bör bilkörning i samband med annat förvärvsarbete i större
            utsträckning än f. n. räknas in i arbetstiden. I propositionen
            uttrycks oro för merkostnaderna vid förändring i antydd riktning
            av arbets- och vilotidsbe- stämmelserna. Men den utsatta personalens
            ”merkostnad” i form av fysiskt och psykiskt slit talas det inte
            ett ord om. Likväl sägs att ”genom överträdelser av gällande bestämmelser
            om bilarbetstid försämras trafiksä-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__269/mot_198384__269-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UMuAybxENffDaByoazCYpH">
            Mot. 1983/84:269 4
          </p>
          <p xml:id="i-VkFkqBQJ4ZwX4cABmt1eGz">
            kerheten samtidigt som konkurrensförhållandena inom transportnäringen
            snedvrids”. Man medger också att de av bilarbetstidsutredningen
            förordade bestämmelserna skulle innebära förbättringar både från
            trafiksäkerhets- och konkurrenssynpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-7ctjXpDzmZ9cPeMwPSWCuq">
            Sanktioner
          </p>
          <p xml:id="i-3Nhenax5HDiQ29U71ehcf4">
            Tillsyn och kontroll av efterlevnaden av bestämmelserna måste
            förbättras. Man kommer dock fram till att också påföljden för
            den som överträder gällande regler inom vägtrafiksektorn måste
            skärpas. Lindrig straffpåföljd markerar att brottet inte betraktas
            så allvarligt varken av trafikföretag eller polis och kan t. o.
            m. bidra till att det anses ekonomiskt lönande att bryta mot gällande
            lagstiftning. Det finns möjligheter till effektiva sanktioner,
            vilket även bilarbetstidsutredningen framhållit. Således kan förbud
            mot fortsatt körning vid påvisat brott mot trafiksäkerhetslagstiftningen
            vara verkningsfullt, eftersom ett åkeri då åsamkas ekonomiska
            förluster på grund av problem med verksamhetens planering — vilket
            försämrar lönsamheten. Sådana sanktioner är verkningsfullare än
            böter. Även då det gäller olaga yrkesmässig trafik bör en skärpning
            av sanktio- nerna kunna ske. Ett avgiftssystem liknande det som
            tillämpas enligt lagen om överlast borde kunna tillämpas för att
            bekämpa den olaga yrkesmässiga trafiken. De fackliga organisationerna
            har framfört krav som att fordon vilka framförs i olaga yrkesmässig
            trafik borde kunna tas i beslag och förklaras förverkade. Vidare
            kunde bestämmelser om effektivare brukandeförbud införas. Enligt
            vår mening finns det all anledning för regeringen att ta fasta
            på dessa möjligheter och skyndsamt utarbeta förslag till skärpt
            ekonomisk påföljd för olaga yrkesmässig trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-EKs8CHwnubds7Ag4vAMbd1">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MUG14Fzrkr2UjfLaSxpoyQ">
            Med hänvisning till det anförda hemställer vi 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförs
            om införandet av en samhällsekonomisk behovsprövning för beställningstrafik
            av godstransporter, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförs om en översyn av skatten på den
            tunga landsvägstrafiken, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförs om regler för arbets- och vilotid,
            4. att riksdagen hemställer hos regeringen om förslag till skärpt
            påföljd och skärpta sanktioner för olaga yrkesmässig trafik,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__269/mot_198384__269-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4VASED3vkwBJFbFP2ib3ei">
            Mot. 1983/84:269 5
          </p>
          <p xml:id="i-2vM1DPPUAVTo2D1Y9MqiXE">
            5. att riksdagen hemställer hos regeringen om en översyn av hela
            den yrkesmässiga lastbilstrafiken och dess framtida organisa-
            tion i en planerad och samordnad trafikapparat.
          </p>
          <p xml:id="i-Hm6i4PZR58GmLqtvns898K">
            Stockholm den 5 december 1983
          </p>
          <p xml:id="i-NWgeoz1GghD6WrFmSumXwe">
            LARS WERNER (vpk) BERTIL MÅBRINK (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) C.-H.
            HERMANSSON (vpk) EVA HJELMSTRÖM (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) SVEN
            HENRICSSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
