<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00342">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Taxeringsnämndsordförandenas straffrättsliga ansvar</title>
        <author>Gunnar Biörck i Värmdö</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Taxeringsnämndsordförandenas straffrättsliga ansvar</title>
          <idno type="rdwebb">G702342</idno>
          <rs type="number">342</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702342/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702342</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702342</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AFE6CLxseMLFHgpnuH7BNM" type="signed"/>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__342/mot_198384__342-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HEy8v1Wo9qZGKU3vmup8Mj">
        Motion 1983/84:342
      </fw>
      <div xml:id="i-9NjuGst4kTfsVDobWumXus" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ahBPZvogQKaTzhkzbMbnM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JvZaxPVQXUtrDWohHu5qrE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SLk93VSmR38sat5SPnsyYk" type="motBody">
        <div xml:id="i-6MgnuwiebNXbfivMdA9QYo">
          <p xml:id="i-8UQDXFbharYF1PNWWp1Qye">
            Gunnar Biörck i Värmdö Taxeringsnämndsordförandenas straffrättsliga
            ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-PLmCnr316SEwKs6bageCgC">
            I JO Per-Erik Nilssons utomordentliga skrift med beslut om fastighetstaxering
            kan man (s. 96) läsa att ledamöterna av taxeringsnämnder, ordföranden
            inräknad, inte har något straffrättsligt ansvar för taxeringsbe-
            slut som kommit till genom vårdslöshet. De kan därför fatta felaktiga
            materiella beslut utan att kunna ställas till ansvar för vårdslös
            myndighetsutövning. Däremot bär ordföranden ansvar för den formella
            handläggningen av ärendena, och i den delen kan ansvar för vårdslös
            myndighetsutövning utkrävas. Detta är enligt min mening ett absurt
            rättsläge. Om en läkare utfärdar en felaktig ordination till en
            patient skulle han enligt motsvarande logik inte kunna fällas
            till ansvar om han skrivit ut felaktig medicin till en patient,
            så länge själva receptet var utfärdat på ett formellt riktigt
            sätt, medan han däremot skulle kunna straffas om han skrivit ut
            rätt medicin men på ett formellt felaktigt sätt. I denna tid,
            då taxeringsnämndsordförandena i ökande utsträckning är tjänstemän
            i skatte- och uppbördsväsendet, måste man kunna ställa kravet
            på dem att de ansvarar även för det materiella innehållet i av
            dem i tjänsten signerade beslut. I tidigare motioner har Allan
            Ekström och jag — hittills tyvärr utan framgång — hemställt att
            taxeringsnämndsordförandenas straffrättsliga immunitet skulle
            upphävas. De är djupt odemokratisk och innebär i och för sig en
            förolämpning mot dem som tjänstgör i taxeringsväsendet, som uppenbarligen
            betraktas som mindre vetande och därför ur stånd att kunna svara
            för sina gärningar. Det är nu på tiden att de betraktas som varje
            annan medborgare som helst och därför också får bära det fulla
            ansvaret för sina beslut, både formellt och materiellt. Under
            hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen upphäver gällande
            bestämmelser som fritar taxerings- nämndsordförandena från ansvar
            för det materiella innehållet i deras beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-7jGhqTEoNbqU8bfio8bS1h" type="date">
            Stockholm den 12 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-EZMVoeo7mdN7fH6VAMVL6C" type="signatureBlock">
            GUNNAR BIÖRCK i Värmdö (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
