<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbetalning av studiestöd</title>
        <author>Rolf Rämgård</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbetalning av studiestöd</title>
          <idno type="rdwebb">G7021198</idno>
          <rs type="number">1198</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021198/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021198</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021198</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn</idno>
            <name>ROLF RÄMGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MfhruS7ySk7rdpGs2QHhFy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MfhruS7ySk7rdpGs2QHhFy">
          <note type="signatory" corresp="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1198/mot_198384__1198-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RFDfDPyUDBWKBGTA9hVj4S">
        Motion 1983/84:1198
      </fw>
      <div xml:id="i-AH34MQsvQSCACMCT81JgS1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2Pp3NUM1MgZd5vZ2pDhhLd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-P43wBJowG3AagK5t9aRjMo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-p6GJqdB6d5P38YLKE69y4" type="motBody">
        <div xml:id="i-2PW4DyoKZsxh8GdCaKVnbN">
          <p xml:id="i-NyUzhgWuJ29PXXotHDLo6f">
            Rolf Rämgård Utbetalning av studiestöd
          </p>
          <p xml:id="i-DvKAVv3scHX2ociiMvs7g">
            Barnfamiljernas ekonomiska situation har i dagens läge klart
            försämrats. Därom vitsordar många undersökningar. Inte minst är
            den ekonomiska situationen för flerbarnsfamiljer med tonårsbarn
            som studerar betungande. Studiestöd utgår till gymnasiestuderande
            i olika former såsom studiebidrag, resebidrag och i förekommande
            fall inackorderingsbidrag. När eleven börjar sin termin på gymnasienivå
            får vederbörande fylla i en blankett till centrala studiestödsnämnden
            för att få ovan nämnda bidrag. När blanketten väl är ifylld med
            föräldrarnas namnunderskrift och skickats in till studiestödsnämnden
            har i regel halva terminen gått innan dessa studiestöd betalas
            ut till eleven. Föräldrarna får således försöka betala sitt barns
            uppehälle, resa och studier under den tid bidragen inte utgår.
            Det kan för många föräldrar vara mycket betungande. Särskilt gäller
            det för elever som inte har gymnasieskola på sin hemort. Av ovannämnda
            anledning borde studiestöden kunna betalas ut vid varje terminsstart.
            Eleven får i god tid reda på var och till vilken skola han eller
            hon skall gå. Ansökningsblanketterna för studiemedel borde tidigt
            kunna skickas till eleven, så att studiestödsnämnden kan behandla
            dessa ansökningar i god tid före skolstarten. Det är när eleven
            börjar sin termin som pengarna behövs. De bidrag som utgår täcker
            ändå inte de kostnader föräldrarna får när deras barn studerar.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att centrala studiestödsnämndens
            utbetalningsrutiner bör ändras så att de studerande får ersättning
            vid resp. terminsstart.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6Ud5X5ird12TLaBJFDR13" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-HXEPH8i3THNxa8WSRuWhdC" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CcrzkMZQm9jE1njbqt4BKM">
              <item xml:id="i-NhkYZ4vLUe3guAEierR8G3" who="i-CuCEpUT8oy9rpZGyeXZqqn" type="signature">
                ROLF RÄMGÅRD (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
