<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00545">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Religionskunskapen i gymnasieskolan</title>
        <author>Ulla Ekelund</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Religionskunskapen i gymnasieskolan</title>
          <idno type="rdwebb">G702545</idno>
          <rs type="number">545</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702545/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702545</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702545</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo</idno>
            <name>ULLA EKELUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WDNoxJZ2dDmHrfBvbHHEWE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WDNoxJZ2dDmHrfBvbHHEWE">
          <note type="signatory" corresp="i-CrC3SmfGqjW34KSMhumUgo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__545/mot_198384__545-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Lzsojo7HvnXWJJfpMM1Rf1">
        Mot. 1983/84:545
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-S5MGbUcNnVFoKiqXCoo58D">
        <div type="motTitle" xml:id="i-STnTcXMfpgHGMHWbwtgMQW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RgdAuVkAqpB9oDvAfyfCtL"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UjAHguKCrdagKv8zbBaG1Z">
        <div xml:id="i-XqHgGbsDF3ksL6MZYZGzjM">
          <p xml:id="i-W1ihbFo4MSdHa9fThasNcR">
            Mot. 1983/84
          </p>
          <p xml:id="i-MKNBXE9ZDPkniuBnzErR91">
            545-552 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-9soyzqNLCsMy2myRxQC6o3">
            1983/84:545
          </p>
          <p xml:id="i-9br5wV9jXELVLP9PqFjNso">
            Ulla Ekelund Religionskunskapen i gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-9NGqEqfbVH9uJWzzYDFbpz">
            Gymnasieskolans uppgift att vara personlighetsutvecklande tas
            upp på flera ställen i gymnasieutredningens förslag till förändringar
            av nämnda skolform (SOU 1981:96). Religionskunskapen spelar i
            detta sammanhang en viktig roll, t. ex. när det gäller att bidra
            till ideal och normbildning. Det är av stor betydelse att eleverna
            kan få stöd och hjälp att utveckla en personlig livsåskådning,
            tro eller ideologi som är till hjälp för dem själva och därmed
            för samhället. Värderingsfrågor spelar också en stor roll vid
            bearbetning av existentiella och etiska frågor kring liv, död,
            arbete, rättvisa och sanning. Religionsämnet är inte främst ett
            teoretiskt ämne utan ett personlighetsda- nande. Frågor kring
            människosynen blir allt viktigare inom sociala, ekonomiska och
            tekniska områden. Många av gymnasieskolans linjer leder fram till
            vård och kontaktskapande yrken. Gedigna kunskaper i religionskunskap
            hjälper oss att förstå vårt samhälles grundläggande humanistiska
            och demokratiska värderingar. Kunskaper i ämnet är också av avgörande
            betydelse för att förstå de samhälls- och kulturkonflikter som
            existerar på det internationella planet. Mot bakgrund av nämnda
            synpunkter är det utomordentligt förvånande och helt oacceptabelt
            att ämnet med dess betydande inslag av etik och livsfrågestoff
            enligt gymnasieutredningens förslag (SOU 1981:96) inte finns med
            på de korta kurserna, inte ens på de teoretiska linjerna. Religionskunskapsämnet
            är helt enkelt bortraderat, vilket får mycket allvarliga konsekvenser
            för individ och samhälle. Speciellt allvarligt är det därför att
            på de korta kurserna kommer av allt att döma många elever att
            gå som sedan väljer vård- och personalinriktade yrken i bl. a.
            den offentliga sektorn. De kommer att möta människor i viktiga
            kris- och valsituationer. De kommer att möta sjuka, gamla, barn.
            Men de ges ingen ärlig chans att möta de svåra frågor de ställs
            inför. Detta är inte riktigt vare sig mot vårdaren eller den vårdade
            och stämmer inte med synen på ”hela människan”. Gymnasieutredningen
            föreslår vidare att ämnet kulturkunskap införs. I detta ämne ges
            religionskunskapen inte alls den plats som är naturlig med hänsyn
            till religionens påverkan på kulturen och det faktum att religionen
            är av reell betydelse för människor i dag. Vi kan ju bara se på
            många av våra invandrare. Samtidigt frågar vi oss varför inte
            kristen tro skulle kunna uppfattas lika naturligt för oss som
            hinduismen för en indier. I ett SÖ-förslag med anledning av gymnasieutredningen
            föreslås att religionskunskapen skall läras som ett integrationsämne,
            där olika
          </p>
          <p xml:id="i-73cuJB6pbvFyQLXGbVA3ma">
            1 Riksdagen 1983/84. 3 saml. Nr 545-552
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__545/mot_198384__545-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FTPESGQHmFEywMoxqF6PbY">
            humanistiska ämnen skall samverka i avsikt att belysa vår kultur
            och s.k. främmande kulturer. Vissa ämnen, historia, samhällskunskap
            och svenska, avses fungera som s. k. värdämnen, varvid även markeras
            var innehållsmäs- sigt och timmässigt tyngdpunkterna skall ligga.
            Som helhet har ämnet även i detta förslag en etnologisk inriktning.
            Bland de exempel på projektområden som uppräknas i förslaget så
            finns det mycket få anknytningar till religion och livsåskådningsfrågor.
            Förslagen domineras helt av de nämnda värdämnena. Bland s.k. övriga
            ämnen nämns ”religionens praktiska betydelse”, ”religioner som
            möts”, ”religioner som skiljer och enar”. Det innebär att ämnet
            skulle finnas med i 4 förslag av 64 angivna. Religion och livsåskådningar
            är en viktig del av en kultur. Man kan inte studera och förstå
            kulturer utan att sätta sig in i deras religion, livsåskådningar,
            ideologier. Över huvud taget är idéstoffet det centrala i ett
            sådant studium. Idéstoffet är ”sändare” av människosyn, samhällssyn,
            seder och bruk. Hur skall man kunna närma sig en förståelse av
            t. ex. indisk kultur utan att studera hinduismen, eller den arabiska
            kulturen, kulturerna, utan att läsa islam, eller Latinamerika
            utan att studera det kristna arvet och humanismens, marxismens
            idélära? Inte heller kan man förstå svensk kultur utan kunskap
            om väckelserörelserna och Lutherdomen. Vad som saknas är framför
            allt teman, där religionen som kulturfaktor i ett aktuellt perspektiv
            tas upp, där barn och livsfrågor, tonåringar och livsfrågor, frågor
            inför åldrandet, olika människosyner och etiska faktorer i skilda
            grupper ges utrymme. Med hänvisning till ovanstående hemställs
            1. att riksdagen uttalar sig för att religionskunskapsämnet skall
            finnas som obligatoriskt ämne på gymnasiets kortare kurser, alltså
            även på vårdlinjen, 2. att riksdagen uttalar sig för att religionskunskapen
            får plats som värdämne i kulturkunskapen.
          </p>
          <p xml:id="i-Kjpbg8SSqm5B1CQfErSAkj" type="date">
            Stockholm den 16 janauri 1984
          </p>
          <p xml:id="i-HoUddcPLam237FrRm3VHo9">
            ULLA EKELUND (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
