<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01661">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Möjligheterna till rekreation i sydvästra Skåne</title>
        <author>John Johnsson och Nils Svensson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Möjligheterna till rekreation i sydvästra Skåne</title>
          <idno type="rdwebb">G7021661</idno>
          <rs type="number">1661</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021661/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021661</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021661</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF</idno>
            <name>JOHN JOHNSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>NILS T. SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-93rLSHhrhEX2rCAfjTUenL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-93rLSHhrhEX2rCAfjTUenL">
          <note type="signatory" corresp="i-PEJ1DBMnG7sGMU8qh8QjnF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1661/mot_198384__1661-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PnhbDDvm5SueCu5K23YpkT">
        Motion 1983/84: 1661
      </fw>
      <div xml:id="i-4QNgLQDYKTSRb2vteSuzUh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NuAPG8cR7M9EJk8eYMSFrt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EQCJdV7oxmtW9FhzunRXL7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TzVXKdNjfP8YQZ1Fm5g7cj" type="motBody">
        <div xml:id="i-6usQpcVkuetK25qLD6Coqj">
          <p xml:id="i-CzTuZSxrLWt2j7WLcTLAwu">
            John Johnsson och Nils Svensson Möjligheterna till rekreation
            i sydvästra Skåne
          </p>
          <p xml:id="i-4q72FgSSLBwZoLpvU7cbnW">
            Rekreationssektorn karaktäriseras av att den i hög grad är beroende
            av beslut inom många olika sektorer i samhällsorganisationen.
            Samtidigt är sektorn svagt organiserad. Dessa förutsättningar
            gör det komplicerat att snabbt bygga ut sektorn och skapa förbättrade
            förutsättningar för rekrea- tion i synnerhet för närrekreation,
            där varje regions unika förutsättningar bestämmer behovet av samordning
            av skilda samhällssektorer. Basen för närrekreationen är mark
            och vatten samt den mänskliga akti- vitet som format landskapet
            under lång tid. Förutsättningarna i sydvästra Skåne för rekreation
            är speciellt besvärliga. Här finns stor markbrist och tillgängligheten
            till de allemansrättsliga markerna är dålig. Privatiseringen är
            stark. Andra förutsättningar är mer gynnsamma. Badmöjligheterna
            är många, kustfisket är fint, det kollektiva trafiknätet är finmaskigt,
            det ekonomiska underlaget är stort, här finns fler kulturminnen
            än i de flesta områden i landet. Här finns en ambitiös och bred
            planberedskap inom rekreationssektorn som f.n. rustas upp ytterligare.
            I sydvästra Skåne pågår sedan många år ett ambitiöst planeringsarbete
            i skilda huvudmäns regi. Romelås- och sjölandskapskommittén, RÅSK,
            planerar för det primära rekreationsområdet, Sydskånes ås- och
            sjöland- skap. Parallellt med detta arbete i det primära rekreationsområdet
            pågår planering i Sydvästra Skånes kommunalförbund, SSK, och stiftelsen
            för fritidsområden i Skåne samt genomförande och viss planläggning
            för Malmöhus läns ”landstingets skogar”. De speciella problemen
            av organisatoriskt slag i bl. a. sydvästra Skåne är avsaknaden
            av en stark gemensam huvudman som är beredd att driva planer och
            idéer inom rekreationsområdet till genomförande. Spännvidden i
            dessa arbeten är mycket stor, men vissa generella rikt- linjer,
            strategier och problem kan urskiljas för planering och genomföran-
            de. Vi vill i det följande peka på hur närrekreationsfrågorna
            kan utvecklas under förutsättning att staten vidtar erforderliga
            åtgärder. såväl ekonomis- ka som administrativa. Strategiskt skulle
            det vara av stor betydelse om staten på central och regional nivå
            kunde arbeta för att huvudmän med ansvar för anläggningar och
            drift kunde bildas i storstadsområdena. Ett sådant arbete kunde
            utgå från de allmänna slutsatser som dragits om närrekreationens
            betydelse inför framtiden och problemet att marken för denna rekreation
            i allmänhet ligger i kommuner utanför de tätast befolkade kommunerna.
            Förhållan-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1661/mot_198384__1661-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UxRXwAu7LFumnMn9W4ym4X">
            Mot. 1983/84: 1661 13
          </fw>
          <p xml:id="i-3wpXsvnDCBGPMcsE8XzHz5">
            dena i sydvästra Skåne är här extrema för svenska förhållanden.
            På en yta av ca 4 ggr 4 mil bor nästan en halv miljon människor
            i nio kommuner. I de tätast befolkade delarna saknas praktiskt
            taget allemansrättsligt tillgänglig mark. Detta visar klart på
            behovet av regional samordning. Erfarenheterna under drygt tio
            år i sydvästra Skåne visar att det inte räcker med en samordnad
            planering, utan att finansiering av anläggningar och driften av
            dessa också måste ske med bred regional bas. För att förhindra
            att närrekreationen i alltför hög grad exploateras av kommersiella
            intressen är det nödvändigt att statens engagemang ges en klar
            inriktning mot en folkbildning och allemansrättsligt grundad rekrea-
            tion. Detta innebär inte att avgiftsfinansierade anläggningar
            inte behövs eller inte kan rymmas inom en rekreationspolitisk
            målsättning. Marken och vattnet är resurser som är knappa i storstadsområdet.
            Konkurrensen här är extra stark om mark- och vattenresurserna.
            Samhäl- let har försäkrat sig om vissa marker genom ägande, andra
            genom all- männa lagregler eller genom speciella avtal. Här har
            vi skaffat oss erfaren- heter under många år och det statliga
            stödet här handlar om effektivisering och samordning. Det är rimligt
            att staten tillförsäkrar sig fördelar när staten går in och ger
            ekonomiskt stöd till enskilda eller företag. Om man förklarar
            t. ex. ett slott som byggnadsminnesmärke och går in med statsbi-
            drag bör man regelmässigt förhandla om tillgänglighet till delar
            av anlägg- ningen för allmänheten om detta inte i för hög grad
            inkräktar på ägarens privatliv. Om man ger AMS-bidrag till röjning
            etc. bör man tillförsäkra sig tillgänglighet till markområdet
            eller till annan del av ägarens marker genom att förhandla sig
            till P-platser, stängselgenombrott etc. Vid tillståndsgivning
            till täkter, till slutavverkning etc. bör man kunna kräva bättre
            tillgänglighet till markområden i förhandlingar. Det väsentliga
            är att länsmyndigheterna får i uppdrag att samråda med kommunerna
            eller med ett gemensamt organ mellan kommunerna så att man regelmässigt
            kan förbättra tillgängligheten efter en regional plan. I dag sker
            eventuella förhandlingar enbart utifrån länsstyrelsens egna bedömningar.
            Konkurrensen om och den ekonomiska vikten hos mark- och vattenre-
            surserna leder ofta fram till ensidiga lösningar där marginalnyttan
            inte beö å rationellt jordbruk som möjligt. Detta innebär att
            biologiska och rekrea- tionsmässiga möjligheter i jordbrukslandskapet
            efter hand minskar. Mar- ginalnyttan i form av bättre ekologisk
            balans och möjligheter till rekreation beaktas inte av lantbruksnämnd
            och bondeintressen. Med rätt planering bör ett normalt jord- och
            skogsbruk kunna förenas med möjligheterna till rekreation. Länsmyndigheter
            och centrala verk bör verka för att marginal- nyttan beaktas i
            myndighetsutövandet.
          </p>
          <p xml:id="i-7fCJqpoCvxWjsAwz4LypLW">
            tas. Exempelvis ska bönder och lantbruksnämnd eftersträva ett
          </p>
          <p xml:id="i-59EUBsXoXQ2LsmJfpcBvih">
            Informationen spelar en viktig roll för att effektivisera rekreationsresur-
            sernas utnyttjande. Stora vinster kunde göras genom ett bättre
            samarbete mellan olika samhällsorgan. Det är inte rimligt att
            lägga ned stora summor på informationsarbete utan en god samordning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1661/mot_198384__1661-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RmHpYaDe5XyYCVr1s1tRkQ">
            Mot. 1983/84: 1661 14
          </fw>
          <p xml:id="i-LpzGRiosbMVEMQTvtLTf5k">
            Vad gäller Vägverkets skyltning borde andra myndigheters/organs
            öns- kemål bättre tillgodoses. Detta gäller inte minst vägvisning
            till rekreations- områden och kulturminnen. Höga nyttjanderättskostnader
            för det allmänna kartverket får inte för- svåra en billig och
            rationell kartinformation. Särskilda medel bör avsättas vid naturvårdsverket
            och riksantikvarie- ämbetet för att utveckla informationen i rekreationssyfte
            och av folkbild- ningsskäl. Skötseln av mark- och vattenresurserna
            är i storstadsområdena av stor betydelse. De områden som kontrolleras
            av samhället genom ägande eller beslut enligt naturvårdslagen
            måste få en skötsel som förbättrar möjlighe- terna till rekreation
            och friluftsliv. För reservat och för samhällsägda områden bör
            anvisningar tas fram för att ge underlag för skötselplaner med
            detta syfte. Forskning inom detta fält bör initieras och medel
            ställas till förfogande för försöksverksamhet. För att stimulera
            och möjliggöra en snabb utveckling av närrekreationen i storstadsområdet
            kan behovet av olika åtgärder sammanfattas i följande riktlinjer,
            som berör flera olika nivåer i samhällsorganisationen. 1. Särskilda
            medel bör avsättas till forsknings- och utvecklingsarbete i syfte
            att skapa bra närrekreationsmöjligheter för invånarna i storstads-
            regionerna. 2. Reglerna för statsbidrag över AMS bör utformas
            så att åtgärder som direkt eller indirekt syftar till att förbättra
            närrekreationsmöjligheterna kan få upp till 10096 i bidrag oavsett
            om det är kommunerna eller en enskild som söker. 4. Långsiktiga
            statliga åtaganden behövs för att ta fram kunskapsunderlag för
            hur markområden ska skötas och utrustas för att vara lämpade för
            rekreation och friluftsliv. Områden där konkurrensen om marken
            är stor prioriteras. 5. Informationsverksamheten om möjligheterna
            till rekreation och frilufts- liv i storstadsområdena behöver
            samordnas och effektiviseras. Läns- myndigheter, centrala verk,
            kommuner och samarbetsorgan bör gemen- samt studera hur informationsarbetet
            kan förbättras och utvecklas. Detta arbete skulle väsentligt underlättas
            om nyttjanderättsavgifter för allmänna kartverk slopas för icke-kommersiella
            produkter som har ett rekreations- och/eller folkbildningssyfte.
            6. Förutsättningarna för meningsfull rekreation är ofta knutna
            till möjlig- heterna att tillgodogöra sig kunskaper om naturområden
            och/eller kul- turminnesmärken. Samhällets organ bör i samverkan
            med bildningsor- ganisationer och folkrörelser verka för att nå
            stora befolkningsgrupper med meningsfull information om natur-
            och kulturlandskapet i folkbild- ningssyfte av rekreationsmässiga
            skäl. 7. I den totalt jordbruksdominerade närmiljön runt tätorterna
            i sydvästra Skåne pågår sedan några år planering och försök till
            praktiskt genomfö-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1661/mot_198384__1661-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Sm3bq5WKgjnf6d7HXgpLw5">
            Mot. 1983/84: 1661 15
          </fw>
          <p xml:id="i-TkRzhcAy7D1NhvenKXGm3V">
            rande av kompletteringar av jordbrukslandskapet för att bl. a.
            möjliggö- ra en samordning av jordbruk och rekreation. Centrala
            myndigheter och länsmyndigheter bör i samarbete med kommuner och
            länsorganisa- tioner planera för att genomföra denna verksamhet
            i stor skala. 8. I arbete med ny naturresurslag bör det ansvariga
            organet för det primä- ra rekreationsområdet ges rätten att kräva
            samråd med skogsvårdssty- relse och lantbruksnämnd i ärenden som
            handlar om förändringar i jord- och skogsbruk i det primära rekreationsområdet.
            9. Kollektivtrafiken bör anpassas så att den bättre lämpar sig
            också för fritidsresor. För särskilda grupper som skolor och föreningar
            bör sy- stem utvecklas som möjliggör för dessa att till rabatterade
            priser utnytt- ja ledig kapacitet i kollektivtrafiksystemet i
            närrekreationssyfte. Staten bör stimulera till en sådan utveckling
            genom att ge kollektivtrafikbered- ningen i uppdrag att studera
            hur fritidsresor kan stimuleras och under- lättas. Med hänvisning
            till det anförda hemställer vi att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen anförts angående närrekreationen
            i sydvästra Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-69PHDkjLQuhCZVSkanRLdj" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-FDJh2rgi18emQmU3776eXC">
            JOHN JOHNSSON (s) NILS T. SVENSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-SmTakgJfKm411zVFuvrwxS">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1984
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1661/mot_198384__1661-005.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
