<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01927">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samhällsföretagsgruppens försäljningsverksamhet</title>
        <author>Börje Horlund och Arne Fransson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samhällsföretagsgruppens försäljningsverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">G7021927</idno>
          <rs type="number">1927</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021927/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021927</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021927</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy</idno>
            <name>BÖRJE HÖRNLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VgEkeWU5uyt8BRMRQkpxZA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VgEkeWU5uyt8BRMRQkpxZA">
          <note type="signatory" corresp="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1927/mot_198384__1927-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SUy3Nd8nQvwNGjwRWwmUsP">
        Motion 1983/84:1927
      </fw>
      <div xml:id="i-HD8SZQCmN3kMFdWyCqKmTL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Vhic8fCeQ2aeezsU8PsTCk" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9aAvwJt8U8ssnTMWyEhJgW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-M1Z3HHkk7HxPBadnaDXU3n" type="motBody">
        <div xml:id="i-E9G94zYxuhkTndAQZPPiJm">
          <p xml:id="i-UhpjMasPiCVoGqHziQgkkQ">
            Börje Hörlund och Arne Fransson Samhällsföretagsgruppens försäljningsverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-UHxU7gSTiPrCUwZut8AxYy">
            Samhällsföretags prissättning skall ske efter centrala rekommenderade
            riktlinjer. Prissättningen grundas på ett fastställt kalkylsystem
            samt bedömningen av ”vad som i rådande konkurrenssituation får
            anses vara normalt marknadspris”. Eftersom Samhällsföretags förluster
            belöper sig på ca 145 96 på utbetald lönesumma med arbetsgivaravgifter
            så förstår var och en att prissättningskalkylen saknar allt samband
            med de faktiska kostnaderna och att det är fråga om en fiktiv
            kalkylering. Ett speciellt farlig situation uppstår när Samhällsföretag
            har en stor marknadsandel av en hårt prispressad bransch/produkt.
            Det kan då lätt uppstå en situation då hela branchen i princip
            säljer till priser som är för låga. Samhällsföretag kan i och
            för sig hävda att de inte säljer billigare men i ett läge då alla
            pressas till för låga priser blir det alltid så att det blir Samhällsföretag
            som överlever. Samhällsföretags prissättning kommer alltid att
            vara en svår avvägningsfråga. Det gäller emellertid att det skapas
            så stort förtroende som möjligt mellan Samhällsföretag och framför
            allt de mindre företagen. Samhällsföretag bör därför regelbundet
            samråda med näringslivets organisationer centralt och regionalt
            inför större investeringsbeslut och beslut om upptagande av nya
            verksamhetsgrenar. Samråd bör också ske om gränser för hur stor
            andel av den totala produktionen inom ett givet produktområde
            som Samhällsföretag kan få ta. Med hänvisning till vad som ovan
            anförts hemställs 1. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om prissättning på Samhällsföretags
            produkter, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad som i motionen anförts om samråd mellan Samhällsföretag
            och näringslivets organisationer centralt och regionalt, 3. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om överläggning om hur stor marknadsandel av den lokala
            produktionen inom ett givet produktområde som Samhällsföretag
            kan få ta.
          </p>
          <p xml:id="i-9kvJEExUTc3APjrhnEtfvy" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-HjupwfBMHDeJGdrXAiHsse" type="signatureBlock">
            <p who="i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy" type="signature">
              BÖRJE HÖRNLUND (c)
            </p>
            <p who="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG" type="signature">
              ARNE FRANSSON (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
