<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02470">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fortsatt utbyggnad inom handikappområdet</title>
        <author>Elis Andersson och Bengt Kindbom </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fortsatt utbyggnad inom handikappområdet</title>
          <idno type="rdwebb">G7022470</idno>
          <rs type="number">2470</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022470/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022470</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022470</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7</idno>
            <name>ELIS ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-F3LSHnLmnd25AYwLB5ARW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-F3LSHnLmnd25AYwLB5ARW">
          <note type="signatory" corresp="i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2470/mot_198384__2470-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1983/84:2470
          </p>
          <p>
            Elis Andersson och Bengt Kindbom Fortsatt utbyggnad inom handikappområdet
          </p>
          <p>
            Under de senaste åren har betydande insatser gjorts på handikappom-
            rådet. Stödet till de handikappades organisationer har sedan 1976
            ökat kraftigt, liksom anslagen för färdtjänst, forskning och utveckling,
            social hemtjänst och annan handikappomsorg. Detta är en riktig
            och betydelse- full utveckling. Inte minst viktigt är det att
            samhället och dess olika verksamheter utformas så att alla kan
            bli delaktiga. Delaktighet och ge- menskap ställer krav också
            på oss alla som medmänniskor. Det finns en grupp människor som
            ofta bär sitt handikapp i tysthet. Det är de som lider av allergiska
            besvär. Det är en grupp som är i växande. Inte minst gäller det
            barnen. RMA (Riksförbundet mot Astma-Allergi) anger att mellan
            200 000 och 300 000 människor lider av astma och omkring 400 000
            besväras av nickelallergi. Hundratusentals lider av allergi men
            deras fall redovisas inte i statistiken. RMA redovisar vidare
            att minst 1,5 miljoner människor i vårt land måste söka läkarvård
            för sina besvär. En stor del av dessa är barn. 15—20 260 av befolkningen
            är beroende av hur omgivningen ser ut och medmänniskor beter sig.
            Omkring 10 24 av alla akutbesök på våra sjukhus är allergiskt
            betingade. Som framgår av ovanstående är det en mycket stor grupp
            som lider av astma/allergi. Men astma/allergi är en sjukdom som
            kan förebyggas och lindras, därför att den i så hög grad är miljöbetingad.
            Enligt vår mening är astma-allergisjukdomarna ett område där ökade
            resurser måste sättas in. Miljöförstöringen har fått en omfattning
            som ingen kunnat förutse. Effekterna av miljöförstöring som utsläpp
            från bilar, industrier och olika anläggningar, den ökande kemikalieanvändningen
            m. m. för människornas del är endast delvis kända. Kraftfulla
            åtgärder måste vidtas för att förhindra att miljöförstöring och
            utsläpp förorsakar sjukdom och handikapp. Det är också viktigt
            att sätta in förebyggande insatser i förskola och skola. Ökad
            kunskap om astma/allergi är en viktig del. Likaså är det viktigt
            med forskning kring det ökande antalet yrkesallergier som numera
            drab- bar inte bara industrianställda utan också andra yrkesgrupper.
            Födoäm- nesallergier bland barn är också ett område där ökade
            insatser bör ske. När det gäller födoämnesallergiker vill vi särskilt
            ta upp frågan om kostersättningsmedel. Barn under 16 år med uttalade
            födoämnesallergiska sjukdomar får kostersättningsmedel utskrivna
            på recept. Ungdomar över 16 år och vuxna har ej denna möjlighet.
            Ersättningsmedlen är mycket kostsamma och det kan för den sjuke
            vara en betydande kostnadsbelast- ning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2470/mot_198384__2470-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84:2470 5
          </p>
          <p>
            De få ungdomar som efter 16 år har kvar dessa multipla födoämnesal-
            lergier behöver under sina sista pubertetsår ett rejält tillskott
            av viktiga födoämnen och kalorier. Preparatens kostnad får då
            inte utgöra något hinder. Samma gäller vuxna med multipla födoämnesallergier
            där koster- sättning utgör den väsentliga och ibland enda medicinen.
            Kostersättning bör för dessa grupper komma in under läkemedelsförordningen.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi" att riksdagen
            uttalar sig för att den kontinuerliga utbyggnaden inom handikappområdet
            skall fullföljas och att därvid särskilt beaktas astmatikers/allergikers
            situation.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <p>
            ELIS ANDERSSON (c) BENGT KINDBOM (c)
          </p>
          <p>
            + Se även motion 1983/84:2471.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
