<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01682">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högskoleutbildningen i Jönköpings län</title>
        <author>Rune Backlund m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högskoleutbildningen i Jönköpings län</title>
          <idno type="rdwebb">G7021682</idno>
          <rs type="number">1682</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021682/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021682</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021682</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>RUNE BACKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>KERSTI JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4</idno>
            <name>LINNEA HÖRLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QRAiLXmFbsqZibqnvaUa4C" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QRAiLXmFbsqZibqnvaUa4C">
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1682/mot_198384__1682-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1983/84: 1682
          </p>
          <p>
            Rune Backlund m. fl. Högskoleutbildningen i Jönköpings län
          </p>
          <p>
            Jönköpings läns industri- och sysselsättningsstruktur
          </p>
          <p>
            Jönköpings län har en industri- och sysselsättningsstruktur som
            påtagligt skiljer sig från den i riket genomsnittliga. Över 50000
            länsbor är sysselsatta i tillverkningsindustrin. De svarar för
            hela 35 26 av det totala antalet syssel- satta. Motsvarande siffra
            för riket som helhet är 25 92. Det är i synnerhet i länets sydvästra
            delar som industrin dominerar. Gnosjö och Gislaveds kommuner ingår
            bland de kommuner i landet som har den högsta andelen industrisysselsatta,
            64 resp. 5490. Trävaruindustrin dominerar i länets östra delar.
            Metall- och verkstadsin- dustrin har stor andel i Gnosjö och Jönköpings
            kommuner. En tredje stor bransch i länet är plast- och gummiindustrin
            som är rikligt företrädd i Gislaveds och Värnamo kommuner. Jönköpings
            län är ett småindustrilän. Av totalt 2900 industriarbetsstäl-
            len är det endast ett 35-tal som redovisar mer än 200 anställda.
            Styrkan hos länets små och medelstora företag har hitintills varit
            flexibi- litet. Man har bättre än på de flesta håll lyckats anpassa
            sig till förändringar av olika slag såsom konjunktursvängningar,
            nya efterfrågemönster och nya produktionsmönster. Den s.k. Gnosjöandan
            är ett begrepp över hela lan- det.
          </p>
          <p>
            Utbildningsbehovet ökar med ny teknik
          </p>
          <p>
            De tekniska förändringarna sker snabbt inom flera områden och
            då inte minst inom elektronik- och dataområdena. Utvecklingen
            inom mikroelek- troniken möjliggör i dag radikala förändringar
            av produkter och tillverk- ningsprocesser. Kostnaden för mikroelektroniken
            ligger numera på en sådan nivå att den också kan användas i de
            mindre företagen. Företag som inte följer med i utvecklingen riskerar
            att slås ut i den hårdnande konkur- rensen. Datoriseringen och
            införande av ny teknik i industrin ställer ökade krav på kunskaper
            och utbildning av såväl anställda som företagsledning. Styrelsen
            för Linköpings högskoleregion tog hösten 1982 initiativet till
            en kartläggning och analys av utbildningsbehovet på högskolenivå
            inom tillverkningsindustrin i Jönköpings län. Av kartläggningen
            framgick att företagen upplevde brist på utbildad personal. T.
            ex. saknade man produk- tionstekniker, produktutvecklare, datapersonal,
            marknadsförare och kva- lificerade yrkesarbetare inom flera områden
            på verkstadssidan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1682/mot_198384__1682-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84: 1682 12
          </p>
          <p>
            Följande behov av längre grund- och påbyggnadsutbildningar redovi-
            sades: — plast- och gummiutbildning — datautbildning — marknadsföring
            — drift och underhållsteknisk utbildning Behov i form av fort-
            och vidareutbildning, som kom i första hand, redovisades inom
            området teknik på följande områden: — produktionsteknik — datateknik
            inom området administration och ekonomi: — arbetsledarutbildning
            — marknadsföring och säljpsykologi — företagsekonomi — logistik
            inom området språk: — franska — tyska
          </p>
          <p>
            Jönköpings högskola
          </p>
          <p>
            Fram till 1977 var lärarutbildning i stort sett den enda statliga
            utbildning- en i länet. I samband med högskolereformen och inrättandet
            av Jönköpings högskola kom Jönköpings län att ingå i Linköpings
            högskoleregion. 1979 preciserade styrelsen för Jönköpings högskola
            fyra profilområden för utbildningen vid högskolan: — lärarutbildning
            — arbetsmiljöutbildning — social utbildning med inriktning på
            handikappområdet — utbildning inriktad mot små och medelstora
            företags behov Tillkomsten av en högskola i länet har haft en
            positiv effekt. Högskolan är numera väl förankrad hos näringsliv,
            offentliga institutioner, intresseor- ganisationer och allmänhet.
            De gångna årens erfarenheter pekar dock klart på att utbildningen
            med den dimensionering den haft och fortfarande har i Jönköpings
            län inte tillgodoser de behov som finns av högskoleutbildning.
            Viktiga och motiverade utbildningsinsatser riktade till bl. a.
            länets närings- liv har visat sig omöjliga att realisera på grund
            av att resurser har saknats.
          </p>
          <p>
            Fördelningen av LIE-anslaget
          </p>
          <p>
            Anslaget för lokala och individuella linjer samt enstaka kurser
            (LIE) skall bl. a. användas för utbildningsinsatser avsedda att
            täcka det regionala arbetslivets behov. Det innebär att såväl
            varuproduktionens som tjänste- produktionens behov inom olika
            sektorer skall tillgodoses.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1682/mot_198384__1682-003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84: 1682 13
          </p>
          <p>
            Anslaget är ojämnt fördelat mellan de nuvarande högskoleregionerna.
            Linköpings högskoleregion har alltsedan högskolereformen haft
            det sär- klassigt minsta anslaget. Utslaget per invånare i regionerna
            är skillnaden mellan Linköpings region och övriga regioner mycket
            stor. Utvecklingen under den senaste femårsperioden framgår av
            nedanstående sammanställ- ning.
          </p>
          <p>
            Region LIE-anslag i kronor per invånare
          </p>
          <p>
            1980/81 — 1981/82 — 1982/83 — 1983/84 = 1984/85
          </p>
          <p>
            Stockholm 46 51 56 s2 55 Uppsala 38 41 45 45 47 Umeå 35 37 40
            40 43 Göteborg 33 37 40 39 42 Lund/Malmö 28 30 32 32 34 Linköping
            17 19 21 23 24 Totalt 34 37 40 39 42
          </p>
          <p>
            Linköpingsregionen får alltså bara ca hälften så mycket som t.
            ex. Upp- salaregionen får. Även inom Linköpingsregionen har skillnaderna
            varit stora. Således förfogar invånarna i Östergötlands län över
            tre gånger så mycket medel per capita som vad invånarna i Jönköpings
            län gör. LIE-anslaget har vid Jönköpings högskola så gott som
            uteslutande använts för att tillgodose näringslivets behov av
            fort- och vidareutbildning. Antalet ansökningar till lokala linjer
            och enstaka kurser har ökat kraftigt. Av nedanstående tabell framgår
            dels ansökningsutvecklingen, dels LIE- anslagets utveckling samt
            antalet avvisade.
          </p>
          <p>
            kkr antal antal antal anmälda avvisade avvisade Z 77/78 744 449
            171 38 78/79 1303 743 205 28 79/80 2035 I 164 340 29 80/81 2283
            1431 398 28 81/82 2576 1764 506 29 82/83 2982 2493 1126 45
          </p>
          <p>
            Källa: Jönköpings högskolas verksamhetsberättelse 1982/83.
          </p>
          <p>
            I budgetpropositionen (1983/84: 100 bil. 10) föreslås Linköpings
            högsko- leregion tilldelas 16 288 000 kr. för budgetåret 1984/85.
            Jämfört med inneva- rande budgetår innebär det en reell sänkning
            av anslaget med 325 000 kr. Årets anslag på 15 910000 kr. skulle
            efter pris- och löneomräkning motsva- ra 16613 000 kr. UHÄ hade
            i sin anslagsframställning föreslagit ett i förhål- lande till
            regeringen 660 000 kr. större anslag för regionen. En reell minskning
            av LIE-anslaget till Linköpings högskoleregion kan enligt vår
            mening inte accepteras. En ytterligare prutning i förhållande
            till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1682/mot_198384__1682-004.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84: 1682 14
          </p>
          <p>
            dagens redan låga nivå får allvarliga konsekvenser för möjligheterna
            att anordna betydelsefull utbildning i regionen. Vi föreslår därför
            i förhållande till regeringens förslag en höjning av anslaget
            med 325 000 kr. Finansiering- en bör ske genom omprioritering
            inom anslaget. För att åstadkomma en bättre fördelning av LIE-anslaget
            mellan de olika högskoleregionerna bör en översyn av kriterierna
            för fördelningen av anslaget göras under kommande budgetår.
          </p>
          <p>
            Plast- och gummiindustrilinjen
          </p>
          <p>
            UHÄ har i sin anslagsframställan föreslagit inrättandet av en
            allmän linje för plast- och gummiindustri från den I januari 1985.
            Linjen skall förläggas till Jönköpings högskola. Föredragande
            statsråd anmäler i budgetproposi- tionen att hon anser att den
            föreslagna utbildningens innehåll och lokalise- ring skall utredas
            närmare och att hon därför nu inte är beredd att ta ställning
            i frågan. Sedan länge har från länets och högskolans sida betonats
            behovet av en YTH-linje med inriktningen plast och gummi. Plast-
            och gummiindustrin är väl företrädd i länet med en koncentration
            av företag i Värnamos och Gislaveds kommuner. Ca 20 20 av de anställda
            i svensk gummiindustri finns i företag i dessa båda kommuner.
            Eniga branschorgan och fack har rekommenderat att linjen förläggs
            till Jönköpings högskola. Frågan har utretts ingående. Jönköpings
            högskola och Jönköpings län har visat sig ha mycket goda förutsättningar
            att ta emot linjen. Vi föreslår därför att en plast- och gummilinje
            inrättas vid Jönköpings högskola den 1 januari 1985.
          </p>
          <p>
            Högskoleutbildning riktad till länets näringsliv
          </p>
          <p>
            Länets speciella industri- och sysselsättningsstruktur ställer
            som fram- gått ovan särskilda krav på utbildning. Det är av stor
            betydelse för länet att de små och medelstora företagen kan hänga
            med i den snabba utveckling som pågår inom mikroelektronik och
            data. Att man kan fortsätta att utveckla och marknadsföra produkter
            såväl inom landet som utomlands är av avgörande betydelse för
            företagens framtid. Som framgått av kartlägg- ningen i länet är
            utbildningsbehovet stort inom en rad områden. Inom teknikområdet
            upplevs bristen på enstaka kurser som ett direkt hinder för näringslivets
            utveckling. De redovisade utbildningsbehoven kan enligt vår uppfattning
            på kort sikt bara tillgodoses genom enstaka kurser och lokala
            linjer vid länets högskola. Kurser som med fördel kan decentraliseras
            ut till olika kommuner i länet. En ökning av LIE-anslaget till
            Jönköpings högsko- la måste därför ske under de kommande budgetåren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1682/mot_198384__1682-005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84: 1682 15
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p>
            t
          </p>
          <p>
            [0
          </p>
          <p>
            att riksdagen beslutar om ett i förhållande till regeringen förhöjt
            LIE-anslag till Linköpings högskoleregion med 325 000 kr. så att
            anslaget för budgetåret 1984/85 uppgår till 16613 000 kr.,
          </p>
          <p>
            . att riksdagen beslutar om en översyn av fördelningen av LIE-
          </p>
          <p>
            anslaget med syftet att åstadkomma en bättre fördelning mellan
            högskoleregionerna,
          </p>
          <p>
            . att riksdagen beslutar inrätta en allmän plast- och gummilinje
            vid
          </p>
          <p>
            Jönköpings högskola från den 1 januari 1985,
          </p>
          <p>
            . att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som
          </p>
          <p>
            anförts rörande tillverkningsindustrins behov av högskoleutbild-
            ning i Jönköpings län.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <p>
            RUNE BACKLUND (c) KERSTI JOHANSSON (c) LINNEA HÖRLÉN (fp) ARNE
            FRANSSON (c)
          </p>
          <p>
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1984
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1682/mot_198384__1682-006.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
