<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statsbidraget till fristående skolor</title>
        <author>Ulla Tillander och Anna Wohlin-Andersson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statsbidraget till fristående skolor</title>
          <idno type="rdwebb">G7022325</idno>
          <rs type="number">2325</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022325/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022325</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022325</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>ULLA TILLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ</idno>
            <name>ANNA WOHLIN-ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AKhMcgN66ihDNzusXs7dBo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AKhMcgN66ihDNzusXs7dBo">
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2325/mot_198384__2325-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JneTDhsExTQRA3sMeiugyk">
        Motion 1983/84: 2325
      </fw>
      <div xml:id="i-XeUWZ1VqyXoUn8GNxUiiUY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UMCv4j4Cg3tRXD5oCm1yHo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9tUDG5Qz8AHcwLiGCEPJxQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5ULUGzvQnh44Pqo4qSyZo9" type="motBody">
        <div xml:id="i-VwdFwodp1bFaUTZQ7Trm9E">
          <p xml:id="i-WqAvAqjBvUS9BZ6UrShFwA">
            Ulla Tillander och Anna Wohlin-Andersson Statsbidraget till fristående
            skolor
          </p>
          <p xml:id="i-LqLcGcmtQuit6NkpHzoCNF">
            Bakgrunden till den proposition om statsbidrag till fristående
            skolor som c-fp-regeringen tog initiativet till var ett väldokumenterat
            intresse från föräldrar, lärare och elever för vad som kan beskrivas
            som alternativa skolor av olika slag och positiva erfarenheter
            av de fristående skolor vi redan hade. Att driva fristående skolor
            hade naturligtvis varit tillåtet också tidigare. Men flertalet
            av dem hade kunnat existera och utvecklas endast tack vare stora
            uppoffringar i form av tid, arbete och pengar från lärares och
            föräld- rars sida. Genom det statsbidrag som föreslogs och som
            riksdagen sedan antog skapades rimligare arbetsvillkor för de
            fristående skolorna. Det nya statsbidragssystemet är förvisso
            begränsat till sin karaktär om man jämför med våra skandinaviska
            grannländer. Men det var ändå första gången som en sådan här bidragsmöjlighet
            öppnades för mer än några enstaka skolor och det har skapat en
            helt ny ekonomisk trygghet för många av dagens fristående skolor.
            Fristående skolor måste ses som ett positivt värde för vårt skolsystem
            som vi skall ta vara på och ge goda utvecklings- möjligheter.
            En av grundtankarna bakom mittenregeringens förslag om statsbidrag
            till fristående skolor av olika slag var att de familjer som väljer
            en utbildning utanför den ordinarie skolan måste av rättviseskäl
            tillförsäk- ras ett visst stöd från samhällets sida. I årets budgetproposition
            framhålls att verksamheten vid de fristående skolor som nu fått
            statsbidrag skall utvärderas till den 1 maj 1986 och att inga
            ytterligare skolor skall få bidrag i avvaktan på utvärderingen.
            Enligt vår mening bör riksdagsbeslutet från år 1982 gälla och
            ansökning- ar, nya eller upprepade från skolor som tidigare inte
            erhållit statsbidrag årligen prövas av regeringen även under den
            tid då utvärdering pågår. Med hänvisning till ovanstående hemställs
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om prövning av fristående skolors rätt till
            stats- bidrag även under den tid utvärdering pågår.
          </p>
          <p xml:id="i-24fcQh2vd32MVqENWTq9eS" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-TmAKM1QcHK3dFzpTNKnAbt" type="signatureBlock">
            <p who="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD" type="signature">
              ULLA TILLANDER (c)
            </p>
            <p who="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ" type="signature">
              ANNA WOHLIN-ANDERSSON (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
