<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändring av bestämmelserna om beredskapslagring av olja</title>
        <author>Ivar Franzén</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändring av bestämmelserna om beredskapslagring av olja</title>
          <idno type="rdwebb">G7022208</idno>
          <rs type="number">2208</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022208/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022208</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022208</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>IVAR FRANZÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-52cDENW2gFe4CH1ipBCoc6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-52cDENW2gFe4CH1ipBCoc6">
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2208/mot_198384__2208-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QeCnsoUgXvvsT2SQErHJDu">
        Motion 1983/84: 2208
      </fw>
      <div xml:id="i-BGmU4Ht4mznq1tJTEyo2fL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-U8wQRF6RKDJ2csEn2KArzb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FcS7GyivToVFN5ATXAqPZq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ccpoqq8YQrB8ctDp3nXFY" type="motBody">
        <div xml:id="i-EmaX9ziamDyuF9hNKrUz2H">
          <p xml:id="i-4Nsq89Pw7f95GZD1xDfwxC">
            Ivar Franzén Ändring av bestämmelserna om beredskapslagring av
            olja
          </p>
          <p xml:id="i-2fkvrFDcDLrGU8HjFMxivh">
            Många företag och kommuner har gjort omfattande investeringar
            för att spara och ersätta olja och också uppnått mycket goda resultat
            som medfört kraftigt reducerad oljeförbrukning. Nuvarande bestämmelser
            vad avser större förbrukares skyldighet att beredskapslagra olja
            innebär flera års fördröjning innan den lägre oljeför- brukningen
            helt slår igenom i lägre krav på oljelagring. På detta sätt binds
            värdefullt kapital upp och handelsbalansen påverkas negativt.
            Det måste vara rimligt att företag som gör stora investeringar
            i effektivare energianvändning och ökad användning av inhemska
            bränslen och därige- nom åstadkommer en säker och varaktig minskning
            av oljeförbrukningen får rätt att anpassa oljelagringen till aktuell
            oljeförbrukning så snart denna kan styrkas på ett betryggande
            sätt. Enligt en beräkning som gjorts av Industriförbundet skulle
            en sådan an- passning av oljelagringen för cellulosa/pappersindustrin
            betyda att hundra- tals milj. kr. som nu är bundna i oljelagring
            frigjordes. För skogsindustrin skulle självklart detta vara mycket
            positivt och samti- digt stimulera till ytterligare ansträngning
            att snabbt minska oljeförbruk- ningen. Motsvarande gäller självklart
            även i andra branscher med stor oljeförbruk- ning, och totalt
            skulle sannolikt ytterligare några hundra miljoner frigöras. En
            snabbare anpassning av oljelagringen till aktuell förbrukning
            medför minskat importbehov av olja och vår bytesbalans förbättras.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att kraven på beredskapslagring
            av olja snabbare bör anpassas till aktuell olje- förbrukning.
          </p>
          <p xml:id="i-Xwe7NtoR61WggqQm9EmchB" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-JHvjX28UifDQ8vPHr3YhHn" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LjvgjsujbXCSBuQRbMeEcH">
              <item xml:id="i-GGkW4aEo3jGTc8bYSGQDXb" who="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3" type="signature">
                IVAR FRANZÉN (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
