<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02825">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fortsatt vattenkraftsutbyggnad (prop. 1983/84:160)</title>
        <author>Karin Söder m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fortsatt vattenkraftsutbyggnad (prop. 1983/84:160)</title>
          <idno type="rdwebb">G7022825</idno>
          <rs type="number">2825</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022825/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022825</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022825</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA</idno>
            <name>BERTIL JONASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>KARL BOO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m</idno>
            <name>EINAR LARSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>GUNNEL JONÄNG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7</idno>
            <name>KJELL A. MATTSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>BRITTA HAMMARBACKEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>GUNNAR BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>OLOF JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ</idno>
            <name>RUNE GUSTAVSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr</idno>
            <name>ANDERS DAHLGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj</idno>
            <name>TAGE SUNDKVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77</idno>
            <name>NILS G. ÅSLING</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>GUNILLA ANDRÉ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DLZAa7n74E8AQRun7X5ios" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DLZAa7n74E8AQRun7X5ios">
          <note type="signatory" corresp="i-DuMmQVGSnykDcj8ZwohCuA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SU3GVVoAF9WBfUSn5nRE5m"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Y2s3vw3xfBnmDmMhCYX6QJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3R2qbKpVQbNv7BvXe7jvcr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N3aYKF4kBnV2748MhAsbdj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhnsQ4XHA6EXWk4gj8dW77"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2825/mot_198384__2825-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AwQAeYMnDYcFzW1wV3KGNM">
        Motion 1983/84:2825
      </fw>
      <div xml:id="i-WaTeFg7vXaUfbz6X7DXEqS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2dXut7vfM5qu1UkgLFoZcY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V1d7evt2HqFne1xyyBqHiJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U4v91y9oSkYt1CgXS2ZLeq" type="motBody">
        <div xml:id="i-7rBUjMUucZ4b4vEQLgpd3B">
          <p xml:id="i-7o6wSsFSAWHNZxNptTktP8">
            29
          </p>
          <p xml:id="i-RannwXHp1vCrSJKAmZhSXJ">
            Karin Söder m. fl. Fortsatt vattenkraftsutbyggnad (prop. 1983/84:160)
          </p>
          <p xml:id="i-NpSpF25JtL93CHUadSQ5Sm">
            Grundläggande för centerns energipolitik är hushållning med tillgäng-
            liga resurser. Detta innebär en strävan att inte använda mer högvärdig
            energi än vad varje situation kräver. Såsom vi från centerpartiets
            sida framhållit i annat sammanhang är det av avgörande betydelse
            för den framtida utformningen av energisystemen att produktionen
            av el och värme sker på ett sådant sätt att tillförd energi utnyttjas
            effektivt och för rätt ändamål. El bör på sikt främst utnyttjas
            för ändamål där den har uppenbara fördelar jämfört med andra energislag.
            Denna s. k. elspecifika användning kan långsiktigt bedömas uppgå
            till ca 85 TWh inkl. förluster enligt en rapport som tagits fram
            inom ramen för den s. k. Energikommit- téns arbete (EK 18). Energiproduktion
            för uppvärmningsändamål kan ske på flera alternativa sätt och
            kräver inte utnyttjande av lika högvärdiga energislag utan värmeförsörjningen
            bör baseras på inhemska förnybara energikällor och en effektiv
            användning av tillförd energi. Det framtida elbehovet bör därför
            kunna tillgodoses med vattenkraft, vind, kraftvärme, mottryck
            etc. Vattenkraften kommer att utgöra basen i detta elproduktionssystem
            och svara för huvuddelen av den producerade elenergin. Samtidigt
            vill vi erinra om att den totala energianvändningen drastiskt
            sjunker. Sedan 1979 har nedgången i oljeanvändningen varit närmare
            100 TWh — dvs. lika mycket som kärnkrafts- och vattenkraftsproduktionen
            sammantaget f. n. utgör. Detta ger enligt vår mening ett rättvisande
            per- spektiv på vilka insatser som är mest betydelsefulla för
            att åstadkomma en säker och trygg energiförsörjning. Det är från
            dessa utgångspunkter som förslagen i regeringens proposi- tion
            1983/84:160 om den fortsatta vattenkraftsutbyggnaden enligt vår
            mening skall ses.
          </p>
          <p xml:id="i-7n4f6uAivrri23qVfQ9rej">
            Propositionen
          </p>
          <p xml:id="i-M8FjoWJAxbxrz2CojHYBjj">
            I propositionen läggs förslag till en plan för utbyggnad av vattenkraften
            till 66 TWh/år. Planen sägs vara ett led i strategin för att tillgodose
            det av riksdagen fastställda målet för vattenkraftens roll i energiförsörjningssy-
            stemet år 1990, bevarad kompetens hos kraftföretagen och den tillverkan-
            de industrin samt att skapa ökad sysselsättning. Propositionens
            förslag bygger på den s. k. vattenkraftberedningens förslag med
            vissa förändring-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2825/mot_198384__2825-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VYUs6HbTRw8cWsJy8CEecK">
            Mot. 1983/84:2825 30
          </fw>
          <p xml:id="i-6BCKz3LBY68Unrdvkv6ccp">
            ar och kompletteringar. Beredningens förslag till plan omfattar
            ca 3 TWh medan regeringens förslag omfattar ca 3,8 TWh. Den fortsatta
            utbyggna- den av vattenkraften syftar till att vattenkraftsproduktionen
            under första hälften av 1990-talet skall uppgå till 66 TWh/år.
            Regeringens förslag innebär vidare att viss utbyggnad föreslås
            ske i älvsträckor som f. n. är skyddade för utbyggnad enligt riktlinjerna
            för den fysiska riksplaneringen. Regeringen avser att återkomma
            med förslag om vissa åtgärder för att stimulera tidigareläggning
            av renovering av elektrisk och mekanisk utrust- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-DjPK9a6faeDPVk8oRm5p6X">
            Riktlinjer för fysisk riksplanering
          </p>
          <p xml:id="i-QFftmhxwYspbxZpUBouXiT">
            Gällande riktlinjer i den fysiska riksplaneringen för vissa älvsträckor
            innebär att vissa älvar och älvsträckor är skyddade för utbyggnad.
            Bl. a. är de sista fyra outbyggda älvarna undantagna från utbyggnad.
            Senast i vår partimotion angående energipolitiken till innevarande
            riksmöte (motion 1983/84:911) har understruktis att centern inte
            kan acceptera en exploate- ring av dessa älvar. Enligt vår mening
            bör gällande riktlinjer för den fysiska riksplaneringen i dessa
            hänseenden ligga fast, och någon utbyggnad av älvsträckor som
            uppräknas i riksdagsbeslutet 1977 (prop. 1977/78:57, CU 1977/78:9)
            bör inte ske. Detta innebär att någon utbyggnad av Bure älv inte
            bör komma i fråga. Regeringens förslag om ändring i vattenlagen
            11 kap. 4 $ bör därför avslås.
          </p>
          <p xml:id="i-XTbswWHuG4f8dUpqLToT33">
            1981 års energipolitiska beslut
          </p>
          <p xml:id="i-BoyPPSTVM2TfXxrBeryG2B">
            Enligt gällande energipolitiska riktlinjer skall vattenkraften
            i början av 1990-talet svara för 66 TWh/år av elproduktionen.
            Denna målsättning bör såsom föreslås i propositionen ligga fast.
            F.n. bedöms vattenkraftens produktionskapacitet vara ca 63,5 —64
            TWh. Det krävs således en faktiskt uppbyggnad om 2—2,5 TWh för
            att den fastlagda målsättningen skall uppnås. Målsättningen att
            vattenkraften under första hälften av 1990-talet skall svara för
            en produktion av 66 TWh/år bör enligt vår mening gälla även i
            fortsättningen. Detta innebär att ytterligare ca 2—2,5 TWh krävs
            i ökad produktionskapacitet för att uppsatta mål skall nås.
          </p>
          <p xml:id="i-RUUgJpqw61KEyBuwU7pU8P">
            Vattenkraftberedningens förslag
          </p>
          <p xml:id="i-WpVRAHbYyqTHBsPt158rV3">
            Vattenkraftberedningen föreslår att ytterligare 2,5 TWh vattenkraft
            per år byggs ut samt presenterar en plan för utbyggnad omfattande
            3,0 TWh. Motivet för att ange en marginal om ca 0,5 TWh är bl.
            a. att utbyggnadspo- tentialen bör vara något större än den utbyggnad
            som faktiskt kan beräk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2825/mot_198384__2825-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NTGozE4kMT7Rynce9KoaLk">
            AA HH H9NS L K 0 L 0800688ee22eh 86856e8=SSss0SsSo9sssss|gsssssssssssssssssssssssssesssssssssmmmmppsnrsggR
            sr
          </p>
          <fw xml:id="i-9bmC5yytHVneiL4X1Wx17V">
            Mot. 1983/84:2825 31
          </fw>
          <p xml:id="i-CecS63fVAWHcJfKRYfPTkW">
            nas bli genomförd. Utgångspunkten för de projekt som föreslås
            är att de | bedömts kunna genomföras till en ekonomiskt rimlig
            kostnad — dvs. den specifika anläggningskostnaden får inte överstiga
            3 kr./kWh. Förslaget omfattar ett hundratal projekt. Till detta
            skall läggas en viss utbyggnad av minikraftverk som beräknas ge
            ett tillskott på 200 GWh. Förslaget har vidare indelats i olika
            klasser med hänsyn till i vilken grad projekten är kontroversiella.
            Om- och tillbyggnader (klass 0) och klass A-projekt anses av beredningen
            vara relativt okontroversiella. Sammanta- get bedöms dessa projekt
            kunna ge ett tillskott om 1 180 GWh. Klass B, dvs. projekt som
            anses ha en mer betydande inverkan, beräknas ge ett tillskott
            på 1704 GWh. I beredningens förslag har även medtagits ett projekt
            — Bureälven — som förutsätter ändrade riktlinjer i den fysiska
            riksplaneringen (klass C). Projektet beräknas ge ca 20 GWh. De
            mer okontroversiella projekten inkl. minikraftverken beräknas
            så- lunda ge ett tillskott på ca I 380 GWh medan projekt av mer
            miljöstörande karaktär beräknas ge ett tillskott på ca I 724 GWh.
            Beredningens förslag om en utbyggnad på 2,5 TWh beräknas ge ett
            sysselsättningstillskott på 8 000—9 000 årsverken under en tioårsperiod.
            Huvuddelen av sysselsättningstillfällena bedöms uppkomma i slutet
            av 1980-talet och i början av 1990-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-3RYvLjmtBaTZoFDgiu414d">
            Plan för vattenkraftsutbyggnad
          </p>
          <p xml:id="i-StT1SCMCKqAVU2UEc8mDGc">
            Propositionens förslag utgår — som ovan nämnts — från vattenkraft-
            beredningens förslag. Föredraganden bedömer dock de angivna projekten
            ej vara tillräckliga för att uppnå den uppsatta målsättningen
            om 66 TWh/ år. I propositionen föreslås därför en plan om 3,8
            TWh. Föredraganden avser att senare återkomma med förslag om kompletterande
            projekt för att uppnå en utbyggnadspotential om 3,8 TWh. Det finns
            ingen anledning att lägga fast en plan för vattenkraftsutbygg-
            nad utöver det förslag som vattenkraftberedningen lämnat. Beredningens
            förslag till plan innehåller enligt vår mening en tillräcklig
            marginal för att målsättningen om 66 TWh/år skall kunna nås. Det
            är väl känt att utbygg- nad av älvar och älvsträckor kan leda
            till intressekonflikter. Med hänsyn till det bör man peka ut så
            få projekt i älvar och älvsträckor som möjligt, vilka är fria
            för prövning och ej skyddade mot utbyggnad men där ingrep- pen
            kan innebära betydande miljöproblem. Vårt förslag innebär att
            ca 0,6 TWh av de beredningen föreslagit nu inte behöver byggas
            ut. Det är viktigt att dessa undantag blir de miljömässigt mest
            kontroversiella, exempelvis Ammeråns överledning m. fl. projekt.
            Detta innebär enligt vår mening att propositionens begäran om
            godkän- nande av plan som omfattar 3,8 TWh ej bör medges, utan
            riktlinjerna för den framtida vattenkraftsutbyggnaden bör endast
            omfatta en plan om ca 3,0 TWh och utgå från vattenkraftberedningens
            förslag. Någon ytterligare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2825/mot_198384__2825-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7qGDKkWaR65Hm79m14qWre">
            Mot. 1983/84:2825 32
          </fw>
          <p xml:id="i-Lwm6cPw4Vu1iRknYFq1fkr">
            studie och remissbehandling av tänkbara projekt i syfte att åstadkomma
            en ytterligare utbyggnadspotential om knappt I TWh bör därför
            inte komma i fråga. Effektiviseringar, byggande av minikraftverk
            och okontroversiella ut- byggnader anges i planen till nära 1,4
            TWh. Enligt vår mening bör så stor andel som möjligt av den tillkommande
            vattenkraftsproduktionen ske genom effektiviseringar och upprustning
            av befintliga kraftverk och byg- gande av minivattenkraftverk.
            Det bör vara möjligt att — med ett förbätt- rat stödsystem — åtminstone
            få till stånd en ökad vattenkraftsproduktion om 1,5 TWh genom
            effektiviseringar och byggande av minikraftverk. Detta innebär
            att ytterligare en knapp TWh behövs för att uppsatt mål skall
            nås och bättre möjligheter skall ges att undvika projekt med stor
            miljöstö- rande inverkan. Vi vill från centerns sida i detta sammanhang
            understryka att tillkom- mande vattenkraftsutbyggnad sker på ett
            mer miljövänligt sätt än tidigare. En traditionell exploatering
            av älvar och älvsträckar innebär svåra ingrepp i naturen och bör
            undvikas. Det bör därför noggrant prövas vilka möjlig- heter som
            finns att öka vattenkraftens produktionskapacitet genom t. ex.
            s.k. strömkraftverk i syfte att undvika en mer traditionell exploatering.
            Enligt vår mening bör därför riksdagen hos regeringen begära att
            den frågan snarast belyses och att en redovisning lämnas i samband
            med att EK 81 presenterar sina förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-BNesZTRk9f1ut5MUVAJg2z">
            Stöd till investeringar i små vattenkraftverk, effektiviseringar,
            upprustning, ombyggnad m. m. av vattenkraftverk
          </p>
          <p xml:id="i-C3d16r9nnn9qkWdWxgHxUp">
            Från centerpartihåll har i annat sammanhang påtalats vikten av
            att stöd till byggande av små vattenkraftverk förbättras. F. n.
            utgår stöd till inves- teringar i små vattenkraftverk med 15 26
            av investeringskostnaden som beställs under 1984. Stödet avser
            kraftverk mellan 100 och 1 500 KWh. Stöd bör enligt vår mening
            även kunna utgå till anläggningar med en effekt som understiger
            100 KWh efter särskild prövning. Det krävs enligt vår mening att
            lånens löptid är lika långa som kraftver- kens normala livslängd
            och ges med en förmånlig ränta. Det bör vara annuitetslån och
            därutöver bör finnas en möjlighet att under de fem första åren
            delvis lägga räntan till låneskulden. Därutöver kan även övervägas
            om inte vissa bidrag bör finnas för normala projekterings- och
            tillstånds- kostnader. Vi förutsätter att förslag med denna inriktning
            presenteras i samband med kommande energipolitiska beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-MqAX6eevTsJAZGyY2wvFQ2">
            Vattenkraftsskatten
          </p>
          <p xml:id="i-Wmxjspb1Qc5zoGbPK5yRHT">
            Vi vill inledningsvis understryka att vi inte har något att erinra
            mot att investeringsfonderna till och med 1990 får utnyttjas för
            ny- och ombygg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2825/mot_198384__2825-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6C7Q23A1BrKghZA6jYvtEJ">
            SE ——A—ALVA—A——ALSLVA At
          </p>
          <fw xml:id="i-9Z2tpEEU6Hz8ak6PbHpqv6">
            Mot. 1983/84:2825 33
          </fw>
          <p xml:id="i-Hc46m6DyhiSyecuYN7tVeP">
            nader i vattenkraftverk. Det torde dock inte vara tillräckligt
            för att få till stånd den eftersträvade utbyggnaden och upprustningen.
            Från centerpartihåll har vid flera tillfällen påtalats de negativa
            effekter som den nuvarande utformningen av den s.k. vattenkraftsskatten
            har. Bl. a. har skattens utformning inneburit att vattenkraftsproducerad
            billig el i stor omfattning under 1983 importerats från Norge
            i stället för att inhemska produktionsmöjligheter utnyttjas. Enligt
            vår mening bör vattenkraftsskatten tas ut på ett mer flexibelt
            sätt så att inte exempelvis nyinvesteringar i vattenkraft förhindras.
            En tänkbar princip är att helt avskrivna vattenkraftverk betalar
            full skatt. Vid nyinves- teringar bör skatten kunna reduceras
            förslagsvis med ett belopp motsva- rande 2 4 av ej avskrivna investeringar.
            Endast avskrivningar som genom- förts under den senaste tioårsperioden
            bör beaktas. Detta innebär att skattefrihet uppnås när den oavskrivna
            investeringen uppgår till I kr./ TWh. För nyanläggningar är vanligen
            kostnaden ca 2 kr./KWh. Ett sådant system skulle ge avsevärd stimulans
            för såväl nyanläggningar som omfattande reinvesteringar. Ett ökat
            stöd till reinvesteringar är av stor betydelse eftersom detta
            bör minska trycket på att få i gång nya projekt med en negativ
            påverkan på miljön. Riksdagen bör hos regeringen hem- ställa om
            förslag av denna innebörd.
          </p>
          <p xml:id="i-2m21GgKb6z7uN42uvxWer8">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8aeT13A3SF4B79pQYnwZsR">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi 1. att
            riksdagen, med avslag på proposition 1983/84:160, i denna del
            godkänner de riktlinjer för den framtida vattenkraftsutbygg- naden
            som redovisats i motionen, 2. att riksdagen beslutar avslå propositionens
            1983/84:160 för- slag om ändring i 11 kap. 4 $ vattenlagen samt
            uttalar att gällan- de riktlinjer för den fysiska riksplaneringen
            skall ligga fast, 3. att riksdagen som sin mening ger till känna
            vad som i motionen anförts om stöd till investeringar i små vattenkraftverk
            m. m., 4. att riksdagen beslutar hos regeringen hemställa om förslag
            av- seende vattenkraftsskatten enligt de principer som redovisas
            i motionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2825/mot_198384__2825-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-31pRE3BoSiiAmFZPYMQ8MA">
            Mot. 1983/84:2825
          </fw>
          <p xml:id="i-5iYf83ERD4KJ5kaLqz67xq">
            Stockholm den 13 april 1984
          </p>
          <p xml:id="i-MbC3X94bYQV5kLUi2LNz5G">
            KARIN SÖDER BERTIL JONASSON (c) KARL BOO (c) EINAR LARSSON (c)
            GUNNEL JONÄNG (c) KJELL A. MATTSSON (c) BERTIL FISKESJÖ (c) BRITTA
            HAMMARBACKEN (c) GUNNAR BJÖRK (c) i Gävle
          </p>
          <p xml:id="i-GKvuZiXd4acV1LqK7wDdpz">
            34
          </p>
          <p xml:id="i-TSXDCMTTyrWwuZEYP2rAbE">
            OLOF JOHANSSON (c) RUNE GUSTAVSSON (c) ANDERS DAHLGREN (c) TAGE
            SUNDKVIST (c) NILS G. ÅSLING (c) ARNE FRANSSON (c) GUNILLA ANDRÉ
            (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
