<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01683">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Platsantalet vid Göteborgs universitets sociala linje</title>
        <author>Jan Bergqvist och Kurt Hugosson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Platsantalet vid Göteborgs universitets sociala linje</title>
          <idno type="rdwebb">G7021683</idno>
          <rs type="number">1683</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021683/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021683</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021683</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b</idno>
            <name>JAN BERGQVIST</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe</idno>
            <name>KURT HUGOSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Tp9JWiw8kdYjgoKetUWH5h" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Tp9JWiw8kdYjgoKetUWH5h">
          <note type="signatory" corresp="i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1683/mot_198384__1683-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1983/84
          </p>
          <p>
            1683—1689 Motion
          </p>
          <p>
            1983/84: 1683
          </p>
          <p>
            Jan Bergqvist och Kurt Hugosson Platsantalet vid Göteborgs universitets
            sociala linje
          </p>
          <p>
            Regeringen föreslår i budgetpropositionen att antalet nybörjarplatser
            vid sociala linjen minskas med vardera 30 platser vid universiteten
            i Göteborg och Umeå. Förslaget medför, om det förverkligas, att
            den drygt 60-åriga socialarbetarutbildningen i Sverige för första
            gången blir föremål för en kvantitativ neddragning. Det är dock
            tveksamt om tillgängligt planeringsunderlag ger anledning att
            nu skära ner på socialarbetarutbildningen. Socialförvaltningen
            i Stock- holm genomför f.n. en personalmässig upprustning och
            Göteborgs social- förvaltning visar i varje fall ingen tendens
            att minska antalet socialarbe- tare. Ledningen för den senare
            förvaltningen har uttalat farhågor att den vid en kvantitativ
            eller kvalitativ neddragning av socionomutbildningen i Göte- borg
            skulle bli tvungen att överta en del av sociala linjens utbildningsan-
            svar med den kostnadsövervältring detta skulle innebära från utbildnings-
            väsendet till den sociala sektorn. Det framtida behovet av socialarbetare
            är desto svårare att förutse som kvantitativa förändringar inom
            det sociala arbetet blandas med strukturel- la. Det enda man med
            säkerhet vågar påstå är att det kommer att krävas en mer kvalificerad
            och fördjupad socionomutbildning. En minskning av di- mensioneringen
            borde därför anstå tills den kan samordnas med en kvalita- tiv
            översyn av sociala linjens utbildning. Vad vi däremot vet är att
            sociala linjen fortfarande inte har några svårigheter att fylla
            sina utbildningsplatser. De 1200 nybörjarplatserna har läsåret
            1983/84 efterfrågats av 3251 sökande med sociala linjen som priori-
            terat alternativ. Det innebär att årets efterfrågan är i stort
            sett densamma som den i genomsnitt har varit sedan 1977, då det
            nuvarande antagnings- systemet infördes (2,7 förstahandssökande
            per plats i år mot 2,8 i genom- snitt under åren 1977/78—1983/84).
            Skulle det ändå visa sig att en neddragning av socionomutbildningen
            är berättigad med hänsyn till arbetsmarknadens behov, bör man
            emellertid eftersträva en rationell struktur för utbildningsplatsernas
            lokala fördelning. De universitetsanknutna socionomutbildningarna
            i Göteborg, Stockholm, Umeå och Lund intar så till vida en särställning
            som de i nu nämnd ordning har försetts med fasta forskningsorganisationer.
            I den meningen skiljer de sig från motsvarande utbildningar i
            Örebro och Östersund liksom från den statsunderstödda socionomutbildningen
            vid Stora Sköndal. De fyra profes-
          </p>
          <p>
            surerna i socialt arbete var högskolereformens stora satsning
            på forsk- I Riksdagen 1983/84.3 saml. Nr 1683-1689
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1683/mot_198384__1683-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84: 1683 2
          </p>
          <p>
            ningsanknytning av yrkesinriktad grundutbildning. Den satsningen
            kan komma att äventyras, om de forskningsanknutna institutionerna
            skall ut- sättas för neddragningar medan det nya ämnet socialt
            arbete ännu befinner sig i ett känsligt uppbyggnadsskede. En nedskärning
            av grundutbildningar- na vid dessa institutioner kommer att minska
            rekryteringsbasen för dokto- randutbildningarna i socialt arbete.
            Likaså blir forskningen lidande av att institutionerna måste inskränka
            sina lärarstaber och inte längre kan hålla tillräckligt specialiserade
            lärare. Det finns alltså anledning att i det längsta försöka undvika
            en neddragning av de forskningsanknutna socionomut- bildningarna.
            Förslaget om nedskärning av sociala linjen vid Göteborgs universitet
            kan även ifrågasättas av den anledningen att linjen på den orten
            har en relativt stor efterfrågan på utbildningsplatser. Enligt
            UHÄ:s snabbstatistik fördelar sig planeringsramarna och antalet
            förstahandssökande vid sociala linjen på följande sätt under läsåret
            1983/84:
          </p>
          <p>
            Planerings- = Förstahands- Sökande
          </p>
          <p>
            ram sökande per plats Stockholm 240 963 4,0 Göteborg 240 690
            2.9 Örebro 240 530 2.2 Lund 180 SSS JR Umeå 150 313 2.1 Östersund
            150 200 1,3 Totalt 1200 3251 2
          </p>
          <p>
            Den slutsats man kan dra är att Stockholm, Lund och Göteborg
            i nu nämnd ordning har relativt underdimensionerade socionomutbildningar
            i förhållande till efterfrågan på studieplatser, medan utbildningarna
            i Umeå och Örebro och framför allt Östersund är relativt överdimensionerade.
            Denna ordningsföljd har inte förändrats sedan det nuvarande antagnings-
            systemet infördes 1977. Den återspeglar sig i den erfarenheten
            att socio- nomutbildningarna i Stockholm, Göteborg och Lund varje
            termin får ta emot ett stort antal överflyttningsansökningar från
            studerande som har sin hemort i södra Sverige men på grund av
            poängkonkurrensen tvingats acceptera utbildningsplatser vid Östersunds,
            Umeås eller Örebros socio- nomutbildningar. Dessa ansökningar,
            som i de flesta fall måste avslås på grund av platsbrist, vittnar
            om att den nuvarande lokala fördelningen av antagningsplatser
            ger upphov till kännbara studentsociala problem. Mot bakgrund
            härav vill vi föreslå att riksdagen beslutar att planeringsramen
            för sociala linjen vid Göteborgs universitet fastställs till oförändrat
            240 nybörjarplatser under läsåret 1984/85.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <p>
            JAN BERGQVIST (s) KURT HUGOSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
