<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01493">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beskattningen av vårdbidraget för handikappat barn</title>
        <author>Förste vice talman Ingegerd Troedsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Beskattningen av vårdbidraget för handikappat barn</title>
          <idno type="rdwebb">G7021493</idno>
          <rs type="number">1493</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021493/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021493</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021493</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>INGEGERD TROEDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VWm7CB7uC1SKEhNnYibxoR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VWm7CB7uC1SKEhNnYibxoR">
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1493/mot_198384__1493-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2kwWsfiZTP4sKXZa9h61z7">
        Motion 1983/84:1493
      </fw>
      <div xml:id="i-WDZaeWd671dykoRaiSprH6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2Z4GCcqqDWgmrHuhRhgPwL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NHoZBevn7V7URT4vuoY97R" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QPN45w1sVH6JCKDjSSanqT" type="motBody">
        <div xml:id="i-PrDjBugwn6tZ2hdWaknBo3">
          <p xml:id="i-Rxydxv9QeZED8ucJDWUybU">
            Förste vice talman Ingegerd Troedsson Beskattningen av vårdbidraget
            för handikappat barn
          </p>
          <p xml:id="i-5v4sApR2HiFLSMTQske3mK">
            Det statliga vårdnadsbidraget för handikappade barn är skattepliktigt
            och bl.a. ATP-grundande. Fr. o. m. 1983 har reglerna ändrats så
            att viss del av vårdnadsbidraget (15, 30, 45 eller 60 26 av basbeloppet)
            skall utgöra en skattefri merkostnadsersätt- ning efter utredning
            om de faktiska förhållandena i varje enskilt fall. Detta är en
            väsentlig förbättring av de hittills gällande reglerna. Emellertid
            kvarstår ett betydande problem olöst, nämligen de fall då den
            förälder som uppbär vårdnadsbidraget förvärvsarbetar och använder
            vårdnadsbidraget till att betala en vårdare som tar hand om det
            handikappade barnet under tiden. Vårdnadsbidraget kan då sägas
            beskattas på toppen av förvärvsinkomsten som om detta vore en
            extra inkomst. Det som efter skatt återstår räcker inte långt
            som bidrag till anställd ersättare. Det naturliga skulle i dessa
            fall vara att vårdnadsbidraget i stället beskattades hos den anställde,
            till den del det används som lön för denne. Eljest kommer vårdnadsbidraget
            att beskattas två gånger. Till detta kommer att det handikappade
            barnets föräldrar i dessa fall dessutom skall betala arbetsgivaravgifter
            för ersättaren. Visst förvärvsarbete kan i många fall vara en
            förutsättning för att gravt handikappade barns föräldrar psykiskt
            skall orka med att själva ta hand om barnen. Alla handikappade
            barn kan inte heller ges erforderlig vård och omsorg i den kommunala
            barnomsorgen. Det är därför angeläget att utgifterna för erforderlig
            vård och tillsyn av de handikappade barnen i fall som ovan angivits
            blir avdragsgilla från vårdnadsersättningen, när detta är en förutsättning
            för vårdarens förvärvsarbete. På utskottet måtte ankomma att utarbeta
            erforderlig lagtext. Med hänvisning till det anförda hemställs
            att riksdagen beslutar om skyndsam lagändring innebärande att
            den del av vårdnadsbidraget för handikappade barn som används
            för att bekosta en ersättare undantas från beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-ENehPitHi7F27LvSzK4DDk" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-3DTHjuSYHbkqx6ooqaUa7v" type="signatureBlock">
            <p who="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz" type="signature">
              INGEGERD TROEDSSON (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
