<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01336">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot ungdomsarbetslösheten</title>
        <author>Sten Svensson och Björn Körlof </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot ungdomsarbetslösheten</title>
          <idno type="rdwebb">G7021336</idno>
          <rs type="number">1336</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021336/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021336</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021336</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>STEN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW</idno>
            <name>BJÖRN KÖRLOF</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CXYUpve5M3Mxxf9WWZuVYv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CXYUpve5M3Mxxf9WWZuVYv">
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UdeDQyYWBKwQC4gtSJz6UW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-G2zMNGe9GLhSEuKHGcAGeu">
        Mot. 1983/84:1336 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-L4reaVfFDkVD96fDAf2AU6">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6TwJGfoquqh4vwh4jEzzYf"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3HWrKbXR5yMkyeKezFzmEu"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4Yhc2win6516gEsZ8FqZD7">
        <div xml:id="i-LMsT7KLb7UijFV1CmyAQ4n">
          <p xml:id="i-56GktEHZUdqdXTuu1bqwNt">
            Mot. 1983/84
          </p>
          <p xml:id="i-8a7baHFPSQeTuJ2wgd4p5h">
            1336 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-FD2uXAst3XTN2SvEucNbmW">
            1983/84:1336
          </p>
          <p xml:id="i-S4Ld71Ydrd7mRDUxeGSwTL">
            Sten Svensson och Björn Körlof Åtgärder mot ungdomsarbetslösheten
          </p>
          <p xml:id="i-BYtChRhiKiAknnsGCj1EcL">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-TETMCb2XoyH34aGYptV5eX">
            Arbetslöshet tär på självförtroendet. De sociala konsekvenserna
            som kan följa av arbetslöshet blir ibland omöjliga att övervinna
            för vissa individer. Om den första kontakten med arbetslivet efter
            skolan blir arbetsförmed- lingens köer, kan denna erfarenhet bli
            livsavgörande i negativ riktning. Unga människor med begränsad
            livserfarenhet är mera sårbara. Att direkt känna sig obehövlig
            leder lätt till missbruk av skilda slag. Det måste mot bakgrund
            av ungdomsarbetslöshetens svåra sociala konsekvenser vara en av
            de mest centrala politiska uppgifterna att skapa sådana förhållanden
            att arbetsmark- naden står öppen för alla ungdomar. För den yngsta
            gruppen arbetslösa är arbetslösheten ett utbildningspro- blem.
            Även om efterfrågan på arbetskraft är hög, har dessa ungdomar
            små chanser att få ett arbete. Arbetslivet ställer i dag stora
            krav. Maskinerna är dyrbara och komplicerade, datoriseringen utestänger
            outbildad personal. Arbetsgivarna förväntar sig i dag mer av den
            nyanställde — han/hon skall ha en bra utbildning — därför att
            trygghetslagar och snabbt stegrade lönekostnader har gjort nyanställningar
            till ett av de mest betydelsefulla investeringsbesluten, speciellt
            i de mindre företagen. I dag är den s. k. 16-årspuckeln ett svårt
            problem för myndigheterna. Den är ytterligare ett argument för
            att sysselsättningen för 16—20-åringar skall ses som en utbildningsfråga.
            Till 1985 kommer 16-åringarna att minska men kommer sedan att
            öka igen. Tyvärr har skolans beredskap för att lösa detta problem
            varit dålig. Det ligger en stor tragik i detta eftersom det sammanfaller
            med en avrustning av den utbildningsverksamhet som tidigare erbjöds
            i företagen. Socialdemokraterna menar att företagsutbildningen
            skall övertas av de yrkesinriktade linjerna i gymnasieskolan.
            Här glömmer man bort dem som inte vill fortsätta skolan efter
            nian. Socialdemokraterna tänker inte ens på att den av företagen
            bedrivna utbildningen, tack vare den nära kontakten mellan dem
            som utbildas och deras kommande arbetsgivare, ger ungdomarna ett
            viktigt fotfäste på arbetsmarknaden redan under utbildningstiden.
            Denna ”jämlikhetens utbildningspolitik” har drabbat dem som har
            de sämsta förutsättningarna. Allt detta har lett till — vilket
            bekräftas i ett flertal undersökningar — att den öppna arbetsmarknaden
            i praktiken är stängd för ungdomar under 20 år. För den yngsta
            kategorin arbetslösa är utbildningsfrågorna av helt avgörande
            betydelse. Det faktum att allt fler börjar inse att sysselsättningen
            i
          </p>
          <p xml:id="i-PGarBtSX6NRCc7Gg5rVrjV">
            1 Riksdagen 1983184. 3 saml. Nr 1336
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-pBTYvX4bW3iEgXffr9xGd">
            de åldrarna är en utbildningsfråga innebär ett stort steg framåt.
            Den insikten gör det, på ett helt annat sätt än tidigare, möjligt
            att vidta effektiva åtgärder för att komma till rätta med svårigheterna.
            Även om mycket kan uträttas för att drastiskt minska antalet arbetslösa
            ungdomar över 20 år genom en omläggning av den ekonomiska politiken,
            genom att skapa ett företagsvänligare klimat och genom olika slag
            av arbetsmarknadspolitiska åtgärder är det ändå till sist på den
            enskilde individen det beror, om han eller hon får anställning.
            De personliga ansträngningarna för att skaffa sig utbildning och
            få ett arbete är betydelsefulla, och ungdomarna måste inse sitt
            personliga ansvar. Det är en farlig inställning, som många gör
            sig till tolk för, att enbart för ungdomarna opåverkbara förhållanden
            bär ansvaret för ungdomsarbetslös- heten. Detta riskerar att passivisera
            ungdomarna och kan få dem att enbart lita till samhällets åtgärder.
            Ur den aspekten är det också betydelsefullt att ungdomar tar de
            arbeten som erbjuds, även om det inte är arbeten som de skulle
            valt i första hand. Bara erfarenheten av en riktig anställning
            är betydelsefull och öppnar nya möjligheter. Det första arbetet
            är ju sällan också det sista. Alla anpassningsåtgärder måste ovillkorligen
            utnyttjas till det yttersta. Också här spelar ungdomens egna attityder
            in. De svårast utsatta måste ges mod att kämpa vidare. En individinriktad
            anpassningsverksamhet är nödvändig, om den skall bli framgångsrik.
            Den skall inriktas på att bygga upp självförtroendet och viljan
            att också själv ta itu med problemen. Ungdomsarbetslösheten kan
            inte lösas genom enkla generella metoder. Många olika åtgärder
            måste sättas in. Men vissa förutsättningar måste finnas. Problemet
            måste analyseras utifrån dagens situation och en slentrianmässig
            hantering av problemen efter gamla riktlinjer får inte fortsätta.
            Vår samhällsekonomi måste präglas av balans och tillväxt. Och
            våra företag måste vara lönsamma och kunna konkurrera med företagen
            i andra länder. Först då blir de andra åtgärderna effektiva. Inte
            minst angeläget är det att snarast avveckla löntagarfondssystemet
            som allvarligt hämmar investeringar och framtidssatsningar inom
            företagen!
          </p>
          <p xml:id="i-Y2MZZgAcdD9T9FnKSVCMcr">
            Problemanalys Den ekonomiska politiken
          </p>
          <p xml:id="i-4odJC7yGg6GWww6deLJZPD">
            Sedan regeringsskiftet 1982 har socialdemokraterna slussat in
            drygt 20 miljarder kronor i nya arbetsmarknadspolitiska åtgärder.
            Trots detta ökar summan av antalet personer som är öppet arbetslösa
            och som är sysselsatta i olika arbetsmarknadspolitiska åtgärder.
            Den trendmässiga ökningen av ungdomsarbetslösheten har inte förbättrat
            möjligheterna för ungdomar att få fotfäste på den reguljära arbetsmarknaden.
            Under hösten 1983 har arbetslöshetsnivån stigit till över 8 96
            för denna kategori.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-E4sm5MGKFZpNRwqZ6KESPn">
            Mot. 1983/84:1336 3
          </fw>
          <p xml:id="i-PXoMVFL7VHuGxQHY73rxHr">
            De mest angelägna åtgärderna står att finna i en omläggning av
            den ekonomiska politiken för att förbättra de grundläggande förutsättningarna.
            Den viktigaste uppgiften är att begränsa de offentliga utgifterna
            och därmed följande skattehöjningar. Sverige har absolut inte
            råd att låta så många ungdomar stå utanför arbetsmarknaden. De
            åtgärder som kan hjälpa upp situationen skall därför vara av långsiktig
            och av väl analyserad karaktär.
          </p>
          <p xml:id="i-TyvRGaahNNvu5YU2VF8b22">
            Bristen på lönsamhet i företagen
          </p>
          <p xml:id="i-HP4vN8GG8ZyRDuyeGDWh6S">
            Det finns ett mycket starkt samband mellan industrins lönsamhet
            och sysselsättningsutvecklingen. Under 1970-talet, när de svenska
            företagen gick förhållandevis bra, infördes en mängd skatter och
            pålagor för att fördela företagsvinsterna. Detta visade sig vara
            starkt sysselsättningshämmande åtgärder, för när lönsamheten minskade
            i företagen — minskade också sysselsättningen. Lönsamheten inom
            svenska företag har, under ett stort antal år, legat lägre än
            bankräntan. Detta faktum har dämpat investeringsvilkjan och därmed
            också efterfrågan på arbetskraft. Speciellt hårt har den ekonomiska
            krisen slagit mot ungdomsgruppen. Här har också den solidariska
            lönepolitiken negativt bidragit till utvecklingen. Löntagarfondssystemet
            kommer att förvärra dessa effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-9MBgfRmycHimN2PBrKHaD5">
            Trepartiregeringen och sysselsättningen
          </p>
          <p xml:id="i-WKE2hVaypGbbw8LUpfD3a2">
            Den svaga utvecklingen av ekonomin i vårt land under 1970-talet
            ledde till en för våra förhållanden stor öppen arbetslöshet och
            en ännu större dold sådan. Erfarenheterna av det senaste årtiondets
            sysselsättningspolitiska och ekonomisk-politiska åtgärder skall
            något behandlas här nedan. Under 1970-talet genomlevde Sverige
            två lågkonjunkturer. Den första varade mellan 1971-1973 och den
            andra mellan åren 1976-1978. Den senare perioden var betydligt
            svårare eftersom vår internationella konkurrenskraft var starkt
            försvagad genom den snabba kostnadsutvecklingen. Under sommaren
            1976 skedde dessutom en allvarlig avtappning av valutareserven.
            Detta kom att innebära stora restriktioner i trepartiregeringens
            ekonomiska politik. Det blev nödvändigt att försöka återställa
            balansen. Tre betydelsefulla faktorer kan konstateras. För det
            första var den öppna arbetslösheten större under lågkonjunkturen
            1971-73 än den var under perioden 1976-78. För det andra blev
            den s.k. överbryggningspolitiken 1974-1976 huvudorsaken till den
            ekonomiska kris som följde. I sysselsättningshänseen- de var denna
            politik relativt framgångsrik. Men den kom att undergräva företagens
            konkurrenskraft internationellt sett och därmed vår ekonomis motståndskraft
            i den förlängda konjunktursvackan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B3vkCGn3pvc1Ztb3ieSNcY">
            Mot. 1983/84:1336 4
          </fw>
          <p xml:id="i-RsojbCmAopBzAg16zdE8BT">
            Vid en jämförelse mellan den politik som fördes före och efter
            1976 visar det att trepartiregeringen klarade att hålla den öppna
            arbetslösheten under kontroll och fortsätta ökningen av antalet
            sysselsatta — men inte till priset av försämrad internationell
            konkurrens. I stället förbättrades den och grunden lades för en
            ekonomisk tillväxt och för en halvering av inflationen. För det
            tredje kunde den öppna arbetslösheten kontrolleras genom en ambitiös
            arbetsmarknadspolitik. I företagen skapades en efterfrågan på
            arbetskraft. Antalet lediga platser ökade på ett år med nästan
            20000. Allt detta under de svåra åren 1977 och 1978. Det var alltså
            möjligt att genom att kombinera generella ekonomisk-politiska
            åtgärder med en målmedveten arbetsmarknadspolitik lägga grunden
            för en ökad efterfrågan på arbetskraft i industrin. Den mest betydelsefulla
            erfarenheten, var att de omfattande åtgärderna i form av sänkta
            arbetsgivaravgifter och sänkta marginalskatter var offensiva till
            sin karaktär, medan arbetsmarknadspolitiken liksom den selektiva
            näringspolitiken var defensiv. Det var dessa metoder som skapade
            de förbättrade grundförutsättningar, som gav den önskade efterfrågan
            på arbetskraft och den ökade tillväxten i ekonomin. Verkligheten
            har bevisat riktigheten av att endast omfattande ekonomisk-politiska
            ingrepp förmår att ge företagen den styrka som är nödvändig för
            att klara sysselsättningen på sikt. Kollektiva stödåtgärder är
            defensiva och döljer symtomen till ett mycket högt pris. De orkar
            inte rätta till de brister som ger arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-T4wBKHEmvJU182SG4DH7fZ">
            Ungdomspropositionen
          </p>
          <p xml:id="i-AmznpG5Ck85gcST215AKja">
            Ungdomspropositionen, som var en produkt av den borgerliga regeringen,
            riktade sig till ungdomar som av någon anledning inte ville eller
            inte kunde delta i den reguljära gymnasieutbildningen. Genom individuellt
            utformad ykresintroduktion fångades också skoltrötta elever upp.
            Yrkesintroduktio- nen skedde, genom utbildning förlagd till företagen,
            under 40 veckor. Här gavs stora möjligheter att styra in ungdomar
            på sådan sysselsättning som snabbt skulle leda till anställning
            på den öppna arbetsmarknaden. Den socialdemokratiska regeringen
            arbetar inte efter ungdomspropositio- nens intentioner. Regeringen
            Palme hade inte kraft att stå emot det fackliga kravet, att yrkesintroduktion
            ej får förekomma. Diverse skäl har åberopats som t. ex. att ungdomar
            tränger ut etablerad arbetskraft, lönerna motsvarade inte de fackliga
            kraven osv. Det finns också ett annat skäl till varför socialdemokraterna
            säger nej till yrkesintroduktion, nämligen det faktum att yrkesintroduktionen
            vände sig till den enskilda sektorn vilket strider mot den socialdemokratiska
            patentmedicinen mot ungdomsarbetslöshet vilken oftast har varit
            bered- skapsarbete inom den offentliga sektorn.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JkSSkMTUvLc7veJVTZEty5">
            Mot. 1983/84:1336 5
          </fw>
          <p xml:id="i-W8o1ESNPWuQ4okEACuiGFh">
            Ungdomsarbetslöshetens orsaker
          </p>
          <p xml:id="i-6p5nyVnwwxrGvoWCKd2gRs">
            Ungdomsarbetslösheten har inte uppstått utan vidare. Den är skapad,
            inte av en isolerad faktor, utan av ett helt syndrom olyckliga
            faktorer. Ingen skall anklagas för att medvetet ha förorsakat
            den uppkomna situationen. Däremot har oförståndet byggt barriärer
            framför ungdomarna som därmed hindrats tillträde till arbetsmarknaden.
            Skillnaden mellan 1950-1960-talens lågkonjunkturer och 1970-talets
            arbetsmarknadssituation, tillika ingången i 1980-talets, är att
            ungdomarna har fått det allt svårare att göra sig gällande på
            arbetsmarknaden i dag. Orsakerna är flera och helt klart är att
            den unga arbetskraftens procentuella konkurrensförmåga försämrats
            mycket påtagligt under de senaste årtiondena, allra mest under
            de sista åren. Det finns anledning att framhålla det faktum att
            ungdomarnas möjligheter på arbetsmarknaden inför krisen 1976-1978
            var sämre än de var i början av 1970-talet. Då fanns inte de s.
            k. trygghetslagarna, som bevisligen avskräckt företagare från
            att anställa ungdomar. Överbryggningspolitiken med dess olika
            stödformer ledde till en kraftig eftersläpning av nyanställningar
            eftersom det fanns överkapacitet i företagen. Detta har främst
            drabbat nytillkomna på arbetsmarknaden. Trots dessa två faktorer,
            som försvagat ungdomens allmänna konkur- renskraft, lyckades dåvarande
            trepartiregeringen dämpa den öppna arbetslösheten till en nivå,
            som inte översteg den som rådde under de mindre svåra åren i början
            av 1970-talet. För att kunna föreslå effektiva åtgärder erfordras
            en långtgående kännedom om ungdomsarbetslöshetens orsaker. Det
            är inte bara nivån på utbudet av lediga platser det handlar om.
            Det finns sammanfattningsvisf en rad faktorer av betydelse i sammanhanget:
            — de minderårigas löner och lönesatser har ökats proportionellt
            mer än de äldres under senare år; — samspelet mellan arbete och
            utbildning/praktik; — snedvridande effekter av parallella utbildningssystem
            och nivåerna för studiestöd i olika system jämfört med lönenivåerna;
            — arbetsgivarnas attityder, t. ex. kostnadsaspekter; — arbetssökandes
            attityder, t. ex. invändningar mot arbetsmiljön; — fackliga intressekrav;
            — arbetsförmedlingens arbetssituation; — åldersgränser ur arbetarskyddssynpunkt;
            — ekonomiska skyddsnät; —- stödet till lärlingsutbildningen i
            relation till annan utbildning och beredskapsarbete för ungdom;
            — debatten om en betygsfri skola; - krav och ekonomiska bindningar
            som trygghetslagarna lägger på arbetsgivarna;
          </p>
          <p xml:id="i-6QTrWYeX9Kx1mrbyn5HDmx">
            1" Riksdagen 1983/84.3 saml. Nr 1336
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VGsUJVJ8u7ZeYHxE6pX6ir">
            Mot. 1983/84:1336 6
          </fw>
          <p xml:id="i-RaXxw7uGt8S2xdMN7Fh7Cu">
            — samhällets ungdomspolitik. Omsorgs- och uppfostringsproblem;
            — drogmissbruket och ”flumkulturen”. Olika — i och för sig betydande
            — satsningar har skett punktvis, men ett samlat grepp har inte
            kommit till stånd. Ett sådant måste bygga på en genomarbetad syn
            i vilken betydande hänsyn tas till hur det moderna samhället och
            dess olika miljöfaktorer etc. i vid mening påverkar barn och ungdoms
            tillväxt, utbildning, fritid, fysik och hälsa samt inträde på
            arbetsmarknaden. Då kan man säkert spåra många av de bakomliggande
            orsakerna till ungdomsarbetslösheten. Statsmakterna torde kunna
            förfoga över ett bättre beslutsunderlag om en sådan analys kan
            komma till stånd. En meningsfull diskussion om ungdomsarbetslöshetens
            orsaker förutsätter att man delar in ungdomarna i två grupper.
            Den första är de som är mellan 16 och 19 år, som slutat skolan
            direkt efter grundskolan eller avbrutit gymnasieutbildningen.
            Den andra gruppen är de ungdomar mellan 19 och 25 år som har en
            bättre utbildning bakom sig men ändå av olika skäl har svårigheter
            på arbetsmarknaden. Socialdemokraterna anser att marknadsekonomins
            kris är orsak till den stora arbetslösheten. Mot detta kan flera
            argument framföras. Ökad statlig kontroll bidrar och har bidragit
            till att göra ekonomierna mindre effektiva, därmed också sämre
            rustade att klara av en full sysselsättning med bibehållande av
            stabila priser och ekonomisk tillväxt. Ingen har med någon större
            framgång kunnat peka på vad i marknadshushållningen som skulle
            ha lett till den ökande arbetslösheten. Tvärtom finns det faktorer,
            som inte sammanhänger med marknadsekono- min, som gör att företag
            lider brist på arbetskraft — den höga arbetslösheten till trots.
            Sådana hinder står att finna i utbildningsväsendet, i viss lagstiftning,
            i en lönesättning som ej motsvarar den marknadsmässiga värderingen
            av arbetsprestationen samt en i långa stycken synnerligen ineffektiv
            arbetsförmedling. Det är uppenbart att insatserna för ungdomarna
            måste vara mera individriktade. Lär man känna varandra och talar
            med varandra i stället för om varandra, blir problemen mer angripbara.
            Även arbetsförmedlingen borde arbeta utifrån detta. Servicen måste
            med andra ord bli mer personlig i stället för som nu ”datoriserad”.
            Vad kan datasystemet erbjuda om förmedlingen inte känner sökanden
            eller arbetsgivaren?
          </p>
          <p xml:id="i-Yc5WaAJ1mrhP1Aa7C673uP">
            Det börjar med skolan
          </p>
          <p xml:id="i-161RfEYDpAcm3gAygxiSkc">
            Det kan konstateras att skolan inte tillräckligt förberett eleverna
            för arbetslivet. Den under många år rådande socialdemokratiska
            skolpolitiken utmärktes av en centralstyrning och en detaljreglering
            som styrde in verksamheten i banor som var mer anpassade till
            socialdemokratisk ideologi
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P6ApfusBJ1gAmQuaHPo7Hx">
            Mot. 1983/84:1336 7
          </fw>
          <p xml:id="i-2NW1mgorGL9U2kkn8UY194">
            än till elevernas behov. En sådan bana var den förmenta jämlikheten,
            där alla elever skulle stöpas i en form för att passa in i skolan,
            i stället för tvärtom. Resultatet blev också, som väntat, många
            skoltrötta elever och elever med försvagad självkänsla, som hade
            svårt att passa in i en rikt fasetterad arbetsmarknad. Att jämlikhet
            innebär lika värde och därmed en tolerans och en respekt för olika
            förutsättningar och olika intressen — det beaktade aldrig socialdemokraterna
            i sin skolpolitik. Elever med annan begåvningsförutsättning än
            den rent teoretiska, måste också bibringas uppfattningen att de
            är betydelsefulla och nödvändiga för vårt samhälle. Allt annat
            är snobbism. Ju mångsidigare innehåll skolan erbjuder — desto
            lättare blir det för ungdomarna att hitta ämnen och områden där
            de kan uppleva framgång. En falsk jämlikhetsideologi och kollektiva
            lösningar leder till en kravlös skola. Utan krav skapas negativa
            attityder till utbildning vilket i sin tur kan ge allvarliga utbildnings-
            och arbetshandikapp för resten av livet. Skolan måste vara verklighetsnära
            och eleverna ges en realistisk inblick i arbetslivet. Den tidigare
            PRYO-verksamheten hade här stora brister och gav inte den inblick
            i arbetsliv, arbetsmiljö och arbetsgemenskap som verksamheten
            syftade till. Det är därför viktigt att den nya PRAO- verksamheten
            får den inriktningen att ungdomar får motivation för arbetslivet
            för att inslussningen till näringslivet skall underlättas. SYO-konsulenter
            och arbetsförmedlare har här en mycket viktig uppgift. Den första
            kontakten med arbetslivet får inte bli arbetsförmedlingens köer.
          </p>
          <p xml:id="i-W5NUvTgYbDmFj7srAWXmtZ">
            Ingångslöner
          </p>
          <p xml:id="i-TC6MBHozobwLkrSwPWKN9f">
            Under senare år har ungdomslönerna stigit kraftigt — betydligt
            snabbare än för vuxna. Det som skulle vara positivt har i själva
            verket skapat ett hinder för ungdomars tillträde till arbetsmarknaden,
            eftersom arbetsgivarna tvekar att anställa ung, oerfaren arbetskraft
            när lönekostnaderna är lika höga som för äldre, erfaren arbetskraft.
            Det är bättre att erbjuda ungdomar arbete till något lägre betalning
            än att inte kunna erbjuda något arbete alls. Där finns förståelse
            från ungdomarnas sida. De har inte som vuxna drabbats av ”den
            svenska sjukan” att alla måste ha allting.
          </p>
          <p xml:id="i-PU7Ykbj1YwtZsTiXLidLfX">
            Åtgärder för att minska ungdomsarbetslösheten
          </p>
          <p xml:id="i-Q692X6R9Pef1pu6FrPwhpf">
            Det säger sig självt att åtgärder som stärker den äldre gruppens
            möjligheter på arbetsmarknaden också kan innebära vissa lättnader
            för den yngre kategorin ungdomar. Men de yngsta arbetslösa kan
            inte hjälpas av arbetsmarknadspolitiska åtgärder, oavsett hur
            framgångsrik den politiken är i alla andra hänseenden. I stället
            måste åtgärder vidtas för att återställa den interna samhällsekonomiska
            balansen. Skattetrycket måste dämpas för företag och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VKBuzBFNe3PjXdSB4dTWWE">
            Mot. 1983/84:1336 8
          </fw>
          <p xml:id="i-FptvpBzo7ZXgVZuXQFE9uR">
            enskilda. Då skapas utrymme för investeringar och konsumtion.
            Den offentliga sektorn kan inte tillåtas växa mer än resurstillväxten
            i samhället medger. Ett angeläget mål är snarare att öka den enskilda
            sektorns andel av BNP. Samtidigt står säkerligen mycket att vinna
            på att öka produktiviteten inom den offentliga sektorn för att
            därigenom få till stånd ett effektivare utnyttjande av tillgängliga
            resurser. Mer marknadshushållning och mindre av regleringar och
            byråkrati är det mest effektiva recept som kan skrivas ut, så
            länge ingen funnit ett ekonomiskt . system som fungerar mer effektivt
            än marknadsekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-USmYdJoMJR4wUmY6z9sHwj">
            De sämst utbildade
          </p>
          <p xml:id="i-RncSvXw1g3eoWgbyk41neK">
            16-19-åringarnas grundläggande problem är en otillräcklig utbildning.
            Åtgärderna för att häva ungdomsarbetslösheten i dessa åldrar måste
            därför ta sikte på att erbjuda dem olika möjligheter att komplettera
            sin utbildning. Sysselsättningsproblem i dessa åldrar är en utbildningsfråga
            och inte en fråga för arbetsmarknadsstyrelsen. Det är i skolan
            och genom övriga utbildningspolitiska insatser från stat och kommun
            som ungdomsarbetslös- heten kan hävas — inte genom att AMS tilldelas
            nya resurser för beredskapsarbeten som inte är tillräckligt kvalificerade
            för att stärka ungdomarnas konkurrenskraft på arbetsmarknaden.
            Även om den arbetslivserfarenhet som fås på ett beredskapsarbete
            har ett värde, visar erfarenheten, att medan den äldre arbetskraften
            i de flesta fall har beredskapsarbete under tillfälliga perioder,
            går den yngsta arbetskraften från beredskapsarbete till beredskapsarbete.
            Dessutom nästan enbart i den offentliga sektorn. Där är systemet
            för trögt för att skapa nya tjänster i motsats till den enskilda
            arbetsmarknaden. Om ungdomsarbetslösheten i den yngsta åldersgruppen
            ses främst som en utbildningsfråga, är det en naturlig åtgärd
            att flytta ansvaret för alla 16-19-åringar till utbildningsdepartementet
            och skolöverstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-SfbDPLcLBmeWnoL8LDUBVp">
            Åtgärder i grundskolan
          </p>
          <p xml:id="i-ARQuJM3Vw6wNXcmgxDYYgs">
            Redan i grundskolan kan mycket göras för att förbereda eleverna
            bättre inför arbetslivet, utan att för den skull ge avkall på
            grundskolans huvudsyfte att vara allmänbildande. Ett av grundskolans
            problem är att den i alltför liten utsträckning tillgodoser behoven
            hos de elever som inte vill fortsätta i gymnasieskolan. En läroplan
            som bättre tillgodoser kraven på en utbildning anpassad till varje
            elevs skiftande anslag och intressen ger eleverna en stabilare
            utbildnings- bakgrund, om de inte väljer att gå vidare till gymnasieskolan.
            Redan när den yrkesförberedande utbildningen avskaffade i och
            med 1969 års läroplan, riktade vi moderater skarp kritik mot detta.
            Att vi fått rätt bekräftas av att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CzX8FhQBjDENZjoZ4DiqTN">
            Mot. 1983/84:1336 9
          </fw>
          <p xml:id="i-AXJbU8wnSptQhMMw4cJpGD">
            gymnasieutredningen fick tilläggsdirektiv att utreda en viss
            yrkesinriktning också i grundskolan. Bättre kunskaper och basfärdigheter
            gör också eleverna mera rustade för arbetslivet eller fortsatt
            utbildning. I själva verket har den som inte inhämtat tillräckliga
            basfärdigheter i grundskolan mycket små möjligheter att kara av
            såväl anställning som fortsatt utbildning. En kvalitativ upprustning
            av grundskolan är därför ett villkor för att åtgärder mot ungdomsarbetslösheten
            skall bli framgångsrika. Skolans fostrande roll kan heller inte
            i detta sammanhang överskattas. Eleverna måste fostras till att
            känna ansvar för sitt arbete. De måste lära sig att de behövs;
            att alla behövs. De måste bibringas den arbetsmoral som är nödvändig
            i arbetslivet. De måste inse vikten av att försöka göra sitt bästa
            och anstränga sig för att åstadkomma ett så bra resultat som möjligt.
            Och de måste bringas att förstå att alla arbetsuppgifter måste
            skötas, om samhället skall fungera och att människor inte skall
            bedömas efter sitt yrke. Attityder som styr uppfattningar om högstatus-
            eller lågstatusyrken måste motarbetas. Den diskare som gör ett
            gott jobb är en betydligt viktigare kugge för att samhällsmaskineriet
            skall fungera än den direktör som gör ett dåligt jobb. Det avgörande
            är vad varje människa lyckas presetera utifrån sina förutsättningar
            och intressen. Flit och noggrannhet måste uppmuntras och ambitioner
            får inte bli någonting som förbehålls skolljusen, som tänker bli
            läkare eller civilekonomer. Ambitioner måste alla tillåtas ha,
            annars blir den stimulans som ambitioner innebär bara förbehållen
            dem som har det bäst förspänt. För de andra finns bara kvar olika
            kvasisociologiska och kvasipedagogiska försvar för att man följer
            minsta motståndets lag. Det behövs betyg för att fostra till arbetsmoral.
            Rätt utformade visar betyg att det lönar sig att arbeta. De innebär
            en stimulans som gör att arbetsresultaten blir bättre. Betygen
            vänjer också eleverna vid att bli bedömda; kritiserade när så
            behövs och berömda när det är motiverat. Att låta eleverna leva
            i ett elfenbenstorn, där ingen säger ifrån och där dåliga prestationer
            får passera oförmärkta, är att handikappa dem inför en betydligt
            hårdare verklighets krav. Prao och Syo är skolans viktigaste instrument
            för att ge eleverna en direkt information om arbetslivet. Men
            dessas syfte måste definieras klarare. Syon skall ge information
            om hur arbetsmarknaden ser ut, om vad som väntas av eleven när
            han eller hon kommer ut i arbetslivet och vad olika arbeten kräver
            för utbildningsbakgrund. Syon skall göra ”drömjobben” mera verklighetsfö-
            rankrade. Prao däremot skall vara träning i arbete. Den skall
            ge eleverna en realistisk inblick i hur det går till i arbetslivet.
            Den måste innebära mer träning i arbete och mindre orientering.
            Eleverna måste få pröva på konkreta arbetsuppgif- ter under verklighetsförankrade
            former för att på så vis få känna på arbetsmiljön och lära sig
            hur det är att ingå i en arbetsgemenskap.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KqmNqfFR49Z8q7obMLYFF8">
            Mot. 1983/84:1336 10
          </fw>
          <p xml:id="i-Nc6c5rrZtV3SxJg6JHmUn1">
            Åtgärder i gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-MjBJwhBymkZaqVf24rWzAN">
            Den fostran som grundskolan skall ge måste följas upp av gymnasieskolan.
            Det är omvittnat att bristande motivation också där skapar problem
            som otillåten frånvaro och bristande koncentration. Att en god
            arbetsmoral lärs ut är lika angeläget för gymnasieeleverna som
            för dem som går i grundskolan. På senare år har det skett en stark
            förskjutning av ungdomarnas val från teoretiska linjer till yrkesinriktade.
            Orsakerna till denna förändring har inte analyserats närmare,
            men de sammanhänger säkert såväl med förändrade värderingar som
            med ändrade materiella förhållanden som t.ex. löneutvecklingen
            och det snabbt ökade skattetrycket. I den mån den förändrade efterfrågan
            speglar en attitydförändring, så till vida att jakten efter högstatusutbildningar
            avstannat och eleverna i högre grad ser arbetstillfredsställelsen
            som avgörande vid yrkesvalet, är detta en positiv utveckling.
            Men om utvecklingen ger anledning att anta att ekonomiska och
            andra incitament för att skaffa sig en längre utbildning blir
            så försvagade, att vi i framtiden kan komma att lida brist på
            högutbildad arbetskraft, är situationen allvarlig. Som det nu
            ser ut tycks det finnas två strategiska områden i samhället som
            kommer att få det allt svårare att rekrytera arbetskraft. Det
            gäller chefsområdet, där belöningen för det ansvar det innebär
            att ta på sig ett chefskap blivit allt mindre i takt med skattetryckets
            skärpning. När denna skatteutveckling sammanfallit med ett ändrat
            värderingsmönster hos många människor — arbetet får träda tillbaka
            till förmån för andra värden — uppstår rekryteringsproblem. Industrin
            har länge brottats med svårigheter att rekrytera yrkesskicklig
            arbetskraft, och det svaga intresset för t.ex. den verkstadstekniska
            utbildningen inom gymnasieskolan tyder på att svårigheterna kan
            komma att bli än värre i framtiden. Också här kan man konstatera
            att yrkesutbildningen blivit en mindre lönsam investering i takt
            med skärpta marginalskatter och ändrade värderingar. Förutom att
            ett bättre skattesystem och bättre arbetsmiljöer och andra arbetsförhållanden
            kan göra den här typen av arbeten mer populära kan också insatser
            göras i skolan. En bättre kontakt med arbetslivet ger bättre information
            om verkligheten på arbetsplatserna. På så vis kan vanföreställningar
            om att t. ex. industriarbete alltid är anonymt, tråkigt och smutsigt
            motarbetas. Det säger sig självt att den kvalificerade yrkesutbildningn
            är särskilt intressant för gymnasieskolan i dess arbete för att
            minska arbetslösheten i den yngsta ålderskategorin. Det är inte
            minst en angelägen uppgift att återuppväcka intresset för den
            yrkesutbildning som leder till arbeten inom stora och små industriföretag.
            Det är angeläget därför att det genom industrins bristsituation
            direkt skulle minska ungdomsarbetslösheten. Det är också betydelsefullt
            eftersom erfarenheter visar, liksom prognoser, att den som har
            en kvalificerad yrkesutbildning i botten har en gynnad ställning
            på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CpKPWCtVyiHYfKiLhvd1hk">
            Mot. 1983/84:1336 11
          </fw>
          <p xml:id="i-NnJffxSJeX8V8BZLY9NNWD">
            arbetsmarknaden också när konjunkturerna är dåliga. Slutligen
            är det angeläget därför att industrin är samhällsekonomins motor.
            Det är industrin som skall betala offentliga åtaganden och den
            enskildes standard. Om industrin drabbas av produktionsförluster
            därför att arbetskraftstillgången är begränsad, drabbar det hela
            folkhushållet i form av minskad tillväxt. En följd av den sammanhållna
            grundskolan, som var klart negativ men som socialdemokraterna
            såg som en fördel, var att valfriheten efter grundskolan inskränktes.
            Även om gymnasieskolan genom sina många linjer ger uttryck av
            att erbjuda en enorm valfrihet för ungdomarna, var denna likväl
            större förr. Gymnasieskolan som har färre alternativ än företagen
            förr kunde erbjuda har konkurrerat ut företagsutbildningen. Det
            säger sig självt att gymnasieskolan inte kan erbjuda samma varierande
            utbildningsutbud, men samtidigt förutsätts nästan alla välja gymnasieskolan.
            Därmed har underlaget för snäva yrkesutbildningar minskat avsevärt
            till förfång för ungdomar med specialintressen och naturligtvis
            till förfång för denna del av näringslivet som också behöver utbildat
            folk. För att möta ungdomarnas skilda utbildningsbehov måste utbudet
            vara mycket varierat. Huvuddelen av utbildningen skall nu erbjudas
            i skolan. Men en del elever måste kunna erbjudas andra utbildningsformer
            som t. ex. lärlingsutbildning, inbyggd utbildning, företagsutbildning
            samt kortkurser som inslag i beredskapsarbeten och praktikarbeten.
            För att garantera att dessa utbildningsvägar blir likvärdiga med
            skolans måste det ske en intim samverkan mellan skolan och dem
            som har hand om den övriga utbildningen. Lärlingsutbildning, inbyggd
            utbildning och företagsutbildning har länge varit mycket underskattade.
            De fördelar som dessa utbildningsvägar har såväl för eleverna
            som för samhället har glömts bort. Företagen har fått ta ett oproportionerligt
            stort ekonomiskt ansvar för utbildningen. Alla företag har inte
            sådana resurser så att de helt ensamma kan svara för den utbildning
            som behövs för att fylla deras behov av arbetskraft. Redan före
            den nya gymnasieskolan hade t. ex. hantverksyrkena problem med
            nyrekryteringen, och dessa problem förstärktes i och med den förändrade
            utbildningssituationen. I dag befinner vi oss i ett läge, där
            många ungdomar efterfrågar hantverksutbildning men inte kan få
            sina önskemål tillgodosedda, därför att utbildningen i fråga lagts
            ned. På så vis riskerar vissa hantersyrken att dö ut trots att
            det finns de som vill föra yrkestraditionen vidare. Sådana yrken
            är t.ex. bildhuggare, dimantslipare, etuimakare, korgmakare, kopparslagare
            och portföljmakare. Även om efterfrågan på vad dessa yrkeskategorier
            producerar inte är stor och hantverksyrkena knappast kan ge särskilt
            många ungdomar sysselsättning på grund av riskerna för överetablering,
            skulle åtminstone en del ungdomars spelintressen tillgodoses och
            vi b evarar ett yrkeskunnande i samhället, som alltid kommer att
            vara till nytta. För de mindre branscherna är lärlingsutbildningen
            med stark verklighets-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PaWrfQFZE9kCCZsUZ9Yec9">
            Mot. 1983/84:1336 12
          </fw>
          <p xml:id="i-KLgT4aR8GxTCTwjfb1NxTb">
            förankring den bästa lösningen. Också i den inbyggda utbildningen
            finns en nära koppling mellan skola och arbetsliv, som borde kunna
            ge erfarenheter för försöken att åstadkomma ett sådant närmande
            också i den traditionella gymnasieutbildningen. De mer preciserade
            anmärkningar som har riktats mot företagsutbildning och lärlingsutbildning
            har varit att denna utbildning sker helt på företagens villkor
            och att dessa utbildningar är alldeles för snäva. I ett föränderligt
            samhälle kan självfallet inte heller lärlingsutbildningen och
            företagsutbildningen vara oförändrade. De behöver breddas jämfört
            med tidigare, utan att vi för den skull ändrar utbildningens grundläggande
            karaktär av praktisk yrkesutbildning. Det finns möjligheter att
            låta ungdomar i lärlingsutbildning delta i kompletterande teoriundervisning
            i gymnasieskolan eller få motsvarande kunskaper genom korrespondensun-
            dervisning. Kvaliteten på t.ex. lärlingsutbildningen måste höjas.
            Och självklart ger dålig ersättning sämre kvalitet. Målet för
            de utbildningar som ligger utanför gymnasieskolan bör i största
            möjliga utsträckning anpassas till vad som gäller för motsvarande
            utbildning i gymnasieskolan. Trepartiregeringen gav SSA-råden
            höjda bidrag för att fölhja den inbyggda utbildningen och företagsutbildningen.
            Den ansåg att det offentligas behov av insyn i och kontroll över
            dessa utbildningar på så sätt tillgodosågs. Men det är helt klart
            att det tillskott av utbildningsplatser som är nödvändigt inte
            kan erhållas, om inte bidragen till de företag som erbjuder utbildning
            höjs. Det räcker inte att ta företagsutbildningen i anspråk för
            det antal elever som motsvarar deras rekryteringsbehov. Bara för
            att klara 16-årspuckeln måste ytterligare utbildningsplatser fram
            inom företagen eftersom det är ekonomiskt oförsvarbart att bygga
            ut skollokaler för en tillfällig ökning av utbildningsbehovet.
            Nya utbildningsplatser kan skapas genom en rationellare användning
            av skollokalerna. Och företagen kan stimuleras att erbjuda utbildning
            utöver sina egna rekryteringsbehov, om utbildningsbidragen ökar.
            Trepartiregeringen höjde bidragen kraftigt procentuellt, och fp-regeringen
            fullföljde den utvecklingen. Men eftersom bidragen höjdes från
            en mycket låg nivå, är de fortfarande i absoluta tal otillräckliga.
            På vissa håll bedrivs s. k. växelutbildning. Den innebär att eleverna
            under två tre veckor är ute på företagen för att sedan gå en period
            i den reguljära skolan, varefter en ny ”praktikperiod” vidtar.
            Detta är en verksamhet som bör kunna utvecklas — inte minst som
            den innebär att skollokalerna kan utnyttjas bättre. Särskilt betydelsefull
            kan växelutbildningen bli för skoltrötta elever, som inte skaffat
            sig uttalade yrkesambitioner. Ett stort problem när det gäller
            att stimulera eleverna till yrkesutbildning inom skolans ram är
            att de ekonomiska villkoren för eleverna är så mycket sämre än
            de som gäller en beredskapsarbeten eller i AMS-utbildning. Det
            är inte godtagbart att nuvarande ordning snarast driver ungdomarna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DgDQ1Ujra6Z5SnR7r86wDh">
            Mot. 1983/84:1336 13
          </fw>
          <p xml:id="i-A9DPaRUv4NhETVK86VEjYS">
            från utbildningsväsendet till beredskapsarbeten, trots att det
            är ökade utbildningsinsatser som behövs. Men det är inte svårt
            att förstå att detta inträffar, när beredskapsarbetande uppbär
            marknadsmässig lön och den studerande enbart erhåller studiebidrag.
            För samhället men också för den enskilde är detta en synnerligen
            förlustbringande affär. Utgifterna för beredskapsarbeten är höga
            men ger liten effekt när det gäller att stöjda ungdomssysselsättningen.
            Och för den enskilde innebär beredskapsarbete i stället för utbildning
            att han eller hon försitter ett bra tillfälle att skaffa sig yrkesutbildning
            som ger varaktiga meriter. Z Motivet för dagens stora ekonomiska
            standardskillnader mellan olika kategorier av ungdomar i samma
            ålder kan också i hög grad ifrågasättas. De deltar ju alla i en
            form av utbildning. De som redan åtnjuter dagens ekonomiska fördelar
            i AMS-utbildning eller i beredskapsarbeten skall självfallet inte
            drabbas av några försämringar. Men det finns skäl att utreda,
            om inte alla ungdomar utanför den öppna arbetsmarknaden bör uppbära
            samma samhällsstöd. De resurser som friställs genom att AMS-utgifter
            minskar bör i stället användas till att höja studiebidraget. Det
            skulle utgå till alla ungdomar — under en längre tid men med ett
            högre belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-YXgeP7MZJxHJDFZCBGtXc7">
            Åtgärder för 20-25-åringarna
          </p>
          <p xml:id="i-KNhGFYmeyDNEUzNXcqrpGz">
            För de arbetslösa ungdomarna mellan 20 och 25 år kan problemen
            lösas genom att deras relativa konkurrenskraft på arbetsmarknaden
            stärks. I dag skapar trygghetslagarna trygghet för den etablerade
            arbetskraften men otrygghet för den nya. De snabba lönestegringarna
            för den yngre arbetskraften har också betytt en försvagning av
            dess relativa konkurrensk- raft. Vidare kan attitydförändringar
            och en ökad rörlighet öka möjligheterna för ungdomar att få arbete.
            Trepartiregeringen tillsatte en utredning med uppgift att se över
            vilka förändringar i trygghetslagarna som kunde göras i syfte
            att underlätta anställning av ungdomar. Åtgärden föranledde stark
            kritik hos bl.a. de fackliga organisationerna och socialdemokraterna.
            Kritiken är svår att förstå. Det borde ligga i allas intresse
            att pröva alla vägar att komma till rätta med ungdomsarbetslösheten.
            Om ändrade trygghetslagar är en framkomlig väg bör den också beträdas.
            Ändringar som kan vara av betydelse är en större flexibilitet
            när det gäller provanställningar. En generell rätt till provanställning
            bör medges. Vidare bör lagstadgandena om turordning vid permitteringar
            kunna ersättas av avtal i syfte att medge större flexibilitet.
            Det är önskvärt att sänka kostnaderna för arbetsgivarna i avvaktan
            på att lönerelationerna mellan den yngre arbetskraften och den
            äldre och mer erfarna blir rimligare. En reduktion av den sociala
            avgifterna för den unga arbetskraften skulle vara ett verksamt
            medel för att öka dess
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F5f7NDtYSrxWAmL2uanxCM">
            Mot. 1983/84:1336 14
          </fw>
          <p xml:id="i-LzEBV9qxGfTQcudTtpAetZ">
            konkurrensförmåga. En sådan reduktion skulle endast vara temporär
            för att komma till rätta med en akut situation i avvaktan på att
            arbetsmarknadens parter avtalsvägen fastställde en löneprofil,
            som bättre överensstämde med den marknadsmässiga värderingen av
            den yngre arbetskraften. Det finns ingen anledning att förmoda
            att parterna skulle ha något att invända mot att ungdomarnas relativa
            konkurrenskraft på så vis stärktes. Situationen i dag är ju den
            att det höga löneläget stänger ute de ungdomar som har de största
            problemen. Ett relativt sett lägre löneläge skulle framför all
            gynna dem som annars är svårplacerade och som nu knappast har
            en chans på den öppna arbetsmarknaden. De sociala avgifternas
            stora betydelse för arbetsgivarnas totala arbetskraftskostnader
            talar för att en sådan åtgärd skulle vara mycket verkningsfull.
            Kostnaderna för den yngre arbetskraften skulle vid ett totalt
            avskaffande av de sociala avgifterna reduceras med mer än 3090.
            Skatteintäkter och uteblivna kostnader för arbetslöshetsunderstöd,
            AMS-insatser av olika slag samt rent sociala vinster skulle göra
            de förlorade intäkterna försumbara, t.o.m. om de sociala avgifterna
            för all arbetskraft under 25 år helt avskaffades.
          </p>
          <p xml:id="i-BorGozEiEURVKJxBLug4xu">
            En rörligare arbetsmarknad
          </p>
          <p xml:id="i-AwsMkVohww72sLAnd9x97q">
            Ungdomarna har en väsentlig konkurrensfördel gentemot den äldre
            etablerade arbetskraften, och det är att de i allmänhet har en
            större rörlighet. De faktorer som i dagsläget bidragit till den
            minskade rörligheten på arbetsmarknaden, att båda makar förvärvsarbetar,
            det expanderande småhusägandet och ändrade värderingsmönster berör
            mera sällan ungdomar. De är inte lika bundna vid hemorten och
            bör därför ha lättare att flytta för att få arbete. De arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder som stimulerar rörligheten på arbetsmarknaden är därför
            särskilt betydelsefulla för den yngre arbetskraften. Det är bra,
            eftersom rörlighetsstimulerande åtgärder bör inriktas främst på
            dem som har lättast att klara den omställning en flyttning innebär.
            Men rörligheten är betydelsefull också som ett effektivitetsfrämjande
            inslag i ekonomin som helhet. Störst vikt måste naturligtvis läggas
            vid den inomregionala och yrkesmässiga rörligheten, eftersom en
            återgång till 1950-talets omfattande nationella rörlighet inte
            är möjlig eller ens önskvärd. En viss nationell rörlighet är dock
            ofrånkomlig, om inte effektivitetsförlus- terna i ekonomin skall
            bli alltför stora, och då är naturligtvis den mindre fast etablerade
            unga arbetskraften en betydelsefull resurs. För dagens arbetslösa
            grupper är det av avgörande betydelse att öka effektiviteten i
            ekonomin. Även om antalet lediga platser har ökat, är ändå ungdomens
            möjligheter att få arbete begränsade av att det totalt sett inte
            finns tillräckligt med arbetstillfällen, vilket i sin tur är ett
            resultat av ett fortfarande för lågt kapacitetsutnyttjande i näringslivet.
            Att stimulera
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3NjipZ3S8giXEQuELFxMjn">
            Mot. 1983/84:1336 15
          </fw>
          <p xml:id="i-RuFPCRYF9H3eEiFpYTLUhn">
            rörligheten på arbetsmarknaden är en förutsättning för att höja
            kapacitetsutnyttjandet och därmed ytterligare öka utbudet av lediga
            platser.
          </p>
          <p xml:id="i-Jrw5Aqs9Yao8Gaxmh6YmJs">
            Ett nytt lärlingssystem
          </p>
          <p xml:id="i-4pxuM2CmdtQWWRF3evmmT4">
            Lärlingsutbildning är ingen ny företeelse i Sverige. I takt med
            att utbildningsväsendet ”strömlinjeformades” minskade emellertid
            omfattning- en av denna utbildningstyp. Inte minst gäller detta
            förändringen av yrkesutbildningen 1971. I dag finns lärlingar
            inom ett fåtal branscher och yrken. Sedan juni 1980 bedrivs en
            försöksverksamhet med gymnasial lärlingsutbildning, som innebär
            att eleven är anställd på ett företag samtidigt som han eller
            hon är elev i gymnasieskolan. Försöksverksamheten ger belägg för
            behovet av en mer praktisk och verklighetsanknuten yrkesutbildning.
            Gymnasieskolan bygger — liksom den tidigare yrkesskolan — upp
            utbildningar huvudsakligen i utbildningslinjer även för dem som
            avser att förvärvsarbeta direkt efter utbildningen. Arbetslivet
            är emellertid i dag inte uppbyggt efter samma mönster. Utbildningen
            måste därför ha en helt annan uppbyggnad redan från grunden. Ett
            lärlingssystem ger här klara fördelar i och med att det är betydligt
            mer flexibelt än den traditionella gymnasieutbildningen. En reformerad
            lärlingsutbildning borde inom några år kunna bli den domierande
            yrkesutbildningsformen. Moderata samlingspartiet har tidigare
            i riksdagen lagt förslag till ett nytt lärlingssystem, som i korthet
            kan beskrivas enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3zaXxbBFxBry4fPzx5Ws6z">
            Oo Lärlingstiden varieras mellan två och fyra år beroende på
            utbildningens art och krav. Oo Större delen av tiden förläggs
            till företaget. Under en till två dagar i veckan undervisas eleven
            i gymnasieskolan. Tiden kan variera mellan olika yrkesutbildningsområden.
            Antalet dagar i gymnasieskolan är högst i början av lärlingstiden
            för att sedan successivt avta. Oo Undervisningen består av allmänna
            ämnen, fackteori och arbetsteknik, inkl. ergonomi. Allmänna ämnen
            är svenska och samhällskunskap, som är obligatoriska. Dessutom
            finns tillvalsmöjligheter bland t.ex. moderna språk, matematik
            m.fl. ämnen. Undervisningen i fackteori och arbetsteknik förläggs
            till övervägande del till företagen. Oo Särskilda utbildningsplaner
            upprättas för varje yrke. En avvägning mellan praktisk och teoretisk
            utbildning görs i varje plan. Riksdagen fastställer de allmänna
            riktlinjerna för utbildningsplanerna, vilkas övergripande innehåll
            utformas av skolöverstyrelsen i samarbete med arbetsmarkna- dens
            parter. Det måste emellertid finnas stor lokal frihet att utforma
            lärlingsutbildningen på bästa möjliga sätt och med hänsyn till
            lokala förhållanden och de enskilda lärlingsföretagen. Skolöverstyrelsen
            skall ha det övergripande lokala ansvaret, men det kan vara lämpligt
            att t. ex.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3AkqGb3hFJJrArQUvuK1nv">
            Mot. 1983/84:1336 16
          </fw>
          <p xml:id="i-5yncJYAU7svKHfnoEyqPqs">
            nuvarande SSA-råd med dess skilda yrkesråd omvandlas till särskilda
            lärlingsråd. o Eleverna skall få betyg och bevis över genomgången
            utbildning. Lärlingarna skall ha rätt att genomgå mer än en utbildning
            och då få tillgodoräkna sig de delar av föregående lärlingsutbildning
            som är av betydelse för nästa utbildning. Delar av en lärlingsutbildning
            skall också kunna tillgodoräknas om lärlingen vill fortsätta andra
            gymnasiestudier. Gymnasieskolornas ledning skall ges resurser
            och befogenheter att i samråd med lärlingsråden följa upp utbildningen
            på företagen. o Företag och andra arbetsgivare som auktoriserats
            att ta lärlingar har arbetsgivaransvar för dessa under lärlingstiden.
            Anpassningar inom ramen för rådande lagstiftning måste ske. Detta
            gäller bl.a. lagen om anställningsskydd, arbetsmiljölagen, lagen
            om allmän försäkring, lagen om arbetsskadeförsäkring, semesterlagen
            samt vissa under senare år tillkomna förordningar om främjande
            av ungdomsarbete. Om det visar sig nödvändigt skall en särskild
            försäkringsform för lärlingar skapas, innehållande regler avseende
            sjukförsäkring, arbetsskador etc. Lärlingar- na bör genom lag
            och/eller avtal garanteras sex månaders provanställning på företaget
            efter lärlingsutbildningstidens slut. Oo Lärlingarnas lön bör
            sättas med utgångspunkt från att de befinner sig under utbildning
            och att tiden på företagen inledningsvis i huvudsak kommer att
            användas för inlärning. Lärlingens bidrag till det produktiva
            arbetet är i början mycket begränsat för att successivt öka med
            ökade kunskaper och större erfarenhet. En lämplig nivå att starta
            på för den 15-16-årlige lärlingen kan vara t.ex. 25-30 90 av avtalsenlig
            lön för heltidsarbete på motsvarande nivå. Lönen bör därefter
            höjas halvårsvis. Slutlönen för lärlingen kan ligga på mellan
            60 och 80 26 av avtalsenlig lön beroende på lärlingsutbildningens
            omfattning. Oo Lönen och sociala kostnader betalas i sin helhet
            av arbetsgivaren. Det offentliga står för de utbildningskostnader
            som belastar gymnasieskolan liksom för administrationskostnaderna.
            Oo Lärlingssystemet kan också fungera inom ramen för de arbetsmarknads-
            politiska insatser som behövs för ungdom med särskilda svårigheter
            att komma in på arbetsmarknaden. För att öka antalet lärlingsplatser
            för s. k. svårplacerade ungdomar kan statsmakterna under kortare
            perioder stimulera företagen att inrätta fler lärlingsplatser
            med hjälp av riktade bidrag. Även handikappad ungdom kan infogas
            i systemet. Oo När lärlingsutbildningssystemet enligt ovan är
            fullt utbyggt kommer vi att ha en gymnasieskola med tre- och fyraårig
            i huvudsak studieförberedande utbildning, två- eller treårig i
            huvudsak yrkesförberedande utbildning samt direkt yrkesförberedande
            lärlingsutbildning på mellan två och fyra år. Omfattningen av
            lärlingsutbildningen bör kunna bli minst 30 70 av en årskull elever.
            Till detta kommer den mer teoretiska yrkesskoleutbild- ningen.
            Ytterligare ca 60000 ungdomar bör på detta sätt kunna få arbete.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UcRiV1TDbBDBdfcnMPCeCy">
            Mot. 1983/84:1336 17
          </fw>
          <p xml:id="i-DNWrtyLNp3u79xVKPci5cu">
            Ungdomsarbetslösheten minskar i motsvarande mån.
          </p>
          <p xml:id="i-HEcir7x5KqBaKutwZPTMiq">
            Dagens former för högre yrkesteknisk utbildning måste ses över.
            Även här kan erfarenheterna från bl. a. Österrike och Schweiz
            tjäna som förebild. Dagens yrkestekniska högskolor kan i viss
            utsträckning förändras till högre yrkesteknisk utbildning för
            ”mästarvärdighet” inom yrkesområdet. Över huvud taget måte den
            yrkestekniska fort- och vidareutbildningen ägnas ökad uppmärksamhet.
            Arbetsmarknadens parter förutsätts aktivt medverka vid utformningen
            och genomförandet av det föreslagna lärlingssystemet. Det är t.
            ex. möjligt att avtala bort flertalet aktuella lagar på arbetsrättens
            område genom kollektivavtal på förbundsnivå mellan parterna. Om
            arbetsmarknadens parter sluter kollektivavtal om lärlingsutbildningen
            kan en genomgripande lagstiftning undvikas. Om de fackliga organisationerna
            motsätter sig att delta i konstruktiva överläggningar är lagstiftning
            ofrånkomlig. Vi är övertygade om att kompetensen och yrkeskunnande
            hos våra ungdomar kommer att avsevärt förbättras med det föreslagna
            systemet samtidigt som inget avkall görs på elevernas allmänkunskaper.
            Ungdomsar- betslösheten kan bemästras.
          </p>
          <p xml:id="i-3eYmK1p8GUMyV8HPRZ5S1Z">
            Ung företagsamhet
          </p>
          <p xml:id="i-S4zD4LCVz6Ns4rTdXJu6Dz">
            Ung Företagsamhet (UF) är ett utbildningsprogram som vänder sig
            till ungdomar i åldern 15-19 år. Utbildningsprogrammet vill på
            ett praktiskt sätt ge deltagande elever en inblick i hur ett företag
            fungerar och därigenom öka deras kunskap om näringslivet och arbetslivet.
            Genom att arbeta i ett UF-företag får ungdomarna träna sin förmåga
            att lösa problem, fatta beslut och ta ansvar för sitt handlande.
            Härigenom ökar deras självförtroende och personliga förmåga. Verksamheten
            drivs i samarbete med skolan, men är fristående från det ordinarie
            skolarbetet och kan ses som ett komplement till detta. Ung Företagsamhet
            vill ge en realistisk bild av hur näringslivet fungerar, och kan
            således vara till nytta för dem som vill satsa på att bli egna
            företagare i framtiden. Verksamheten organiseras i grupper på
            10-20 elever vilka startar ett företag som de driver 2-3 timmar
            per vecka. Rådgivare från existerande företag på orten hjälper
            till. Ungdomarna bestämmer sig för en produkt, räknar fram hur
            mycket startkapital som behövs och går sedan ut och säljer ”aktier”.
            Hela gruppen är styrelse och utser bland sig VD och andra befattningshavare
            i företaget. Sedan sätter produktion och försäljning i gång, två
            uppgifter som alla medverkar i. Medan verksamheten pågår ordnas
            bokföring och när verksamhetsåret (25 veckor) under höst- och
            vårterminerna är slut, avvecklas företaget. Ungdomarna betalar
            lön till sig själva. De får också betala hyra för lokaler och
            betala för material som behövs. Men viktigast är att de lär sig
            hur ett företag fungerar — och hur de olika delarna hänger ihop.
            Genom rådgivarna på orten får de kontakt med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RwfWtL2PnMpCedUyjPDCrj">
            Mot. 1983/84:1336 18
          </fw>
          <p xml:id="i-GEwSH6eo8fVuhv5hkyzCCS">
            näringslivet och får råd och tips om hur man löser olika uppkommande
            problem i ett företag. Idén till Ung Företagsamhet kommer från
            USA, där verksamheten kallas ”Junior Achievement”. Huvudman för
            verksamheten i Sverige är ett förbund med säte i Linköping. Den
            första lokala föreningen inom förbundet bildades i Mariestad,
            där man byggt upp en framgångsrik verksamhet. Sedan läsåret 1981/82
            har man startat tre UF-företag per år som hittills engagerat 120
            ungdomar. Till verksamheten har 12-15 rådgivare varit knutna.
            Ett väl fungerande samarbete mellan skola, det enskilda näringslivet
            och bankväsendet har byggts upp för att stötta under verksamheten.
            Rådgivare har rekryterats från industrin, köpmannaföreningen och
            bankerna. Det är angeläget att denna verksamhetsform får ett ökat
            stöd av parterna på arbetsmarknaden, berörda näringslivsorganisationer
            och myndigheter. Det synes lämpligt att t. ex. Utvecklingsfonden
            medverkar härtill. Det bör också övervägas att ordna en form av
            UF-verksamhet som kan vända sig till arbetslösa ungdomar. Härför
            erfordras dock att särskilda ekonomiska stödformer införs som
            möjliggör en finansiering av verksamheten. Det får närmast ankomma
            på AMS att i samarbete med UF-Förbundet försöka nå en lösning
            som kan möjliggöra en sådan breddning av verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-VTZygppsXLh9WNdcoxfkir">
            Arbetsmarknadslagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-NQxVVtQSBuMcxsyttES1W5">
            De s.k. trygghetslagarna är de vuxnas lagar, med fördelar för
            den redan etablerade arbetskraften. Genom trygghetslagstiftningen
            har de ungas möjligheter att nå tillträde till arbetsmarknaden
            minskat avsevärt. Såväl den yrkesmässiga som den geografiska rörligheten
            har minskat och väldigt många väljer att stanna kvar hela sin
            yrkesverksamma tid på samma arbetsplats. Dessutom finns hinder
            för provanställningar och korttidsanställningar vid arbetstoppar.
            Tillsammans skapar detta svåra hinder för ungdomars nödvändiga
            arbetslivskontakt. Också de turordningsregler som gäller vid permittering
            och uppsägning drabbar ungdomarna eftersom sist anställd går först
            och då är det i regel unga arbetstagare. Såväl lagstiftning som
            vedertagna regler måste omprövas och mjukas upp för att stärka
            ungdomars arbetsmarknadssituation.
          </p>
          <p xml:id="i-PWBaBtr8nxp5FUNdw27xVZ">
            Arbetsmiljölagstiftningen
          </p>
          <p xml:id="i-JNUPxt26vKDSfreq6hY9bG">
            I samhällsdebatten framhålles ofta att arbetsmiljölagstiftningen
            utestänger många ungdomar från industriarbete — även där säkra
            maskiner och mindre risker har tillkommit. Det krävs i varje individualfall
            dispensansökningar och särskild prövning. Många arbetsgivare uppfattar
            arbetsmiljölagen och de anvisningar som med stöd av denna lag
            utfärdats som hinder vid anställning av ungdomar. Till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7jMFnMpfmFiVVjJRdcmCNR">
            Mot. 1983/84:1336 19
          </fw>
          <p xml:id="i-9MkKMspj1XfB6bG6pdYzBU">
            stor del beror detta på missuppfattningar rörande lagens intentioner
            och utformning. Möjligheterna att erhålla dispenser för att anställa
            ungdomar under 18 år i arbeten som förhindras av arbetsmiljölagen
            är goda. Också informationen om ansvarsregler och skadeståndsrisker
            i Prao- verksamheten är otillräcklig. Lagen utgår från arbetsgivarens
            fulla ansvar för verksamheten och dess risker. Ett sådant fullt
            ansvar ter sig också naturligt med hänsyn till arbetsgivarens
            arbetsledningsfunktion. Det är därför angeläget att informationen
            rörande arbetsmiljölagens utformning och principiella uppläggning
            förbättras i syfte att undanröja att lagen får oönskade konsekvenser
            som hinder vid rekrytering av arbetslösa ungdomar och ungdomar
            som önskar erhålla praktiskt arbete i stället för skolutbildning.
            Det är angeläget att avreglera anställningsvillkoren för ungdomar,
            så att man kan underlätta en smidig inslussning till industriarbete.
            Bestämmelserna måste självfallet anpassas till den tekniska utveckling
            som pågår. Arbetsplatserna ser annorlunda ut än vid den tidpunkt
            då arbetsmiljölagstift- ningen tillkom. Skydds- och säkerhetsanordningar
            etc. har tillkommit i allt ökande utsträckning. Det bör göra det
            möjligt för allt fler ungdomar att kunna betjäna maskiner som
            tidigare med annan utformning inte kunde anses lämpliga.
          </p>
          <p xml:id="i-7k9cK5VTJJGJMWwnreP88v">
            Enskilda beredskapsarbeten
          </p>
          <p xml:id="i-C7biBkbYoYev2p1UVtoMVA">
            Till skillnad från allmänna beredskapsarbeten innebär enskilda
            beredskapsarbeten i sig ett inslussningsmoment. Det har visat
            sig att dessa arbeten kan underlätta övergången till fast arbete.
            Med hänsyn till dessa effekter var det välbetänkt av riksdagen
            att avvisa regeringens förslag att dessa arbeten skulle upphöra
            från årsskiftet 1983/84. Däremot var det mindre lämpligt att begränsa
            bidragsnivån till 50 26 av lönekostnaderna. Mycket talar för att
            de enskilda beredskapsarbetena behålls med oförändrat bidrag om
            7590 av lönekostnaderna. Dessutom måste beredskapsarbetena i kombination
            med utbildning även få anordnas inom den enskilda sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-DKpBCWaoKHWg19z1cL7t8d">
            Samhällstjänst och arbete i ungdomslag
          </p>
          <p xml:id="i-X45ap6HKrVDdzukJ8prqxZ">
            Även med en förbättrad yrkesutbildning och en effektiviserad
            arbetsförmedling får man räkna med att det kommer att behövas
            särskilda stödinsatser för en grupp unga människor som av olika
            skäl har en svag ställning på arbetsmarknaden och därför löper
            risk att fastna i soicala problem. Moderata samlingspartiet har
            därför i riksdagen förordat att man skall införa en form av samhällstjänst,
            som innebär att arbetsförmedlingarna skall ha stor frihet att
            ta till vara alla möjligheter att finna lämpliga arbetsuppgifter
            inom alla sektorer av arbetslivet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RSPUnuNv92ZHZ9HH9o8kDU">
            Mot. 1983/84:1336 20
          </fw>
          <p xml:id="i-LGg5tUqsp67PK8FtojPweJ">
            Syftet med dylika insatser är att myndigheterna inte skall nöja
            sig med att ge ungdomarna ett ekonomiskt stöd utan skall ställa
            krav på motprestationer. Ersättningen för den utförda samhällstjänsten
            skall hållas på samma nivå som ersättningarna vid arbetslöshet.
            Arbetstiden skall kunna varieras upp till full arbetsdag. Samhällstjänsten
            är avsedd att vara en sista utväg för att ta ansvar för ungdomar
            som eljest inte skulle kunna erbjudas andra sysselsättningsalternativ
            och som följd därav riskerar att hamna i sociala problem som t.
            ex. drogmissbruk. Det måste dock noga understrykas att en sådan
            sysselsättningsform som samhällstjänst måste utformas med stort
            hänsynstagande till integritet och personlig frihet. Dessa synpunkter
            har till viss del blivit tillgodosedda genom riksdagens beslut
            beträffande lagstiftning om arbete i ungdomslag. Ungdomslagen
            innebär att alla ungdomar som inte på annat sätt fått arbete eller
            kan studera får delta i ungdomslagen. Staten ersätter fyra timmars
            arbete med 120 kr. Kretsen av arbetsgivare vidgas till att också
            omfatta privata företag och kommunala bolag. Det ursprungliga
            regeringskravet på sammanhållna lag om 10 till 25 ungdomar har
            därmed övergetts. Dessutom har sådana ändringar gjorts att arbetstiden
            kan förlängas utöver fyra timmar för ungdomar som har särskilda
            sociala problem. Den uppgörelse som träffats mellan riksdagspartierna
            innebär att ungdomslagens omfattning bergränsas genom att det
            klart sägs ut att placering i ungdomslag skall vara en sista utväg
            att ge ungdomar sysselsättning. Den totala tiden för arbete och
            utbildning skall utsträckas utöver fyra timmar. Verksamheten skall
            läggas upp så att dagen för de ungdomar som berörs svarar mot
            normala arbetstider. Under utbildningstiden erhåller ungdomarna
            ingen lön eller motsvarande ersättning. Kommunerna får däremot
            möjlighet att betala maximalt 20 kr. per dag till de ungdomar
            som genomgår utbildning. Slutresultatet i de allra flesta fall
            blir således att den maximala ersättningen för fyra timmars arbete
            jämte fyra timmars utbildning blir 140 kr. per dag, vilket innebär
            en nivå som klart understiger avtalsenlig lön. Slutligen har riksdagen
            begärt ett nytt förslag från regeringen till senast i början av
            1985 som innebär en förlängning av arbetstiden generellt sett
            och som också ytterligare ökar möjligheten att placera ungdomar
            i privata företag.
          </p>
          <p xml:id="i-SgBpPqNBdM2L5cLjEbMiSx">
            Kommunala ungdomsslussar
          </p>
          <p xml:id="i-NP28HQCVCfs8tZsZwB5VUw">
            I konsekvens med uppläggningen i den s.k. ungdomspropositionen
            initierade den borgerliga regeringen hösten 1982 kommunala aktiviteter
            för arbetslösa ungdomar under 21 år. Syftet med dessa är att motverka
            negativa följdverkningar av arbetslöshet, att underlätta inträde
            i arbete eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CGVrbPtPHdiR7cgwZNwQHk">
            Mot. 1983/84:1336 21
          </fw>
          <p xml:id="i-NgQvbCH3D46x1qJxVLmpD8">
            utbildning samt att medverka till att kontakten mellan ungdomarna
            och arbetsförmedlingen upprätthålls. Verksamheten vänder sig till
            sådana ungdomar som i avvaktan på ett arbete, beredskapsarbete
            eller arbetsmarknadutbildning inte har någon regelbunden daglig
            sysselsättning. Aktiviteterna har avgränsats mot reguljärt arbete
            och har främst omfattat utbildning och studiebesök. Även projekt
            av mer otraditionella slag, men som kan stimulera till ett vidare
            yrkes- och arbetsval, har prövats. Åtgärderna har i stort fallit
            mycket väl ut. De har inneburit att man kunnat tala om ungdomsslussar
            i reell mening. I t.ex. Tibro kommun används namnet Språngbrädan,
            vilket kanske ännu bättre beskriver verksamhetens uppläggning.
            Det låg därför nära till hands att ungdomsslussarna fick ta på
            sig uppgiften att organsisera de ungdomslag som kommunerna ålagts
            att administrera från 1984. Den här utvecklingen innebär att ansvaret
            mer och mer flyttas över på kommunerna. Samtidigt låter statsmakterna
            resurserna ligga kvar hos arbetsmarknadsverket. Det är icke tillfredsställande.
            Konsekvensen av vad som sker borde vara att även de ekonomiska
            resurserna överflyttades till kommunerna. Detta skulle kunna finansieras
            genom en motsvarande minskning av anslagen till AMS. En dylik
            åtgärd skulle göra det möjligt att rensa i statsbidragsfloran.
            När statsmakternas ambition är att ge kommunerna ökat ansvar och
            ganska stor frihet att organisera aktiviteterna, är det ett logiskt
            steg att samtidigt minska den statliga styrningen och byråkratin
            på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-R4NfDgr7yHdzXR7RppkwWN">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-fLJXg8PmoodGS3wV7W4LC">
            o Ungdomsarbetslösheten är hög och måste bekämpas. Det erfordras
            samordnade insatser inom flera samhällsområden för att förbättra
            industrins möjligheter att rekrytera och utbilda ungdomar, samt
            åtgärder för att förbättra informationen om arbetsmiljölagstiftningen
            och en avreglering av anställningsvillkoren för ungdomar för att
            främja en ökad inslussning till industriarbeten. Oo Trygghetslagarna
            måste reformeras ytterligare. En generell rätt till provanställning
            måste öppnas. Lagstiftningen måste därför bryta igenom de avtal
            som fortfarande innebär höga trösklar in på arbetsmarknaden. Samtidigt
            bör de s.k. turordningsreglerna i anställningsskyddslagen mjukas
            upp. Lagstadgandena om turordning vid permitteringar bör ersättas
            av avtal. Oo Tyngdpunkten i ansvaret för inslussning till yrkeslivet
            bör successivt förskjutas till arbetsmarknadens parter. Det får
            inte bli en huvuduppgift för skolan utan denna uppgift skall åvila
            näringslivet. AMS roll i sammanhanget skall inskränkas till endast
            serviceuppgifter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-022.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Amj2jQLRxpHYkDNEaXebF2">
            Mot. 1983/84:1336 22
          </fw>
          <p xml:id="i-9mHsVeUrW44cdXqwrK2CbR">
            o Åtgärder måste vidare övervägas i ett längre perspektiv för
            att skapa en effektiv yrkesutbildning inom industri- och hantverksyrken
            i nära anslutning till det praktiska yrkeslivet. Ett nytt lärlingssystem
            skall införas. é Oo Verksamheten inom Ung Företagsamhet bör byggas
            ut och stöttas upp av berörda organisationer och myndigheter.
            Utvecklingsfondernå bör medverka härtill. En kompletterande form
            som kan vända sig till även arbetslösa ungdomar bör också komma
            till stånd. o Ungdomspropositionen, som lagt på skolän uppgiften
            att ordna arbete, praktik eller utbildning för samtliga 16- och
            17-åringar har visat sig framgångsrik. Bygg vidare på ungdomspropositionens
            principer även för ungdomar över 17 år! Yrkesintroduktion m. m.
            enlgt ungdomspropositio- nen även för gymnasieelever. Oo Regeringen
            måste genom överläggningar med berörda eller i sista hand genom
            lagstiftning medverka till att de hinder som uppställts mot anordnandet
            av yrkesintroduktionen undanröjs. Oo Stegvis ökning av ersättningen
            till ungdomarna fram till avtalsenlig lön. o Utökade skolresurser
            för en individuell elevuppföljning och direktkontakt med arbetsgivarna.
            O Ansvaret för 16-19-åringarna skall vara utbildningsdepartementets
            och skolöverstyrelsens — inte arbetsmarknadsstyrelsens. Oo Skolans
            fostrand måste ta sikte också på arbetslivets krav. o Alla ungdomar
            måste bibringas en sådan minimistandard av kunskaper och färdigheter
            i skolan att de kan klara sig i arbetslivet. Oo En viss yrkesinriktning
            bör finnas också i grundskolan. Oo Syftet med Praon och Syon måste
            definieras klarare i syfte att ge eleverna bättre kunskaper om
            arbetslivet. o Utrymmet för utbildning inom ramen för gymnasieskolan
            men förlagd i t. ex. företag måste öka. o Lärlingsutbildning,
            företagsutbildning, inbyggd utbildning samt kortkur- ser som inslagi
            beredskapsarbeten och praktikarbeten måste bli likvärdiga med
            skolans utbildningsvägar. o Bidragen till utbildning i företagens
            regi måste öka. o Kvaliteten på de skilda företagsutbildningarna
            skall i görligaste mån motsvara den kvalitet skolan kan erbjuda.
            | o Växelutbildning bör prövas i större omfattning än soi f.n.
            sker. Oo Samhällets ekonomiska åtaganden för ungdomar i olika
            slags utbildning och arbete utanför den öppna arbetsmarknaden
            skall vara likvärdiga. o Enskilda beredskapsarbeten behålls med
            bidrag om 75 96 av lönekostna- derna. Oo Beredskapsarbeten i kombination
            med utbildning skall få anordnas även inom den enskilda sektorn.
            o En temporär reduktion av de sociala avgifterna för ungdomar
            under 25 år bör genomföras i avvaktan på att arbetsmarknadens
            parter förhandlar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-023.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D6Ss9TJ9xcySeWPc8oaYM3">
            Mot. 1983/84:1336 23
          </fw>
          <p xml:id="i-UUx9SFtE5poarkBCVZumyu">
            fram en lönenivå som likställer ungdomarnas möjligheter på arbetsmark-
            naden med den äldre arbetskraftens. o Rörligheten på arbetsmarknaden
            bör stimuleras. o Krav på motprestation vid ekonomiskt stöd i
            form av samhällstjänst. Oo Lagen om arbete i ungdomslag skall
            ändras så att arbetstiden förlängs och vidgar möjligheten att
            placera ungdomar i privata företag. Oo Arbete i ungdomslag eller
            andra former av samhällstjänst skall tillgripas endast som en
            sista utväg att ge ungdomar sysselsättning när alla andra alternativa
            möjligheter inte kan stå till buds. Oo Som en följd av det ökande
            åliggandet för kommunerna att ansvara för sysselsättning av arbetslösa
            ungdomar bör även de ekonomiska resurserna härför överflyttas
            från AMS. Samtidigt bör en översyn av berörda statsbidragsbestämmelser
            göras syftande till avreglering och minskad statlig styrning av
            kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-8bEduLLVmn3YShHXGcWYhD">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TopTwZp1eKEV6eaS3tCbuU">
            Mot bakgrund av det anförda yrkar vi att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om åtgärder mot
            ungdomsarbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-BA2pL4SnKdzan2HjhnJj9M">
            Stockholm den 19 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-8pmPUi423jCj9Q2VqDAWbB">
            STEN SVENSSON (m) BJÖRN KÖRLOF (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1336/mot_198384__1336-024.pdf"/>
          <p xml:id="i-CkEeqDHJAKUJK2Aoqx1Ezr">
            minab/gotab Stockholm 1984 77668
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
