<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01877">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder för att främja exporten av trädgårdsprodukter</title>
        <author>Bertil Danielsson och Ingvar Eriksson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder för att främja exporten av trädgårdsprodukter</title>
          <idno type="rdwebb">G7021877</idno>
          <rs type="number">1877</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021877/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021877</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021877</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG</idno>
            <name>BERTIL DANIELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>INGVAR ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-N5UCBdb4ZCXciyhjQ5Pa6P" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-N5UCBdb4ZCXciyhjQ5Pa6P">
          <note type="signatory" corresp="i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1877/mot_198384__1877-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FL9fPzjcZGwt1XQqHdXA1u">
        Motion 1983/84:1877
      </fw>
      <div xml:id="i-RNy4Lpn5W62cZo4cCCtcb3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y5HrFcZYM7nu22h2vXaUYX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SpRpbKvd1NJssueED4kK19" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DnfzrCnp4VRY8eEC4yD77i" type="motBody">
        <div xml:id="i-TdNeRXFpduFGATQ4Sz5vSc">
          <p xml:id="i-XTzMn8aHWyrd9J1G6BWTnR">
            Bertil Danielsson och Ingvar Eriksson Åtgärder för att främja
            exporten av trädgårdsprodukter
          </p>
          <p xml:id="i-D2ahA1Vf4woSNUVKFCApyD">
            Mycket av den välfärd som skapats i Sverige bygger på de exportframgångar
            vårt näringsliv uppnått. Det är främst industriprodukter som funnit
            avsättning på världsmarknaden. Det har emellertid blivit allt
            svårare att finna goda exportmarknader. Konkurrensen från andra
            länder hårdnar, marknaderna ligger längre bort och de administrativa
            och byråkratiska reglerna har blivit allt svårare att forcera.
            Det sker en ständig förändring av exportmarknaderna. Gamla försvinner
            och nya måste etableras, produkter som inte längre går att sälja
            måste ersättas av andra och nya. För att främja exporten satsar
            staten, tillsammans med näringslivet, betydande belopp på exportfrämjande
            åtgärder. Sveriges exportråd är det organ som centralt skall planera,
            samordna, marknadsföra och genomföra åtgärder för att främja svensk
            export. Exportrådets och handelssekreterar- nas verksamhet indelas
            i tre verksamhetsgrenar eller program, nämligen exportservice,
            exportaktioner och exportuppdrag. Tyngdpunkten på exportsatsningarna
            ligger på industriproduktsidan. Detta är ganska naturligt eftersom
            den största potentialen finns där. Emellertid finns det områden
            och produkter som litet eller inte alls kan påräkna exportstöd
            via exportrådet. För obearbetade produkter, som exempelvis trädgårdsprodukter,
            är det i dag svårt att få hjälp med marknadsföringen på exportsidan.
            Det är mycket svårt för enskilda odlare eller små trädgårdproduktsföreningar
            att utan stöd etablera exportmark- nader. En förklaring till detta
            kan vara att exportrådet skall prioritera sina insatser så att
            största möjliga export åstadkommes per satsad krona i exportfrämjande
            åtgärder. Detta kan innebära att kunder, exempelvis trädgårdsodlare,
            i v
          </p>
          <p xml:id="i-8fnJwPHweCGTjmQhvLTFVY">
            fall måste nekas hjälp. Vi anser att detta är felaktigt. Svensk
            trädgårdsnäring har i dag så goda produkter och dess företag drivs
            så rationellt att produkterna med framgång skulle kunna hävda
            sig på den internationella marknaden. Sveriges geografiska läge
            och allmänna odlingsbetingelser gör att användningen av kemiska
            bekämpningsmedel kan hållas på en låg nivå i förhållande till
            vad som erfordras i flera andra länder. Härigenom kan produkterna
            hålla en hög kvalitet, och riskerna för att de skall innehålla
            kemiska restprodukter är näst intill obefintliga. Trädgårdsnäringen,
            främst i Skåne och på Öland, sysselsätter ett stort
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1877/mot_198384__1877-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6LJB2idwqj8qvY4e4Woaq2">
            Mot. 1983/84:1877 10
          </fw>
          <p xml:id="i-Axk9iKZaQhQnprBU9cpg2y">
            antal människor. Blev en mera betydande export möjlig skulle
            inte bara exportinkomster tillföras Sverige, sysselsättningen
            tryggas och t. o. m. ökas i bl. a. de ovan nämnda delarna av landet.
            Under delområdet exportservice borde ökade insatser göras för
            att främja export av trädgårdsprodukter. Det är just i initialskedet
            som hjälp behövs som bäst. När en marknad är etablerad kan det
            direkta stödet minska. Regeringen föreslår i budgetpropositionen
            att 1 milj. kr. anslås till att bygga upp teknisk exportservice.
            Inom denna anslagsram borde de satsningar som här beskrivits kunna
            göras. Med hänvisning till vad som anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen sägs
            om ökad exportservice till trädgårdsnäringen.
          </p>
          <p xml:id="i-LNjzeCZrLWksQ9cmuJo9rt" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-YL5dsRVxA1aWCGLebaiNKE">
            BERTIL DANIELSSON (m) INGVAR ERIKSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
