<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02846">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statsbidrag till alternativa barnomsorgsformer (prop. 1983/84:177)</title>
        <author>Ulf Adelsohn m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statsbidrag till alternativa barnomsorgsformer (prop. 1983/84:177)</title>
          <idno type="rdwebb">G7022846</idno>
          <rs type="number">2846</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022846/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022846</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022846</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Pe1ftVDt68xexZMLUFEKsL</idno>
            <name>ULF ADELSOHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>LINDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LVt1m3KFXpJrbwoEm1nsfT</idno>
            <name>BERTIL LIDGÅRD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>INGEGERD TROEDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>ANDERS BJÖRCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>CARL BILDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr</idno>
            <name>L. ARNE ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>LARS TOBISSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>NILS CARLSHAMRE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg</idno>
            <name>ROLF DAHLBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg</idno>
            <name>PER PETERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6DSNGhijWZ8iJsPUEjjvT2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6DSNGhijWZ8iJsPUEjjvT2">
          <note type="signatory" corresp="i-Pe1ftVDt68xexZMLUFEKsL"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LVt1m3KFXpJrbwoEm1nsfT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PjjxQYR5UbxSEEqwa2s5mr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FpwNz9bjmeyh23RqtLzYMg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2846/mot_198384__2846-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KUauLzfqFL2vujJycok316">
        Motion 1983/84: 2846
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-bETybLobcgGvM4Dcdwssh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-38rWzjSo4ut4XmKU4f8vAY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YPhCWaovBWQFJr3bakoVyX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TU67JPQLBsb4p9KatCZkLa">
        <div xml:id="i-LsptqKg6RQdKxjUY1GrsKT">
          <p xml:id="i-A64fmgEDXFfpSZqHMvnPqb">
            Ulf Adelsohn m. fl. Statsbidrag till alternativa barnomsorgsformer
            (prop. 1983/84: 177)
          </p>
          <p xml:id="i-UPgZsLUs4D5kJYFUwttq53">
            I propositionen föreslås att rätten till statsbidrag till alternativa
            barnom- sorgsformer skall inskränkas. Statsbidrag skall enligt
            förslaget fr. o. m. den 1 juli 1984 kunna lämnas endast för sådant
            daghem eller fritidshem som drivs antingen av en sammanslutning
            av föräldrar som gemensamt tar ansvaret för omsorgen om sina egna
            eller varandras barn eller en samman- slutning som erbjuder en
            speciell form av pedagogik, har anknytning till en ideell organisation
            eller har andra liknande ideella grunder. Propositionen innebär
            att daghem som drivs i företagsform utesluts från statsbidragsrätt.
            Således skulle, om propositionen realiseras, förskollärare som
            startar eget inom barnomsorgen inte kunna påräkna statsbidrag
            till verksamheten. Förskollärarnas sysselsättningssituation är
            redan ansträngd. Om propo- sitionen genomförs försämras ytterligare
            deras möjligheter att få arbeta inom det område de utbildats för.
            Propositionen medför vidare att kommunerna förhindras utnyttja
            entre- prenadförfarande för att kunna tillgodose behovet av barnomsorg.
            Av skäl som vi redovisar nedan yrkar vi avslag på propositionen
            och föreslår att statsbidrag skall utgå på lika villkor och med
            samma belopp oavsett huvudmannaskap. Med anledning av proposition
            1983/84:9 om statsbidrag till barnomsorg och social hemhjälp beslutade
            riksdagen i november förra året om nya regler fr. o. m. januari
            i år för statens bidrag till den kommunala barnom- sorgen. Dessa
            regler innebär att statsbidrag utgår per inskrivet barn i daghem,
            fritidshem och familjedaghem. Ett bidrag därutöver utgår per årsarbetare
            i kommunalt daghem och fritidshem. Efter initiativ av riksda-
            gen utgår dessutom under vissa förutsättningar ett särskilt, om
            än mindre förmånligt, personalbidrag till daghem och fritidshem
            i enskild regi. Vidare utgår till kommuner bidrag för barn med
            behov av särskilt stöd samt för den öppna förskolan. Till utveckling
            och förnyelse av barnomsorgen av- sätts 1984 30 milj. kr. som
            fördelas av regeringen efter ansökan. Fr.o.m. den I januari 1984
            gäller följande belopp:
          </p>
          <p xml:id="i-MTjcSUJpTNwsYVZnNpbbjS">
            Daghem för varje barn inskrivet heltid (minst 7 tim/dag) 22000
            kr. för varje barn inskrivet deltid (mellan 4 och 7 tim/dag) 11000
            kr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2846/mot_198384__2846-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PjZMxJ7ZuPZ7pXzXfCbv1i">
            Mot. 1983/84: 2846 9
          </fw>
          <p xml:id="i-DcZGtWJW4xjss6ngAzovRn">
            Fritidshem för varje inskrivet barn 7000 kr. Bidrag per årsarbetare
            i kommunalt daghem och fritidshem 30000 kr. Bidrag per normalstor
            avdelning till enskilt daghem och fritidshem 30000 kr. Familjedaghem
            för varje barn inskrivet heltid (minst 7 tim/dag) 15 000 kr. för
            varje barn inskrivet deltid (mindre än 7 tim/dag) 7500 kr. Öppen
            förskola per enhet 50000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-XVo7tSZT9FW8GhKBLzj8jv">
            Barn med behov av särskilt stöd Bidrag för vart 10:e inskrivet
            barn i daghem och fritidshem 6000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-MKv7FVkVpAF6GRnxJhEfHy">
            Det genom riksdagens eget initiativ beslutade personalbidraget
            till en- skilda daghem och fritidshem förutsätter utöver att de
            ingår i barnomsorgs- planen, att vistelsetiden är minst 4 tim/dag,
            att personalkostnaderna upp- går till minst bidragsbeloppet samt
            att verksamheten drivs utan vinstsyfte med en organisation, förening,
            ett föräldrakooperativ eller liknande som huvudman. Bidragsbeloppet
            är för 1984 30000 kr. och utgår för varje normalstor avdelning,
            vilket innebär att det är väsentligt mindre förmånligt än det
            till kommunal verksamhet utgående årsarbetarbidraget. Från moderat
            sida yrkades avslag på proposition 9. Vi tog avstånd från det
            ovan, nu gällande bidragssystemet av skäl som redovisats i motion
            1983/84: 16 av Nils Carlshamre m. fl. Statsbidraget till barnomsorgen
            togs senare upp också i den familjepolitiska partimotionen i januari
            i år (motion 1983/84: 2445 av Ulf Adelsohn m. fl.). Vid det laget
            hade socialminister Sten Andersson bekantgjort sina planer att
            lägga fram den proposition riksdagen nu behandlar och som föreslår
            att statsbidragsrätten skall upp- höra fr.o.m. den 1 juli 1984
            för enskild barnomsorg som bedrivs för kommuns räkning på entreprenad.
            I motion 2445 framhölls följande beträffande statsbidraget till
            barnom- sorgen:
          </p>
          <p xml:id="i-DyGeiVsXfQ88poav5Ujpsd">
            Statsbidragsreglerna missgynnar de enskilda förskolorna. Den
            proposi- tion (1983/84:9) om nya regler fr. o. m. i år för statsbidrag
            till barnomsor- gen som socialdemokraterna drev igenom så sent
            som i december månad, innebär inte någon ändring till det bättre
            härvidlag. Enskilda förskolor diskrimineras. Statsbidrag för personalkostnader
            avser enbart kommunal- anställda. Det särskilda bidrag som genom
            riksdagsbeslut tillfördes och som motsvarar ett årsarbetarbidrag
            (30000 kr.) för varje normalstor avdel- ning i alternativ barnomsorg
            gör skillnaden i bidragsrätt endast marginellt mindre. Till detta
            kommer att socialministern sedermera förklarat sig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2846/mot_198384__2846-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EB67SD6zAfmBFhh8qTZk6D">
            Mot. 1983/84: 2846 10
          </fw>
          <p xml:id="i-R6cPG5XUfH5GchhWfMgsHL">
            beredd föreslå regeringen att lägga ett förslag i riksdagen som
            syftar till att avskaffa eller inskränka de privata daghemmens
            rätt till statsbidrag. Vi tar bestämt avstånd från dessa tankar.
            De är i grund och botten enbart ett uttryck för dogmatisk socialism.
            Barnfamiljernas intresse av att kunna få tillgång till — och än
            mer att kunna välja — en daghemsplats saknar uppenbarligen relevans
            i den socialdemokratiska regeringens föreställ- ningsvärld. Vi
            anser att o kommunal daghemsverksamhet inte får gynnas på bekostnad
            av enskil- da alternativ och familjedaghem, o deltidsförskolan
            skall berättiga till motsvarande statsbidrag som heltids- förskola,
            o lång daghemsvistelse inte får leda till ett oproportionellt
            stort statsbidrag jämfört med kortare vistelsetider, Oo anslagsutrymme
            måste medges för vårdnadsersättning. De statsbidragsregler som
            röstats fram av riksdagens socialistiska majo- ritet brister i
            samtliga dessa avseenden. Reglerna medför en ökad styrning mot
            kommunal daghemsomsorg på bekostnad av familjedaghem och alternativ
            barnomsorg. Vi anser att statsbidrag skall vara neutralt i förhållande
            till omsorgsform och huvudman och uppfylla de krav som räknats
            upp ovan. Riksdagen bör därför begära skyndsamt förslag till nya
            regler, som utgör ett led i den enligt vår mening nödvändiga strävan
            att efter hand avveckla de special- destinerade statsbidragen
            och endas behålla sådana statsbidrag som garan- terar kommunerna
            mer likvärdiga förutsättningar. Så länge statsbidrag utgår måste
            alternativ barnomsorg garanteras sam- ma rätt till statsbidrag
            som den kommunala barnomsorgen. När de kva tetskrav som alltid
            måste ställas är uppfyllda skall enligt vår mening kommunerna
            vara skyldiga att räkna in alternativen i barnomsorgsplanen. I
            detta sammanhang är det angeläget att erinra om kommunernas eget
            intresse av att öka utbudet av barnomsorg genom flexibla problemlösning-
            ar. Utöver att man i barnomsorgen kan tillgodoräkna sig de vedertagna
            alternativens kapacitet, finns också möjlighet att komplettera
            med entre- prenadförfarande. Kommunernas möjligheter härvidlag
            får inte kring- skäras genom inskränkningar i statsbidragsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-4LKPCqGkeFasaefkDcSxdv">
            Förslaget i nu behandlade proposition 177 avslöjar att regeringen
            anser att enskilda initiativ skall motarbetas även om kommunerna
            har försäkrat sig om full insyn i och kontroll över den barnomsorgsverksamhet
            det gäller. Kommunernas omdöme och deras förmåga att handlägga
            barnom- sorgsfrågorna på bästa sätt förefaller ifrågasättas. Propositionens
            ringa omfång — åtta sidor — antyder svårigheterna att finna seriösa
            skäl för den föreslagna åtgärden. De argument som tidigare framförts
            från regeringens sida i debatten om daghemsentreprenad typ Sollentuna—Pysslingen
            AB har varit sådana att de inte kan passera i propositionstext
            utan att väcka anstöt med tanke på graden och arten av förenkling.
            De motiv som återfinns i propositionen är få till antalet och
            föga överty- gande. Delvis är de motstridiga, för att inte säga
            obegripliga. Ett av skälen som anförs är att effektivare personalutnyttjande
            och bättre personalpla-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2846/mot_198384__2846-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-42TQQ4VPffkN9kt48Q9KGT">
            Mot. 1983/84: 2846 1
          </fw>
          <p xml:id="i-MAsaAmGZVomqPporFMDa9R">
            nering ” självfallet” är ”lika möjligt att genomföra i kommunala
            verksam- heter som i affärsmässig privat verksamhet. Skillnaden
            är dock att beslut om de kommunala verksamheterna sker i demokratisk
            ordning.” Sanningen är givetvis att även beslut om t. ex. daghemsentreprenad
            sker i full demokratisk ordning. Dessförinnan prövas noga förutsättningarna,
            t.ex. att kvalitetskraven uppfylls. Vidare förutsätter statsbidragsrätt
            att daghemmen och fritidshemmen är upptagna i den kommunala barnom-
            sorgsplanen. De regler som således redan gäller är fullt tillräckliga
            och av förtydliganden i syfte att stärka kommunernas ställning
            i förhållande till enskilda daghem och fritidshem finns inget
            som helst behov. Mot den bakgrunden är det ett helt orimligt förmodande
            att, som påstås i propositionen, kommuner skulle göra sig beroende
            av denna barnomsorg. Vi konstaterar således att det i proposition
            177 inte finns hållbara skäl för att inskränka rätten till statsbidrag
            till alternativa barnomsorgsformer och vi vill avslutningsvis
            anföra följande: I moderata samlingspartiet anser vi att föräldrarna
            har huvudansvaret för barnen. Vi respekterar de enskilda människornas
            rätt att välja liksom vi respekterar den kommunala självbestämmanderätten.
            Därför tar vi av- stånd från proposition 177. Vi anser dessutom
            att alternativ barnomsorg inom kommunens barnomsorgsplan skall
            berättiga till statsbidrag på exakt samma grunder som kommunal
            barnomsorg. Med stöd av det anförda hemställs 1. att riksdagen
            avslår proposition 177, 2. att riksdagen beslutar att statsbidrag
            till barnomsorg som bedrivs av annan än kommunen skall utgå på
            samma villkor och med samma belopp som till kommunal barnomsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-2wgnijDb7eMGgh7vRmsf7H">
            Stockholm den 13 april 1984
          </p>
          <p xml:id="i-HRhxWDK5cko6fEqd1RKxpV">
            ULF ADELSOHN (m) STAFFAN BURENSTAM LARS TOBISSON (m) LINDER (m)
            BERTIL LIDGARD (m) NILS CARLSHAMRE (m) INGEGERD TROEDSSON (m)
            ROLF CLARKSON (m) ANDERS BJÖRCK (m) ROLF DAHLBERG (m) CARL BILDT
            (m) PER PETERSSON (m) L. ARNE ANDERSSON (m) INGRID SUNDBERG (m)
            i Ljung
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
