<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Löntagarfonder (prop. 1983/84:50)</title>
        <author>Sven-Erik Nordin och Martin Olsson </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Löntagarfonder (prop. 1983/84:50)</title>
          <idno type="rdwebb">G702191</idno>
          <rs type="number">191</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702191/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702191</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702191</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>K NORDIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KPMZY6m9FCmhvf1hgPvHiD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KPMZY6m9FCmhvf1hgPvHiD">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__191/mot_198384__191-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8qNj4DCK2cUYdAqPdb3Rjt">
        Motion 1983/84:191
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TAgfHP4DJdnuhyrVMRFc9T">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9vCrumzEEwxU8kAEmGPxj"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4JEduvJkXFAgFVY9nnx2dX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4eWhzcVLjeohudCUKJAotq">
        <div xml:id="i-Hy9yDhDZidwAyXGj7uXoy7">
          <p xml:id="i-Sc7n2NPWz73ZfLUhWCsrdV">
            Sven-Erik Nordin och Martin Olsson Löntagarfonder (prop. 1983/84:50)
          </p>
          <p xml:id="i-Sbhdy4jhKs9tgyFs412EEe">
            I proposition 1983/84:50 framlägger regeringen förslag om införande
            av ett system med löntagarfonder med verkan fr. o. m. den I januari
            1984. Förslaget innebär stora principiella förändringar av nuvarande
            ekono- miska system. De principiella aspekterna kommer att behandlas
            i centerns partimotion och skall därför inte närmare utvecklas
            här. Det finns däremot anledning att exemplifiera det tilltänkta
            fondsyste- mets skattemässiga verkningar för kommunerna i Västernorrlands
            län. Löntagarfonderna skall som bekant finansieras dels genom
            en höjning av ATP-avgiften med 0,2—0,5 20 av den samlade lönseumman
            inkluderan- de såväl anställda som egenföretagare, dels genom
            en vinstdelningsavgift från företagen. Riksdagens utredningstjänst
            har utarbetat en sammanställning över de troliga effekterna för
            bl. a. Västernorrlands län. Därvid har framkommit att om löntagarfonderna
            varit genomförda redan 1982 skulle enligt detta års samlade löneunderlag
            ha inlevererats 18 milj. kr. i ATP-avgifter från länet till löntagarfonderna
            även vid ett så begränsat uttag som 0,2 20. Om uttaget skulle
            ha skett med 0,5 20 skulle över 45 milj. kr. ha inlevererats.
            Eftersom den höjda ATP-avgiften är avsedd att tas från det disponibla
            löneutrymmet skulle därvid ca 45 milj. kr. undandragits länets
            löntagare och egenföretagare. I en situation där varje konsument
            behöver varje krona innebär fondförslaget en ytterligare påfrestning
            för länsmedborgar- nas ekonomi. Om länsmedborgarna däremot finge
            behålla det snäva lö- neutrymmet ograverat skulle inkomsten ifråga
            också ha gett större skat- teintäkter för kommuner och landsting.
            Skattekonsekvenserna kan illustreras med följande tabell:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__191/mot_198384__191-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-T5JXptYJ7PS4Ve4MgSZERq">
            Kommuner ATP-avgifter Därav från Finansiella effekter till fonderna
            Minskade skatteintäkter för kommunen enligt 0,5 Yo- Stats- Kommun-
            &lt;Landstings- Övriga anställda p. g. a. ökade ATP-inbetalningar
            (ATP- regeln anställda anställda anställda och egenföre- avgift
            totalt X kommunal skattesats) Totalt tkr tagare Kronor
          </p>
          <p xml:id="i-CBVYJZuTFpa39nfW9DVQdj">
            Västernorrlands län med fördelning enligt resp. kommuns skattesats
            för 1982. I denna skattesats har inkluderats medeltalet för kyrkoskatten
            inom resp. kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-VjC6K2cDAuvUABiDeXq4wX">
            Ånge 2380 285 304 16 1715 416 000 Timrå 3 080 83 448 35 2514
            525 000 Härnösand 4620 639 720 187 2474 873 000 Sundsvall 15 960
            1349 2478 2033 10 100 2793 000 Kramfors 4620 163 636 178 3 643
            870 000 Sollefteå 4480 490 667 595 2728 766 000 Örnsköldsvik 10
            220 313 1413 868 7626 1789 000 Västernorrlands läns landsting
            5 557 000 Totala finansiella effekter för länets skatteintäkter
            13 589 000
          </p>
          <p xml:id="i-Wm6Es5fEeVN4CLBGL9eg3J">
            +$8/€861 JOINA
          </p>
          <p xml:id="i-QDdFqyQTeYp8o8Fx1yfS8x">
            161
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__191/mot_198384__191-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3ivBVUsQHchA7ek6e4SUoA">
            Mot. 1983/84:191 9
          </fw>
          <p xml:id="i-S7KZLhHdih2nZRdeQXSyzu">
            Under en tioårsperiod förlorar alltså länets kommuner minst 135
            milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-YbDpggTsKJh8xTHR2JsnRS">
            Till detta skall läggas de skattemässiga konsekvenserna av löntagarfon-
            dernas vinstdelningssystem. Även här gäller att de pengar som
            företagen skall inleverera till löntagarfonderna undandras från
            beskattning. För Västernorrlands län kan effekterna beräknas med
            ledning av följande tabell:
          </p>
          <p xml:id="i-2rmXprvAQPGdpLMEFL2qey">
            Vinstdelningsuppgifter för ickefinansiella företag inom Västernorrlands
            län med mer än 50 anställda. 1982)
          </p>
          <p xml:id="i-NEoNEnctmyqCQpLhfsSAb2">
            (Alla kronbelopp anges i miljontals kronor)
          </p>
          <p xml:id="i-9ANMfidEsvF9c7fgruZx7q">
            Totalt antal företag i indelningen 93 Nominellt resultat före
            vinstdelning 57 Inflationsjusteringar -— 213 Positivt realt resultat
            113 Fribelopp — 46 Avgfitsunderlag 67 Vinstdelningsavgift 13 Antal
            företag som drabbas av vinstdelningsavgift 32 Delningsföretagens
            företagsekonomiska resultat? 242 Lönesumma i delningsföretagen
            588 Antal anställda i delningsföretagen 6855 Minskade kommunala
            skatteintäkter av vinstdelning 3,9
          </p>
          <p xml:id="i-Pv1Pzb8Z7xL52cr4B3uxMr">
            ' siffrorna är avrundade 2 resultat före dispositioner Källa:
            SCB I tabellen har endast upptagits företag med fler än 50 anställda.
            Det bör vidare påpekas att tabellen heller inte omfattar de finansiella
            företagen; även dessa berörs av vinstdelningsbestämmelserna. Det
            innebär att länets bankföretag, försäkringsföretag och ekonomiska
            föreningar inte redovisas i den aktuella statistiken. Departementets
            ”vinst- delningsgrupp” har dock i sina beräkningar antagit att
            de icke-finansiella företagen står för ca tre fjärdedelar av det
            totala vinstdelningsbeloppet. Denna approximation torde gälla
            även här. ”Vinstdelningsgruppen” har vidare angivit att företag
            med 0—49 anställda torde stå för ca 24 20 av den delning som blir
            aktuell. Vinstdelningseffekten för länet blir därmed större än
            vad som redovisats i tabellen. Tillsammans skulle landstinget
            och de sju kommunerna i länet förlorat närmare 18 milj. i skatteintäkter,
            om löntagarfondsförslaget varit fullt geomfört 1982. I detta läge
            skulle kommunerna varit nödsakade att antingen höja utdebiteringen
            eller minska den kommunala servicen med motsvarande belopp. Under
            sådana förhållanden framstår löntagarfondsförslaget som en skadlig
            åtgärd också ur länssynpunkt. Med hänvisning till det anförda
            hemställs att riksdagen beslutar avslå proposition 1983/84:50.
          </p>
          <p xml:id="i-9boMpFWodhCGLoWSzqnfTL" type="date">
            Stockholm den 22 november 1983
          </p>
          <p xml:id="i-XD43Nmcpg6ELCSYRqoNHEm">
            SVEN-ERIK NORDIN (c) MARTIN OLSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
