<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02654">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förenkling av myndigheternas föreskrifter, anvisningar och råd  (prop. 1983/84:119)</title>
        <author>Bertil Fiskesjö m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förenkling av myndigheternas föreskrifter, anvisningar och råd  (prop. 1983/84:119)</title>
          <idno type="rdwebb">G7022654</idno>
          <rs type="number">2654</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022654/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022654</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022654</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>BERTIL FISKESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4</idno>
            <name>BRITTA HAMMARBACKEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARTIN OLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>KERSTI JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi</idno>
            <name>SIGVARD PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>ELVING ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT</idno>
            <name>BENGT KINDBOM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>GUNILLA ANDRÉ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-C9wwrqvKdcLYdVCXLY6Nds" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-C9wwrqvKdcLYdVCXLY6Nds">
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6J1joFvFHPkqoFzNFfxEV4"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3NQwgepQf2vTwvJTrqaMfi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7pth3hroNEXFT34XUAtauT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2654/mot_198384__2654-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2Z1tnC3FwwoacsLng1Yebz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BCTvvvPrS6PQwcFSfMzvBc"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LPvuvZeU9VniCpUHW4Fvyz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JaQABwCMoGsh6wVCFH3xvN">
        <div xml:id="i-TmrYHVpoimFBykv8k6aVip">
          <p xml:id="i-UmWPFXbzDsYHuHW34uotdn">
            Motion 1983/84:2654
          </p>
          <p xml:id="i-Hnbcb87uF2sh74rjHrzuh9">
            Bertil Fiskesjö m. fl. Förenkling av myndigheternas föreskrifter,
            anvisningar och råd (prop. 1983/84:119)
          </p>
          <p xml:id="i-UtPsw14wjxX6zydPJnvotm">
            1 Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-Tya3CLcQ8QTdYMi2tMDkG5">
            Den offentliga sektorns expansion och förvaltningsorganens vidgade
            befogenheter har medfört att den enskilde blivit alltmer beroende
            av olika myndigheters åtgärder och beslut. Därmed har också svårigheten
            för den enskilde att överblicka beslutsprocessen och bevaka sin
            rätt ökat. Det är för den skull av stor vikt att samhället genom
            information, rådgivning och rättshjälp underlättar för medborgarna
            att tillvarata sina rättigheter. De grundläggande orsakerna till
            många problem vad gäller rättstillämp- ning och byråkrati är det
            stora antalet lagar, förordningar och andra regler. Det är därför
            av stor betydelse att samhällets regelgivning begränsas och, i
            de fall den är nödvändig, förenklas. Byråkratisering måste motverkas,
            myndigheternas verksamhet förenklas och insynen vidgas genom decen-
            tralisering, öppenhet och ökad lekmannamedverkan. I regeringsförklaringen
            för den första icke-socialistiska regeringen 1976 angavs som ett
            av de viktigaste målen att bekämpa byråkratin. Deklaratio- nen
            fick följande lydelse i detta avsnitt:
          </p>
          <p xml:id="i-MP5SGKLKSTTYhyUUAEZFvu">
            Byråkratiseringen av vårt samhälle måste brytas. Kraftfulla insatser
            skall göras mot krångel, onödig centralstyrning och svårbegripligt
            myn- dighetsspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-Bc4A79cn68uyBJkz3ideS6">
            Konkret tog sig detta arbete uttryck i att den s. k. byråkratiutredningen
            tillsattes. Utredningen hade i huvudsak fyra uppgifter. Den skulle
            pröva om ändringar kunde göras i sådana författningsbestämmelser
            som allmän- heten uppfattar som omotiverade eller onödigt komplicerade.
            En annan uppgift gällde förbättrad information om samhällsorganens
            verksamhet, och hur myndigheterna på bästa sätt kan bistå medborgarna
            i deras kon- takter med samhällsorganen. Myndigheternas språk
            var det tredje ämnesområdet som utredningen skulle syssla med.
            Det fjärde gällde en översyn av förvaltningslagen. Detta arbete
            följdes av en proposition till riksdagen (prop. 1978/79:111).
            I propositionen behandlades bl. a. ett förslag från decentraliseringsut-
            redningen rörande begreppen föreskrifter, anvisningar och allmänna
            råd. Med anledning av propositionen väcktes från centern en partimotion
            (1978/79:2465). I denna hemställdes bl. a. att riksdagen måtte
            uttala att beteckningen allmänna råd skall utnyttjas i de fall
            innehållet i ett myndig- hetsdokument inte är av bindande karaktär.
            Det anfördes även att det är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2654/mot_198384__2654-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GSka8wSBhJ4D6Gdkhxp2y1">
            Mot. 1983/84:2654 6
          </p>
          <p xml:id="i-FVLjRUqLzbZbiroQ2aABuX">
            en källa till krångel och onödig byråkrati att vissa dokument
            som syftar till att förmedla råd och erfarenheter betecknas som
            anvisningar. Genom normalt svenskt språkbruk förmedlas därmed
            intryck av större bundenhet än vad som många gånger är förenligt
            med de författningar som reglerar verksamheten. Konstitutionsutskottet
            delade de uppfattningar som kom till uttryck i motionen. Man ansåg
            att frågan borde övervägas ytterligare när redovis- ning förelåg
            av det översynsuppdrag på området som regeringen hade givit myndigheterna.
            Vad som anförts gavs sedan regeringen till känna. I proposition
            1980/81:80 om ökad kommunal självstyrelse och minskad byråkrati
            behandlades också frågan om att omforma anvisningarna till föreskrifter
            eller allmänna råd. Man föreslog, vilket riksdagen godkände, att
            begreppet anvisningar skulle avskaffas. I anslutning till propositionen
            beslöts under hand inom regeringskansliet att en arbetsgrupp,
            bestående av företrädare för statsrådsberedningen, justitiedepartementet
            och kom- mundepartementet, skulle tillsättas för att överväga
            vad som ytterligare kunde göras för att åstadkomma större klarhet
            i fråga om olika reglers rättsliga karaktär och syfte. Också andra
            frågor av författningsteknisk natur fick tas upp till behandling.
            Arbetsgruppen har den 21 juni 1982 överlämnat betänkandet ”Större
            klarhet i fråga om olika reglers rättsliga karaktär och syfte”.
            Det är detta arbete som, med visst dröjsmål, ligger till grund
            för den nu aktuella propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-MYgfa4p8k88P5AFBEawULf">
            2 Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-PfTyrxJo14bshgobDrFecQ">
            Det är från många utgångspunkter positivt att det under de icke-socia-
            listiska regeringarna bedrivna utredningsarbetet på byråkratiområdet
            nu förelagts riksdagen för beslut. Vi kan till fullo instämma
            i vad föredragan- de statsrådet anfört inledningsvis i propositionen:
          </p>
          <p xml:id="i-RRM2SzNsonB6fuGohBWC4h">
            På senare tid har kritik riktats mot den omfattande regelgivningen
            i samhället. Kritiken har framförallt tagit sikte på de regler
            som myndighe- ter under regeringen beslutar. Sådana regler har
            ökat väsentligt i omfatt- ning under senare år. Den angivna utvecklingen
            har bl. a. samband med den allt vanligare tekniken med s. k. ramlagar,
            vilka ofta förutsätter att en utfyllnad sker genom regler som
            beslutas av regeringen eller efter dess bemyndigande av förvaltningsmyndigheterna.
            I detta system finns inbyggt en risk för en detaljreglering som
            kan vara svår att kontrollera för statsmakterna. Pro- blemen med
            detaljstyrningen blir särskilt märkbara när reglerna riktar sig
            till kommuner och landstingskommuner. Mängden av regler medför
            vida- re att regelbeståndet blir svåröverskådligt, vilket kan
            leda till svårigheter både för allmänheten och för myndigheterna
            att få klarhet i vilka regler som gäller.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2654/mot_198384__2654-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-45PtyXqsCrUe8hAsgrumqa">
            Mot. 1983/84:2654 7
          </p>
          <p xml:id="i-YSdBPFwhyTAygkdBuC3EwP">
            Det är mot denna bakgrund angeläget att avregleringsarbetet drivs
            med kraft och konsekvens. Ett stort antal regler kan med fördel
            utmönstras som obehövliga, andra kan förenklas kraftigt. Det är
            framför allt väsentligt att klarhet skapas på vilken konstitutionell
            grund en viss regel tillkommit och att åtskillnad görs mellan
            bindande regler och allmänna råd. Med tanke på vikten av att det
            i propositionen initierade avreglerings- arbetet verkligen fullföljs
            i erforderlig omfattning anser vi att regeringen så snart ske
            kan bör återkomma med en redovisning av de effekter som blir följden
            av detta arbete. Förenklingsarbetet måste få ett helhjärtat stöd
            från respektive departementschef och från hela regeringen och
            detta bör följas av en redovisningsskyldighet till riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-E24qa1JER5cEdAJCL1iYZb">
            3 De enskilda företagen 3.1 Termen anvisning
          </p>
          <p xml:id="i-y3XVT8ZWt2VdCajqHgBqe">
            I propositionen föreslås att termen anvisning inte skall få användas
            som beteckning på bindande regler (föreskrifter). Den skall dock
            bara undvikas som beteckning på sådana icke-bindande regler som
            avser tillämpning av föreskrifter. Vi anser i likhet med arbetsgruppen
            i regeringskansliet (nedan kallad arbetsgruppen) att termen bör
            utmönstras inom hela den offentliga rätten. De skäl som föredragande
            statsrådet anför när det gäller förbudet för myndigheterna att
            använda termen anvisning som beteckning på bindan- de regler anser
            vi bör gälla också beträffande de icke-bindande reglerna. I propositionen
            anförs härom följande: För att man skall undvika missförstånd
            anser jag därför liksom arbets- gruppen att myndigheterna skall
            undvika att använda termen anvisningar även som beteckning på
            regler som inte är bindande. Särskilt angeläget är
          </p>
          <p xml:id="i-8gTTPTcL3bYLzgr2jBWyKd">
            det att termen undviks som beteckning på regler som riktar sig
            till allmän- heten eller till kommuner eller landstingskommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-3jFFzShRNt1R6omJTVEzmQ">
            Detta talar enligt vår uppfattning för att termen helt bör utmönstras.
          </p>
          <p xml:id="i-WQ324XehJG6K2RhzgWyycL">
            1.2 Kravet på bemyndigande
          </p>
          <p xml:id="i-GjeB3ve272LKn8AepA7QYX">
            Regeringen föreslår att varje myndighet under regeringen som
            beslutar regler skall vara skyldig att i beslutet hänvisa till
            det bemyndigande på vilket beslutanderätten grundar sig. Enligt
            vår uppfattning bör detta krav också omfatta andra regler än föreskrifter.
            De allmänna råd som många myndigheter kommer att utarbeta kom-
            mer även framgent att ha stor betydelse inom resp. verksamhetsområde.
            Det finns därför starka skäl att även dessa skall vara grundade
            på ett bemyndigande från regeringen och att myndigheterna åläggs
            att hänvisa härtill vid sitt utfärdande av råden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2654/mot_198384__2654-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TXNjvnHdbdBrrQ5LhdZRR4">
            Mot. 1983/84:2654 8
          </p>
          <p xml:id="i-5W1QZpMDph88HygLNUKYQt">
            1.3 Regelöversyn
          </p>
          <p xml:id="i-JagC6PmTNYzg2bi4jqLjDW">
            Arbetsgruppen har i sin promemoria föreslagit att varje myndighet
            under regeringen fortlöpande skall föra en förteckning över alla
            gällande föreskrifter, allmänna råd o. d. som myndigheten eller
            någon föregångare till denna har beslutat. Gruppen föreslår också
            att myndigheterna skall åläggas att se över sina regler och upphäva
            eller återkalla sådana som är föråldrade eller inte längre behövs.
            Tanken är att översynen skall göras i samband med att regelförteckningarna
            upprättas. Föredragande statsrådet anför att det kan ifrågasättas
            om ett generellt översynsuppdrag har möjlighet att bli särskilt
            framgångsrikt. Man vill därför avvakta den utvärdering av översynsförordningen
            som stat— kommun-beredningen håller på att göra, och i väntan
            på denna bör inte något direkt krav införas på att myndigheterna
            skall se över sina regler i samband med att de upprättar regelförteckningarna.
            Vi delar inte denna uppfattning. Vi anser att det är ett mycket
            lämpligt tillfälle att se över de rikligt förekommande reglerna
            i samband med upprättandet av regelförteckningarna. Det är i detta
            sammanhang som den bästa överblicken över regelsystemen kan skapas,
            vilken är en förutsätt- ning för en framgångsrik översyn. Det
            är också angeläget att översynen kan ske med det snaraste.
          </p>
          <p xml:id="i-4DoLHLu2pqS1ezT51mXnt2">
            1.4 Myndigheternas författningssamlingar
          </p>
          <p xml:id="i-MKZ1R1ReokkGr2x1sqQQtf">
            Justitieministern anför i propositionen att i klarhetens intresse
            andra- handstryck av SFS-författningar i myndigheternas författningssamlingar
            bör undvikas. Vissa myndigheter, t. ex. skolöverstyrelsen, har
            för vana att i sina författningssamlingar återge SFS-författningar
            som rör myndighe- tens område. Vi anser för vår del att detta
            är ett mycket praktiskt system. Detta innebär att de som inte
            prenumererar på SFS ändå kan få kännedom om de författningar som
            berör verksamhetsområdet genom att prenumerera på den aktuella
            myndighetens författningssamling. Det innebär också en förenkling
            för resp. myndighet genom att alla författningar som berör myndigheten
            kan finnas samlad i — de flesta fall — en volym.
          </p>
          <p xml:id="i-P2YhQ6A58v5KP3eFPZQeFY">
            1.5 Departementens tillsyn över myndigheternas regelgivning
          </p>
          <p xml:id="i-U9gcotLffRQpL2JsH4dvvB">
            Arbetsgruppen har föreslagit särskilda föreskrifter om att departemen-
            ten skall ha tillsyn över myndigheternas regelgivning och vid
            behov an- mäla missförhållanden för regeringen. Detta förslag
            avvisas dock av före- dragande statsrådet. Vi är av den uppfattningen
            att även detta förslag från arbetsgruppen bör genomföras. Det
            är av stor betydelse att departementen noggrant följer utvecklingen
            på regelutgivningsområdet för sina underlydande myndig-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2654/mot_198384__2654-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-V6dTu8Hm1XwAN2KEnzJ8L1">
            Mot. 1983/84:2654 9
          </p>
          <p xml:id="i-GxSB3xCPQQbvD3yPnwcP53">
            heter. Det får inte vara så att myndigheternas kompletteringsföreskrifter
            avviker från de beslut som fattats av riksdagen. Det är i dag
            inte allt för ovanligt att så är fallet. Det måste därför finnas
            en korrektionsmöjlighet där riksdagen genom regeringens tillsyn
            kan åstadkomma en förändring i de fall där avvikelse uppkommit.
          </p>
          <p xml:id="i-CkEARYuuxLPhtjvq42asyf">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6e94PSB2jRH74DEFedCmUB">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att som sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om riktlinjerna för utmönst- ring av termen anvisningar,
            2. att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna vad som i övrigt anförts om förenkling av myndigheter- nas
            föreskrifter, anvisningar och råd.
          </p>
          <p xml:id="i-C3FGEDMb2fEqthoopmwjBj">
            Stockholm den 21 mars 1984
          </p>
          <p xml:id="i-63X8stLwxrjDopV5c9LuRU">
            BERTIL FISKESJÖ (c) BRITTA HAMMARBACKEN (c) MARTIN OLSSON (c)
            KERSTI JOHANSSON (c) SIGVARD PERSSON (c) ELVING ANDERSSON (c)
            BENGT KINDBOM (c)
          </p>
          <p xml:id="i-6Fba54qb3kuWj9kBK7n64t">
            GUNILLA ANDRÉ (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
