<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Viss regionalisering av Sveriges exportråds verksamhet</title>
        <author>Per-Richard Molén</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Viss regionalisering av Sveriges exportråds verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">G7021318</idno>
          <rs type="number">1318</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021318/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021318</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021318</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm</idno>
            <name>PER-RICHARD MOLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RzpNiCyp5uFwn2h6tp6rWp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RzpNiCyp5uFwn2h6tp6rWp">
          <note type="signatory" corresp="i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1318/mot_198384__1318-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JCJWnpsVTJLkPTvSGFYQsQ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2FabR5J6xfVBGE3wpn5VN1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VDrenRC9cL2etKX5M4SmaG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QDvop9LKDQx9GNLkpi6Q8C">
        <div xml:id="i-N8pz6J9k9m1SVMbEdYSYt8">
          <p xml:id="i-QyM26iorzaocvCDLRqqEqV">
            Motion 1983/84:1318
          </p>
          <p xml:id="i-VmrWz4LDTqm1SEU7hrfBHm">
            Per-Richard Molén Viss regionalisering av Sveriges exportråds
            verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-Y4Zu98Pt82Vh5cSHyN3Bez">
            Sveriges exportråd skall som centralt organ planera, samordna,
            marknadsföra och genomföra åtgärder för att främja Sveriges export
            av varor och tjänster. Exportrådet har inom ramen för sin verksamhet
            placerat kvalificerade personer, rekryterade från näringslivet,
            som handelsrekryterare på ett trettiotal för Sverige intressanta
            exportmarknader. Exportrådet har härigenom tillgång till en för
            svenska exportörer värdefull information, som de via sitt huvudkontor
            i Stockholm dels vidarebefordrar till sina abonnenter dels utnyttjar
            i sin uppdragsverksamhet. En strävan mot ökad regional tillgänglighet
            och användning av exportrådets kunskapsbas är önskvärt. Exportrådet
            har etablerat samarbete med utvecklingsfonder och svenska handelskamrar.
            Under senare år, med den allt sämre svenska handelsbalan- sen
            och de vikande marknadsandelarna för svensk exportindustri, har
            behovet av exportstödjande verksamhet blivit mera uppmärksammat.
            Statliga och regionala handelshus har bildats. Exportrådet har
            också sedan några år tillbaka tillsammans med företag och organisationer
            byggt upp en verksamhet ”exportchef att hyra”, som på många platser
            slagit väl ut. Utvecklingsfonderna har vidare anställt personal
            som särskilt skall ägna sig åt att förmå länens företag att börja
            exportera. Den exportfrämjande verksamheten är mycket bransch-
            och länderspeci- aliserad. Stora avvikelser i fråga om normer,
            standarder, etc. ställer höga krav på kompetens. Upptagningsområdena
            — länen — är alltför små för att kunna erbjuda personer med gedigen
            exporterfarenhet attraktiva arbetsuppgifter. De regionala utvecklingsfonderna
            har därför, i sina i och för sig vällovliga satsningar på export,
            begränsade möjligheter till att tillhandagå företagen med den
            service företagen behöver för att utan alltför stora risker investera
            i marknadsföring på den utländska marknaden. Enligt min mening
            bör utvecklingsfonderna begränsa sina marknadsfö- ringsbefrämjande
            insatser till den svenska marknaden, som i sig är tillräcklig
            för de allra flesta små industriföretagen, som ingår i fondernas
            målgrupp. Nuvarande resurser, som fonderna har anslagit för exportfrämjande
            verksamhet, bör av statens industriverk överföras till Sveriges
            exportråd, för att av detta regionalt kunna omdisponeras och användas
            för mera kvalificerade exportfrämjande åtgärder än hittills till
            ftomma för företagen. Det torde t. ex. vara rationellt att sammanföra
            resurserna för Västernorr- lands och Jämtlands län och ge exportrådet
            möjlighet att, som ett första försök i landet, etablera ett eget
            exportrådskontor i Sundsvall vid sidan av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1318/mot_198384__1318-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nu2s7xR2mcoobzqnAX7JNH">
            Mot. 1983/84:1318
          </p>
          <p xml:id="i-BRtMZDviruMdjdJcvjppEL">
            den exportchef att hyra, som inträder i tjänst under våren 1984.
            Med åberopande av det ovan anförda hemställer jag att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som anförts i motionen
            om viss regionalisering av Sveriges exportråds verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-67cqA9u5svpFPbXJS8Sc8Q">
            Stockholm den 23 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-3A9s3npLUwor2oCaqYeUgH">
            PER-RICHARD MOLÉN (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
