<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändring av innertaket i riksdagshusets entréhall</title>
        <author>Alf Wennerfors</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändring av innertaket i riksdagshusets entréhall</title>
          <idno type="rdwebb">G7022140</idno>
          <rs type="number">2140</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12</idno>
            <name>ALF WENNERFORS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CWLR1UAeb1nzCRuMpjPJ2K" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CWLR1UAeb1nzCRuMpjPJ2K">
          <note type="signatory" corresp="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2140/mot_198384__2140-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1983/84:2140
          </p>
          <p>
            Alf Wennerfors Ändring av innertaket i riksdagshusets entréhall
          </p>
          <p>
            Riksdagshusbyggnaderna på Helgeandsholmen har nu varit i bruk
            34 månader. Även om det rådde olika meningar om återflyttningen
            blir säkerligen inställningen till Helgeandsholmen mer och mer
            positiv. Miljön kring Strömmen är en av de vackraste i huvudstaden.
            Den gamla miljön i de olika byggnaderna har i det närmaste bevarats.
            Sammanbindningsbanan och trappentrén i det gamla riksdagshuset
            är exempel på detta. F.d. stora partilokalen på översta våningen
            har blivit en pampig festsal. Hilding Linnqvists fem meter höga
            och nio meter breda gobeläng ”Nubisk by” på en av väggarna ger
            rummet en varm och orientalisk prägel. Här och var finner man
            detaljer som ger uttryck för talesättet att man skall ”noga lyssna”
            till ett gammalt hus. Yrkesskickliga hantverkare såsom stuckatörer,
            förgyllare, dekorationsmålare, sadelmakare m. fl. har medver-
            kat till att miljön bevarats. Vi har många att tacka för att ombyggnads-
            och restaureringsarbetet noga planlagts och genomförts och att
            detta skett med stor omsorg om antikvariska och historiska kulturvärden.
            För eftervärlden finns allt detta dokumenterat genom 1 000-tals
            ritningar, beskrivningar och anvisningar. Tillsammans med de arkeologiska
            fynden och det blivande museet under riksplanen är Helgeandsholmen
            en unik kulturhistorisk plats av betydande riksintresse. Samtidigt
            har arkitekter, tekniker, arbetsledare och arbetare försökt skapa
            ett politiskt centrum där kraven på modern och funktionell hantering
            av ord är stora. Som arbetsplats börjar Helgeandsholmen fungera
            allt bättre. Men i några avseenden kan det efter hand krävas förbättringar
            och kompletteringar. De relativt långa avstånden inom området
            kräver en rationell och snabb distribution. Akustiken i en del
            rum är inte tillfredsställande. Vissa arbetsmiljöer för de anställda
            har inte blivit så bra som det var tänkt. I alla avseenden pågår
            utredningsarbeten och kompletteringsarbeten. Så småningom skall
            riksdagshusbyggnaderna fungera utan anmärkning för alla de människor
            som på olika sätt medverkar i den politiska beslutsprocessen.
            I all mänsklig verksamhet tycks det finnas undantag. Även på Helgeandsholmen
            finns detta. Undantaget utgörs av taket i gamla bankhallen. Åtskilliga
            är de besökare som undrar varför taket inte är färdigställt. Andra
            undrar varför freskomålningarna fått en så tokig placering. Många
            är vi väl, som guider och värdar för besökande grupper, som helt
            enkelt citerat ur den innehållsrika, intressanta och vackra boken
            Riksdagens Hus. På s.166 nämns följande: ”De båda freskerna —
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2140/mot_198384__2140-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84:2140 13
          </p>
          <p>
            Kirunamålningen ”Malmbrytning” och Båstadsmålningen ”Åkerbruk”
            — har nu lösgjorts från muren i samband med ombyggnaden. De har
            monterats i taket på ett friliggande underlag, så att de bildar
            till synes fritt svävande plafonder.” Detta låter vackert, men
            i verkligheten ser arrangemanget minst sagt konstigt ut. Bankhallen
            i övrigt — upp till taklisten — är en av de vackraste miljöerna
            i riksdagshusbyggnaden. Golvet, väggarna, pelarna, belysningen,
            de av Aron Johansson ritade sofforna och telefonhytterna — inte
            minst den rosafärgade stucken — ger rummet den varma och sköna
            karaktären. Mot detta bryter ”plåttaket”. Det nuvarande taket
            är fult. Det bryter av gentemot den gamla kulturhistoriska och
            konstnärliga miljön. Smaken är olika. Alla är vi medvetna om det.
            Men frågan är om inte utformningen av den gamla bankhallen bör
            bli föremål för omprövning. På sikt bör taket färdigställas och
            få en utformning som smälter samman med den rosafärgade stucken.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            uppdrar åt riksdagens förvaltningsstyrelse att låta färdigställa
            taket i den gamla bankhallen på ett sätt som passar in i den i
            övrigt vackra och varma miljön.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <p>
            ALF WENNERFORS (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2140/mot_198384__2140-003.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2140/mot_198384__2140-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2140/mot_198384__2140-005.pdf"/>
          <p>
            minab/gotab Stockholm 1984 77753
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
