<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02679">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändringar i det kontanta arbetsmarknadsstödet m. m. (prop.  1983/84:126)</title>
        <author>Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändringar i det kontanta arbetsmarknadsstödet m. m. (prop.  1983/84:126)</title>
          <idno type="rdwebb">G7022679</idno>
          <rs type="number">2679</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022679/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022679</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022679</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>BERTIL MÅBRINK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>LARS-OVE HAGBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d</idno>
            <name>ALEXANDER CHRISOPOULOS</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S9tXnGCFoiRjAbdz9SEm3g" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-S9tXnGCFoiRjAbdz9SEm3g">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U9We27C3x3JviFqbQPuj3d"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2679/mot_198384__2679-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Sr4GM17G9S1ksuiyr7fqhA">
        Mot. 1983/84:2679 2
      </fw>
      <div xml:id="i-9ibBz8opa9Kv9YaGaoUWHo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KaJHutwL4de19pUTu9XH9h" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YHEYxN7VoCjxCDuyJ6zUju" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YMm4N1gDyYf4mzW31xy6Av" type="motBody">
        <div xml:id="i-VuvvGFvzUa3kBmtRwGS85k">
          <p xml:id="i-Bo87Qvr7YtF2VfHnEfxPa6">
            Mot. 1983/84 2679 —2681 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-9GSUBjjvpzeAUNckKRVj2m">
            1983/84:2679
          </p>
          <p xml:id="i-J5zuiRNbeTd7Uk1nqY8rT4">
            Lars Werner m. fl. Ändringar i det kontanta arbetsmarknadsstödet
            m. m. (prop. 1983/84:126)
          </p>
          <p xml:id="i-KH9BCppdUxGxtmUBQqX2pc">
            Regeringens proposition 1983/84:126 handlar i huvudsak om ändringar
            i reglerna för det kontanta arbetsmarknadsstödet (KAS). Vpk kan
            accep- tera dessa förändringar som väl värda att pröva. En förändring
            vpk hälsar med tillfredsställelse är att rätt till arbetslös-
            hetsersättning ges när barntillsyn inte går att ordna. De förslag
            regeringen ställer i denna fråga är inte helt entydiga, men är
            steg på rätt väg. Vpk har i annan motion till årets riksdag krävt
            en entydig inställning till rätt till arbetslöshetsersättning
            när barntillsyn inte finns.
          </p>
          <p xml:id="i-XxKEpPs4pnPGtfKexUKzqo">
            Höj dagpenningen vid arbetslöshet
          </p>
          <p xml:id="i-2Jvc4Vpki4Chc2tY1GqVcH">
            Det allvarliga i propositionen är det som inte finns, nämligen
            förslag om en höjning av ersättningarna vid arbetslöshet och utbildning.
            Denna fråga och hur en höjning skall finansieras skall enligt
            regeringen vara beroende av avtalsrörelsens förlopp. Vi delar
            inte regeringens uppfattning i detta avseende. En höjning av dagpenningersättningen
            i arbetslöshetsförsäkringen till 340 kr. från den I juli 1984
            är nödvändig. Dessutom får inga försämringar i statsbidragsreglerna
            äga rum. En försämring av dessa regler innebär en direkt övervältring
            av arbetslöshetens kostnader på de arbetande själva och strider
            mot ett av de vallöften som gavs av socialdemokraterna i 1982
            års val.
          </p>
          <p xml:id="i-MckBZEnBLyKGa3d7cNvUUp">
            Höj KAS-ersättningen
          </p>
          <p xml:id="i-PbrikLWESjgRCbdNNMLQiV">
            Alltsedan Lagen om kontant arbetsmarknadsstöd trädde i kraft
            1974 har ersättningsnivån varit katastrofalt låg. I dagens läge
            när allt fler har svårig- heter att kvalificera sig för stöd från
            arbetslöshetskassa bör KAS-ersätt- ningen räknas upp så att den
            täcker en större del av en persons försörj- ningskostnader. Därför
            bör KAS kopplas till högsta dagpenningklassen i arbetslöshetsförsäkringen.
            Vpk föreslår att KAS skall vara 50 26 av högsta dagpenningsklass
            i A-kassesystemet. Därför bör KAS den 1 juli 1984 uppgå till 170
            kr. per dag.
          </p>
          <p xml:id="i-3ihoBjrDKcaejSwhQTiwQR">
            1 Riksdagen 1983/84. 3 saml. Nr 2679— 2681
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2679/mot_198384__2679-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2zJcsa8cN8FC3nRXty3vaN">
            Höj bidragen i arbetsmarknadsutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-2X4BqbPrTc2NW3HPCqzkfW">
            AMU-eleverna har nu under flera år riktat uppmärksamheten på
            att utbildningsbidraget måste höjas. Utbildningsbidraget är f.n.
            165 kr. per dag och gäller för elever som inte är med i arbetslöshetsförsäkringen.
            Bidraget utgår fem dagar i veckan. Det har under många år släpat
            efter och har inte höjts sedan 1979. Regeringen föreslår inte
            heller nu någon höjning av utbildningsbidraget. Denna fortsatta
            vägran att höja ytbildningsbidraget kan leda till en kraftig försämring
            av arbetsmarknadsutbildningen. Det är självklart, att det inte
            går att bedriva en meningsfull utbildning när ett stort antal
            elever tvingas leva långt under existensminimum. Utbildningsbidraget
            bör därför höjas till 240 kr. från den 1 juli 1984.
          </p>
          <p xml:id="i-9cxHa9tAGJFQK7gM3iip5b">
            Finansiering
          </p>
          <p xml:id="i-WU2ptsffuqrPqVerS8o647">
            För täckning av de merkostnader vårt förslag innebär, utöver
            regering- ens förslag i propositionen, bör regeringen återkomma
            med förslag på tilläggsbudget. De principer som bör bägleda finansieringen
            är att de arbetande och arbetslösa inte skall belastas. I stället
            vill vpk hänvisa till den räfst och reduktion som vi har föreslagit
            för den ekonomiska politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Lyi9QtVjDJWZQExJm6pffB">
            Övriga förändringar av arbetslöshetsförsäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-FzEE7UFYxJ4WzstxV4tqxx">
            Den stora arbetslösheten i landet, därtill en permanent hög arbetslöshet,
            ställer krav på förändringar av arbetslöshetsförsäkringen. A-kassornas
            samorganisation (SO) har fört fram flera förslag som är väl värda
            att beakta ur de arbetandes och arbetslösas synpunkt. Några av
            dessa förslag är: A-kasseersättningen skall höjas i en takt som
            motsvarar höjningen av lönerna inom LO-PTK-kollektivet. De nuvarande
            fem karensdagarna skall tas bort. Gränsen för förlängd ersättningsrätt
            (450 dagar i stället för 300) sänks från 55 till 50 år. 15 veckors
            arbete skall räcka för uppfyllande av arbetsvillkor oavsett om
            man jobbar hel- eller deltid. Gränsen för medlemskap och tillgodoräknad
            tid sänks från 17 till 15 timmar i veckan. Rutinerna för utbetalning
            av statsbidrag till arbetslöshetskassorna föränd- ras och sker
            med tvåmånadersintervaller. Dessa förslag bör föranleda förslag
            från regeringen, så att riksdagen utan större dröjsmål kan besluta
            om dessa förbättringar.
          </p>
          <p xml:id="i-AYXdFXPk8W6jgh2r39EAhw">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-9hko5TXypAk7HNdEuxdvGW">
            Med hänvisning till det anförda föreslås i anledning av proposition
            1983/84:126 1. att riksdagen beslutar anta följande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2679/mot_198384__2679-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CL8pmzKUZiaKshSzPL4e6g">
            Mot. 1983/84:2679 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Lyp5gpm8oQCWnpoBmgdJNx">
            Förslag till Lag om ändring i lagen (1973:370) om arbetslöshetsförsäkring,
            att gälla från den 1 juli 1984:
          </p>
          <p xml:id="i-EaGxZBPGL23HBUTjtKf36q">
            Nuvarande lydelse Motionärernas förslag 178 Dagpenning utges
            med lägst 110 Dagpenning utges med lägst 170 och högst 280 kronor
            om inte annat — och högst 340 kronor om inte annat följer av denna
            lag. Arbetslöshets- = följer av denna lag. Arbetslöshets- kassan
            beslutar om dagpenningens kassan beslutar om dagpenningens storlek.
            storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-mNZpvx4D6UVctvnoYQcav">
            2. att riksdagen beslutar att utbildningsbidraget vid arbetsmark-
            nadsutbildning fr. o. m. den 1 juli 1984 lägst skall utgå med
            240 kronor per dag fem dagar i veckan, 3. att riksdagen beslutar
            anta följande
          </p>
          <p xml:id="i-VoxNEq7MzhX8SNKmk3m5kS">
            Förslag till Lag om ändring i lagen (1973:371) om kontant arbetsmarknadsstöd
            att gälla från den 1 juli 1984:
          </p>
          <p xml:id="i-P9rZSWykeidjgTKYAtzqUZ">
            Nuvarande lydelse Motionärernas förslag 188 Kontant arbetsmarknadsstöd
            utges Kontant arbetsmarknadsstöd utges med 100 kronor per dag.
            med 170 kronor per dag.
          </p>
          <p xml:id="i-6DyWhdaVptpQh426U8qqX2">
            4. att riksdagen beslutar att kontant arbetsmarknadsstöd kopplas
            till högsta dagpenningsklass i arbetslöshetsförsäkringen så som
            i motionen anförs, 5. att riksdagen hemställer hos regeringen
            om förslag till föränd- ringar av arbetslöshetsförsäkringen i
            övrigt, i enlighet med vad som anförs i motionen, 6. att riksdagen
            uttalar att kostnaderna för de i motionen föreslag- na förändringarna
            bör täckas genom skärpt beskattning av ka- pitalsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-2GsStMRUjQoGdZoYn6ET9E">
            Stockholm den 26 mars 1984
          </p>
          <p xml:id="i-UtmxKnHiG52KexNMaZFBQe">
            LARS WERNER (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-C4c4PWN9odeaeo3a37mi9S">
            BERTIL MÅBRINK (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            EVA HJELMSTRÖM(vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) LARS-OVE HAGBERG (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-JcpXhnSpjhxKpEinS6do9m">
            ALEXANDER CHRISOPOULOS (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-NSCcUiXprZxDWKB7psL8aB">
            + Riksdagen 1983/84. 3 saml. Nr 2679— 2681
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
