<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa högskoleorganisatoriska frågor (prop. 1983/84:52)</title>
        <author>Rune Rydén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa högskoleorganisatoriska frågor (prop. 1983/84:52)</title>
          <idno type="rdwebb">G702238</idno>
          <rs type="number">238</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE RYDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY</idno>
            <name>LARS AHLMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC</idno>
            <name>OLLE AULIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>BIRGER HAGARD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB</idno>
            <name>BIRGITTA RYDLE</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV</idno>
            <name>GÖRAN ALLMÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>ANN-CATHRINE HAGLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>GUNNAR HÖKMARK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TX2ab51zjHPSzvkj2J96i</idno>
            <name>LENA LUNDBLAD</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Tf1FuBLgNQfyqDuHHXutUz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Tf1FuBLgNQfyqDuHHXutUz">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J66uUcstry6kTEhq3eK6EY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WtVUiHZh5LgiVdShZaxhhB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-d6dsey4EPVNLzi1U5nkWV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TX2ab51zjHPSzvkj2J96i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__238/mot_198384__238-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HtSpKpnxPuJFSRZaxBfoCf">
        Motion 1983/84:238
      </fw>
      <div xml:id="i-WoKjo64qs5VRWvdJtQqbUf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LQskkcoKKKVD8GDqRGyFo7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-H6rMt5EWjhdiJbSQN2qd43" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8CKZ5A27aqJ89Nx4QzuYUi" type="motBody">
        <div xml:id="i-LayhiSg9hng3LNySEhTYzq">
          <p xml:id="i-VJyM526xVDQ5Newo9gLLEa">
            Rune Rydén m. fl. Vissa högskoleorganisatoriska frågor (prop.
            1983/84:52)
          </p>
          <p xml:id="i-RWSeiqwmsUnErpR7Q5ZWNr">
            Den s. k. högskolereformen, som i sina huvuddrag beslutades av
            riks- dagen 1975 och som trädde i kraft från den 1 juli 1977,
            innebar i huvudsak administrativa och organisatoriska förändringar
            av den högre utbildning- en. Allt stöptes i enhetlighetens form.
            I stort sett alla postgymnasiala utbildningsvägar och vissa utbildningar
            på gymnasial nivå inordnades i det nya högskolebegreppet. Den
            institutionella organisationen likriktades och en ny studieorganisation,
            som baserades på utbildningslinjer och yrkesutbildningssektorer,
            infördes. Ett nytt förenhetligat och centraliserat antagningssystem
            togs i bruk. Tillträdes- och urvalsbestämmelserna blev desamma
            för majoriteten av högskolans utbildningsvägar. Taktiska val i
            gymnasieskolan, levnadsålder och föreningsmeriter blev för många
            kungs- vägen till den åtrådda högskoleutbildningen. Faktiska förkunskaper
            ned- värderades. En skiljelinje drogs mellan den högre utbildningen
            och forsk- ningen, vilket bl. a. kom till uttryck i den institutionella
            organisationen. Genom det nya anslagssystemet manifesterades ytterligare
            denna åtskill- nad. Kritiken mot ”högskolereformen” var mycket
            hård, framför allt från de inom högskolorna verksamma, dvs. från
            dem som bäst kunde bedöma effekterna av de föreslagna förändringarna.
            Moderata samlingspartiet har under en följd av år varnat för och
            belyst de negativa konsekvenserna för den högre utbildningens
            och forskningens kvalitet som har blivit och som måste bli följden
            av de genomförda organisatoriska och administrativa förändringarna.
            Utvecklingen har givit kritikerna rätt. När ”högskolereformen”
            nu varit i kraft i drygt sex år är det möjligt att konstatera
            en oroväckande ökning av studieavbrottsfrekvensen, en väsentligt
            höjd medianålder för nyintagna studerande på eftertraktade utbildningslinjer,
            en ansvällning av högskole- byråkratin, tendenser till förstärkt
            social snedrekrytering till högskoleut- bildningar m. m. Alla
            högskolans brister kan självfallet inte härledas från ”högskolerefor-
            men”. Den snabba ökningen av högskolebyråkratin är således delvis
            en följd av en utökad arbetsrättslagstiftning, medbestämmandelagen,
            statens system för löneutbetalningsrutiner (SLÖR) m. m. Detta
            kan emellertid knappast tas till intäkt för att inte nu vidta
            erforderliga förändringar i syfte att minska byråkratin och minska
            floran av administrativa och organisa- toriska regleringar. Alltsedan
            1977 har ett ambitiöst uppföljningsprogram i universitets- och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__238/mot_198384__238-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ww7sEaZeYPBVrGAryRkMvr">
            Mot. 1983/84:238 1"
          </fw>
          <p xml:id="i-WNYa8inCyre88cfWGuJc2r">
            högskoleämbetets (UHÄ) regi analyserat effekterna av den s. k.
            högskole- reformen på skilda delar av högskolan och dess verksamhet.
            Programmet har resulterat i en mängd rapporter, vilka ofta innehållit
            konkreta förslag till förändringar. Decentraliseringsutredningen
            har lagt förslag vad gäller fördelningen av beslutsbefogenheterna
            inom högskolan. Uppföljnings- kommittén har, trots att det inte
            var möjligt att uppnå parlamentarisk enighet inom kommittén, efterlämnat
            ett omfattande material om admi- nistrativa förenklingar och besparingar
            inom högskolan samt om möjlig- heterna att förändra den institutionella
            organisationen. Underlaget för förändringar av högskolan i organisatoriskt,
            administrativt och innehålls- ligt syfte är med andra ord gott.
            I Sveriges nuvarande ekonomiska läge är det än mer väsentligt
            än tidigare att kraftsamla på sådant som förstärker den högre
            utbildningens och forskningens innehåll och kvalitet. Även mot
            denna bakgrund fanns det skäl att ställa höga förväntningar på
            konstruktiva förslag till föränd- ringar i den nu lagda propositionen.
            Denna skrapar emellertid bara på ytan av högskolans problem. Ansatsen
            i propositionen är dock ett steg i rätt riktning. Förslag läggs
            t. ex. om en ökad lokal beslutanderätt om den egna organisationen.
            Möjligheter att organisatoriskt åter behandla forskning och utbildning
            i ett sammanhang ges. Framställningen baseras emellertid fortfarande
            på ett alltför formalbyråkratiskt betraktelsesätt.
          </p>
          <p xml:id="i-VzqKhKeBF13HRhSngAkTkj">
            Högskoleenheternas ledning
          </p>
          <p xml:id="i-G9n2bAWpwqG6yWboKYxkBp">
            I den departementspromemoria som legat till grund för propositionens
            förslag skisserades tre principmodeller för sammansättning av
            högskole- styrelserna. Alternativ I och 2 innebar majoritet för
            s. k. allmänna intres- sen, medan alternativ 3 innebar, bortsett
            från förvaltningschefens ställ- ning, i stort sett nuvarande ordning.
            Valet av modeller har med stor sannolikhet styrt remissinstansernas
            svar. Det är därför knappast förvå- nande att flertalet universitet
            och högskolor har avstyrkt en ändring av de nuvarande principerna.
            Enligt vår mening borde ett av alternativen varit styrelser med
            enbart verksamhetsföreträdare. Beslut om högskolornas verksamhet
            och inriktning bör fattas centralt av regering och riksdag. Någon
            anledning att placera företrädare för s. k. allmänna intressen,
            dvs. politiker, som gisslan i de lokala högskolestyrelserna finns
            inte. Regering- en bör återkomma till riksdagen med förslag till
            sammansättning av hög- skolestyrelserna med enbart verksamhetsföreträdare.
            Högskoleutbildning och forskning måste enligt vår mening ses i
            ett nationellt perspektiv. Regionalpolitiken bör skötas med andra
            medel. Så länge företrädare för s. k. allmänna intressen finns
            kvar i högskolestyrel- serna har vi därför inget att invända mot
            att dessa utses av regeringen. I propositionen föreslås att styrelsen
            för högskolan skall avge anslags- framställning för forskning
            och forskarutbildning i stället för de skilda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__238/mot_198384__238-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WZ1rgJL9Wb79VpM11nEZzS">
            Mot. 1983/84:238 12
          </fw>
          <p xml:id="i-2rgwy6N2FcRpqZFF2ApFGL">
            fakultets- och sektionsnämnderna. De förslag till anslagsframställningar
            som fakultets- och sektionsnämnderna avger till högskolestyrelsen
            föreslås emellertid alltid biläggas styrelsens framställning.
            I propositionen anförs att det är ”värdefullt att de bedömningar
            som har gjorts av de för forskning och forskarutbildning mera
            direkt ansvariga finns tillgängliga vid budge- tavvägningarna
            på central nivå. Fakultets- och sektionsnämndernas regio- nala
            roll är ytterligare ett skäl för att deras förslag skall biläggas
            styrelsens framställning.” Regeringens slutsats borde med tanke
            på vad som ovan citerats ha blivit annorlunda än den som anförs
            i propositionen. Även om frågan kan synas vara av liten praktisk
            betydelse anser vi det väsentligt att anslagsframställningar rörande
            forskning och forskarutbildning även framgent lämnas av de för
            forskning och forskarutbildning direkt ansva- riga. Riksdag och
            regering bör vid sina beslut kunna göra en sammanväg- ning av
            behoven inom varje fakultetsområde för sig. Det är därför väsent-
            ligt att det även formellt finns en direkt koppling mellan de
            politiska beslutsfattarna och de direkt forskningsansvariga. Vi
            avvisar således rege- ringens förslag i denna del.
          </p>
          <p xml:id="i-zy3UqFt9pHqfBNd63KskB">
            Planerings- och ledningsorganisationen under högskolestyrelserna
          </p>
          <p xml:id="i-SGrPRncXFSUbLtmwYYwrU7">
            Utgångspunkten för propositionens förslag är att de lokala högskolorna
            skall medges en ökad frihet att själva besluta över sin egen organisation.
            Förslagen innebär ett väsentligt avsteg från den enhetlighetstanke
            som låg till grund för beslutet om den s. k. högskolereformen.
            Förslagen ger också möjlighet att även organisatoriskt behandla
            forskning och utbildning i ett sammanhang. Vi tillstyrker de föreslagna
            förändringarna. Vi anser emellertid att propositionens inställning
            till hur yrkeslivets synpunkter på den högre utbildningen och
            forskningen skall kanaliseras är väl formalistisk. Högskolans
            samarbete med yrkeslivet fungerar i dag väl. Någon anledning att
            från regeringens sida föreskriva hur denna sam- verkan skall ske,
            bl. a. genom att ange att ett visst antal ledamöter i olika organ
            skall hämtas från yrkeslivet eller i vilka organ yrkeslivet skall
            vara representerat, finns inte. Det nödvändiga och önskvärda samarbetet
            kan ofta fungera väl så bra eller bättre i informella former.
            Riksdagen bör ge detta som sin mening regeringen till känna. I
            propositionen förordas — med hänsyn till karaktären av de uppgifter
            som åvilar förvaltningsnämnden — att dessa nämnder skall till
            en tredje- del bestå av företrädare av allmänna intressen. Vi
            avvisar förslaget med hänvisning till vad som ovan sagts.
          </p>
          <p xml:id="i-Ggo16hsSTWKDF7tcKJ1wj9">
            Regionstyrelserna
          </p>
          <p xml:id="i-VvsYaTKn8aRutEKTrkQBR1">
            Regionstyrelserna är enligt vår mening en helt umbärlig belastning
            i högskoleorganisationen. Samarbete i regionala utbildningsfrågor
            kan med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__238/mot_198384__238-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Eeu6NmLKzMWCTD2ZKBAZEy">
            Mot. 1983/84:238 13
          </fw>
          <p xml:id="i-PeAiUpxdkcfWAisrYw2bkB">
            fördel skötas genom ad hoc-kontakter med berörda intressenter.
            Region- styrelserna bör snarast avskaffas och vissa av dess nuvarande
            arbetsupp- gifter fördelas på centrala och lokala insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-HF2uMJyu35sX8xM1zHR39P">
            Studieorganisation och anslagssystem
          </p>
          <p xml:id="i-4TAk3hoCK5LMFoCTjH6riU">
            Inom sektorn för utbildning för kultur- och informationsyrken
            finns i dag endast två utbildningslinjer inom den del som motsvaras
            av det för- utvarande filosofiska fakultetsområdet. I propositionen
            antyds att rege- ringen senare kommer att förelägga riksdagen
            förslag om att inrätta en ny utbildningslinje, humanistlinjen,
            inom detta område. När högskolereformen infördes beslutades samtidigt
            att dela upp den grundläggande högskoleutbildningen på fem skilda
            utbildningssektorer. Inom varje sektor skulle huvuddelen av den
            grundläggande utbildningen ges på olika utbildningslinjer. Det
            visade sig emellertid svårt att konstruera sådana sammanhängande
            linjer på det humanistiska området. Det visade sig också att linjekonstruktionerna
            inom det förutvarande filosofiska fa- kultetsområdet medförde
            att de studerande inom detta område fick en sämre ämnesfördjupning
            än tidigare. Enligt vår mening fyller konstruktionen med utbildningslinjer
            ett vä- sentligt syfte när studierna leder fram till en relativt
            lätt avgränsbar och definierbar arbetsmarknad. Så är emellertid
            inte fallet för en stor del av högskolans utbildning. I stället
            för att lotsa in de studerande på konstrue- rade utbildningslinjer
            bör ett system som uppmuntrar till ämnesfördjup- ning och möjliggör
            individuella ämneskombinationer införas. Ett sådant system kan
            enligt vår mening uppnås genom att filosofie kandidatexamen återinförs.
            I propositionen föreslås också att ”sådana ämnen, vilkas utveckling
            och fortlevnad i grundutbildningssammanhang inte i tillräcklig
            form garante- ras av att de ingår i linjeutbildning, blir föremål
            för övergripande plane- ring på central nivå”. Detta föreslås
            ske genom införandet av en s.k. minikrysslista. Vi har länge förespråkat
            en sådan ordning, varför förslaget tillstyrks. En nationell planering
            av utbildningen i vissa ämnen kommer att leda till konsekvenser
            för anslagssystemet. I propositionen framförs också att en ny
            planeringsordning för dessa enstaka kurser kan ge bättre förutsätt-
            ningar för fördelningen av resurser för fortbildning och vidareutbildning
            mellan olika högskoleregioner. Föredragande statsråd avser enligt
            propo- sitionen att föreslå regeringen att UHÄ skall ges i uppdrag
            att belysa denna fråga. Regeringen gav redan våren 1980 UHÄ i
            uppdrag att utreda förutsätt- ningarna att dela upp de enstaka
            kurserna i olika grupper beroende på syftet med kurserna. Enligt
            vad vi erfarit har någon redovisning av upp- draget ännu icke
            givits. Vi förutsätter att UHÄ, bl. a. med tanke på den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__238/mot_198384__238-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CpxL5i8PEHY7S7wupir8B4">
            Mot. 1983/84:238 14
          </fw>
          <p xml:id="i-HCPQe9ZiZxnmSAtEANBXkL">
            avsevärda tidsperiod som förflutit sedan uppdraget gavs från
            regeringen, i samband med att det nya uppdraget redovisas även
            lämnar en fullödig redovisning av det tidigare utredningsuppdraget.
            Det bör ankomma på utskottet att utarbeta erforderliga författningsänd-
            ringar. Mot bakgrund av vad som ovan anförts hemställer vi 1.
            att riksdagen beslutar att avslå regeringens förslag om ändrad
            ordning för förslag till anslagsframställning för forskning och
            forskarutbildning, 2. att riksdagen beslutar att hos regeringen
            begära förslag om för- ändrad sammansättning av högskolestyrelserna
            i enlighet med vad som i motionen anförts, 3. att riksdagen beslutar
            att uttala sig för att s. k. företrädare för allmänna intressen
            inte skall ingå i förvaltningsnämnd, 4. att riksdagen beslutar
            att som sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om samarbetet mellan hög- skola och yrkesliv, 5. att riksdagen
            beslutar att regionstyrelserna snarast skall avskaf- fas, 6. att
            riksdagen beslutar uttala sig för att filosofie kandidatexamen
            skall återinföras.
          </p>
          <p xml:id="i-UQDCm4ftCvJQA6nrmyMNx3" type="date">
            Stockholm den 25 november 1983
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Ao32CswNecoVGCiyLWkEgZ">
            <p who="unknown" type="signature">
              RUNE RYDÉN (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-84x15xVvZrMGpYrAUNv1vH">
            LARS AHLMARK (m) GÖRAN ALLMÉR (m) OLLE AULIN (m) ANN-CATHRINE
            HAGLUND (m) BIRGER HAGÅRD (m) GUNNAR HÖKMARK (m) BIRGITTA RYDLE
            (m) LENA LUNDBLAD (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__238/mot_198384__238-006.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__238/mot_198384__238-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-KqjExzKcFqJT4ZksfKEyQe">
            LiberTryck Stockholm 1983
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
