<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Järnvägssträckan Nässjö-Nybro</title>
        <author>Arne Fransson m. fl. </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Järnvägssträckan Nässjö-Nybro</title>
          <idno type="rdwebb">G702358</idno>
          <rs type="number">358</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702358/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702358</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702358</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe</idno>
            <name>KERSTI JOHANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>SIVERT CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-96CKwxRKxL9EmWCo2P94TF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-96CKwxRKxL9EmWCo2P94TF">
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X8h8DhaFnaqHz5Z9ujNuRe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__358/mot_198384__358-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            Motion 1983/84:358
          </p>
          <p>
            Arne Fransson m. fl. Järnvägssträckan Nässjö-Nybro
          </p>
          <p>
            Riksdagsbeslutet 1979 om att järnvägen Nässjö-Nybro skall ligga
            utanför det s.k. riksnätet utgör ett allvarligt hot mot järnvägens
            framtid. En nedläggning av järnvägen Nässjö-Nybro, eller delar
            av sträckan, vore ett bakslag för alla strävanden som är inriktade
            på att stärka näringslivet och sysselsättningen i de inre delarna
            av Småland. För att på sikt garantera att järnvägstrafiken på
            bandelen Nässjö-Nybro kan upprätthållas är det nödvändigt att
            järnvägen ingår i SJ:s s. k. riksnät. Beslutet som genomdrevs
            — av moderater, socialdemokrater och folkpar- tister — att hänföra
            järnvägen Nässjö-Nybro till de nedläggningshotade bandelarna var
            mycket olyckligt. Det har inneburit att SJ begränsat sina investeringar
            på de järnvägslinjer som är nedläggningshotade. De motorvagnar
            som SJ nu använder på sträckan Nässjö-Nybro är en glädjande förbättring
            av servicen. Lågprissatsningen samt införandet av länskort har
            varit positiva inslag för resandeutvecklingen. Under de senaste
            tre åren har det inneburit en 25-procentig resandeökning. En ytterligare
            utökning av järnvägstrafiken mellan Nässjö och Åseda skulle möjliggöra
            pendelresor med tåg från Åseda till Vetlanda (gymnasie- elever)
            och från Vetlanda till Åseda (industriarbetstider). Enligt beräkningar
            skulle antalet resande per dag kunna utökas med ca 100. Även inom
            Nybro och Kalmar kommuner skulle en väsentlig ökning av persontrafiken
            kunna åstadkommas. En bättre anpassad tidtabell och en samordning
            med länstrafiken är åtgärder som SJ omedelbart borde medverka
            till. Ur godstransportsynpunkt har järnvägslinjen till största
            delen ett regionalt intresse. Någon regelbunden genomgående trafik
            med godståg bedrivs ej. Länsstyrelserna i Jönköpings och Kalmar
            län har till regeringen överlämnat förslag om att järnvägsansluta
            Pauliström till banan Nässjö-Nybro. Detta kräver viss nybyggnation
            samt breddning av befintligt smalspår mellan Vetlanda och Målilla.
            Genom utbyggnaden kan upp till 10 000 vagnslaster tillföras Nässjö-Nybrobanan
            årligen. Detta skulle vara ett värdefullt tillskott. Vid en nedläggning
            av persontrafiken på bansträckan försämras de ekonomiska förutsättningarna
            att bibehålla godstrafiken på banan. Detta med hänsyn till att
            de gemensamma kostnaderna då överförs helt på godstrafiken på
            berörd bansträcka. Det är också naturligt att man värderar de
            samhällsekonomiska vinsterna av de energi-, miljö- och trafiksäkerhetsmässiga
            fördelarna av att slå vakt om trafiken på järnvägslinjen Nässjö-Nybro.
            Det finns alltså en rad goda skäl för att förbättra förutsättningarna
            för såväl gods- som persontrafiken på nämnda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__358/mot_198384__358-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84:358 13
          </p>
          <p>
            bandel. Därför bör enligt vår mening bandelen hänföras till riksnätet
            på vilket trafiken skall bibehållas för framtiden. Med hänvisning
            till vad som anförts hemställs 1. attriksdagen uttalar sig för
            att järnvägen Nässjö-Nybro hänförs till SJ:s riksnät på vilket
            gods- och persontrafiken skall bibehållas,
          </p>
          <p>
            2. attriksdagen uttalar sig för att järnvägsansluta Pauliström
            till banan Nässjö-Nybro.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 11 januari 1984
          </p>
          <p>
            ARNE FRANSSON (c) KERSTI JOHANSSON (c) SIVERT CARLSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
