<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02756">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Det militära försvarets fortsatta utveckling, m. m. (prop.</title>
        <author>Kurt Hugosson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Det militära försvarets fortsatta utveckling, m. m. (prop.</title>
          <idno type="rdwebb">G7022756</idno>
          <rs type="number">2756</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022756/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022756</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022756</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe</idno>
            <name>KURT HUGOSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3</idno>
            <name>LISBET CALNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLFRuQv3eVwwaX42iu19Aj</idno>
            <name>STEN ÖSTLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg</idno>
            <name>OWE ANDRÉASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HoE2x9y5uUuRrXBrgsJFGH</idno>
            <name>WIVI-ANNE RADESJÖ</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8oHJaKs2h2j5eGNSEKtYrh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8oHJaKs2h2j5eGNSEKtYrh">
          <note type="signatory" corresp="i-RfNeesgBmvjdVGmmWEZYfe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLFRuQv3eVwwaX42iu19Aj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Rb9LcfDrAi5Y6rVKoFXtAg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HoE2x9y5uUuRrXBrgsJFGH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2756/mot_198384__2756-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QVdXew9v6GDGZN7iUEFb3d">
        Motion 1983/84:2756
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Et3LVKXnkfUU4EmZNGKy3J">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7hfPLhHvuvcYUoP1S5RDRE"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9DXuQnHQH5Vq5McKYUF6UH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9stGzB1zKvQB5GYWFq6v12">
        <div xml:id="i-DaCjRh9vpreLYniThpf8dS">
          <p xml:id="i-TEMzLW2rg1kz2og7Raik5S">
            Kurt Hugosson m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-5hDetYzKLZ4mSxJDJ1MDzU">
            Det militära försvarets fortsatta utveckling, m. m. (prop. 1983/84:112)
          </p>
          <p xml:id="i-XEXXJLeBUdmR1CwHFSAKmK">
            Försvarsministern anser i propositionen att marinens planerade
            bespa- ringsåtgärder är av tillräcklig omfattning, och kan utgöra
            grund för det fortsatta arbetet. Han finner vidare att planerade
            reduceringar vid MKV/ KA 4 bör genomföras så snabbt som möjligt.
            Avvecklingen av grundut- bildningsbataljonen får dock ej påverka
            vår förmåga till ubåtsskydd på västkusten. Grundutbildningsbataljonen
            vid MKV/KA 4 tillkom enligt 1982 års försvarsbeslut. Som motiv
            angavs att bataljonen med viss artilleri-, min- och markstridsutbildning
            erfordrades för att hålla beredskapen på väst- kusten på rimligt
            acceptabel nivå. Detta motiv har enligt propositionen utgått och
            ersatts av krav på utbåtsskyddsförmåga på västkusten. Erfarenheter
            från senare ubåtsincidenter visar på behovet av fasta spa- ningssystem
            för att upptäcka främmande undervattensverksamhet, resur- ser
            för att snabbt kunna förstärka bevakningen med undervattensspa-
            ningssystem och resurser för att med kontrollerbara mineringar
            kunna spärra inlopp. Dessa resurser finns i grundutbildningsbataljonens
            minut- bildningsverksamhet som således inte bör avvecklas. Vår
            förmåga till utbåtsskydd omfattar även förmåga att med trupp i
            skärgårdsmiljö kunna övervaka skärgårdsområde, bevaka vissa punkter
            i skärgårdsmiljö och vid behov med vapenmakt kunna ingripa mot
            t. ex. grodmän. Vår förmåga i detta avseende förutsätter lokalkännedom
            om leder, djupförhållande, topografi, våra försvarsanstalters
            belägenhet m. m. Erforderlig resurs finns i grundutbildningsbataljonens
            markstrids- och artilleriutbildningsverksamhet som således inte
            bör avvecklas. Om vi lyckas med vårt utbåtsskydd skall dels främmande
            undervattens- verksamhet på svenskt territorium försvåras, dels
            skall vid incident före- målet tvingas upp till ytan för identifiering.
            Den senare delen kan komma att bli så känslig för ffrämmande makt
            att denna kan komma att insätta våldsåtgärder it. ex. fritagningsförsök.
            Det är därvid nödvändigt att hävda rikets integritet, vid behov
            med våld. Erforderliga resurser finns i grund- utbildningsbataljonens
            artilleriutbildningsverksamhet som således inte bör avvecklas.
            Ubåtsskyddsförmågan består av ett antal olika komponenter, som
            måste ledas för att uppnå erforderlig effekt. Vid incident måste
            ledning av verk- samheten ske i direkt anslutning till våra förbands
            verksamhet, dvs. i berört skärgårdsområde. Ledning måste kunna
            upprättas snabbt med utnyttjande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2756/mot_198384__2756-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GREmnvdAgwopSkSwUXePiZ">
            Mot. 1983/84:2756 18
          </fw>
          <p xml:id="i-RfDw8YbgxAQcZAnyHLN1Mi">
            av de fasta försvarsanordningarnas ledningscentraler. Grundutbildnings-
            bataljonens chef med stab utgör därvid en lämplig resurs. Tidigare
            anfört beredskapsmotiv för grundutbildningsbataljonen enligt 1982
            års försvarsbeslut sammanfaller således med nu framfört motiv
            om behov av resurser för ubåtsskydd på västkusten. Genom lämplig
            dimensio- nering av grundutbildningsverksamheten kan såväl beredskapskrav
            som ubåtsskyddsförmåga upprätthållas. För att vår alliansfrihet
            i fred, syftande till neutralitet i krig, skall vara trovärdig
            är det enligt vår mening nödvändigt att upprätthålla ett efter
            våra förhållanden godtagbart försvar även på västkusten. Propositionens
            för- slag att avveckla grundutbildningsbataljonen vid Västkustens
            militärkom- mando med Älvsborgs kustartilleriregemente (MKV/KA
            4) anser vi av även detta skäl icke acceptabelt. Dimensioneringen
            av grundutbildningsverksamheten bör dock vara så- dan att de totala
            sparmålen kan innehållas. Grundutbildningsbataljonen enligt 1982
            års försvarsbeslut bör därför inte avvecklas utan reduceras till
            att omfatta förmåga att med grundutbildning omsätta de stridande
            kustar- tilleriförbanden på västkusten. Därmed erhålls minst kostnadskrävande
            organisation samtidigt som rimliga krav på beredskap att ubåtsskyddsför-
            måga kan innehållas. Under senare år har kraftiga nedskärningar
            i försvarets fredsorganisa- tion förekommit i Göteborgsregionen.
            Detta har lett till att de värnpliktiga från området och för övrigt
            från hela västkusten till övervägande del i dag får sin grundutbildning
            förlagd till andra delar av landet och till icke ringa del i Norrland.
            En ytterligare reduktion av grundutbildningsmöjligheterna i västra
            Sverige kommer att förvärra de värnpliktssociala problem som redan
            föreligger. Även av detta skäl anser vi det olämpligt att så kraftigt
            reducera grundutbildningen vid MKV/KA 4 som föreslås i propositionen.
            Under hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            vid sin behandling av proposition 1983/84:112 beslu- tar att den
            grundutbildningsbataljon som enligt 1982 års för- svarsbeslut
            skall finnas vid MKV/KA 4 icke skall avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-CbU6Zr5cs96h1C8QwNbj2r">
            Stockholm den 4 april 1984
          </p>
          <p xml:id="i-FQfYwdxeLrpXvLNVypJJza">
            KURT HUGOSSON (s) LISBET CALNER (s) OWE ANDRÉASSON (s) STEN ÖSTLUND
            (s) WIVI-ANNE RADESJÖ (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
