<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Löntagarfonder (prop. 1983/84:50)</title>
        <author>Nic Grönvall</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Löntagarfonder (prop. 1983/84:50)</title>
          <idno type="rdwebb">G702190</idno>
          <rs type="number">190</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>NIC GRÖNVALL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Qzc6VFgz9hk8EkXNMaRC6z" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Qzc6VFgz9hk8EkXNMaRC6z">
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__190/mot_198384__190-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GAbLZuNKBQcd3WdrFpL21">
        <div type="motTitle" xml:id="i-REQpfYAFmDsGLDdiRpUK3i"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-K4j65VCoGCkKqMch7pzLHA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-U9wms7r59qsvqxaKBHyy3u">
        <div xml:id="i-Lgw82hPVUhqqMrjnQZVv7q">
          <p xml:id="i-9iP6fcynHY8LdFj3C9RKxR">
            Motion 1983/84:190
          </p>
          <p xml:id="i-HdHJrWAzFwDRrHwy5xhbg5">
            Nic Grönvall Löntagarfonder (prop. 1983/84:50)
          </p>
          <p xml:id="i-UKdWnQkPEen7UrehgvC2Ya">
            I svensk rättsskipning tillämpas den s.k. genomsynsprincipen,
            vilket innebär att en rättshandling skall bedömas efter dess materiella
            innehåll och icke efter dess formella utformning. Högsta domstolen
            har i flera avgöranden lagt fast att genomsynsprincipen skall
            tillämpas, särskilt såvitt gäller rättshandlingar vars formella
            innehåll formats av en strävan att undgå viss rättslig bedömning
            av rättshandlingens konsekvenser. Den sakrättsliga bedömningen
            av skilda sakrätter är beroende av det materiella innehållet i
            den rätt som är föremål för granskning. Det saknar för svensk
            rättstillämpning betydelse om en rättighet givits ett formellt
            innehåll som ej överensstämmer med rättighetens materiella innehåll.
            Rät- tighetens rättsliga ställning bestäms av rättighetens materiella
            innehåll. Det sakrättsliga begreppet ”äganderätt” kännetecknas
            av att innehava- ren kan representera det ägda, överlåta det ägda,
            förvalta det ägda, för- minska eller förstöra det ägda, pantsätta
            det ägda, liksom att disponera över avkastningen av det ägda.
            Lagrådet har i dess yttrande över regeringens proposition påpekat
            att löntagarfondstyrelserna erhållit en ur svensk rättsordning
            säregen ställ- ning. Lagrådet synes mena att löntagarfondstyrelserna
            skall anses såsom ”ställföreträdande ägare för allmänna pensionsfonden”.
            Något rättsligt institut motsvarande ”ställföreträdande ägare”
            finns inte i svensk rätt. Genom förslaget till lag med reglemente
            för allmänna pensionsfonden synes regeringen avse att tillföra
            rättsordningen detta begrepp. Denna fråga har ej beretts i vederbörlig
            ordning. Regeringsformens 9 kap. reglerar vilka beslut som erfordras
            för att förfoga över statens tillgångar. I $ 2, kap. 9 av regeringsformen
            läggs fast, att statens medel icke får användas på annat sätt
            än riksdagen har bestämt. Genom det nu framlagda förslaget avses
            rent faktiskt att genomföra ett överförande av äganderätten till
            fondstyrelserna, vilka fondstyrelser där- efter äger fritt disponera
            över de medel som tillförs fondstyrelserna utan påverkan från
            riksdagens sida, vare sig såvitt gäller den fortlöpande över-
            föringen av medel eller såvitt gäller innehållet i fondstyrelsernas
            förvalt- ningsbeslut. Det framlagda förslaget om ”löntagarfonder”
            strider i dessa delar mot regeringsformen. Med hänvisning till
            det anförda hemställer jag att riksdagen avslår regeringens proposition
            1983/84:50. Stockholm den 23 november 1983
          </p>
          <p xml:id="i-8kfNmyLqZTwBcvyx9oNEth">
            NIC GRÖNVALL (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
