<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02604">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning (prop. 1983/84:107)</title>
        <author>Rune Ångström</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning (prop. 1983/84:107)</title>
          <idno type="rdwebb">G7022604</idno>
          <rs type="number">2604</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022604/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022604</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022604</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>RUNE ÅNGSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DV74Ust7Qn1qYUEAZvYfm8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DV74Ust7Qn1qYUEAZvYfm8">
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2604/mot_198384__2604-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion 1983/84:2604
          </p>
          <p>
            Rune Ångström Forskning (prop. 1983/84:107)
          </p>
          <p>
            Ämnet allmänmedicin infördes för första gången i den nya utbildnings-
            planen för läkarlinjen fr. o. m. ht 1983 (UHÄ). Redan tidigare
            hade dock Umeå universitet startat en försöksverksamhet i allmänmedicin
            i läkarut- bildningen. Denna försöksverksamhet i ämnet allmänmedicin
            startade den 1 febru- ari 1980 genom att klinisk lärare tillsattes.
            Första kursen gick ht 1980. Sektionens verksamhet finansierades
            genom överskott och budgetreserv (vakanta tjänster m. m.). Satsningen
            på allmänmedicin i Umeå kostar med nuvarande besättning ca 450
            000 kr. per budgetår. Denna resurs är redan i dag för liten. Genom
            att anslagen för utbildning och forskning de senaste tre åren
            urholkats genom bl. a. per capita-sänkningar, för låga täckningsanslag
            för löneökningar och för låg prisomräkning har fakulteten numera
            ett budget- underskott på ca 5 milj. kr./år. Dessa underskott
            täcks genom att praktiskt taget alla aktivitetsavsättningar prutats
            bort. Vidare har forskarassistent- och docenttjänster vakanthållits.
            Inför kommande budgetår diskuteras indragning av ca tio tjänster.
            Att i det ekonomiskt besvärliga läget fortsätta att internt finansiera
            ämnet ter sig alltmer omöjligt. I den nya lokala planen för läkarlinjen
            skall dessutom ämnet öka fr. o. m. ht 1984. Detta kan nu under
            inga förhållanden genomföras. Vid Uppsala och Göteborgs universitet
            har professurer i allmänmedicin redan inrättats. Trots att Umeå
            universitet startade först har ännu inte någon professur inrättats
            där. Detta är mycket nedslående för fakulteterna då man redovisat
            mycket goda resultat från försöksverksamheten. Entusiasm och frivilliga
            åtaganden från de inblandade har varit en förutsättning för den
            hittillsvarande verksamheten i allmänmedicin vid Umeå universitet.
            Etablerandet av en professur anses dock som en given förutsättning
            för att fortsätta och utveckla verksamheten. Något sakligt skäl
            för att sätta Umeå på undantag gentemot Uppsala och Göteborg finns
            inte. Med stöd av det anförda hemställs att en professur i allmänmedicin
            inrättas vid Umeå universitet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 mars 1984 RUNE ÅNGSTRÖM (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
