<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01720">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En påbyggnadslinje i ekotoxikologi vid universitetet i Uppsala</title>
        <author>Anna Lindh och Gustav Persson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En påbyggnadslinje i ekotoxikologi vid universitetet i Uppsala</title>
          <idno type="rdwebb">G7021720</idno>
          <rs type="number">1720</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021720/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021720</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021720</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <name>ANNA LINDH</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL</idno>
            <name>GUSTAV PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-239LT9DjjyjEBchdc8y5ki" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-239LT9DjjyjEBchdc8y5ki">
          <note type="signatory" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5YF6bp4J6HT8JFDNTCg8JL"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1720/mot_198384__1720-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LUon7oYX93hchmh4E9vCea">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QMsXR8gQzzscvDtxgKdUY8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SZQzpMsFfugUSx3y2DxFaq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FjjJ6jUhUp7BXatz4CE9i3">
        <div xml:id="i-8SNxGSmTvXEwnjBRSV9T6t">
          <p xml:id="i-9PQgQoH27rr6ErfXKs7mDv">
            Motion 1983/84: 1720
          </p>
          <p xml:id="i-DUFWJ94Gb5jZxv6DiKqCHM">
            Anna Lindh och Gustav Persson En påbyggnadslinje i ekotoxikologi
            vid universitetet i Uppsala
          </p>
          <p xml:id="i-HC81AETaGvACjr7x4TMzFK">
            Universitets- och högskoleämbetet (UHÄ) har i sin anslagsframställning
            för budgetåret 1984/85 på förslag av universitetet i Uppsala föreslagit
            att en påbyggnadslinje om 60 poäng i ekotoxikologi inrättas vid
            nämnda universi- tet med en antagningskapacitet om tolv studerande.
            Föredraganden har i budgetpropositionen inte funnit anledning
            att behandla detta förslag. Inom ekotoxikologi studeras effekter
            av gifter i naturmiljön, på såväl individs- och populations- som
            ekosystemsnivå, deras transformation, för- delning och ackumulering
            i näringskedjorna samt farmaceutisk industri. Den på regeringens
            uppdrag av UHÄ tillkallade toxikologiutredningen har i sin rapport
            (UHÄ-rapport 1982: 26) föreslagit att utbildningen i Upp- sala
            permanentas. Vi anser med hänvisning till vad som anförts att
            det är angeläget att en påbyggnadslinje i ekotoxokologi inrättas
            vid universitetet i Uppsala. Den utgör ett gott exempel på att
            forskningsresultat inom ett nyligen inrättat forskningsområde
            snabbt kan ge grund för utbildning genom vilken kun- skaper förs
            ut i praktiskt samhällsarbete. Området i fråga — naturvården och
            förgiftningen av ekosystem — torde dessutom tillhöra de mera angeläg-
            na både nu och i framtiden. ; Vi är medvetna om det statsfinansiella
            läget och kan förstå att det har varit svårt att bereda utrymme
            i årets budgetförslag för denna utbildning. Samtidigt anser vi
            att ett längre dröjsmål innan utbildningen inrättas som permanent
            vore djupt olyckligt. Det skulle, förutom att på sikt äventyra
            denna utbildning, också kunna avskräcka högskolan från motsvarande
            initiativ till utveckling av för samhället angelägna utbildningar
            på andra områden. Enligt vår uppfattning bör riksdagen därför
            uttala att det är angeläget att ett förslag om inrättande av en
            påbyggnadslinje i ekotoxiko- logi vid universitetet i Uppsala
            framläggs i nästa budgetproposition. Mot bakgrund av det anförda
            yrkar vi att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som anförts om en påbyggnadslinje i ekotoxikologi.
          </p>
          <p xml:id="i-2WYrQTdHsJTgFhTDoz4aSm">
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-S2T2j6Y44qdZ7TeEL1AUur">
            ANNA LINDH (s) GUSTAV PERSSON (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Po5AdReWuJ8qRGrDK2waKj">
            1 Riksdagen 1983184.3 saml. Nr 1720-1727
          </p>
          <p xml:id="i-LNW6BUbRxQoL25Wsxy1JaT">
            Mot. 1983/84 1720-1727
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
