<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En statlig alkoholkommission</title>
        <author>Börje Stensson och Olle Grahn </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En statlig alkoholkommission</title>
          <idno type="rdwebb">G7021138</idno>
          <rs type="number">1138</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021138/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021138</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021138</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW</idno>
            <name>BÖRJE STENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW</idno>
            <name>OLLE GRAHN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WfLdPMaNAHiANrZMiY73AF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WfLdPMaNAHiANrZMiY73AF">
          <note type="signatory" corresp="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N6NqRjrNpzybfJmYWdhfdW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1138/mot_198384__1138-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MhDrdVQoSEP21NtSjkZuMj">
        Motion 1983/84: 1138
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-D1uH78Y4HnFpyeE4MNmeNC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9vgKEUoyfEQE1QM8MVug3G"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4fpGA3w3jsuDWBRWd8Rb9U"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UQ58DP1wJMbjnRNQmQQZwv">
        <div xml:id="i-73CbT4AASSJzUcjkNZds91">
          <p xml:id="i-6uBHG5LP2tbaXD5pL81P8y">
            Börje Stensson och Olle Grahn En statlig alkoholkommission
          </p>
          <p xml:id="i-Ajh1CSbBfFdBBdjDVbsm75">
            Det finns inte något socialt fenomen som utgör en sådan belastning
            för samhället som alkoholmissbruket. Varje år dör mer än 5000
            personer i Sverige på grund av alkoholskador, som direkt eller
            indirekt orsakats av alkohol. Alkoholskadorna kostar det svenska
            samhället ca 60 miljarder kronor om året. Listan på negativa konsekvenser
            kan göras lång. Vi har valt att här stanna för dessa två var för
            sig mycket drastiska och talande siffror. Till detta kommer det
            mänskliga lidande, som inte går att mäta i siffror. Vad kan samhället
            göra för att begränsa omfattningen av alkoholskador och alkoholproblem?
            Ingenting borde lämnas oprövat med hänsyn till hur många som drabbas:
            Det finns 300 000—-500 000 alkoholmissbrukare, som skaffar sig
            allvarliga medicinska skador och åstadkommer både fysiskt och
            psykiskt lidande för sig själva — och för sina anhöriga. Under
            senare år har debatten om en inköpsbegränsning intensifierats.
            Ett system för ransonering av alkoholinköpen har tidigare prövats
            i vårt land (motbokssystemet/Brattsystemet). Inköpsbegränsning
            hade en god effekt genom att alkoholskadorna och alkoholmissbruket
            reducerades kraftigt. Vi anser att alkoholproblemet har en sådan
            omfattning att det snart är dags att ta i bruk ett nytt system
            för ransonering av alkoholinköpen. I första hand borde alla goda
            krafter i samhället kunna ena sig om ett välplanerat och genomfört
            vetenskapligt försök med alkoholransonering i Sverige, t.ex. under
            tre år, som rikskommittén för alkoholransonering har föreslagit.
            Men innan ett sådant försök med en inköpsbegränsing är möjligt
            att genomföra under väl kontrollerade former för att kunna utvärderas
            vetenskapligt, bör ett antal åtgärder vidtas för att garantera
            god vetenskaplig kvalitet. En statlig, parla- mentarisk alkoholkommission
            bör därför utses av regeringen. Alkoholkom- missionen bör få sådana
            resurser till sitt förfogande, att den kan engagera en kvalificerad
            expertgrupp bestående av alkoholforskare, sociologer, krimino-
            loger, läkare och annan vårdpersonal, poliser, socialarbetare,
            datatekniker, personal från trafiksäkerhetsverket m. fl. En huvuduppgift
            för alkoholkommissionen och expertgruppen bör bli att sammanställa
            alla de olika slag av skador och kostnader, som alkoholmiss- bruket
            ger upphov till och korrelera dessa med den legala (och i största
            möjliga utsträckning också illegala) försäljningen av alkohol.
            Denna nog- granna kartläggning bör göras dels under en följd av
            år tillbaka i tiden så långt som möjligt, dels fortlöpande under
            kommissionens arbete. En annan huvuduppgift för kommissionen och
            dess expertgrupp bör vara att utarbeta en noggrann plan för ett
            möjligt framtida försök med ransonering av alkohol-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1138/mot_198384__1138-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Eo6RADQXGHygDarL3NjHtU">
            Mot. 1983/84: 1138 8
          </fw>
          <p xml:id="i-932n5CBYbKTGtsDfVyfw6q">
            inköpen. En god grund har härvidlag redan lagts genom socialdepartemen-
            tets utredning Tekniska förutsättningar för ransonering och registrering
            vid inköp av alkoholdrycker. (Ds S 1981:22). Mycket återstår dock
            att planera och utreda, t. ex. inköpen vid restaurangbesök, införsel
            av alkohol vid åter- komst från utlandsresa, turisternas tilldelning
            och — inte minst — detaljpla- nering av det tekniska genomförandeförsöket
            med inköpsbegränsning. Med hänvisning till det ovan anförda föreslår
            vi att riksdagen begär att regeringen utser en statlig parlamentarisk
            alkoholkommission med resurser att knyta till sig en kvalificerad
            expertgrupp att utföra de uppgifter som i motionen beskrivits.
          </p>
          <p xml:id="i-3m5qFTQbNtwuayWPB62u6w">
            Stockholm den 24 januari 1984 BÖRJE STENSSON (fp) OLLE GRAHN
            (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
