<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02500">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trafikinvesteringar i Storstockholmsregionen</title>
        <author>Ingemar Eliasson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Trafikinvesteringar i Storstockholmsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">G7022500</idno>
          <rs type="number">2500</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022500/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022500</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022500</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq</idno>
            <name>INGEMAR ELIASSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4uJEFdvmwfbMmozZhv5XDY</idno>
            <name>OLA ULLSTEN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>JAN-ERIK WIKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq</idno>
            <name>KERSTIN ANÉR</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Lwb2jr2r29vEqjfyVUkSTL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Lwb2jr2r29vEqjfyVUkSTL">
          <note type="signatory" corresp="i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4uJEFdvmwfbMmozZhv5XDY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HZV5H2PBrEbNREbjvh2nWq"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2500/mot_198384__2500-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4retFKMDGWPyhQzrRKKwVr">
        Motion 1983/84:2500
      </fw>
      <div xml:id="i-4DSrkVjsRadRLmmt9Eybzm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WLrxCUwCngSLRaoEMSd4qr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HsaeXjXu5n22eotDiHdTEW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-16dFpa55REKNnnEvYk7XAb" type="motBody">
        <div xml:id="i-EiEYWPrNMFzkXd7ATNR4NC">
          <p xml:id="i-7S19EcXtYPuvSzExuiJQ3t">
            Ingemar Eliasson m. fl. Trafikinvesteringar i Storstockholmsregionen
          </p>
          <p xml:id="i-2bWTRUQxv3u9Uvb98auK6M">
            Stockholms län hade i slutet av 1982 1 544 000 invånare. Under
            1983 har antalet invånare ökat med 6 580 personer. Länet är därmed
            den region som har haft den största befolkningsökningen. Stockholms
            län är inte någon enhetlig näringspolitisk region. Länet rymmer
            alla typer av kommuner, alltifrån storstadscentra, typiska förorter
            till ren glesbygd. Några kommuner har problem typiska för en normal
            svensk landsortskommun. Vissa delar av Stockholms län är ren glesbygd
            med alla dess signifikanta svårigheter. Länet rymmer en skärgård
            som i många stycken mera liknar typisk svensk glesbygd än vad
            vi normalt förknippar med Stockholms län. Den mycket varierande
            bebyggelsebild som Stockholms län uppvisar kräver att länets behov
            uppmärksammas såväl inom ramen för regional- politiken med dess
            stöd till glesbygd som inom de program för trafikinves- teringar
            och administrationsbyggnader som mera hänför sig till Stockholm
            som storstad och landets huvudstad. Investeringar i Stockholmsregionen
            uppfattas ofta som konkurrerande med övriga delar av landet. Det
            är viktigt att komma ihåg att Stockholm som en näringspolitisk
            enhet mera måste ses som ett alternativ till indu- striella näringspolitiska
            och administrativa centra i Europa, kanske i första hand i tävlan
            med Köpenhamn. Det är viktigt att Stockholm i hela landets intresse
            ges tillfälle att utveckla sin roll som huvudstadsfunktion. Det
            är av intresse för hela Sverige att Stockholm kan erbjuda en kulturell,
            ekono- misk och administrativ miljö som kan mäta sig med övriga
            Europa. Det är inte alltid som en annan svensk kommun är alternativet
            till lokalisering i Stockholmsregionen. Det kan lika ofta vara
            fråga om att välja mellan Stockholm eller någon annan storstad
            i Europa. Med en snabbt fortgående internationalisering av näringsliv
            och utbildning kommer en sådan jämfö- relse att bli allt viktigare.
            Stockholm måste med andra ord få goda möjlig- heter att fylla
            sin funktion som landets huvudstad. Stockholm har naturligen ett
            antal stora fördelar som lokaliseringsort. Där finns närhet till
            en stor marknad, där finns högskolor och där finns just funktionen
            som landets huvudstad; bl. a. därför är Stockholm lokali- seringsort
            för en rad huvudkontor. Goda flygförbindelser och en välutbil-
            dad arbetskraft tillhör också regionens fördelar liksom väl diversifierade
            utbildningslinjer inom skolsystemets alla nivåer. Till nackdelarna
            räknas främst höga mark-, lokal- och lönekostnader samt brist
            på industriarbetare. I intervjuer med näringslivsföreträdare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2500/mot_198384__2500-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WuFV1AeQpsXVtLbmQ5NoC7">
            Mot. 1983/84:2500 1
          </fw>
          <p xml:id="i-FUUttMG9JiZTUewqvRvRDG">
            brukar som nackdelar också nämnas en besvärlig bostadsmarknad,
            stor personalomsättning och hög sjukfrånvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-KVko2BdwfEn4tNi5R4Mrgf">
            Stockholmsregionens trafiknät
          </p>
          <p xml:id="i-TkrGMQ2wyffUCpgrBmNHKd">
            Funktionen som huvudstad kräver att det är lätt att ta sig till
            och från Stockholm från övriga delar av landet. Genom inrikesflygets
            utflyttning till Arlanda har den reguljära flygverksamheten samlats
            till en flygplats. Inrikesflygets utveckling på Arlanda har hitintills
            varit gynnsam. Det är rimligt att räkna med en fortsatt snabb
            utveckling för trafikflyget. Det är inte nödvändigt att nu låsa
            sig för var Stockholms andra flygplats skall vara belägen. Men
            det är viktigt att nödvändiga markreservationer görs i god tid.
            Det eventuellt ytterligare utredningsarbete som måste till för
            att ge underlag för beslut om Stockholms andra flygplats bör därför
            drivas målmedvetet. I avvaktan på ett beslut bör inte något av
            de alternativ som hittills varit aktuella, Bromma eller en flygplats
            söder om Stockholm, uteslutas. Vid utflyttningen av inrikesflyget
            till Arlanda förutsatte riksdagen att markförbindelserna mellan
            Stockholms City och Arlanda skulle förbätt- ras. Vägverkets planering
            har förutsatt att detta skulle ske genom att nuvarande E4-an färdigställdes
            genom att Essingeleden fick sin förläng- ning genom Solna med
            anknytning vid en punkt i höjd med Järva, den s. k. Arlandaleden.
            Det stora trafikarbete som vägnätet i Stockholmsregionens centrala
            delar skall klara av förutsätter mycket stora väginvesteringar
            i området under de närmaste åren. Förutom Arlandaleden krävs stora
            in- vesteringar i den s. k. Norra länken, som syftar till att
            förbättra trafikmil- jön i Stockholms innerstad. Denna trafikled
            har också betydelse för den genomgående trafiken från söder, norrut
            mot Norrtälje. Även den nuva- rande sträckningen av väg E3 norrut
            kräver förbättrad framkomlighet. Främst gäller detta trafikföringen
            vid Bergshamra. Alla dessa tre investe- ringar kräver en omfattande
            medelstilldelning, sammantaget mellan en halv och en miljard kronor.
            Investeringarna är inte enbart av lokalt regio- nalt intresse
            för Stockholm utan har stor betydelse för den genomgående trafiken
            samt för snabbare trafikföring från Arlanda till Stockholms City.
            Förutsättningarna för fjärr- och närtrafik på järnvägsnätet kommer
            att förbättras väsentligt i takt med att de investeringar som
            ingår i den nya överenskommelsen mellan staten och Stockholms
            läns landsting genom- förs. Det är viktigt att utbyggnadsprogrammet
            verkställs i så snabb takt som är möjligt. Järnvägstrafiken har
            ökat mycket kraftigt och Stockholms Central är i rusningstid mycket
            hårt belastad. Både för resenärer till och från andra delar av
            landet och för lokaltågsresenärer är det viktigt att förhållandena
            på Stockholms Central förbättras. Resande med lokaltåg bör ges
            ett från fjärrtågstrafikanterna skilt plattforms- och gångsystem.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2500/mot_198384__2500-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DYK3Zp2ttk1auxtNj3kz6K">
            Mot. 1983/84:2500 12
          </fw>
          <p xml:id="i-Qnrc8C4enrTEDk9XPnPnzh">
            Det byggnadsutrymme som kan skapas genom en överdäckning av stora
            delar av bangården vid Stockholms Central bör tas till vara. Detta
            torde i första hand vara en fråga för Stockholms kommun, men staten
            bör genom SJ aktivt medverka till en rationell och arkitektoniskt
            intressant lösning. En överdäckning kan bli en förnämlig knutpunkt
            för i första hand busstra- fiken från Stockholms förorter. En
            terminal för trafiken med veckosluts- bussar kan också lokaliseras
            hit. Över huvud taget bör man sträva efter att vid Stockholms
            central knyta samman så mycket som möjligt av trafiknätet och
            de olika trafikslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-ExATM2BkFHZ1yUsYAmP6i8">
            Högskola, forskning, industri
          </p>
          <p xml:id="i-9jM3t7aoyFQUw2rWWmosEn">
            Stockholm är ett viktigt högskolecentrum. I Stockholm finns utbildning
            för de flesta discipliner. En av Stockholms fördelar som lokaliseringsort
            är just tillgången till välutbildad arbetskraft. För att regionen
            till fullo skall kunna nyttiggöra sig hela det utbildningsutbud
            som erbjuds i Stockholm är det viktigt att utbildningsanstalter
            och näringsliv har goda och många kontaktytor. I långa stycken
            torde förekomma ett fruktbart informations- utbyte mellan högskola
            och tekniskt avancerad industri. Icke förty torde det vara möjligt
            att ytterligare befästa intresset för kontakter mellan hög- skola
            och industri. Ansvaret för att sådana kontakter kommer till stånd
            måste i första hand åvila samhällets institutioner och i förstone
            högskolan själv. Vi menar att det är viktigt för näringslivets
            utveckling i Stockholmsre- gionen att högskolorna i Stockholm
            känner ett stort ansvar för att infor- mationsutbytet mellan näringsliv
            och högskola fungerar tillfredsställande.
          </p>
          <p xml:id="i-GjsTwxttbvakLQfiHor5Uq">
            Regionens teleförbindelser
          </p>
          <p xml:id="i-Y71yrp3XsgfGzC4MeXstqT">
            I intervjuer med större företag i Stockholms län som länsstyrelsen
            ge- nomfört framgår att en tredjedel av företagen är missnöjd
            med sina tele- förbindelser. Dessa drabbas av överbelastningar
            och andra störningar. Även om televerket nu genomför ett mycket
            ambitiöst och omfattande investeringsprogram är det givetvis otillfredsställande
            om företag redovi- sar svårigheter med teleförbindelser. Informationsflödet
            via telenätet ökar i rask takt. Investeringar i telenätet torde
            därmed vara den viktigaste förbättringen i regionens infrastruktur.
            Brist på investeringsmedel, byrå- kratiska trögheter eller televerkets
            monopolsituation får inte bidra till att åtgärder för att hjälpa
            upp redovisade brister fördröjs.
          </p>
          <p xml:id="i-JQSjx8pPTNbShKz3Lg7WUU">
            Kommunalekonomiska förutsättningar
          </p>
          <p xml:id="i-FvtcBpkUp8cAAdyzZsznnQ">
            De begränsningar i beskattningsrätten av juridiska personer som
            tidiga- re genomförts har medfört ett stort inkomstbortfall för
            kommunerna i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2500/mot_198384__2500-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SRmVr7SspHjzKsJMbYS1uU">
            Mot. 1983/84:2500 13
          </fw>
          <p xml:id="i-JRfcvoBdX1SLnFGocxjNaL">
            Stockholmsregionen och för Stockholms läns landsting. Någon kom-
            pensation för detta skattebortfall har inte utgått. Det nuvarande
            skatteut- jämningssystemet för kommunerna bidrar inte heller till
            att underlätta för Stockholmsregionen. Regeringen har föraviserat
            att den kommunala be- skattningen av juridiska personer skall
            avskaffas. Det finns goda skatte- politiska skäl för en sådan
            åtgärd. Men det är viktigt att notera att åtgärden skulle drabba
            Stockholmsregionen hårdare än många andra delar av lan- det. Därför
            måste ett sådant beslut åtföljas av en reformering av det nu gällande
            skatteutjämningssystemet. Stockholmsregionen har i och för sig
            ett gott skatteunderlag och många kommuner redovisar en, jämfört
            med andra delar av landet, låg utdebitering. Såsom angivits inledningsvis
            re- presenterar Stockholmsregionen dock ett tvärsnitt av riket
            i övrigt och några av regionens kommuner redovisar ett svagt skatteunderlag.
            Vi för- utsätter därför att en av skattepolitiska skäl motiverad
            ändring i företags- beskattningen åtföljs av studier som visar
            hur en förändring av kommu- nalskattereglerna påverkar olika regioner
            och typer av kommuner. Det är viktigt att en sådan åtgärd inte
            tvingar fram kraftiga skattehöjningar i Stockholmsområdet. Skulle
            sådana effekter uppstå måste de motverkas genom en omfördelning
            av skatteutjämningsbidragen. Risken är annars att kommuner, där
            medelåldern successivt blir allt högre, exempelvis Stock- holm,
            Solna och Sundbyberg, hamnar i en kommunalekonomiskt ohållbar
            situation.
          </p>
          <p xml:id="i-LpV8u7L39Tax5dfHm5fq2G">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HUpsYtNsutX51LfXEtg8UX">
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställs+ att riksdagen
            beslutar som sin mening ge regeringen till känna vad i motionen
            anförts om trafikinvesteringar i Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-UHdHoGT6YeUtRZ1Dqm1B9Y" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-PALyJ7GgoPD6rhdCkSDY5i" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-6tgh8GeS8VukEteU5SdQdB" who="i-788GHtzSVWps3NNq8zFMiq" type="signature">
              INGEMAR ELIASSON (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-HMMmTMDYMGan8Qk28Bensx">
            OLA ULLSTEN (fp) JAN-ERIK WIKSTRÖM (fp) KERSTIN ANÉR (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Xnnkz4gyLXfmfF9c8havr2">
            + Se även motionerna 1983/84:2501 —2502.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
