<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02906">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa ersättningar till sjukvårdshuvudmännen, m. m. (prop. 1983/</title>
        <author>Lars Werner m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa ersättningar till sjukvårdshuvudmännen, m. m. (prop. 1983/</title>
          <idno type="rdwebb">G7022906</idno>
          <rs type="number">2906</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022906/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022906</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022906</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>LARS WERNER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>NK (vpk)</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF</idno>
            <name>C.-H. HERMANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>JÖRN SVENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>NILS BERNDTSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB</idno>
            <name>EVA HJELMSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ</idno>
            <name>MARGO INGVARDSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MbhymCy8719TEbSJX4KFke" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MbhymCy8719TEbSJX4KFke">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPvXiWoVbPvNZBh8bxVvbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxMRaKyWvbxm3uJmt8WBtZ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2906/mot_198384__2906-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4SWaCeBtCtEMqkx68QynJ3">
        Motion 1983/84: 2906
      </fw>
      <div xml:id="i-GWUJ4X9Lb2rXHzn32PsaNC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R6BVusD1mrpar5nfSeEBew" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UaPCACM261h4KVqucdCu8g" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PYzH1hcHMUjx9XuWwBAGV3" type="motBody">
        <div xml:id="i-N43wuKoiYfQXDctDyFS88q">
          <p xml:id="i-6iBr8p7UZFowdsqPCN4FLT">
            Lars Werner m. fl. Vissa ersättningar till sjukvårdshuvudmännen,
            m. m. (prop. 1983/ 84:190)
          </p>
          <p xml:id="i-AdQhc7hpR6M1H4xxQGZ2JC">
            De nya anslutningsregler till försäkringssystemet för privatpraktiker
            som föreslås i proposition 1983/84: 190 är i huvudsak överensstämmande
            med vad vpk förespråkat i motion om etableringskontroll för fritidsprak-
            tiker. Vi anser att det är en riktig princip och i överensstämmelse
            med den nya hälso- och sjukvårdslagen att det fordras sjukvårdshuvudmannens
            tillstyrkande om nya privatpraktiker skall föras upp på försäkringskassor-
            nas förteckning. Det överensstämmer också med vpk:s uppfattning
            att s. k. fritidspraktiker som är anställda hos offentlig sjukvårdshuvudman
            fr. o. m. 1985 ej skall tillhöra försäkringens ersättningssystem.
            Offentliganställda läkare som på sin fritid är verksamma som psykoana-
            lytiker har dock speciella förhållanden som inte gäller för andra
            speciali- teter. Inom den offentliga vården finns ingen möjlighet
            att erhålla psyko- analytisk behandling. Därmed finns det ej heller
            någon möjlighet för pati- enterna, om de saknar ekonomiska möjligheter
            att genomföra behandling utan försäkringsersättning, att vända
            sig till den offentliga vården. Psyko- analytisk behandling sträcker
            sig oftast upp till tre till fyra år med behand- ling tre till
            fyra gånger per vecka. Utan stöd från försäkringen blir det ett
            mycket snävt patienturval som får tillgång till denna specialitet.
            Det snäva patienturvalet får konsekvenser även för utbildningen
            av psykoanalytiker. Utestängningen av fritidspraktiserande psykoanalytiker
            från försäkring- en påverkar också utbildningen då den i huvudsak
            är privat, och grundad på behandlingar under handledning. Så länge
            samhället inte svarar för utbildningen av psykoanalytiker på samma
            sätt som andra vårdspecialister och erbjuder psykoanalytisk behandling
            i den offentliga vården är det en klar risk för att möjligheterna
            att få psykoanalytisk behandling och utbild- ning försämras om
            en generell utestängning från försäkringen genomförs för fritidsverksamma
            psykoanalytiker. Det förtjänar kanske att påpekas att läkare som
            väljer fritidspraktik för att på så sätt snabbt tjäna pengar knappast
            väljer den psykoanalytiska specialiteten. Frågan om dessa läkares
            anslutning till försäkringen aktualiserar proble- met med att
            psykoanalytiskt utbildade psykologer f. n. saknar möjlighet att
            ansluta sig till försäkringen. På sikt måste vi få ett system
            som bättre jämställer deras behandlingar ur kostnadssynpunkt med
            läkares. Om den psykoanalytiska behandlingsformen inom psykiatrin
            får mindre utrymme än den har i dag finns det också en fara i
            att den hittills domine- rande biologiskt inriktade psykiatrin
            ännu mer befäster sin ställning. Läka-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2906/mot_198384__2906-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RdmW47mCvf8oivi9bHbLgf">
            Mot. 1983/84: 2906 12
          </fw>
          <p xml:id="i-XxQVavJ3kL3B16aQvqrrHn">
            re inom den offentliga vården som har psykoanalytisk utbildning
            och kunskap har höjt kvaliteten inom den psykiatriska vården.
            Om den offent- liga vården utarmas på läkare med psykoanalytisk
            inriktning så kommer hela den positiva utvecklingen inom psykiatrin
            att äventyras. Då den psykoanalytiska specialiteten har en särställning
            i och med att den för närvarande inte kan tillgodoses inom den
            offentliga vården finns det starka skäl för att dispensmöjlighet
            att tillhöra försäkringen införs för psykoanalytiskt verksamma
            offentliganställda läkare. Mellan staten och sjukvårdshuvudmännen
            har en överenskommelse träffats om ändrade regler för vissa statsbidrag
            och ersättningar från sjuk- försäkringen till den psykiatriska
            vården och den öppna sjukvården. Er- sättningen omvandlas till
            en schablonberäknad ersättning grundad på anta- let invånare inom
            sjukvårdsområdet. Den riktade ersättningen till öppna vårdformer
            inom psykiatrin skall utgå som tidigare enligt förslaget och det
            föreslås även riktade ersättningar till hemsjukvård och förebyggande
            åtgär- der inom öppen vård. Den särskilda ersättning för rådgivning
            i födelsekon- troll som infördes 1975 skall enligt förslaget ingå
            i den schablonberäknade ersättningen. I betänkandet av 1980 års
            abortkommitté (SOU 1983:31) uttalas farhågor för att en övergång
            till schabloniserade bidrag medför minskade möjligheter till stimulans,
            styrning och uppföljning av preventiv- medelsrådgivningen. Vpk
            delar abortkommitténs uppfattning. Landsting- ens preventivmedelsrådgivning
            har byggts ut sedan det särskilda bidraget till verksamheten infördes,
            men ambitionsnivån i de olika landstingen varierar. Insatserna
            är ofta av tillfällig ”projekt”-karaktär och det är bara i några
            få landsting upplysning om sexualitet och samlevnad ingår i den
            reguljära verksamheten. Endast en mindre del av resurserna för
            hälsoupp- lysning och s.k. friskvård går i dag till abortförebyggande
            upplysning. Detta framhölls i en gemensam vpk-s-reservation i
            nämnda abortutred- ning, vilket talar för att en riktad ersättning
            bör utgå till rådgivning i födelsekontroll. Det särskilda bidraget
            för öppna vårdformer inom psykiatrin med 24 kr./ invånare som
            föreslås i propositionen är inga nya pengar till sjukvårdshu-
            vudmännen. För att förändringen inom psykiatrin med att överföra
            patien- ter till öppna vårdformer skall kunna fullföljas bör en
            uppräkning av detta anslag ske till 48 kr. invånare. Avgifterna
            inom den öppna vården har ständigt höjts. Detta slår hårdast mot
            dem som är i behov av återkommande vård, främst handikappade och
            långtidssjuka. Den nu föreslagna höjningen till 50 kr. per läkarbesök
            inne- bär att den sjuke kan få betala 130 kr. för ett läkarbesök
            inklusive medicin och resa. En så hög kostnad kommer att få en
            avskräckande effekt. Man kan tvingas avstå från läkarvård av kostnadsskäl.
            Om avsikten inte är att genom avgifter begränsa antalet läkarbesök,
            bör avgiften inte höjas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2906/mot_198384__2906-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EFjshpW7Au8g8awpy2vxbg">
            Mot. 1983/84: 2906 13
          </fw>
          <p xml:id="i-S254uYjSkj4fkFpsVprXWx">
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-PgfVo3s1HX9GogcvkniFGK">
            att riksdagen beslutar att medge dispensmöjlighet att tillhöra
            försäkringen för psykoanalytiskt verksamma offentliganställda
            läkare med fritidspraktik,
          </p>
          <p xml:id="i-CT9aXC5rGbiW56eSBXz8FJ">
            . att riksdagen beslutar hemställa hos regeringen om en översyn
          </p>
          <p xml:id="i-GwL71fbD64bWk7DMaV7Kzd">
            av den offentliga vårdens möjlighet att erbjuda psykoanalytisk
            behandling och för patienten få en ur kostnadssynpunkt mer jämställd
            behandling hos psykoanalytiskt utbildade psykologer jämfört med
            behandling hos försäkringsanslutna läkare,
          </p>
          <p xml:id="i-Dt6GNXYtWRULv9hDByADW2">
            . att riksdagen uttalar att en riktad ersättning bör utgå till
            sjuk-
          </p>
          <p xml:id="i-K5QgYitEQibCmk3SW9gWQ8">
            vårdshuvudmännen till rådgivning i födelsekontroll,
          </p>
          <p xml:id="i-XoJLqHtdogN4YwxmM2DdNG">
            . att riksdagen beslutar att ersättning för öppna vårdformer
            inom
          </p>
          <p xml:id="i-NZYzdTf5fiio56XVQfaLY9">
            psykiatrin skall beräknas efter 48 kr. invånare,
          </p>
          <p xml:id="i-KyaW5dFvDmCB4i6WNB9Wdf">
            . att riksdagen uttalar sig för att avgifterna inom den öppna
            vården
          </p>
          <p xml:id="i-M7831srnJyTT99ShpaNwfs">
            ej bör höjas.
          </p>
          <p xml:id="i-2U9JbRVy6qpRYQrjVaojKg" type="date">
            Stockholm den 26 april 1984
          </p>
          <div xml:id="i-GZzNwmdEHiEMByoNx2vmY9" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KKRb9cZfwi5kpkeZ9Hgina">
              <item xml:id="i-U6EFRQ9Czdhc8ybXe5wNYq" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
                LARS WERNER (vpk)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-JjzCcFs1na361vbEpTNdnB">
            BERTIL MÅBRINK (vpk) NILS BERNDTSON (vpk) C.-H. HERMANSSON (vpk)
            EVA HJELMSTRÖM (vpk) JÖRN SVENSSON (vpk) MARGÖ INGVARDSSON (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
