<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01758">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hemkunskap i skolan</title>
        <author>Jan-Eric Virgin och Ingvar Eriksson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hemkunskap i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">G7021758</idno>
          <rs type="number">1758</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021758/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021758</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021758</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XnqV9oGjYZsvNk12FSJ56t</idno>
            <name>JAN-ERIC VIRGIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>INGVAR ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VwWzydtGspgp8GmHjJLVKW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VwWzydtGspgp8GmHjJLVKW">
          <note type="signatory" corresp="i-XnqV9oGjYZsvNk12FSJ56t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1758/mot_198384__1758-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SK75xQNfinoZYd33cR6Pqi">
        Motion 1983/84:1758
      </fw>
      <div xml:id="i-7pW8NFW1asSrW69eTatbix" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5mvK6nouCSnPbtbnJomzD2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2cq1jVcxGqTUThaJ936okD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CPvJjwgMgj6V6aGs3rmKh2" type="motBody">
        <div xml:id="i-BkQfaQGtrRZcJCK3Pqd3wF">
          <p xml:id="i-A1k916sGWeZyvJ1uZfmEyS">
            Jan-Eric Virgin och Ingvar Eriksson Hemkunskap i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-Bau6rUnKJ99LT71Xa6co6U">
            Skolan måste ge eleverna grundläggande kunskaper i näringslära
            och matlagning. Den bör också grundlägga en god matkultur hos
            barnen. För att ge barnen sådana kunskaper måste tillräckligt
            utrymme i under- visningen ges åt ämnet hemkunskap. Av utomordentligt
            stor betydelse är också de läromedel som används i undervisningen.
            Dessvärre uppfyller många läroböcker i ämnet inte de kvalitetskrav
            som måste ställas. Brister- na är till vissa delar häpnadsväckande
            stora. Framför allt gäller det infor- mationen om animaliska livsmedel.
            Särskilt märkbara blir bristerna i de många klasser där undervisningen
            i ämnet handhas av ordinarie klasslärare som saknar fackkunskaper
            på området. Enligt läroplanen skall all verksamhet i skolan omfattas
            av pedagogiskt uppsatta mål. Det borde vara möjligt att göra betydligt
            mera av skollun- chen än vad som nu görs. Det är angeläget att
            förhållandena i skolornas matbespisningar förbätt- ras. Som det
            nu är väljer många elever att avstå från skollunchen och i stället
            låta måltiden bestå av läsk och bullar. Skolans måltider skall
            ge eleverna allsidig och vällagad mat och medver- ka till att
            de får en god matkultur. Genom att schemalägga skolmåltiderna
            skulle dessa integreras i skolans undervisning. Förutom att de
            pedagogiska målen skulle uppfyllas, skulle också måltidsmiljön
            förbättras, vilket säkert skulle få till följd att inställningen
            till skolmaten blir en annan. Att införa ändringar i riktning
            mot schemalagda måltider är kostnadskrä- vande. Det är därför
            att anta att kommunerna — trots att de flesta är överens om att
            nuvarande förhållande inte är tillfredsställande — inte på eget
            initiativ kommer att genomföra några större förändringar de närmaste
            åren. För att få ändringar till stånd kan det därför behövas centrala
            rekom- mendationer och stimulanser. Det är därför en mycket angelägen
            uppgift att på olika sätt bevaka att skollunchen både får en tillfredsställande
            sammansättning och blir ett led i undervisningen. En hel del föreningar
            gör redan betydande insatser på detta område, exempelvis i form
            av informationsinsatser riktade både gentemot centrala instanser,
            som kommunerna och deras skolstyrelser, samt utbildning av ekonomipersonal
            och andra ansvariga för skolmålti- derna. LT:s förlag har påbörjat
            produktion av ett läromedelspaket i hem- kunskap för i första
            hand grundskolan. Det är viktigt att skolmåltiderna får samma
            plats i undervisningen som läroämnena, men också att denna undervisning
            präglas av matglädje och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1758/mot_198384__1758-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X1uhiNXWbj5KqEfsPRWSFg">
            Mot. 1983/84: 1758 2
          </fw>
          <p xml:id="i-QJcTTvqn57tmpTRbkAQjw2">
            matkultur. Därigenom kan man uppnå det övergripande målet att
            grundläg- ga goda matvanor. När det gäller information och produktion
            av material m.m. behövs ökade men framför allt mera samordnade
            insatser. Kommunernas ansträngda ekonomi gör det särskilt angeläget
            att dessa insatser samordnas på ett bättre sätt i framtiden. Det
            är slutligen viktigt att det vidtas åtgärder som syftar till att
            ge skolmåltiderna en mer framträdan- de plats i undervisningen,
            vilket förhoppningsvis kan resultera i att goda kost- och matvanor
            grundläggs redan i unga år. Med hänvisning till det anförda hemställs
            1. att riksdagen uttalar sig för vikten av att läromedel i ämnet
            hemkunskap för såväl grundskolan som gymnasieskolan utarbe- tas,
            2. att riksdagen hos regeringen hemställer om förslag om åtgärder
            i syfte att låta skolans måltider ingå som ett led i undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2kspvcBWxbGgi6rCjLZvnb" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-SYRmMAHiPAWz3XgEaENobF">
            JAN-ERIC VIRGIN (m) INGVAR ERIKSSON (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
