<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svensk havsresursverksamhet (prop. 1983/84:10)</title>
        <author>Christer Eirefelt m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svensk havsresursverksamhet (prop. 1983/84:10)</title>
          <idno type="rdwebb">G7021029</idno>
          <rs type="number">1029</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021029/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021029</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021029</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw</idno>
            <name>CHRISTER EIREFELT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>KENTH SKÅRVIK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq</idno>
            <name>KERSTIN EKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW</idno>
            <name>BÖRJE STENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7x6BUYNZZgsNdanCzezPaF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7x6BUYNZZgsNdanCzezPaF">
          <note type="signatory" corresp="i-TUvkLNfgGDFH5c5z5RL7Kw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1029/mot_198384__1029-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UxsFMT6cpJywvekXXWvxm3">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6q7L3EsWeM5yQbYnjZXsqi"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UvF9WQ8YwEZA11e6HyjG42"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MTLgp2mRBAN5r1SdkQHtqC">
        <div xml:id="i-MBQoXWPEXbVkfBscuQe1wo">
          <p xml:id="i-BQxvhz2Tdny2ieV6pAYBQV">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-EEVEoJinqdHatTX9sqfbD3">
            Motion 1983/84:1029
          </p>
          <p xml:id="i-MF1R673z8zL5HX8mfCmnde">
            Christer Eirefelt m. fl. Svensk havsresursverksamhet (prop. 1983/84:10)
          </p>
          <p xml:id="i-4JAeQ9TNFw25RKjdvPreKc">
            Begreppet havsresursverksamhet är vittomfattande och inrymmer
            en mängd mycket varierande aktiviteter. Det framgår inte minst
            av det stora antal myndigheter och organ som är inblandade. Vi
            delar den uppfattning som kommer till uttryck i propositionen
            att haven kommer att få allt större betydelse inte minst för försörjningen
            med livsmedel. Ett ökat utnyttjande av havsresurserna öppnar också
            nya möjligheter för den högteknologiska svenska industrin. Detta
            gäller inte minst offshoreindu- strin. Ett synnerligen intressant
            delområde som berörs i propositionen är vattenbruket. Framför
            allt odlingen av fisk och skaldjur bör kunna få ökad betydelse
            både från industrisynpunkt och som regionalpolitiskt inslag. För
            vattenbruket som näring gäller i princip samma förutsättningar
            som för övrig industri. För att lyckas är man i första hand beroende
            av en ekonomisk politik som ger konkurrenskraft inte minst åt
            de små och medelstora företag det här gäller. Vi är för vår del
            beredda att i huvudsak acceptera det åtgärdsprogram som propositionen
            föreslår, dock med följande synpunkter på några delområden. Vi
            vill också poängtera vikten av att det treåriga programmet utformas
            och genomförs i nära samverkan med industrin.
          </p>
          <p xml:id="i-Ndnk8jKwsuvJYDvfDrDY2s">
            Vattenbruk
          </p>
          <p xml:id="i-VzBQRqNhwpS7gaQcFKyWrn">
            Trots att 9 Zo av Sveriges yta täcks av vatten och vi har mer
            än 7 000 km kust så är Sverige i dag det land i världen som importerar
            mest fisk och fiskprodukter per capita. En särskild styrgrupp,
            tillsatt av forskningsrådsnämnden (FRN) och delegationen för samordning
            av havsresursverksamheten (DSH), har utrett förutsättningarna
            för svenskt vattenbruk. Styrgruppen kalkylerar med att Sverige
            1990 kommer att odla ca 9 000 ton fisk, 1000 ton kräftdjur och
            15 000 ton musslor. Denna odlingsvolym kommer att kunna ge 2 200
            arbetstillfällen, och år 2000 kan 6400 människor komma att vara
            direkt eller indirekt sysselsatta genom vattenbruk. För att ta
            till vara dessa möjligheter har styrgruppen föreslagit att ett
            vattenbruksråd inrättas under en övergångsperiod. Vi tror att
            ett rådgivande organ kan vara till stor hjälp när det gäller att
            ta till vara de företagares intressen som nu utvecklar denna relativt
            nya näring.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1029/mot_198384__1029-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-16wLRMSq2unBdwWLrS1HKC">
            Mot. 1983/84:1029 15
          </p>
          <p xml:id="i-RPk3utKpu3vT5G55797bux">
            Utformningen av rådet bör vara sådan att man undviker stor administration
            och byråkratisering. Tillståndsprövningen har för många odlare
            inneburit stora problem. Prövningsförfarandet är i dag både krångligt
            och kostnadskrävande. Enligt vår uppfattning måste den kunna göras
            enklare och mindre byråkratisk. En lösning kan vara att länsstyrelsen
            blir huvudansvarig myndighet för prövning av tillstånd och får
            göra den samlade bedömning som behövs. Odlaren skulle då endast
            behöva lämna sin ansökan till en myndighet. Vid sidan av allmänt
            förbättrade villkor för vårt näringsliv är minskad byråkrati och
            större förståelse från myndigheterna kanske de viktigaste förutsättningarna
            för en snabb utveckling av vattenbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-QZbk24j6xUr8rF6niktGXW">
            Fiskeristyrelsens fartyg
          </p>
          <p xml:id="i-82QPQJwaPtEkwAQXgbfhEF">
            Den föreslagna försäljningen av forskningsfartyget Thetis får
            enligt vår uppfattning inte leda till en försämring av den naturvetenskapliga
            havsforskningen. Därför bör konsekvenserna av en försäljning ytterligare
            belysas innan beslutet fattas.
          </p>
          <p xml:id="i-XDMwJjS4uneDV6awmb7r5u">
            Marintekniska institutet (SSPA)
          </p>
          <p xml:id="i-Wf8oiR7DpaYDcAU7heKdrw">
            I propositionen aviseras ett förslag som innebär att SSPA ombildas
            till aktiebolag. Förslaget realiseras i budgetpropositionen. Detta
            är en riktig åtgärd som gör det möjligt för SSPA att bedriva sin
            verksamhet under affärsmässiga former och på ett effektivt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-EZX1KUWk3othSZn3uKCpQr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LRTiWZ67huHgAayiJ1YMEX">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs 1.att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            prövningsförfarandet för tillstånd för vattenbruk, 2. att riksdagen
            beslutar att försäljning av forskningsfartyget Thetis ej får ske
            förrän konsekvenserna därav klarlagts.
          </p>
          <p xml:id="i-5vRu35RCmaXBT3PwUjqniH">
            Stockholm den 23 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-21QsNnStRAxuZjBjYrrpRo">
            CHRISTER EIREFELT (fp) KENTH SKÅRVIK (fp) KERSTIN EKMAN (fp)
            BÖRJE STENSSON (fp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1029/mot_198384__1029-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2qcnwFiAuL1qWR49xsToA8">
            minab/gotab Stockholm 1984 77630
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
