<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00495">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kulturpolitiken</title>
        <author>Jan-Erik Wikström m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kulturpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">G702495</idno>
          <rs type="number">495</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702495/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702495</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702495</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>JAN-ERIK WIKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA</idno>
            <name>JÖRGEN ULLENHAG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq</idno>
            <name>KERSTIN EKMAN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>KARL ERIK ERIKSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RgFnFAYa2LunkKtGfr5tfd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RgFnFAYa2LunkKtGfr5tfd">
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A8ft8hMHUcZDSE5fKdjGpq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7wX6BCjd4DvytB7FaRUpZH">
        Motion 1983/84:495
      </fw>
      <div xml:id="i-9cv1sPS4fSsfDhyQo6qwmE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-X4ebnRvv9kbm7gNAX8FiBR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K7Lx9dZWuig9cYfwvoGwrN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VT3TTvmPx65sQaytAUw4JE" type="motBody">
        <div xml:id="i-AGkN2sy7yqYuwnv4gfv9uQ">
          <p xml:id="i-BCAjD6tse4mMmn2jtb4u1L">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-BCxMgzJyTqQ9ZyGheex9vn">
            Jan-Erik Wikström m. fl. Kulturpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-G68pmUW3pUUC1kooFA9qNa">
            Liberal kulturpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-AP8Us4AvnfxGjtcC2Q1CnX">
            Frihet, mångfald och kvalitet är viktiga element i en liberal
            kulturpolitik. Frihet innebär att varje enskild människa skall
            ha rätt att själv välja den form av kulturupplevelser eller kulturskapande
            hon vill ta del av och ägna sig åt. Det innebär också att var
            och en måste få rimliga möjligheter att träffa ett fritt val,
            inte hindras av geografiska eller ekonomiska svårigheter eller
            förutfattade meningar och ingrodda vanföreställningar. För att
            man i praktiken skall ha verklig valfrihet krävs samhälleliga
            insatser på en rad punkter: garantier för rimliga priser och avgifter
            på kulturområdet, åtgärder för geografisk spridning av kulturlivet,
            stöd till kulturellt skapande etc. Barn och ungdom måste bli förtrogna
            med olika uttrycksformer, deras nyfikenhet stimuleras och deras
            intresse väckas också för det som inte ligger mitt på allfarvägen.
            Mångfald är en konsekvens av frihet. Där frihet råder uppstår
            med nödvändighet många olika arter och former, som kompletterar,
            ifrågasätter och berikar varandra. Mångfald kännetecknar ett kulturliv
            som engagerar många människor. För en liberal kulturpolitik är
            det självklart att det måste finnas plats för både det professionella
            och det amatörmässiga, både det inåtvända och det samhällskritiska,
            både det vackra och det omskakande. Folkpartiet vill således värna
            om ett rikt och mångfasetterat kulturliv men inte genom att uppställa
            förbud mot sådant som man kan anse inte håller måttet. Att förbjuda
            avarter kan visserligen i vissa fall vara nödvändigt. Men förbud
            ger inte något tillförlitligt skydd. Det enda varaktiga skyddet
            mot gottköpslitteratur, undermålig underhållning, skräpkonst och
            spekulativt våld är i stället att låta människorna lära känna
            den verkliga konsten och ställa krav på den och på sig själv.
            Engagemanget för mångfalden i princip innebär inte att vi anser
            att samhället och dess organ skall avstå från att främja kvalitet.
            Tvärtom! Allt är inte lika bra. Det som ges stöd och stimulans
            måste fylla vissa kvalitativa krav. Här spelar den pågående, fria,
            kritiska kulturdebatten en viktig roll som vägledare. Ett kvalitativt
            högtstående kulturliv kan inte fungera utan en professionell konstnärskår.
            Det är en utmaning mot samhället att många välkvalificerade kulturarbetare
            av försörjningsskäl inte kan ägna sig åt sitt konstnärliga arbete.
            De redovisade principerna utgjorde grunden för folkpartiets handlande
            under de sex år, då vi i regeringsställning hade ansvaret för
            kulturfrågorna. Under denna period genomfördes, som närmare berördes
            i motion 1348 till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wuk8daNoXArPNxGzHTCFaW">
            Mot. 1983/84:495 12
          </fw>
          <p xml:id="i-3AUwTtMJouWyoN2brycFSQ">
            föregående riksmöte, ett stort antal viktiga reformer, och ca
            210 milj. kr. av ytterligare resurser tillfördes kultursektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-PoWRsEHoJ1fhxND9j1GX56">
            Resurser behövs
          </p>
          <p xml:id="i-4Lf3ZTFHE8YBaB5nX1Tg1W">
            Genom reforminsatser från skilda regeringar och från landsting
            och kommuner har det i vårt land byggts upp en kulturell infrastruktur
            som rymmer många möjligheter. Den ger goda möjligheter för medborgarna
            till kulturell aktivitet och delaktighet och för kulturarbetarna
            till skapande insatser. De materiella förutsättningarna för kulturlivet
            i form av teatrar, museer, bidragsmöjligheter etc. har aldrig
            varit så goda som nu. Detta återspeglas också i vitaliteten i
            kulturlivet. Samtidigt måste det konstateras att det kulturella
            reformarbetet fortfarande är ofullgånget. På många områden där
            reformer beslutats har de statliga insatserna ännu inte nått tillräcklig
            storlek. Detta förhållande föranledde folkpartiet att i sin motion
            angående kulturpolitiken till föregående riksmöte konstatera att
            det även för perioden 1983-1985 behövs ett årligt reformtillskott
            till kultursektorn. Vi bedömde att det samlade tillskottet för
            perioden borde uppgå till 75-100 milj. kr. Denna bedömning kvarstår.
            Förra årets budgetförslag för kulturområdet från den socialdemokratiska
            regeringen innebar att nivån på de statliga kulturinsatserna sänktes
            för första gången på lång tid. I jämförelse med detta innebär
            årets förslag en påtaglig förbättring. Även om tillämpningen av
            huvudförslaget innebär en besparing för kultursektorn på ca 5
            milj. kr. torde det föreslagna tillskottet uppväga besparingen
            i fjolårets budgetförslag. Det är dock avsevärt mindre än vad
            det borde vara enligt vår tidigare redovisade bedömning. Kulturområdet
            bör därför tillföras ca 22 milj. kr. för budgetåret 1984/85 utöver
            vad regeringen föreslagit. I det följande ger vi vissa allmänna
            synpunkter beträffande olika kulturområden och lägger i anslutning
            härtill fram konkreta förslag för budgetåret 1984/85. Utgångspunkten
            är därvid bl.a. det förslag till kulturpolitiskt program som en
            arbetsgrupp inom folkpartiet lade fram sommaren 1982.
          </p>
          <p xml:id="i-RBJ9yuep8MrkfpKp3M8kFA">
            De centrala kulturinstitutionerna
          </p>
          <p xml:id="i-Sgv38xZjv19dSGgMrsp1eW">
            Det är angeläget att värna om de centrala kulturinstitutionerna.
            Det gäller såväl Operan och Dramaten som de centrala museerna
            och arkiven. De representerar mycket av vårt samlade kulturarv
            och spelar en stor roll i kulturlivet som förebilder och inspiratörer.
            Under senare år har insatserna för de centrala institutionerna
            framför allt koncentrerats till investeringssidan. I samband med
            detta har vissa museer också fått resurser för att bygga upp nya
            basutställningar. Det gäller inte bara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SqCuchNTK8De8mAcrYWNyn">
            Mot. 1983/84:495 13
          </fw>
          <p xml:id="i-Q5Z2saT2WZKrCqXm6LXem7">
            de museer som i likhet med Etnografiska museet och Medelhavsmuseet
            fått nya lokaler. De tre senaste budgetåren har det s. k. huvudförslaget
            i anslagsframställ- ningarna, dvs. 296 anslagsminskning efter
            pris- och löneomräkning, i modifierad form tillämpats också för
            de centrala kulturinstitutionerna. De har därmed ålagts besparingar
            pä nästan 30 milj. kr. Som framhölls i motion 1982/83:1348 anser
            folkpartiet att man genom de gjorda besparingarna uttömt rationaliseringsutrymmet
            hos berörda institutioner och att förutsättningar för fortsatt
            tillämpning av huvudsförslaget således inte föreligger. Fortsatta
            besparingar hos de centrala institutionerna är tvärtom i många
            fall direkt skadliga. De skulle leda till att de stora resurser
            som satsas på de centrala institutionerna inte utnyttjas effektivt.
            Vi föreslår därför att de centrala kulturinstitutionerna på teater-,
            musik-, musei- och arkivområdet undantas från tillämpningen av
            huvudförslaget budgetåret 1984/85. De i budgetpropositionen föreslagna
            anslagen till berörda institutioner bör räknas upp i enlighet
            med detta. Som framhölls redan i föregående års motion finns det
            särskilda skäl att inte bara undanta Dramaten från besparingar
            utan också att tillföra denna institution ytterligare resurser.
            Vi föreslår därför att anslaget till Dramaten höjs med 1 milj.
            kr. utöver vad regeringen föreslagit.
          </p>
          <p xml:id="i-T2m2HoHRWfjUK1wc8Ln2DT">
            De regionala kulturinstitutionerna
          </p>
          <p xml:id="i-KroUzVp8y3HNVBhWbPX3ih">
            Ett nätverk av fasta teater-, musik-, dans- och museiinstitutioner
            behövs för att människor i alla delar av landet skall ha möjlighet
            till kulturella upplevelser och aktiviteter. Sådana institutioner
            är viktiga inte bara genom sin föreställningsverksamhet utan också
            genom att de som verkar på dessa kan berika och stimulera det
            lokala kulturlivet. Under den tid som folkpartiet hade ansvaret
            för kulturfrågorna i regeringsställning byggdes, som vi sagt tidigare
            i motionen, det regionala kulturstödet ut. Antalet grundbelopp
            för regionala teater-, musik- och dansinstitutioner ökade kraftigt,
            och ett regionalt museistöd, som successivt byggts ut, infördes.
            Enligt vår mening är utbyggnaden av det regionala kulturstödet
            långt ifrån avslutad. De regionala institutionerna är fortfarande
            på många håll alltför små för att kunna bedriva en verksamhet
            med tillräcklig bredd och stadga, och i flera län saknas fortfarande
            t. ex. en fast regional teaterensemble. Koncentrationen av antalet
            grundbelopp till storstadsområdena är också mycket stark. Det
            kan också konstateras att balansen mellan statens och kommunernas
            insatser förskjutits genom det system för kompensation för pris-
            och lönehöjningar som tillämpas. Mot denna bakgrund beklagar vi
            att föredraganden inte ansett sig ha möjlighet att föreslå en
            allmän förstärkning av antalet grundbelopp vare sig till teater-,
            musik- och dansinstitutionerna eller till de regionala museerna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CTqfg8KWYerasvk9atuxaT">
            Mot. 1983/84:495 14
          </fw>
          <p xml:id="i-JiCtnAstCKYwTr9QgWNhRV">
            En sådan ökning bedömer vi som utomordentligt viktig, bl. a.
            för att göra det möjligt att bygga ut de mindre institutionerna.
            Vi föreslår därför att antalet grundbelopp till regionala och
            lokala teater-, dans- och musikinstitutioner ökar med 40 utöver
            vad regeringen föreslagit. För de regionala museerna bör antalet
            grundbelopp öka med 30 utöver vad regeringen föreslagit. Som framgår
            av budgetpropositionen pågår försök med regional teaterverksamhet
            med huvudsaklig inriktning på barn och ungdom i Jämtlands, Hallands
            och Skaraborgs län. Det rör sig om län som inte f. n. är beredda
            att upprätta fasta regionala ensembler. Vi anser att försök av
            denna typ är värdefulla och föreslår att 500 000 kr. ställs till
            kulturrådets förfogande för försök med regional teaterverksamhet
            i län som f.n. saknar fast ensemble. Samtidigt som vi anser att
            en fortsatt utbyggnad av det regionala kulturstödet är nödvändigt,
            finner vi att en översyn av detta är angeläget. Bl. a. bör övervägas
            om det är möjligt att variera den statliga bidragsandelen i grundbeloppen
            med hänsyn till utbyggnadsgraden hos berörda institutioner. Också
            nuvarande system för kompensation av pris- och löneökningar kan
            behöva övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-JHWA3kZhg4YGyp94w1D95R">
            Barnens kultur
          </p>
          <p xml:id="i-7reo2KJyohHe64DH94TB22">
            Barnen är den viktigaste målgruppen när det gäller att skapa
            en kulturellt målmedveten och kritisk publik. Det är därför glädjande
            att det råder bred enighet om att en större del av insatserna
            för kultur av god kvalitet bör komma barn och ungdomar till godo.
            Den ambitionen brukar oftast leda till krav på utökade insatser
            för barnen men sällan få någon direkt omprioritering till följd.
            Krav på sådan måste dock kunna ställas dels på de fasta kulturinstitutioner
            som har omfattande offentligt stöd, dels i viss utsträckning på
            övriga kulturverksamheter som får samhälleligt stöd i olika former.
            Skolan intar en central ställning när det gäller att skapa förutsättningar
            för en bra barn- och ungdomsmiljö. Skolans insatser för att ge
            barnen grundläggande kunskaper och färdigheter och göra dem bekanta
            med t. ex. god litteratur och musik är nödvändiga för att skapa
            motvikter mot den mer kommersiella kulturens lockelser. Vi noterar
            med tillfredsställelse de åtgärder som aviseras i budgetpropositionen
            för att förbättra skolans möjligheter i detta avseende. Enligt
            vår mening bör man i större utsträckning än hittills knyta samman
            kulturlivet och skolan, bl. a. genom att ge konstnärer, författare,
            musiker etc. möjlighet att delta i skolans vardagsverksamhet.
            Framför allt i grundskolan finns resurser som kan användas på
            ett friare sätt och som skulle kunna utnyttjas till bl.a detta.
            Vi är emellertid medvetna om att många skolor upplever resursknapphet.
            Vi vill därför föreslå att man utöver vad som föreslås i budgetpropositionen
            under en treårsperiod årligen anslår 5 milj. kr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8AifkCJb2pQDCK86APx282">
            Mot. 1983/84:495 15
          </fw>
          <p xml:id="i-HgJgR2qYZAtqjnMtnyE9ZV">
            avsedda att användas för projekt av olika slag, i vilka enskilda
            kulturarbetare eller grupper av sådana knyts till skolor och andra
            ungdomsmiljöer. Deras uppgift skall vara att tillsammans med lärare
            och annan fast personal stimulera elevernas kulturintresse, framför
            allt genom egna aktiviteter av olika slag. Medlen bör fördelas
            av kulturrådet i samarbete med skolöverstyrelsen. Ansvaret för
            projekten bör dock i största möjliga utsträckning ligga på lokal
            nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-J2as6tjVULB3wwMVTYxYJK">
            Litteratur
          </p>
          <p xml:id="i-XqNnq4pjYac4HKkwtT72CW">
            Som kulturförmedlare intar boken en särställning. I böckerna
            finner man inte bara kunskaper och fakta utan även det som ger
            relief åt dem och perspektiv åt vår tillvaro: tankar, visioner,
            känslor, drömmar, analyser . . . Litterära verk kan vara ett band
            mellan generationerna och en länk mellan människor, som annars
            aldrig skulle se eller förstå varann. Besitter vi väl läskunnighet
            och har vi boken i vår hand står den till vårt förfogande på våra
            egna villkor. Utan att behöva iaktta bestämda tider, söka oss
            till bestämda lokaler eller bekymra oss om dyra, ohanterliga och
            ömtåliga apparater kan vi välja att sträckläsa, bläddra, göra
            en paus, ta om ett stycke. Boken är vårt mest demokratiska kulturmedium
            med unika egenskaper — ett arv att vårda och förvalta. På initiativ
            av tidigare regeringar arbetar f. n. två utredningar med centrala
            delar av litteraturområdet, folkbiblioteksutredningen och 1982
            års bokutredning. Genom dessa båda utredningar skapas förutsättningar
            för en samlad bedömning av statens insatser när det gäller produktion
            och distribution av böcker. Bl. a. måste det prövas om den balans
            som i dag finns mellan utgivningsstöd och distributionsstöd är
            rimlig. Mycket talar för att så inte är fallet utan att insatserna
            på distributionsområdet måste förstärkas. Vi konstaterar med tillfredsställelse
            att regeringen så snart utredningarna avslutat sitt arbete och
            deras förslag remissbehandlats avser att förelägga riksdagen förslag
            i ärendet. I avvaktan på att det skall ske bör man inrikta sig
            på att hålla uppe nivån i litteratur- och bokhandelsstödet. 1982/83
            höjdes det förra kraftigt så att antalet stödtitlar skulle kunna
            vara i stort sett detsamma som när litteraturstödet infördes.
            Sedan dess har litteraturstödet urholkats, och en ytterligare
            urholkning kommer att ske 1984/85 med regeringens förslag. Vi
            föreslår därför att riksdagen ökar anslaget till utgivningsstöd
            med 1 milj. kr. utöver vad regeringen föreslagit.
          </p>
          <p xml:id="i-WJy3FhvpZm1P5Auwvf3KMj">
            Bildkonst
          </p>
          <p xml:id="i-5afMyeBXNnKDwV4m4VAqpz">
            I ett samhälle som överflödar av flyktiga bilder har den seriösa
            bildkonsten svårt att hävda sig. Utanför en relativt liten grupp
            är bildkonstnärernas ekonomiska situation svår. I ett läge då
            det offentliga byggandet går tillbaka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QUtjkK6Lh6Em1twynW6Jbb">
            Mot. 1983/84:495 16
          </fw>
          <p xml:id="i-NsNhumGmXUZJZHZwjnc2cH">
            minskar dessutom uppdragen för bildkonstnärerna. Statens inköp
            av konst för utsmyckning av offentliga lokaler spelar stor roll
            både för att sprida god konst till nya grupper och för att ge
            konstnärerna utkomstmöjligheter. Redan förra året föreslog folkpartiet
            att den viktiga reformen med visningsersättning skulle kompletteras
            med en enprocentsre- gel för statens förvärv av konst. Det är
            glädjande att regeringen nu föreslår en kraftig höjning av bidraget
            till statens förvärv av konst. I motsats till föredragande statsråd
            anser vi dock att man nu bör utnyttja tillfället att lägga fast
            principen att man årligen skall avsätta ett belopp som motsvarar
            1 96 av den statliga byggnadsverksamheten för konstnärlig utsmyckning
            av offentliga lokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-KGvRMYH7T1oC3Qohgg4djS">
            Ersättning till författare och konstnärer
          </p>
          <p xml:id="i-9i86bNWYeNWNNBAyMFKxJg">
            En grundläggande princip som folkpartiet hävdat under lång tid
            är att kulturarbetare skall ha rätt till ersättning då de ställer
            sina verk till allmänhetens förfogande. Det finns starka skäl
            för att storleken på denna ersättning bör bygga på en lagstadgad
            förhandlingsrätt. Denna fråga är f.n. föremål för behandling i
            upphovsrättsutredningen. Tills resultatet av utredningens överväganden
            redovisats bör nuvarande system med att riksdagen fastställer
            ersättningens storlek bibehållas. Det gäller både biblioteksersättningen
            och den fr.o.m. den 1 juli 1982 införda visningsersättningen till
            konstnärer. I första hand bör naturligtvis strävan därvid vara
            att bevara ersättningarnas realvärde sett i relation till löneutvecklingen
            för andra grupper. För att åstadkomma detta föreslår vi att biblioteksersättningen
            höjs med 3 öre/lån och visningsersättningen med 3,5 milj. kr.
            utöver vad regeringen föreslagit.
          </p>
          <p xml:id="i-PGn8u88pFNAuuBbWBXByTL">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5nENXKmwuiPAbkCCWHEmXC">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi 1. att
            riksdagen beslutar att de centrala teater-, musik-, musei- och
            arkivinstitutionerna skall undantas från tillämpningen av det
            s. k. huvudförslaget fr. o. m. budgetåret 1984/85, 2. att riksdagen
            till Dramatiska teatern för budgetåret 1984/85 anvisar 1 milj.
            kr. utöver vad regeringen föreslagit, 3.att riksdagen beslutar
            att för budgetåret 1984/85 inrätta 40 grundbelopp till regionala
            och lokala teater-, dans- och musikinstitutioner utöver vad regeringen
            föreslagit, 4. att riksdagen till försök med regional teaterverksamhet
            för bl. a. barn och ungdom för budgetåret 1984/85 under anslaget
            Vissa bidrag till teater-, dans- och musikverksamhet anvisar 500000
            kr.,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M6kTZErTLuxESr34bc3is9">
            Mot. 1983/84:495 17
          </fw>
          <p xml:id="i-7u61ypqracAovfWQxyH6Hn">
            S5.att riksdagen beslutar att för budgetåret 1984/85 inrätta
            30 grundbelopp till regionala museer utöver vad regeringen föreslagit,
            6. att riksdagen till kulturprojekt inom skolan för budgetåret
            1984/85 under anslaget Statens kulturråd anvisar 5 milj. kr. utöver
            vad regeringen föreslagit, 7. att riksdagen under anslaget Litteraturstöd,
            delposten Utgivnings- stöd för budgetåret 1984/85 anvisar 1 milj.
            kr. utöver vad regeringen föreslagit, 8. att riksdagen uttalar
            av statens förvärv av konst för utsmyckning av offentliga lokaler
            fortsättningsvis skall uppgå till 196 av den statliga byggnadsverksamheten,
            9. att riksdagen beslutar att för budgetåret 1984/85 höja bibliotekser-
            sättningens grundbelopp med 3 öre/hemlån utöver vad regeringen
            föreslagit, 10. att riksdagen till anslaget Visningsersättning
            åt bild- och formkonstnärer för budgetåret 1984/85 anvisar 3,5
            milj. kr. utöver vad regeringen föreslagit.
          </p>
          <p xml:id="i-NtRMFuefPJgNaRMtEWZvTN">
            Stockholms den 17 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-QnWaE4fDVxL2pzE79gQUco">
            JAN-ERIK WIKSTRÖM (fp) JÖRGEN ULLENHAG (fp) KERSTIN EKMAN (fp)
            KARL ERIK ERIKSSON (fp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-008.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-009.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__495/mot_198384__495-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-6dhJHfwW1qTsNHa2PqBgT2">
            minab/gotab Stockholm 1984 77565
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
