<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01667">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett invandrarmuseum i Norrköping</title>
        <author>Per-Olof Strindberg och Christer Nilsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett invandrarmuseum i Norrköping</title>
          <idno type="rdwebb">G7021667</idno>
          <rs type="number">1667</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021667/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021667</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021667</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd</idno>
            <name>PER-OLOF STRINDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QcuhAzXJzRZwdpi69xfMhk</idno>
            <name>CHRISTER NILSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-99ywjQGk72diLSzYPnZ7JS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-99ywjQGk72diLSzYPnZ7JS">
          <note type="signatory" corresp="i-CQwK55qAkVUZt7PtiHxAxd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QcuhAzXJzRZwdpi69xfMhk"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1667/mot_198384__1667-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5VoH7n9RiqTkPJbR3xvSCf">
        Motion 1983/84: 1667
      </fw>
      <div xml:id="i-PhkpMwRdixsUa7LoqdB647" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6PusazdFRMxBPhEUCyaEFH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CGQWsnECN6cMoaneFPw1QJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Wu9ZkqxakyPYLiys4rPXn5" type="motBody">
        <div xml:id="i-SGxerxU82ajBFBxQG6vVCL">
          <p xml:id="i-M9SiqCBi37NfQnBQ8bWMrQ">
            Per-Olof Strindberg och Christer Nilsson Ett invandrarmuseum
            i Norrköping
          </p>
          <p xml:id="i-RLoQgKY6hNCFBjqDHLfUe4">
            Under efterkrigstiden har Sverige blivit ett betydande invandrarland.
            Antalet utländska medborgare i Sverige uppgår nu till närmare
            en halv miljon. Härtill kommer ca 400000 naturaliserade svenskar.
            Om man som invandrare även räknar barn till invandrare, blir det
            sammanlagda antalet cirka en miljon. Invandringen består numera
            huvudsakligen av anknyt- ningsinvandring och flyktinginvandring.
            Invandringen är ingen ny företeelse i Sverige. Hansatyskar, valloner,
            finnar, livländare, holländare, skottar, engelsmän m.fl. har under
            olika århundraden invandrat hit. Norrköping blev tidigt en betydande
            invandrarstad. Det berodde på stadens geografiska läge och dess
            karaktär av handels- och industristad. Det beräknas att var tredje
            invånare i Norrköping på 1600-talet var invand- rare. De flesta
            av dagens invandrare i Sverige återfinns i södra och mellersta
            Sveriges industriområden. Norrköping spelar därvidlag fortfarande
            en vik- tig roll. Karaktären av invandrarstad har förstärkts genom
            att statens invandrarverk förlagts till Norrköping.
          </p>
          <p xml:id="i-6HqxJwMQARHgAU5QFcvTFP">
            Industrilandskapet
          </p>
          <p xml:id="i-BuuCMRYfFbjD7MGaBJjoj1">
            Det finns ett starkt behov av att dokumentera invandringens historia,
            både den tidigare och de senaste decenniernas. Det bästa sättet
            att göra det är genom att upprätta ett invandrarmuseum. Något
            sådant finns inte i Sverige och knappast heller i något annat
            europeiskt land — i varje fall inte i renodlad form. En lämplig
            miljö för ett sådant museum skulle onekligen vara industri- landskapet
            kring Motala ström i Norrköping. Rent historiskt har stora mängder
            invandrare under tidernas lopp arbetat här. Också under vår egen
            tid har tusentals invandrare varit sysselsatta i industrierna
            här.
          </p>
          <p xml:id="i-Qu3qaqFVCxKLPY9amdnc4W">
            En samlingspunkt
          </p>
          <p xml:id="i-Y6cdZuDij2j4qvkBpLW9BE">
            Den svenska utvandringen, framför allt till Nordamerika, finns
            doku- menterad i Utvandrarnas hus i Växjö, till vilket också är
            knutet ett arkiv och bibliotek. Det har kommit att spela en betydande
            roll för att stimulera intresset kring den svenska utvandringen,
            för släktforskning, dokumenta- tion och professionell forskning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1667/mot_198384__1667-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NBtv2da69argUB1wW9bsyA">
            Mot. 1983/84: 1667 x
          </fw>
          <p xml:id="i-Voy6MWhAMBe9YMj8Zxs5BZ">
            Ett invandrarmuseum skulle komma att spela en motsvarande roll
            när det gäller alla invandrargrupper. Det skulle också mycket
            starkt bidra till att överbrygga de klyftor som finns på olika
            områden mellan invandrare och ursprungsbefolkning samt motverka
            rasistiska tendenser. De olika invandrargrupperna är i regel numera
            organiserade i olika föreningar, vilka redan i uppbyggnadsskedet
            skulle kunna spela en bety- delsefull roll. Ett museum skulle
            också kunna bli en naturlig samlingspunkt för invandrarkonferenser
            och liknande möten. Olika nationsdagar skulle kunna förläggas
            till museet.
          </p>
          <p xml:id="i-Wn4PHEEwojqXRxf8eZ1t8R">
            Uppbyggnad
          </p>
          <p xml:id="i-Wnd2ZELvoDnyiZk7NCZidc">
            Museet bör byggas upp med bildmontage och föremål från de olika
            invandrarnationerna. Dels bör själva invandringen dokumenteras,
            dels bör hemlandskulturen skildras, så att invandrarnas sedvänjor,
            trosuppfattning och kulturmönster förklaras. På det sättet kommer
            museet även att fylla en viktig roll för att förmedla kunskap
            om främmande kulturer. Den svenska invandrarpolitiken och flyktingpolitiken
            bör ha sin givna plats i museet liksom alla de åtgärder på utbildningens,
            skolans och social- politikens område, vilka syftar till att hjälpa
            och stödja invandrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-46PbeeUXHoTaDiVava4zi9">
            Forskning
          </p>
          <p xml:id="i-HAQmiDKCWLKEn3VsFvvHdW">
            Museet bör naturligtvis helst även omfatta ett dokumentationscentrum,
            bibliotek och arkiv. Därigenom skulle det kunna tjänstgöra även
            som forskningscentrum. Invandrarforskning kan anknytas till ett
            flertal akade- miska ämnen, historia, sociologi, religionshistoria,
            ekonomi. Ett sådant forskningscentrum skulle passa mycket väl
            in i det tvärvetenskapliga mönster som byggts upp vid universitetet
            i Linköping. Centret skulle också kunna tjäna som bas för kursverksamhet.
            Kyrkor, församlingar, inte bara kristna utan från alla religioner,
            liksom studieför- bund, kvinnoorganisationer etc. med anknytning
            till invandrare skulle få en naturlig samlingspunkt här. För Invandrarverket
            och dess information, kursverksamhet och utåtrik- tade verksamhet
            skulle ett museum få stor betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-6d1P9fPoR8BdmPtACxaitP">
            Nationell angelägenhet
          </p>
          <p xml:id="i-Pnb4K9ZGnMsAWjcF15Rfyz">
            Ett svenskt invandrarmuseum skulle även kunna vara till stor
            nytta för den vanliga skolutbildningen. Eftersom det inte finns
            någon liknande insti- tution i Sverige borde den kunna tjänstgöra
            som centrum för vandringsut- ställningar och temautställningar.
            Ett invandrarmuseum skulle också kunna bidra till att förstärka
            de internationella kontakterna och bli en turistattraktion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1667/mot_198384__1667-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NfgeVTf9wU5L8vPbptT681">
            Mot. 1983/84: 1667 5 10
          </fw>
          <p xml:id="i-XMkwZMco3mL6xdCgEJE9P4">
            Ett invandrarmuseum är inte bara en angelägenhet för Norrköpings
            kommun och Östergötlands län; det måste betraktas som en nationell
            angelägenhet. Det bör därför ankomma på regeringen att i samråd
            med förslagsvis Norrköpings kommun och andra berörda intressenter
            undersö- ka förutsättningarna att åstadkomma ett invandrarmuseum.
          </p>
          <p xml:id="i-4335bNAKFZM3ygzvwqKkWK">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UVKYJUCNKcGYMaFHmmKKxs">
            Med hänvisning till vad i motionen anförts hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär att en utredning tillsätts med syfte att
            utreda förutsättningarna för ett invandrarmuseum i Norr- köping
            i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-HiReQWXRMzaUd1WDAz79Sm" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-GzTwnqxnK5TQrAsymopfXH" type="signatureBlock">
            PER-OLOF STRINDBERG (m) CHRISTER NILSSON (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
