<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02881">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommunal och statlig utbildning för vuxna (prop. 1983/84:169)</title>
        <author>Jörgen Ullenhag m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommunal och statlig utbildning för vuxna (prop. 1983/84:169)</title>
          <idno type="rdwebb">G7022881</idno>
          <rs type="number">2881</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022881/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022881</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022881</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA</idno>
            <name>JÖRGEN ULLENHAG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4</idno>
            <name>LINNEA HÖRLÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW</idno>
            <name>BÖRJE STENSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FxZygGgWTR2Hv1BjEMc21b" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FxZygGgWTR2Hv1BjEMc21b">
          <note type="signatory" corresp="i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2881/mot_198384__2881-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Q6BGwHeEQxWr8BVtJ4iR1Q">
        Mot. 1983/84: 2881 4
      </fw>
      <div xml:id="i-Je4taj8abPamEDMC3m8eaY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SQDo69NtdXrKtsioW3Go6t" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HwrtwS4JuCFvw6jBnFmrxY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2zFWG8VY8AUkUudkbKMKXu" type="motBody">
        <div xml:id="i-HvT3SCGfrkfQ4Va6G5ELY7">
          <p xml:id="i-JgVAAvi1tUv2sDY3EKud3Q">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-EWseKZxq72oc8SBKMEEVbQ">
            1983/84: 2881
          </p>
          <p xml:id="i-LRp5LDEsYoTQme9HZbidrV">
            Jörgen Ullenhag m. fl. Kommunal och statlig utbildning för vuxna
            (prop. 1983/84: 169)
          </p>
          <p xml:id="i-SDzLLhcGLws9ZFaHFPpEnd">
            Den utbildning som erbjuds genom grundutbildning för vuxna (grund-
            vux), kommunal vuxenutbildning (komvux) och utbildningen vid statens
            skolor för vuxna (SSV) har kommit att få ökad betydelse allteftersom
            arbetsmarknadens krav på utbildad arbetskraft blir högre. För
            många människor är dessa utbildningsformer dessutom den första
            chansen att tillgodogöra sig kunskaper som samhället betraktar
            som elementära.
          </p>
          <p xml:id="i-H7zuaLkY2vZZQXzjqH1GuK">
            Flexibilitet
          </p>
          <p xml:id="i-BWW7xcd8St5RohSGRhFdAq">
            Vuxenutbildningen vänder sig till en heterogen grupp människor.
            Där finns ungdomar med god skolunderbyggnad från grundskolan som
            vill ha behörighetskompletterande utbildning på gymnasienivå.
            Där finns vidare den alltför stora grupp som i stället lämnat
            grundskolan utan tillräckliga kunskaper i basämnena för att ha
            en chans på arbetsmarknaden. Inom vuxenutbildningen finns också
            en stor grupp av invandrare med skilda behov av utbildning. De
            olika elevkategorier som finns inom vuxenutbildningen ställer
            höga krav på en flexibel utbildningsorganisation. Det skall finnas
            möjligheter att tillgodose olika utbildningsbehov från såväl presumtiva
            studerande som hos avnämarna. Även lokala utbildningsbehov måste
            tillgodoses. Detta kräver bl.a. en decentraliserad beslutsstruktur
            och ett organiserat samar- bete med arbetsmarknadsmyndigheterna.
            Flexibiliteten inom vuxenutbildningen innebär att resurser måste
            kunna flyttas mellan de skilda utbildningsformerna, framförallt
            mellan komvux och grundvux. Det är inte rimligt att de mycket
            stora resurser som under förhållandevis kort tid byggdes upp inom
            komvux skall vara oförändrade oberoende av att utbildningsbehoven
            förändras. I detta sammanhang mås- te också utbildningssektorn
            ses i sin helhet och omfördelningar kunna göras inte bara inom
            vuxenutbildningen utan också mellan denna och andra sektorer inom
            utbildningsväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-FT5ACAWdPnwAYrXvhdM3zD">
            Prioritering
          </p>
          <p xml:id="i-PwCC381MzEDV5egXKi56C3">
            En viss prioritering av de resurser som står till vuxenutbildningens
            förfogande måste göras för att samhället på bästa sätt skall kunna
            tillgodo- se de utbildningsbehov som redan finns och de som kan
            förväntas i framti- den.
          </p>
          <p xml:id="i-HAaY9tuPrSWzTwMjAH9dMH">
            11 Riksdagen 1983/84.3 saml. Nr 2880-2885
          </p>
          <p xml:id="i-2QxqunbyB61pLgrBTD29Xc">
            RE Rn
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2881/mot_198384__2881-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JbSa7u2aKgNWgHZRe8BQNb">
            Prioriteringen måste göras utifrån önskemålet att i första hand
            ge de allra sämst utbildade en kunskapsbas som gör det möjligt
            för dem att fungera i samhället. Enligt beräkningar lämnar 5000
            elever grundskolan varje år utan att ha tillfredsställande kunskaper
            i svenska och matematik. Dessa elever måste i praktiken omedelbart
            börja om grundskolan men nu med en för dem mer anpassad pedagogik
            inom ramen för grundvux. Det är oaccep- tabelt att en så pass
            betydande grupp som det dess värre handlar om skall lämna utbildningsväsendet
            utan att få adekvat utbildning. Grundvux är också av stor betydelse
            för de invandrare som kommer hit som analfa- beter. Inom vuxenutbildningen
            tillhör grundvux den utbildningsform vilken bör få särskilt hög
            prioritet. Prioritet bör också ges gymnasieutbildningar inom komvux.
            Gymnasiekompetensen är av mycket stor betydelse såväl för dem
            som önskar fortbilda sig som för dem som behöver behörighet för
            vidare högskolestudier. Utan en väl utbyggd gymnasieorganisation
            inom komvux riskerar många att aldrig få chans att läsa vid högskolan.
            Detta vore inte bara orätt mot enskilda individer utan också ett
            dåligt tillvarata- gande av samhällsresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-GBDmG2yhK4jE9aD74o4Ter">
            SSV
          </p>
          <p xml:id="i-MMUpMDG65BzKVJzXEt8AdM">
            SSV är för många den enda tänkbara undervisningsformen, eftersom
            den bedrivs som distansundervisning. Därigenom finns det inga
            geografis- ka hinder och möjligheten att studera i hemmet är också
            tilltalande för många. SSV har kommit att ersätta korrespondensinstituten
            och därmed den uppgift som exempelvis Hermods och NKI tidigare
            fyllde. Det är angeläget att man inom vuxenutbildningen behåller
            och i mån av behov vidareutvecklar möjligheten till distansundervisning.
            SSV måste därför ses som ett viktigt komplement till vuxenutbildningen
            inom framför allt komvux.
          </p>
          <p xml:id="i-55G5JuipzmREyxjj8CxMBJ">
            Betyg
          </p>
          <p xml:id="i-5AAcdwsLcbvzMGqbcf9aHM">
            Vi avvisar föredragandens förslag att avskaffa den nuvarande
            femgra- diga betygsskalan. Föredraganden anför att det faktum
            att eleverna i dag får betyg inom komvux och SSV utgör ett hinder
            för rekryteringen. Vi är inte övertygade om att detta resonemang
            är korrekt. Det är inte rädslan för betygen som i första hand
            hindrar någon från att börja läsa utan snarare en allmän ängslan
            inför studier. Vi tycker det är ett rättvisekrav mot såväl eleverna
            inom komvux som inom den ordinarie grundskolan att de har samma
            betygssystem för att därmed bli bedömda på likvärdig grund. Komvux
            kan skilja sig från grund- skolan genom en annan uppläggning av
            studierna och en annan pedagogik men inte genom skilda betygssystem.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2881/mot_198384__2881-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SF9cAs2BbKS5wQ5ZV5UMSo">
            Mot. 1983/84: 2881 5
          </fw>
          <p xml:id="i-9BUXEXjFDJi66c24omApsz">
            En ordning som innebär att bara ”betygen” godkänd och icke godkänd
            används tenderar att leda till att kraven för godkänd sätts mycket
            lågt. Informationen till den studerande och eventuella avnämare
            blir därigenom mycket trubbig och inte sällan direkt missvisande.
            Föredragandens förslag innebär också att särskilda kvotgrupper
            måste införas för de elever som önskar läsa vidare. Detta förblir
            onödigt om nuvarande betygssystem bibehålls. Om riksdagen i en
            framtid fattar beslut om ett nytt betygssystem för grundskola
            och gymnasium är det självklart att detta också bör omfatta komvux
            och SSV. Innan sådana förslag föreligger bör inga förändringar
            göras.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5APaTbkRMSJnt9aF1G4dG">
            Deltidsstudier i grundvux
          </p>
          <p xml:id="i-J6GbDSExpRivdkkTLWgkTN">
            Inledningsvis behandlade vi den betydelse som grundvux enligt
            vår mening har inom vuxenutbildningen. Grundvux vänder sig till
            analfabeter och studieovana personer vilka har skiftande förutsättningar
            att lyckas i studierna. De sociala förhållandena är också mycket
            olika för eleverna. För en del måste studierna bedrivas parallellt
            med arbete och familj, andra har möjlighet att ägna sin mesta
            tid åt inlärningen. Elevernas skiftande förutsättningar kräver
            att utbildningsorganisationen är mycket flexibel. En sådan flexibilitet
            tillämpas de facto i dag genom att vissa kommuner har gått in
            för deltids- i stället för heltidsundervisning. Föredraganden
            drar utifrån hittillsvarande erfarenheter slutsatsen att undervisningen
            i normalfallet skall bedrivas på deltid. Vi är inte beredda att
            tillstyrka detta utan förordar i stället en mer flexibel ordning
            där den enskilde elevens förutsättningar får avgöra studietakten.
            De elever som är målinriktade i sina studier kommer att uppleva
            att deltidsstudier är ett alltför långsamt sätt för dem att skaffa
            sig nödvändiga kunskaper. Den långsamma studietakten kan leda
            till att de tröttnar på studierna och avbryter dem. För andra
            däremot är deltidsstudier en bra studieform. Kommunerna måste
            därför få valfrihet att efter en bedömning i de enskilda fallen
            organisera undervisningen på hel- eller deltid under hela eller
            delar av studietiden. Vi är övertygade om att en ökad flexibilitet
            leder till att elevernas förutsättningar kan utnyttjas på bästa
            sätt. Vårt förslag i denna del får konsekvenser för timersättningen
            och studie- finansieringen. Timersättning bör därvid utgå i enlighet
            med de beslut som fattas i de enskilda fallen beträffande heltids-
            eller halvtidsstudier. För att kunna ge studiemotiverade elever
            möjlighet att inom rimlig studietid nå sitt studiemål bör större
            flexibilitet ges åt studiefinansieringen.
          </p>
          <p xml:id="i-WdeYyi24YcQo7vniAF9spy">
            Särskild delram
          </p>
          <p xml:id="i-6v4fsobQURKjaRf8ef7baa">
            Föredraganden föreslår att varje kommun skall få utnyttja 1000
            under- visningstimmar per läsår för kurser med färre deltagare
            än normalt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2881/mot_198384__2881-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MGXeyDeoJGTPet6oAciqC2">
            Mot. 1983/84:2881 6
          </fw>
          <p xml:id="i-RCQ5j6z3aWMm6yVjpch5zC">
            Dessa kurser riktar sig ofta till elever med sociala handikapp.
            För dessa är små grupper en förutsättning för att de skall kunna
            ha en chans att tillgodogöra sig undervisningen. Behovet av sådana
            kurser är av naturliga skäl större i stora kommuner än i mindre.
            Det är därför orimligt att alla kommuner skall tilldelas lika
            många timmar för kurser med lägre deltagar- antal. Tilldelningen
            måste i stället ske utifrån den volym som vuxenutbild- ningen
            i sin helhet har i kommunen samt de särskilda behov som lokalt
            kan föreligga. Föredraganden konstaterar att förslaget i denna
            del innebär att nuvaran- de detaljregler beträffande gruppstorleken
            kan upphävas. Detta kommer enligt vår uppfattning att drabba den
            tekniska vuxenutbildningen mycket hårt. I vuxenutbildningsförordningen
            22 $ c och 22 $ d stadgas att kurser i tekniska ämnen får startas
            med åtta deltagare samt med fem deltagare om tre är kvinnor. Med
            föredragandens förslag till begränsning av timantalet skulle utrym-
            met för teknisk vuxenutbildning bli i det närmaste obefintligt.
            Detta skulle bl.a. komma att drabba kvinnorna mycket hårt. Förutsättningarna
            för att starta kurser i tekniska ämnen bör därför bibehållas oförändrade
            vilket bäst tillgodoses genom att bibehålla vuxenutbildningsförordningens
            22 $ c och 22 $ d oförändrade.
          </p>
          <p xml:id="i-DJSnLfhnP9T7Xxm2enNWe9">
            Elevantal i komvux
          </p>
          <p xml:id="i-73bpQhJmqNVVV6f3GjujTA">
            Föredraganden föreslår att antalet elever i en kurs får omfatta
            högst 30 elever. Detta innebär en minskning av antalet elever
            i en grupp. Ur peda- gogisk synpunkt är detta självfallet välkommet.
            I de fall man i dag har haft fulla grupper om 35 elever kommer
            dock sänkningen att medföra en kost- nadsökning som kan bli betydande
            för både stat och kommuner. Efter det att föredragandens förslag
            genomförts måste därför kostnadsutvecklingen noga följas.
          </p>
          <p xml:id="i-k96Cuk6G4B79GUuXrFFKG">
            Intagningsnämnd för komvux
          </p>
          <p xml:id="i-NBYbQSAMZoE9AyahX2gJkB">
            ning av intagningsnämnderna för komvux. Vi ifrågasätter behovet
            av att komvux skall ha en särskild intagnings- nämnd. I syfte
            att nå en bättre samstämmighet mellan gymnasiet och komvux bör
            intagningsnämnderna för dessa bägge skolfrågor slås samman. Denna
            gemensamma nämnd skulle lättare kunna skapa sig en uppfattning
            om vilka elever som inte fortsätter på gymnasiet och därför bör
            beredas plats inom vuxenutbildningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2881/mot_198384__2881-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SCoBGEf8iyW1udqGJoPLpj">
            Mot. 1983/84: 2881
          </fw>
          <p xml:id="i-96hvqgn6UjJAo8mK4ZuQXo">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-GxLRsh6YxhvWfsVenfoJLc">
            Med anledning av vad ovan anförts hemställer vi
          </p>
          <p xml:id="i-HqFMNQrp2eqgpoaFPQRo1N">
            att riksdagen med avslag på propositionens hemställan nr 4 be-
            slutar om en gemensam intagningsnämnd för gymnasieskolan, komvux
            och SSV,
          </p>
          <p xml:id="i-Cb3nkkYAxayPDDwtyn2Z7Q">
            . att riksdagen beslutar avslå propositionens hemställan nr 8
            och 9
          </p>
          <p xml:id="i-JDezQn6UxDuk8unUYZCVxX">
            utom vad gäller betyg i vissa särskilda yrkesinriktade kurser
            (betygen),
          </p>
          <p xml:id="i-TWhhwAaAhZ36FKJKFC9KKn">
            . att riksdagen med anledning av propositionens hemställan nr
            12
          </p>
          <p xml:id="i-6UqNfTNCtMCJHX6p7Kv3b7">
            beslutar om en tilldelning av timmar till den särskilda delramen
            utifrån den volym som vuxenutbildningen har i kommunen samt de
            särskilda behov som lokalt föreligger,
          </p>
          <p xml:id="i-3YEewec5HxRvSXQP5qqAwp">
            . att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna
          </p>
          <p xml:id="i-XcqQPULdeLv77oWChoeNyR">
            att vuxenutbildningsförordningens 22 8 c och 22 $ d bibehålls
            oförändrade,
          </p>
          <p xml:id="i-81ZQA89RNx28ComhcUWwfX">
            . att riksdagen beslutar avslå propositionens hemställan nr 13
            och i
          </p>
          <p xml:id="i-693FgLdEf3BL1ZAoYRP6xm">
            stället ger regeringen till känna vad i motionen anförts om större
            flexibilitet vad gäller timutnyttjandet med därtill följande konse-
            kvenser för studiefinansieringen.
          </p>
          <p xml:id="i-8mf6ZsjHc7qP5PQikaWzWm" type="date">
            Stockholm den 24 april 1984
          </p>
          <div xml:id="i-KxQAK8ZuCTR4jeVqcoVf4d" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Wk5oyc5AknCZAXpBsj1Kwh">
              <item xml:id="i-QBXFo8TSh1H4F8T4M9CFae" who="i-NWjcGTLPrVzhsv5pBHnJbA" type="signature">
                JÖRGEN ULLENHAG (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-AMRVLdzcNf86fgM7EVDRyh" who="i-T2HHh5Dnznvs9cz9kr2oG4" type="signature">
                LINNEA HÖRLÉN (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-Vj1ve8SUegqrJsHpi8TM5R" who="i-CP1NFcCA4knd73wq3oaYZW" type="signature">
                BÖRJE STENSSON (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
