<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tvåspråkighet som merit vid antagning till polisutbildning</title>
        <author>Erkki Tammenoksa</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tvåspråkighet som merit vid antagning till polisutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">G7021154</idno>
          <rs type="number">1154</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021154/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021154</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021154</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DRiwPcfjVYQdJiVawKhKpN</idno>
            <name>ERKKI TAMMENOKSA</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-G2e5hXr3BbaW2onfP6F1te" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-G2e5hXr3BbaW2onfP6F1te">
          <note type="signatory" corresp="i-DRiwPcfjVYQdJiVawKhKpN"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1154/mot_198384__1154-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EUVBcudRXq8ws9mBed5VDJ">
        Motion 1983/84: 1154
      </fw>
      <div xml:id="i-3W9xFUBbtBAFVdgvRbysZu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6Ts9gC8nZPYkqNirGeWnVf" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-S9tQJ8yDSuJuGi4xh9v1yr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CvogZwuiSuqVG2N5GeyTU2" type="motBody">
        <div xml:id="i-EJHTi6JMXPtV3Y9Uzq46Rf">
          <p xml:id="i-39TPRjA1nv571EGSUu8SsW">
            Erkki Tammenoksa Tvåspråkighet som merit vid antagning till polisutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-CTkSsepfEwe7rFQxCf5aPt">
            Frågan om tvåspråkighet som merit vid anställning och utbildning
            har behandlats vid olika tillfällen. I civildepartementets betänkande
            Meritvärde- ringar vid statliga tjänstetillsättningar m. m. (Ds
            C 1983:16) nämns att hänsyn till språkkunskap och kulturkompetens
            kunde övervägas i meritvärdering vid rekrytering till bl. a. polisbefattning.
            Rapporten från en arbetsgrupp inom regeringskansliet Tvåspråkighet
            som merit vid anställning och utbildning (Ds A 1982:9) har nämnt
            polisväsendet som ett exempel på områden där omfat- tande kontakter
            finns med personer som talar andra språk än svenska. I betänkandet
            påtalas att en generell förordning kan åstadkomma att ifrågava-
            rande meriter beaktas. Vidare har betänkandet om 1981 års polisberedning
            Rekrytering och utbildning inom polisväsendet (Ds Ju 1983:15)
            tagit upp behovet och värdet av ”att poliskåren företräder ett
            så brett befolkningsunderlag som möjligt och kårens sammansättning
            på skilda nivåer även avspeglar det förhållandet att en betydande
            andel av landets befolkning numera har invandrarbak- grund”. Man
            har berört kravet på svenskt medborgarskap, men departe- mentschefen
            har inte varit beredd att föreslå någon ändring när det gäller
            det kravet. Något förslag i den inriktningen att tvåspråkighet
            eller invandrar- bakgrund skulle vara en merit har således inte
            framkommit. Det tycks vara så, att ingen av remissinstanserna
            påtalat detta heller. Undertecknad anser att detta förhållande
            inte får betyda att tvåspråkigheten i samband med meritvärderingen
            förbigås. Tvåspråkigheten och invandrarbakgrund borde övervägas
            i samband med rekrytering av poliser. Med hänsyn till det anförda
            hemställer jag att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om att underlätta rekryteringen av
            tvåspråkiga poliser.
          </p>
          <p xml:id="i-HJhx61BMiQovZGkk4TWzgv" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1984 ERKKI TAMMENOKSA (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
