<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bevarande av ortnamn</title>
        <author>Sivert Carlsson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bevarande av ortnamn</title>
          <idno type="rdwebb">G7022269</idno>
          <rs type="number">2269</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>SIVERT CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AEYFDDvm4f7GUiXakoYB3c" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AEYFDDvm4f7GUiXakoYB3c">
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2269/mot_198384__2269-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-46hijxQjsMnAbxim6476od">
        Motion 1983/84: 2269
      </fw>
      <div xml:id="i-8zxprGiBQU7dcqic75T7Av" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WifV99ZTd9mjUSCw5swT5c" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FokoZEAFy82fTuknVaXD1E" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5C9afc9RTQZRWx7C8N8djh" type="motBody">
        <div xml:id="i-EEPS67Q7qz8fXCYDatphJh">
          <p xml:id="i-MSBzVNT3XjFrn4cz4g7YoP">
            Mot. 1983/84 2269—2277
          </p>
          <p xml:id="i-BKRTjJDtF6rTyrCsRfSkq">
            Sivert Carlsson Bevarande av ortnamn
          </p>
          <p xml:id="i-S7k73bDZYCsiZMjHZvJF3H">
            En följd av centralisering och administrativa rationaliseringskrav
            är att många ortnamn riskerar att försvinna — namn som har en
            kulturhistorisk bakgrund, är väl förknippade med det aktuella
            området och bygden och som för bygdens invånare omfattas med en
            självklar hembygdskänsla. Postverkets 1969 beslutade omorganisation
            med bortrationalisering av ortnamn som postadresser är ett exempel
            som belyser ovanstående och som i flera fall fått olyckliga och
            negativa följdverkningar. Situationen kan exemplifieras med följande
            beskrivning: Ålems försam- ling i Mönsterås kommun i Kalmar län
            har tre relativt stora tätorter, Ålem, Timmernabben och Blomstermåla.
            Två av dessa, Ålem och Blomstermåla, är belägna väster om E 66.
            Timmernabben vid kusten öster om E 66. Antal invånare 1981 var
            i Ålem 1 624, i Timmernabben 1329 och i Blomstermåla 2503 personer.
            I orterna finns ett flertal såväl större som mindre industrier,
            flera småfö- retag och serviceanläggningar. Postverkets beslut
            att ge dessa tre skilda tätorter gemensam postadress har väckt
            berättigad irritation. Bortrationaliseringen av ortnamnen Ålem
            och Timmernabben som post- adresser har bl. a. medfört problem
            beträffande godstransporter, onödiga och irriterande felsändningar
            och felkörningar, leveransförseningar med påföljande produktionsbortfall
            och bland befolkningen en naturlig allmän olustkänsla över att
            ha en felaktigt redovisad hemortsadress. Enskilda företagare har
            tillskrivit postverket. Bygdens samhällsför- eningar har i gemensam
            besvärsskrivelse begärt att få tillbaka ortnamnen som postadresser.
            Mönsterås kommunfullmäktige stödjer i särskilt beslut denna begäran.
            Postverket hänvisar vid skilda tillfällen till pågående ort- namnsutredning.
            Det måste ur flera synpunkter, som ovanstående exempel antyder,
            vara felaktigt att affärsverk och myndigheter av administrativa
            skäl ges möjlig- het att medverka till en bortrationalisering
            av väl kända och sen lång tid tillbaka bevarade ortnamn. Namn
            som såväl ur geografisk som ur kultur- historisk synpunkt finns
            stor anledning att vårda, bevara och föra vidare. Ovan redovisade
            exempel visar på några av de negativa och oönskade följder som
            centralisering och administrativ rationalisering kan medföra,
            då beslutade åtgärder står i uppenbar strid med den lokala befolkningens
            synpunkter och önskemål, och då beslut fattas utan hänsyn till
            andra I Riksdagen 1983184.3 saml. Nr 2269-2277
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2269/mot_198384__2269-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NHLUcv3UzEEaaRtGThoZp9">
            [5
          </p>
          <fw xml:id="i-GtjpCiB8WPL2kewh6wJgFA">
            Mot. 1983/84: 2269
          </fw>
          <p xml:id="i-BznHrpPSs9jxXkNu4kHjDF">
            värden än dem som ur rationell och administrativ synpunkt anses
            berätti- gade. Riksdagen bör därför enligt min mening hos regeringen
            begära att vad ovan anförts beaktas vid kommande proposition i
            ärendet samt hos rege- ringen begära förslag till åtgärder som
            garanterar en lokal, kommunal beslutanderätt beträffande affärsverks
            och myndigheters benämning av orter. Med hänvisning till vad som
            ovan anförts hemställs att riksdagen hos regeringen begär förslag
            till åtgärder som garante- rar en lokal beslutanderätt beträffande
            atffärsverks och myndig- heters benämning av orter.
          </p>
          <p xml:id="i-RUXuJYpeyMuMUrdxQhA7F4" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-Fdk139odNehdxSjzzxQX6b" type="signatureBlock">
            SIVERT CARLSSON (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
