<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00486">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vårdprogram för män som dömts för våldtäkt m. m.</title>
        <author>Margareta Persson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vårdprogram för män som dömts för våldtäkt m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G702486</idno>
          <rs type="number">486</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702486/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702486</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702486</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>MARGARETA PERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FZTNN9J7ULDv9MhTVdsuoV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FZTNN9J7ULDv9MhTVdsuoV">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__486/mot_198384__486-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WdDLHJn8BHbHLaveMsL11i">
        Motion 1983/84:486
      </fw>
      <div xml:id="i-5xKoifYk7wrJyDBVPQQX14" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y31rpiFxNDYqdKcwNDxuj6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JPQZHcUaTiBWJVaXAcDDCM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PfipbAajMZi3UYfCrRMvVX" type="motBody">
        <div xml:id="i-PLYcdZMDHBjajuZg3kgTbQ">
          <p xml:id="i-YYNi9KNgcrLXqf1Zkf17ze">
            Margareta Persson Vårdprogram för män som dömts för våldtäkt
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-63citytMWfssU7Byt5ByeK">
            Varje vecka dör en svensk kvinna av kvinnomisshandel. Antalet
            kvinnor som årligen misshandlas av sina män går inte att exakt
            ange, men att det förekommer i en långt större utsträckning än
            vad man i allmänhet trott, har nu konstaterats i ett flertal rapporter.
            Kvinnojourgrupper och kvinnohus har nu startats på många håll
            i landet. F.n. finns 80 jourgrupper i gång. I Stockholm hart.
            ex. sammanlagt 228 kvinnor med sina barn tillfälligt bott på Alla
            Kvinnors Hus under ett år. Kvinnor har alltså under de senaste
            åren byggt upp verksamhet för att stödja varandra. Men för män
            som misshandlar eller våldtar kvinnor finns nästan ingen hjälp
            att få. De män som döms för våldtäkt eller misshandel får under
            sin fängelsetid ofta leva under ett hårt tryck från sina medfångar.
            Många vågar inte berätta om vad de sitter inne för, utan ljuger
            och säger något mer ”acceptabelt brott”. Detta blir egentligen
            ytterligare en bestraffning — att vara utstött ur mansgruppen.
            De här männen behöver hjälp med att ta itu med de känslor och
            de mekanismer som ligger bakom våldshandlingen. Det har visat
            sig att många av de här männen egentligen inte anser sig ha begått
            något brott. Självklart efterfrågar de då inte heller någon hjälp
            under strafftiden. Enligt lagen om kriminalvård i anstalt (1974:203)
            skall en intagen som är i behov av medicinsk-psykologisk eller
            annan liknande behandling beredas sådan, omd det kan ske med hänsyn
            till anstaltstidens längd och den intagnes förutsättningar. Behandlingen
            måste i dessa fall vara frivillig. Ungefär 10-20 96 av de män
            som döms för våldtäkt eller våldförande överlämnas till sluten
            psykiatrisk vård. Vid t.ex. Karsuddens sjukhus betraktar man det
            numera som en självklarhet att alla som kommer dit och som har
            begått sexualvrott skall gå i psykoterapi. De flesta som kommer
            till Karsudden för sexualbrott har begått samma typ av brott tidigare.
            Tidigare ansåg man på sjukhuset att patienten själv skulle söka
            terapi; man skulle inte tvinga patienten till någon terapi han
            inte ville ha. Men det visade sig då att det mycket sällan var
            någon som begärde terapi. Det betyder att det är de män som döms
            till sluten psykiatrisk vård och som placeras på Karsudden som
            ”tvingas” genomgå terapeutisk behandling. Denna behandling ges
            inte för de män som döms till vanligt fängelse. I praktiken betyder
            det här att de män som dömts för våldtäkt eller kvinnomisshandel
            inte får någon möjlighet att bearbeta sina aggressioner och sin
            kvinnosyn. Fängelsetiden får då en direkt negativ effekt: aggressionerna
            mot den kvinna som anmält honom eller mot kvinnor i allmänhet
            förstärks. Kvinnogrupperna har kontakt med många kvinnor som ”gått
            under jorden”,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__486/mot_198384__486-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PrFFTZfZaK3Vuf6gN7j2HK">
            Mot. 1983/84:486 10
          </fw>
          <p xml:id="i-8CQhgnC9mtBKqa4KMmzxsn">
            av rädsla för hämnd från mannen när han kommer ut ur fänglset.
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen hos regeringen
            hemställer om en ändring av lagstiftningen, så att män som blir
            fällda för våldtäkt eller kvinnomisshandel skall kunna dömas till
            att genomgå ett vårdprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-TCBxNwiPxczen89uXvTzX8" type="date">
            Stockholm den 10 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-G2f9wAN2SumwayhnHEF2sZ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-9AtC2jEhK7FRUyyqMFHjzU" who="unknown" type="signature">
              MARGARETA PERSSON (s)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
