<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02847">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statsbidrag till alternativa barnomsorgsformer (prop. 1983/84:177)</title>
        <author>Karl Boo</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statsbidrag till alternativa barnomsorgsformer (prop. 1983/84:177)</title>
          <idno type="rdwebb">G7022847</idno>
          <rs type="number">2847</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022847/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022847</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022847</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>KARL BOO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BNZsAeUfqDpM9UCv7WHh5n" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BNZsAeUfqDpM9UCv7WHh5n">
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2847/mot_198384__2847-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-66UHkYBuZnQ3VyHETdkaEQ">
        Motion 1983/84: 2847
      </fw>
      <div xml:id="i-2QkVEnPbzRdqvv3hn9osVd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ur8cCmNbph3LQs3Wyzj2E6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3z7Fwoxk7v49our5rgVKh5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EaV8FENCf61tdzR4kXQoWu" type="motBody">
        <div xml:id="i-P4VJxJ9WaYi7bpng6z62hS">
          <p xml:id="i-V1qf1nMFe5M1tdGxEZdZX">
            Karl Boo Statsbidrag till alternativa barnomsorgsformer (prop.
            1983/84: 177)
          </p>
          <p xml:id="i-9GBBoY4gR8r62GDs49mwau">
            Innevarande riksdag har med anledning av proposition 1983/84:9
            beslu- tat om statsbidrag till barnomsorg och social hemhjälp.
            Dessa bidrags- regler gäller fr. o. m. den 1 januari 1984. Det
            är därför anmärkningsvärt att regeringen innan de nya statsbidrags-
            bestämmelserna knappt kommit i tillämpning föreslår nya riktlinjer.
            När nu ändock detta sker bör översynen vidgas till mer än privata
            daghem som drivs i vinstsyfte. När det gäller frågan om statsbidrag
            till enskilda personer eller företag som vill skapa vinster genom
            affärsdriven verksamhet hänvisar jag till motion 1983/84: 2843
            (c). Föredragande statsråd för ett synnerligen positivt resonemang
            om alter- nativ barnomsorg genom föräldraledda eller ideellt föreningsanknutna
            ko- operativ. Jag kan helt instämma i detta. I varje barnomsorgsform
            bör föräldrarnas medverkan vara ett naturligt och viktigt inslag.
            När föräldrar sluter sig samman och i kooperativa former för att
            svara för omsorgen om sina egna barn måste detta ses som mycket
            positivt. Likaså är det positivt att ideella organisationer startar
            och driver barnomsorgsverksamhet. För- äldramedverkan och ansvar
            är värdefulla för kvaliteten i barnomsorgen. Barnen får genom
            detta bättre möjlighet till en djupare kontakt med vuxna. Och
            föräldrarna lär känna barnet bättre när de får vara tillsammans
            också i daghemsmiljö och se hur barnen fungerar. Genom föräldramedverkan
            i kooperativa daghem kan dessa drivas till lägre samhällskostnader
            än kommunal omsorgsverksamhet. Därför räcker de ekonomiska resurser
            som stat och kommun anslår till omsorg för ett ökat antal barn.
            Från de här redovisade sakskälen måste frågan ställas: Varför
            är koope- rativ barnomsorgsverksamhet diskriminerad beträffande
            statsbidrag i för- hållande till den kommunala daghemsverksamheten?
            När nu förändringar skall göras beträffande riktlinjerna för statsbidragen
            till barnomsorgen är det enligt min mening naturligt att kooperativ
            verksamhet erhåller statsbi- drag för varje anställd med 30 000
            kr. liksom för kommunal daghemsverk- samhet. Även i ett annat
            avseende är de nya statsbidragsreglerna orättvisa och därmed styrande.
            Enligt kommunförbundets analys slår de nya statsbidra- gen hårt
            mot kommuner som satsat på familjedaghem i stället för daghem.
            I genomsnitt förlorar dessa kommuner 2 700 kr. per plats och år
            jämfört med 1983. Kommunernas nettokostnader enligt det nya statsbidragssystemet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2847/mot_198384__2847-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UdkTaZdmcjTaYFqsokSocp">
            Mot. 1983/84: 2847 13
          </fw>
          <p xml:id="i-NWcwnrfiYVmEA7WhguiBAk">
            ökar med drygt 5 000 kr. för plats i familjedaghem medan kostnadsökning-
            en för daghemmen stannar vid 1650 kr. Denna snedvridning av statens
            stöd till dessa två omsorgsformer bör rättas till. Om inte så
            sker drabbas landsbygdskommuner med en ofta låg skattekraft ogynnsamt.
            Detta går då ut över barnen i dessa kommuner, som kanske inte
            kan erhålla den tillsynsomsorg som på grund av geogra- fiskt läge
            är den enda tillgängliga vid sidan av mindre kooperativ. Sammanfattningsvis
            föreslår jag att statsbidragsreglerna för kooperativ barnomsorg
            kompletteras så att bidrag för årsarbetare utgår med 30000 kr.
            per anställd och att statsbidraget per inskrivet barn i familjedaghem
            höjs till 18000 kr. (minst 7 tim/dag) och för varje barn inskrivet
            deltid till 9000 kr. (mindre än 7 tim/dag) samt att reducering
            sker på bidraget till plats på daghem med belopp som balanserar
            den statliga totalkostnaden. En differentierad omsorgsverksamhet
            kompletterad med en reell ut- byggd vårdnadsersättning ger en
            god, för alla föräldrar rättvis och valfri barnomsorg. Allt för
            barnens bästa. Med stöd av det anförda hemställs att riksdagen
            beslutar att anta de riktlinjer för statsbidrag till barn- omsorg
            som förordas i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-VDfLBZr5TDzfFq4unvSTNh" type="date">
            Stockholm den 13 april 1984
          </p>
          <div xml:id="i-6HoYGTTuaUNNKLHTrP4aVM" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-WUE9hdZ9Z4Az7yJvPRRMeJ" who="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1" type="signature">
              KARL BOO (c)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
