<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa ekonomisk-politiska åtgärder, m. m.  (prop. 1983/84:40)</title>
        <author>Rune Rydén m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa ekonomisk-politiska åtgärder, m. m.  (prop. 1983/84:40)</title>
          <idno type="rdwebb">G702136</idno>
          <rs type="number">136</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702136/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702136</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702136</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>RUNE RYDÉN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC</idno>
            <name>OLLE AULIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb</idno>
            <name>BO ARVIDSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>KNUT WACHTMEISTER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>PER STENMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B2F3iN2ctPgcsAY277UtDF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B2F3iN2ctPgcsAY277UtDF">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6UFu18Lx32dr6xxduGNnBb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__136/mot_198384__136-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HdxHxqotNYVXCYV7BUUVcK">
        Mot. 1983/84:136 2
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5Ht8eFKpgzhPcNRPLNQeMw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9VPpmSKdaw13j6wjDvKN6c"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-AkMfmNG2nLm2AqneZ44cAn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AD5kpjGsrNtE3Lz3LX5Hmn">
        <div xml:id="i-dNsx8eW7kmtqw2wPHmQ2p">
          <p xml:id="i-D4YDz1KEGikdzbQdKooXoY">
            Mot. 1983/84
          </p>
          <p xml:id="i-SxSXAsA1VUbYzfst2qqt3Y">
            136-140 Motion
          </p>
          <p xml:id="i-5c99hJEnNTbCt3yPMmq6ws">
            1983/84:136
          </p>
          <p xml:id="i-CTfuaveDcdHCqBu28yrhGk">
            Rune Rydén m, fl. Vissa ekonomisk-politiska åtgärder, m. m. (prop.
            1983/84:40)
          </p>
          <p xml:id="i-HVdj1A9uWUYX2hdWKnwecg">
            I proposition 1983/84:40 angående vissa ekonomisk-politiska åtgärder
            föreslås i bilaga 6 bl. a. att antalet nybörjarplatser på läkarlinjen
            vid universitetet i Lund minskas med 90 platser — från 190 till
            100 — fr. o. m. läsåret 1984/85. Minskningen bör enligt propositionen
            i princip genomföras så att den kliniska utbildningen vid Malmö
            allmänna sjukhus läggs ner. Detta skulle enligt propositionens
            beräkningar ge en besparing på 55 milj. kr. per år när ersättning
            enligt läkarutbildning och medicinsk forskning vid Malmö allmänna
            sjukhus inte längre utgår samt ytterligare 20 milj. kr. under
            utbildningsdepartementets huvudtitel, avseende grundutbildning.
            Dessa beräkningar måste enligt vår uppfattning med nödvändighet
            vara mycket approximativa. Nedskärningen vid Malmö allmänna sjukhus
            skulle enligt propositionstexten medföra en besparing av 20 milj.
            kr. på grundut- bildningsanslaget, men försök till beräkningar
            som gjorts vid Lunds universi- tet visar på en lägre besparing.
            Vidare är avvecklingskostnaderna inte tillfredsställande belysta,
            och det framtida tillvaratagandet av de nuvarande forskningsresurserna
            är vagt och motsägelsefullt formulerat. Bl. a. innebär detta att
            resurserna inte kan garanteras komma medicinsk forskning till
            godo, vare sig i Malmö-Lund-området eller i någon annan högskoleregion.
            Tvärtom. Ett beslut om en total nedläggning av forskningen vid
            Malmö allmänna sjukhus kommer av arbetsrättsliga skäl att medföra
            omfattande avvecklingskostnader, som inte på något sätt är medräknade
            i de hittills redovisade besparingskalkylerna. Framtida utbetalning
            av löner och basre- surser till kvarvarande professorer med fullmaktsställning
            kan komma att under en 25-årig period uppgå till 100 milj. kr.
            Dessa kostnader har inte till någon del medräknats i besparingarna.
            Även om man på olika sätt kan flytta folk, kan man inte lösa detta
            genom tillfälligheternas spel utan att kostnader kommer att uppstå.
            Trots att vi motionärer anser att behovet av att spara pengar
            är mycket stort, betydligt större än vad regeringen i propositionen
            föreslår, och att antalet antagningsplatser på läkarlinjen måste
            minskas — vilket vi moderater motionerat om under flera år — anser
            vi att det måste finnas ett mer genomarbetat beslutsunderlag än
            vad som framgår av propositionstexten. Speciellt förvånande är
            det att regeringen förbigår UHÄ:s fleråriga förslag om att minska
            läkarutbildningen i Stockholm med 90 platser. Det har både från
            de olika lärosätena och studerandeorganisationerna klagats på
            att det bedrivs medicinsk undervisning utan forskningsverksam-
          </p>
          <p xml:id="i-NPe4Hfy3a1iCS2S5Howkj3">
            1 Riksdagen 1983/84. 3 saml. Nr 136-140
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__136/mot_198384__136-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QNp84tnMiRvGikbZ6nLvC3">
            het. Forskning och undervisning hör samman och är beroende av
            varandra. Undervisning utan forskning tenderar till att få lägre
            kvalitet. En nedlägg- ning av undervisningen vid de undervisningssjukhus
            i landet som saknar egen forskningsorganisation — Danderyds sjukhus,
            Södersjukhuset i Stockholm och Östra sjukhuset i Göteborg — borde
            därför ske före någon annan enhet, och det borde enligt vår uppfattning
            ske redan nu med 180 platser i Stockholm Men detta räcker inte.
            Med en fortsatt intagning på den nivå som i dag sker kommer antalet
            läkare att öka från 19 000 år 1980 till 33 000 vid sekelskiftet,
            och inom vissa specialiteter kommer man att ha ett överskott redan
            inom de närmaste åren. För att kunna hålla en rimlig balans mellan
            behov och utbildning i framtiden måste antagningen till läkarlinjen
            minskas med uppåt 300 platser. Eftersom man oftast arbetar med
            grupper om 4S5 elever i läkarutbildningen torde en minskning om
            270 platser vara en rimlig målsättning. Det borde ankomma på UHÄ
            att i samråd med socialdepartementets sjukvårdsdelega- tion fastställa
            det exakta antalet antagningsplatser, varefter UHÄ bör få i uppdrag
            att utöver den minskningen om 180 platser i Stockholm komma med
            förslag till hur en minskning av antalet antagningsplatser till
            läkarlinjen och resurserna till denna skall ske. Detta borde kunna
            ske skyndsamt så att beslut kan fattas i god tid före antagningarna
            till läsåret 1985/86. Vi motionärer delar alltså regeringens uppfattning
            att läkarlinjen måste minskas, men vi anser att den föreslagna
            nedskärningen på 90 platser är för liten och att den vad det gäller
            valet av plats inte är tillfredsställande utredd. Förslaget att
            avveckla den kliniska utbildningen vid MAS har väckt berättigad
            kritik på grund av det bristfälliga utredningsmaterialet och att
            regeringen förbigått UHÄ:s alternativ men framför allt på grund
            av att nedskärningen drabbar direkt eller indirekt den forskning
            som bedrivs vid MAS och som är på många områden av mycket hög
            internationell klass. Vissa delar av den kliniska forskningen
            är unika för regionen eller för hela landet. Det gäller handkirurgi,
            plastikkirurgi, transplantationskirurgi, expe- rimentalkirurgi,
            endokrinologi och koagulationssjukdomar. Risken att många forskare
            vid en nedläggning lämnar inte bara Malmö utan också Sverige kan
            leda till en förlust för hela vårt land. Att både Sverige som
            helhet och regionen skulle drabbas hårt av en nedläggning av läkarutbildningen
            framgår av brev från Sjukhusläkarföre- ningen. Man framhåller
            bl. a. att kännemärke för undervisningen i Malmö är den goda tillgången
            på lämpliga patienter. Denna praktiska inriktning, menar man,
            ”värderas högt av studerande och skapar goda och ansvarskän- nande
            läkare”. Utomordentligt framstående forskning bedrivs i dag vid
            olika institutioner på MAS. Mest ryktbara är Kemiska centrallaboratoriet
            och Koagulationsla- boratoriet. Båda har tilldelats internationella.
            pris för framstående forsk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__136/mot_198384__136-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LaAXwL4eBQj8V5gXu4pSdC">
            Mot. 1983/84:136 $
          </fw>
          <p xml:id="i-LKgtfstAMiUu4oqubmXqpw">
            ningsinsatser. Den epidemiologiska forskningen, som bedrivs vid
            samtliga institutioner, är också välkänd. I detta sammanhang vill
            vi understryka Malmös fördel av att ha ett gemensamt sjukhus.
            Genom en sällsynt hög obduktionsfrekvens har sjuk- domsförlopp
            kunnat studeras på ett mer avancerat sätt än på flertalet andra
            håll. Bland mycket annat har detta lett till att WHO har valt
            Malmö för att genomföra en stor undersökning om åderförkalkning.
            I samarbete med International Agency For Cancer Research utförs
            en omfattande undersök- ning av samband mellan kost och cancer.
            Även ett antal företag inom läkemedelsindustrin skulle drabbas
            hårt av en nedläggning av forskningen vid MAS. I Malmöhus län
            finns ett flertal företag med biomedicinsk eller medicinsk-teknisk
            inriktning. De har alla en utpräglad forskningsprofil. Mest uppmärksamhet
            har riktats mot Gambro med även läkemedelsföretagen Drago, Ferring,
            Ferrosan och Leo visar en stark expansion. Under 1982 omsatte
            dessa Skåneindustrier mer än 2 200 miljarder kronor. Tillsammans
            har de utvecklingsmöjligheter i mångmiljard- klassen, vilket skulle
            ge hundratals nya arbetstillfällen. Ett ytterligare mått på forskningens
            höga klass vid MAS utgör det stora antalet doktorsavhandlingar.
            Under den senaste tioårsperioden har ca 160 avhandlingar ventilerats
            vid de kliniska institutionerna. Disputationsfre- kvensen i Malmö
            ligger därmed högre än i både Linköping och Umeå. Även för läkarnas
            vidareutbildning får nedläggningen av läkarutbildning- en och
            forskningen vid MAS stor betydelse. F. n. ges närmare 30 96 av
            landets alla NLV-kurser i Lund eller Malmö. Enligt riksdagens
            beslut skall NLV-kurserna läggas ut på de nya regionala samverkansnämnderna.
            Rege- ringen har uppdragit åt socialstyrelsen att successivt genomföra
            en sådan decentralisering. En nedläggning av MAS som undervisningssjukhus
            skulle försvåra en sådan decentralisering. Om läkarutbildningen
            vid MAS läggs ned så innebär det att ca 1,8 miljoner sydsvenskar
            endast får tillgång till 100 läkarutbildningsplatser. Detta kan
            jämföras med att Stockholmsregionen med något mindre befolkning
            har tillgång till 370 platser. Den geografiska snedfördelningen
            av den medicinska utbildningen skulle bli bättre om 189 ej forskningsanknutna
            utbildningsplatser lades ned vid Danderyds sjukhus och Södersjukhuset,
            samtidigt som den medicinska forskningen behåller sin regionala
            fördelning. I det sammanhanget bör det övervägas om det är rimligt
            att bygga ut den medicinska fakulteten i Linköping med de teoretiska
            ämnena, vilket bör ske om den skall vara kvar eller om de medicinska
            forskningsresurserna skall koncentreras. Enligt vår uppfattning
            får inte Linköping undantas när diskussionen om ett minskat antal
            läkarutbildningsplatser förs. Det är säkerligen oundvikligt att
            även den medicinska forskningen måste minskas i samband med att
            antalet platser på läkarlinjen reduceras utöver de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__136/mot_198384__136-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H54yDbXD43v6odvH7BQx2v">
            Mot. 1983/84:136 4
          </fw>
          <p xml:id="i-2GPxTEJf3Rx2s3kdiYDge1">
            180 vi förespråkar skall ske vid nästa läsår, men det måste först
            utredas av UHÄ. Kanske bör en del av dessa resurser användas till
            att förlänga medicinarutbildningen med en termin. Med hänvisning
            till ovanstående yrkar vi 1. att riksdagen avslår förslaget om
            en minskning av antalet nybörjarplatser på läkarlinjen vid universitetet
            i Lund/Malmö, 2. att riksdagen beslutar att antagningen till läkarutbildningen
            skall vara 846 fr. o. m. läsåret 1984/85 enligt de riktlinjer
            som anges i motionen, 3. att riksdagen i likhet med UHÄ beslutar
            att minskningen genomförs vid Karolinska institutet på så sätt
            att undervisning- en vid Danderyds sjukhus och/eller Södersjukhuset
            läggs ned i första hand, 4. att riksdagen bemyndigar regeringen
            att låta UHÄ i samråd med socialdepartementets sjukvårdsdelegation
            utreda det framtida behovet av utbildningsplatser på läkarlinjen
            och de konsekvenser det får för den medicinska forskningen, 5.
            att riksdagen uttalar att besparingsförslag inom utbildningsom-
            rådet skall innehålla en plan över effekterna på utbildnings-
            och forskningsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-N8Kd2vSQATTDmtfB9bHpoA" type="date">
            Stockholm den 15 november 1983
          </p>
          <p xml:id="i-LD5iBpVg5LWRF4tGDynU5j">
            RUNE RYDÉN (m) OLLE AULIN (m) KNUT WACHTMEISTER (m) BO ARVIDSON
            (m) PER STENMARCK (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
