<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vissa avdrag för kostnader för intäkternas förvärvande, m. m.</title>
        <author>Gunnar Björk i Gävle och Arne Fransson</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vissa avdrag för kostnader för intäkternas förvärvande, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G702231</idno>
          <rs type="number">231</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702231/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702231</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702231</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe</idno>
            <name>GUNNAR BJÖRK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG</idno>
            <name>ARNE FRANSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S6WmD6YGetcSSumi3GtEQ7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-S6WmD6YGetcSSumi3GtEQ7">
          <note type="signatory" corresp="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__231/mot_198384__231-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RRDAfQ4M22zgXnX7sYBXCB">
        Motion 1983/84:231
      </fw>
      <div xml:id="i-Up7BhNfF9tUAzqTF8gnSYh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Xv53Q59udVdEiMkfUXAEcG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NkuP3icNhcDyoHM124UZF9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BWm9eoDLTJcTvvxHJFv51N" type="motBody">
        <div xml:id="i-CqhobLQKcoscqFwNjZPeKN">
          <p xml:id="i-6GL12FvthxXxr6P6vimxL8">
            Gunnar Björk i Gävle och Arne Fransson Vissa avdrag för kostnader
            för intäkternas förvärvande, m. m. (prop. 1983/84:68)
          </p>
          <p xml:id="i-L26NULP2VepZEwBLJzKZ4Z">
            Avdrag för logikostnad i enskild tjänst
          </p>
          <p xml:id="i-T5v7kgMJoAu3r1BBJ7uHVF">
            Traktamente som utges av staten, kommunen och vissa andra offentliga
            institutioner skall ej tas upp till beskattning. Avdrag för motsvarande
            kostnader får ej heller göras även om kostnaderna överstigit traktaments-
            beloppet. Endast om traktamentsersättningen varit avsedd att endast
            täcka en liten del av kostnaden får avdrag för de faktiska kostnaderna
            göras. Enligt den s. k. nattventilen i de statliga traktamentsbestämmelserna
            utges ersättning för den faktiska logikostnaden om inte nattraktamentet
            förslår.
          </p>
          <p xml:id="i-87dskx2dQRASbKPneex43f">
            Traktamente i enskild tjänst
          </p>
          <p xml:id="i-H8k6JSBYN8FktFE4cSwYyS">
            Traktamente som utbetalas i enskild tjänst skall däremot i regel
            tas upp till beskattning. Avdrag får göras med det utgivna beloppet
            dock högst med dets. k. normalbeloppet som bestäms av riksskatteverket
            varje år. Om den skattskyldige kan visa att kostnaden varit högre
            än normalbeloppet får han dock göra avdrag med det högre beloppet.
            Han måste då visa att alla ökade levnadskostnader sammantaget
            varit högre än normalbeloppet, det räcker inte med att visa att
            t. ex. nattraktamentet inte täckt hotellkostna- den. I många fall
            betalar arbetsgivaren även i enskild verksamhet hotellkost- naden
            direkt och utger endast dagtraktamente till den anställde. I så
            fall skall arbetsgivaren på kontrolluppgiften markera att sådant
            utlägg gjorts. Den skattskyldige får göra avdrag med normalbeloppet
            för dag (om han fått traktamente till lägst detta belopp). I detta
            fall råder i princip likställd- het mellan statlig och enskild
            verksamhet. Om arbetstagare i enskild tjänst däremot får ersättning
            av arbetsgivaren för logikostnaden måste arbetsgivaren uppge beloppet
            (sammantaget med övrigt traktamente) på kontrolluppgiften och
            den skattskyldige får ta upp beloppet till beskattning. Avdrag
            utöver normalbeloppet för dygn får endast göras om han kan visa
            att den sammanlagda ersättningen för dag och natt inte täckt samtliga
            kostnader. Det finns således inte någon ”natt- ventil” i kommunalskattelagen
            som medger att logikostnaden behandlas separat. Denna fråga har
            nyligen behandlats av traktamentsbeskattnings- sakkunniga i betänkandet
            SOU 1983:3 (utdrag, s. 96 ff. bifogas). I betän- kandet föreslås
            att kommunalskattelagen ändras så att avdrag medges för faktisk
            logikostnad i enskild tjänst om kostnaden är skälig och inte har
            betalats direkt av arbetsgivaren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__231/mot_198384__231-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HveyhE5CTuxVfVVVq9L5GU">
            Mot. 1983/84:231 17
          </fw>
          <p xml:id="i-SLgNPKxGFgbefZ3GMuvUKA">
            Den situation som råder på detta område skapar en stor orättvisa
            mellan löntagare som tillämpar samma traktamentsregler men har
            olika arbetsgi- vare. De flesta tillämpar dessutom statens traktamenten.
            Den nuvarande situationen innebär att många som erhållit traktamente
            i enskild tjänst och som själva lagt ut kostnaden för sin hotellräkning
            får skatta för detta, därest arbetsgivaren måste ta upp detta
            på kontrollupp- giften. Detta är både orimligt och orättvist.
            Eftersom en som är offentlig- anställd aldrig drabbas av detta.
          </p>
          <p xml:id="i-Dux2PXRhefsPbHfdhExuFe">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-B9qyKaPM93GPWNWvhoscWc">
            Med anledning av ovanstående vill jag föreslå att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att samma traktamentsregler
            bör gälla oavsett arbetsgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-KCTQsCxYnPi2Srqep6jids" type="date">
            Stockholm den 23 november 1983
          </p>
          <div xml:id="i-Uk84v5mC5XKRMSrsJ4v85X" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-5wbEtNNaf2J4LqAASaSEdE">
              <item xml:id="i-5Lx8R5rksqEmXKZ5Py9Aca" who="i-4ArLZazBX4fxunitZvs7oe" type="signature">
                GUNNAR BJÖRK (c)
              </item>
              <item xml:id="i-SmcwPT9tF1chDjtRx9kYkF" who="i-jfPyBgwNkgJP6agUZAarG" type="signature">
                ARNE FRANSSON (c)
              </item>
              <item xml:id="i-3iwTQmKBjpfPHmHHivxt2A">
                i Gävle)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
