<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändring av SJ:s företagsform</title>
        <author>Rolf Clarkson m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändring av SJ:s företagsform</title>
          <idno type="rdwebb">G7022424</idno>
          <rs type="number">2424</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022424</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj</idno>
            <name>ROLF CLARKSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>WIGGO KOMSTEDT</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UKokGEkSYX9z5RYNgjatdo</idno>
            <name>GÖRAN RIEGNELL</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>GÖREL BOHLIN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>PER STENMARCK</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HHwnBviWfk8ApLAvNRT4C8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HHwnBviWfk8ApLAvNRT4C8">
          <note type="signatory" corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UKokGEkSYX9z5RYNgjatdo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2424/mot_198384__2424-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Y4gSX4woPJjeShRCzYzgS5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EvY9G4WKo3YhExsKJsYR6A"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Vs5sd4Pcog87VWMqpuxkFy"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-tQXxxJ8pLaqe2xX4swd8J">
        <div xml:id="i-4qn1jroAT9AtBcFqX6Jvz9">
          <p xml:id="i-Lba5gf2YoXCd53kGUBqtM8">
            Motion 1983/84:2424
          </p>
          <p xml:id="i-Uyxpjcf8MJZ1tcXHshmeb3">
            Rolf Clarkson m. fl. Ändring av SJ:s företagsform
          </p>
          <p xml:id="i-fYKC6zjGVqn7SqSorC4d7">
            Statens järnvägar kom till i slutet av förra seklet. Verket har
            utvidgats genom nybyggnation och genom uppköp av privata järnvägar.
            Utvecklingen rent tekniskt har i jämförelse med alternativa transportsätt
            varit långsam — varken flyg-, personbils- eller busstrafik fanns
            i slutet av 1800-talet! Även sjöfarten har utvecklats snabbare.
            Jämfört med transportalternativen har järnvägsdriften en bristande
            flexibilitet och mycket hög andel fasta kostnader. Rälsen ligger
            där den ligger. Närmast kommer vägtrafiken, men möjligheten att
            variera kostnader och servicenivå på vägen är väsentligt större
            än för järnvägen. Järnvägsnätet kännetecknas också av stor andel
            fasta kostnader. Järnvägarna skiljer sig också från vägtrafiken
            och andra transportsätt genom att även själva banans förvaltning
            ingår i transportföretaget. Konkurrensnackdelarna började göra
            sig gällande redan under mellan- krigstiden. Botemedlet efter
            kriget blev då nedläggning av ett stort antal bibanor med sviktande
            trafik. Under slutet av 1960- och på 1970-talet blev nedläggningarna
            allt fler och SJ:s utveckling kom att inriktas åt två håll. Å
            ena sidan genomfördes en hård kostnadsrationalisering, som dock
            inte löste SJ:s huvudproblem på en föränderlig marknad. Å andra
            sidan bröt SJ in på de marknader från vilka konkurrensen kom.
            Busstrafik och Svealast, som organiserar en stor volym lastbilstrafik,
            blev nya grenar. Dessa båda konkurrerar dels med järnvägsdriften
            och ger dels möjligheter till konkurrenskraftiga kombinatio- ner
            med denna. En sådan dubbelroll gör styrningen svår. Under de senaste
            åren har problemen mer försökt lösas med strukturplanering innebärande
            bl.a. en massiv investeringsvåg och omorganisation för att få
            ett mer affärsmässigt tänkande till stånd. Mycket talar emellertid
            för att den nya uppgiften är orimlig att klara med nu existerande
            järnvägsnät och företagsform. Om statens järnvägars verksamhet
            bedrivits som ett privat affärsföretag hade sturkturförändringarna
            av företaget säkerligen gått mycket snabbare och med all sannolikhet
            fått mer strikt affärsmässig inriktning. Nästan samtliga statliga
            affärsverksamheter som kommit till under 1900-talet har fått formen
            av aktiebolag. Anledningen härtill är främst att verksformen är
            förenad med en rad problem, vilket också påpekats av flera statliga
            utredningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2424/mot_198384__2424-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BrD7fpK474k3EvsZGdHWvz">
            Mot. 1983/84:2424 8
          </p>
          <p xml:id="i-WGiCchRpab9aY3orzhNfDY">
            Några av dessa generella problem är: Affärsverken har både myndighets-
            och förvaltningsuppgifter, dvs. såväl myndighetsuppgifter som
            kommersiell verksamhet. Motiven för verksamheten är inte entydiga.
            Förutom vinstmotiven och att verksamheten inom specialområdet
            skall vara effektiv så måste man ta en rad olika hänsyn, t. ex.
            regionalpolitiska, försvarspolitiska och sysselsättningspo- litiska.
            Styrelsen har en mellanställning mellan departement, politiker
            och verksledning och har ett mer begränsat inflytande än i t.
            ex. ett aktiebolag. Dess generaldirektör, som tillsätts av regeringen,
            är i realiteten oavsättlig. Affärsverksamheten är en del av staten
            och politikerna bestämmer över investeringarna. Verksamheten kan
            därför inte finansieras med externa lån. Ofta saknas också en
            långsiktig strategi för affärsverkens investeringar. SJ som affärsverk
            skiljer sig från ett aktiebolag främst genom mindre handlingsfrihet
            i finansiella frågor. Staten har ett avgörande inflytande på verkets
            kapitalförsörjning och investeringsvolym. SJ är inte en självständig
            juridisk person och äger inte tillgångarna i verksamheten utan
            förvaltar dem åt staten. SJ har inte full handlingsfrihet i ekonomiska
            frågor enligt statliga förvaltningsrättsliga föreskrifter. Det
            gäller exempelvis finansförvaltning, att uppta långfristiga lån
            samt att köpa och sälja fast egendom. Den statliga bokföringsförordningen
            för myndigheter gäller sedan 1980 för SJ:s redovisning. Omsättningstillgångar
            finansieras av driftsinkomster och rörlig kredit i riksgäldskontoret.
            SJ betalar ränta för denna kredit. Anläggningstillgångar finansieras
            genom investeringsanslag som beslutas av riksdagen. Ianspråktagna
            medel ökar statskapitalet, som amorteras genom inleverans av avskrivningsmedlen
            baserade på anläggningstillgångar- nas nuvärden. Dotterbolagen
            är självständiga juridiska personer och följer bestämmelser- na
            i aktiebolagslagen och bokföringslagen. Resultatöverföringar eller
            lån mellan SJ och bolagen och ändring av aktiekapital kan bara
            ske efter regeringens medgivande. Koncernbeslut upprättas inte
            av SJ. SJ har under många år haft lönsamhetsproblem. Delar av
            bannätet är underutnyttjade, och staten har länge subventionerat
            SJ:s verksamhet. Endast en gång sedan budgetåret 1969/70 har SJ
            lyckats uppfylla det förräntningskrav som staten ställt upp. För
            1983 kommer SJ:s officiella redovisning att vissa på en förbättring,
            men detta är främst genom bokföringsmässiga transaktioner i form
            av nedskrivningar av statskapital, bortskrivningar och kostnadsavlastningar.
            För budgetåret 1984/85 kommer samhällets kostnader för järnvägarna
            att uppgå till ca 3 miljarder kronor. Under 1980-talet kommer
            SJ att ha investerat sammanlagt ca 20 miljarder och med årliga
            investeringar motsvarande ca en tredjedel av omsättningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2424/mot_198384__2424-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Tkg2Ms9ZFTnJdjz4jFNRiU">
            Mot. 1983/84:2424 9
          </p>
          <p xml:id="i-EqZsuQGYgKsDWG8dXxopEy">
            Samtidigt ger verksamheten stora och växande underskott. Troligen
            måste man framöver räkna med stigande underskott och fortsatt
            nedskrivning av statskapitalet om inga åtgärder vidtas. Detta
            visar att det är tveksamt om huvuddelen av investeringarna är
            samhällsekonomiskt motiverad. Om SJ varit aktiebolag under samma
            period som nu nämns, hade investeringarna dels finansierats utanför
            statsbudgeten, dels med säkerhet i högre grad varit företagsekonomiskt
            motiverade och därmed också samhällsekonomiskt värdefullare. Att
            via skattemedel bekosta en trafik som till vissa delar är en klar
            samhällsekonomisk belastning och som dessutom troligen skulle
            klaras till en rimligare kostnad av annan trafikgren, kan inte
            vara nationalekonomiskt försvarbart. Både för att ge SJ en möjlighet
            till snabbare strukturanpassning, anpassning till dagens krav
            och för att stimulera till en konkurrens på mer lika villkor inom
            transportsektorn skulle ett byte av företagsform från verk till
            aktiebolag vara fördelaktigt. Byte av affärsform innebär dels
            eget resultatansvar, dels minskad detaljreglering från politiker
            och departement. Dessutom får styrelsen en starkare och mer ansvarsfylld
            ställning. SJ:s nya organisation skulle kunna vara utgångspunkten
            för ett mera marknadsinriktat företag, ett särskilt aktiebolag.
            Finansieringen av investeringar kan då ske utifrån likartade förutsättning-
            ar som för andra kommersiella företag. Som aktiebolag skulle verket
            ha egna tillgångar, vilket ökar möjligheterna att låna externt
            samtidigt som ägarna — på samma villkor som dess konkurrenter
            — kan bestå med kapital. För statens del uppnår man den fördelen
            att både slippa hanteringen av upplåning och belastningen på skuldsidan.
            De för aktiebolagen förmånliga reglerna för avskrivningar, värdering
            av tillgångar m. m. kan utnyttjas. Möjligheterna till olika skattefria
            avsättningar till investeringsfonder, lagerreserv m. m. likaså.
            Självklart skall fortfarande möjligheten för staten finnas att
            ålägga det nya bolaget speciella samhällsuppgifter, varvid företaget
            bör få sådan ersättning som kan betraktas som rimlig. Dock förutsätts
            att en mer affärsmässigt utformad organisation ger möjlighet till
            och leder till bättre företagsekono- miska resultat och därmed
            behövs mindre eller inget stöd från staten. Vi vill därför föreslå
            dels att SJ:s företagsform ändras till aktiebolag, dels att en
            översyn görs beträffande lämplig organisation och uppdelning och
            vill i detta sammanhang aktualisera följande:
          </p>
          <p xml:id="i-74vfbtrcM6kNibDb22Jhtr">
            e En separation av bansystemet från verksamheten i övrigt. Detta
            skulle ge en klarare överblick över persontrafikens resp. godstrafikens
            olika utnyttjande av banan samt kostnader för resp. transporter,
            behov av förbättringar och förstärkningar, kostnader samt intäkter
            för ”uthyrning” av banan i dess olika delar. Avkastningen av investeringarna
            i bansystemet kan då säkrare beräknas och på liknande sätt som
            för vägnätet. En modell, som f.ö. antyds i SJ:s anslagsframställning
            (s. 27) som ett önskemål.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2424/mot_198384__2424-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3fzt54b9eJxkTqhgn9F9jg">
            Mot. 1983/84:2424 10
          </p>
          <p xml:id="i-JUeKr1gMsxhmSCr29UxqQV">
            1963 gjordes uppdelning i A- och E-nät (Affärs- resp. Ersättningsberät-
            tigad nät). De s.k. prövningsbanorna svarar i dag för ca 1 90
            av trafiken. Riksnätet omfattar 71 70 av bannätet dvs. 29 90 ligger
            utanför riksnätet. Dets. k. A-nätet omfattar 45 76 och E-nätet
            55 26; E-nätet svarar dock för enbart 7 90 av trafiken (1982/83).
            Givetvis skall delar av det olönsamma bannätet kunna ”hyras ut”
            för trafik till länsbolagen och andra i enlighet med riksdagens
            beslut 1983. Eftersom trafikpolitiken bygger på och skall bygga
            på konkurrens på lika villkor mellan även kollektiva trafikslag
            bör konkurrenssituationen underlättas av att väg-, luft- och spårtrafik
            har liknande villkor och subventionerna från staten inte ensidigt
            gynnar en trafikgren. Ett frånskiljande av bansystemet underlättar
            jämförbarheten. e Man bör överväga sammanförande av alla SJ:s
            verkstäder till en enhet (eventuellt division), som på kommersiell
            grund kan ge service, underhåll och reparationer åt såväl SJ,
            malmbanetrafiken som länstrafiken m. fl. e SJ Resebyrå som separat
            aktiebolag. Organisatoriskt utgör SJ Resebyrå (SJR) en division
            direkt under generaldirektören "och agerar på resemarknaden på
            samma villkor som andra resebyråföretag. Tillsam- mans med dessa
            är SJR en viktig kanal för försäljning av järnvägsresor. (Resultatet
            1982 utgjorde 32 milj. kr.) e Malmbanan avskiljs och bildar tillsammans
            med transportköparna och NSB (Norges Statsbanor) ett gemensamt
            företag. Överläggningar om detta bör upptas. e SJ:s dotterföretag
            bör kunna säljas ut. Många av dessa företag kan säkerligen intressera
            även privata köpare. En börsintroduktion kan i flera fall vara
            lämplig.
          </p>
          <p xml:id="i-KfodGcdpQ9U77K6xpTy1Dz">
            SJ:s dotterföretag är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WW6riXtueVM392pp9HXbgp">
            ASG AB
          </p>
          <p xml:id="i-TkhYKzgkBuCr12xaYmHNpG">
            Intäkter: 3 343 milj. kr. Resultat 1982: 4,6 milj. kr. Verksamhet:
            Inrikes och utrikes spedition och transportförmedling av gods.
            SJ äger 75 70 av aktiekapitalet, varav 24,85 96 genom GDB AB.
            Anställda: 4720.
          </p>
          <p xml:id="i-4LaAiotopqNnt6NxpvBjco">
            GDB Biltrafik AB
          </p>
          <p xml:id="i-5cqg9esfR3JZUsGfnNVwcU">
            Intäkter: 686 milj. kr. Resultat 1982: 4,3 milj. kr. Verksamhet:
            Busstrafik, godstransporter med lastbil samt bilservice- och restaurangrörelse.
            537 bussar, 221 lastbilar, 224 släpvagnar, 19 bilservicesta- tioner,
            21 gummiverkstäder, 15 kiosker/cafeterior samt 2 motell. Anställda:
            1799,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2424/mot_198384__2424-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HuVQ3bpPL5roFWhBNu3aUd">
            Mot. 1983/84:2424 11
          </p>
          <p xml:id="i-JiLcD521KGvTBzMYpNFPFx">
            TGOJ AB
          </p>
          <p xml:id="i-ByNg2TTF5zG9Wrc36XK1EM">
            TGOJ driver gods- och persontrafik på den 322 km långa järnvägen
            Ludvika-Eskilstuna-Oxelösund ”som en integrerad del av det svenska
            järnvägsnätet och i nära samarbete med SJ”. Rörelseresultat för
            TGOJ 4 mkr för 1982. TGOJ har 32 ellok, 22 diesellok/Iokomotorer,
            13 elmotorvagnar, 19 personvagnar och 1929 godsvagnar. Anställda:
            874.
          </p>
          <p xml:id="i-VdvNQvfA7ZFun3AYwghtgM">
            AB Landtransporter
          </p>
          <p xml:id="i-Nu2UAeFfAAYjt8o6Qqqftc">
            Intäkter: 55 milj. kr. Resultat 1982: 0,2 milj. kr. Verksamhet:
            Bolaget helägs av SJ (45,3 70 av aktierna genom GDG) men administreras
            och driver åkerirörelse med ca 200 fordon under ASG:s överinseende.
            Anställda: 254.
          </p>
          <p xml:id="i-6pASdEU9hUgYTXDdbFqqYa">
            AB Trafikrestauranger
          </p>
          <p xml:id="i-3qCwKwvvvTuA4Rj94zDE8k">
            Intäkter: 235 milj. kr. Resultat 1982: 3,2 milj. kr. Verksamhet:
            Restaurangrörelse på tåg, färjor och järnvägsstationer. Av intäkterna
            stod försäljningen på tåg för 91 mkr, på färjor för 17 mkr och
            järnvägsstationernas försäljning för 123 mkr. Anställda: 1001.
          </p>
          <p xml:id="i-KCBhtRsu5j8iUXRjkR58P5">
            AB Swedcarrier
          </p>
          <p xml:id="i-2C5LcexcooJDeQHiMnam7d">
            Intäkter: 384 milj. kr. Resultat 1982: 5,6 milj. kr. Verksamhet:
            Inrikes godstransporter med lastbil, samt rederirörelse. Koncernen
            hette före 1983 Svenska Lastbil AB (Svealast) och vid omorganisationen
            bildades följande dotterbolag med Swedcarrier som moderbolag (budgeterad
            omsättning och antal anställda 1983 inom parentes): AB Swedcarrier
            (68 mkr/15), Svealast AB (338 mkr/1020), Norströms Åkeri (9 mkr/40),
            Freys (30 mkr/97), Scandinavian Ferry Lines (451 mkr/1 428), Hillerströms
            Transport (120 mkr/102), AB Resmastservice (9 mkr/16). SJ är genom
            Swedcarrier helägare till samtliga dotterbolag, utom Hillerströms
            där Swedcarrier har 50 20 av aktiekapitalet. Anställda (83): 2718.
          </p>
          <p xml:id="i-McQyF2iopXsXh735VRiqze">
            AB AGEVE
          </p>
          <p xml:id="i-Ugq8ZXWQCEMDAwZN2NtCa1">
            Intäkter: 202 milj. kr. Resultat 1982: 1,8 milj. kr. Verksamhet:
            Tillverkning av godsvagnar och gruvlok. Man levererade bl. a.
            690 slutna vagnar, 151 vagnar för stålämnestransporter, 9 kolvagnar
            och 93 personvagnsboggier. Framdeles kommer man även att leverera
            godsvagnar och utrustning till Zambia. Anställda: 327.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2424/mot_198384__2424-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Uzs237WgGaq7HsJ722jFVv">
            Mot. 1983/84:2424
          </p>
          <p xml:id="i-52anctbGocYyJ7NkzPwSbR">
            NBJ AB
          </p>
          <p xml:id="i-QQQDhpCMPXi8apPnJSskFG">
            (Nora Bergslags Järnvägs AB) Intäkter: 11 milj. kr. Resultat
            1982:-0,3 milj. kr. Verksamhet: Godstrafik på den 99 km långa
            järnvägen Gyttorp- Otterbäcken. Med 5 diesellok och lokomotorer
            och 100 godsvagnar ökade man 1982 den transporterade godsmängden
            med 14296 till 294000 ton. Anställda:56. För det svenska järnvägsaktiebolag
            som sålunda renodlats blir därför situationen vad beträffar finansiering
            och ledning av företaget avsevärt förmånligare samtidigt som det
            sannolikt är en stimulans för trafiksektorn som helhet att konkurrenssituationen
            blir mer jämställd. Vi vill föreslå att statens järnvägar ombildas
            till aktiebolag och att samtidigt en utredning görs för att finna
            lämplig uppdelning av SJ på sätt som skisserats, dvs. antingen
            i flera aktiebolag eller i form av uppdelning på divisioner med
            eget resultatansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-LyMS3MjJa5E1fg2z5f4BQB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MHmvAhJHFn3tGN1ff8dVNw">
            Med hänvisning till vad sålunda i motionen anförts hemställs
            att riksdagen hos regeringen begär en utredning för att i lämplig
            organisation ändra statens järnvägars företagsform från affärsverk
            till aktiebolag.
          </p>
          <p xml:id="i-AL9gJfeMkJxQPtD1EiQMLK">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-LP91FsWorv9qGy7smv1R98">
            ROLF CLARKSON (m) WIGGO KOMSTEDT (m) GÖREL BOHLIN (m) GÖRAN RIEGNELL
            (m) PER STENMARCK (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
