<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--00618">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högkostnadsskydd för sjukresor</title>
        <author>Rune Backlund m. fl.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högkostnadsskydd för sjukresor</title>
          <idno type="rdwebb">G702618</idno>
          <rs type="number">618</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G702618/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G702618</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G702618</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr</idno>
            <name>RUNE BACKLUND</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>KARIN ISRAELSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7</idno>
            <name>ELIS ANDERSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7</idno>
            <name>GUNHILD BOLANDER</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>SIVERT CARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b</idno>
            <name>INGVAR KARLSSON</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9phLzuSjEZgMgFxAqmhQmB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9phLzuSjEZgMgFxAqmhQmB">
          <note type="signatory" corresp="i-RCTjiWPTWsdbhU76ZmcCUr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24FhhfcLncvvn1Ea4tJ4p7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wiq5749k7owcARUynxZuX7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BCsEuyTWrX3aghWF8i72b"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__618/mot_198384__618-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QtQoRBL7hb1QZCuS6UPNsP">
        Motion 1983/84:618
      </fw>
      <div xml:id="i-LnX9KFsncvbfiTCbpwazhB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GhK8ssF3daU1tGLVXaF6qo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AkiqWqcTX9Ha6dLreK93xr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9WqzM8kFJwWoWnXsP6u8yL" type="motBody">
        <div xml:id="i-2UpyunhxomsZABozx2sJRp">
          <p xml:id="i-Awr7xBbRSrXhQ2UsPXdACc">
            Rune Backlund m. fl. Högkostnadsskydd för sjukresor
          </p>
          <p xml:id="i-L9fSHzSiq3oBAaTrSXHjox">
            Riksdagen beslutade 1981 om ett högkostnadsskydd som gäller vid
            inköp av läkemedel och vårdbesök. Beslutet innebär att en patient
            är befriad från ytterligare kostnad för läkemedel och vårdbesök
            när man har betalat avgift för 15 inköp eller vårdbesök. För barnfamiljer
            gäller att inköp eller vårdbesök för samtliga barn under 16 år
            i en familj får läggas samman. Befrielsen gäller under en tolvmånadersperiod
            räknat från första inköpet eller besöket. För sjukresor finns
            däremot inget högkostnadsskydd. Enligt nu gällande bestämmelser
            utgår ersättning till patienten från sjukförsäkring- en i de fall
            resekostnaderna vid varje besök överstiger 30 kr. Vid tandvård
            och rådgivning i födelsekontrollerande syfte utgår ersättning
            för resekostnader över 38 kr. Grupper med olika handikapp eller
            sjukdom som kräver upprepade behandlingar eller sjukbesök får
            betala betydande kostnader för sjukresor under ett år. Barnfamiljer
            där flera familjemedlemmar har handikapp eller sjukdom som kräver
            regelbunden behandling drabbas extra hårt. Utöver kostnaderna
            för sjukresor tillkommer den del av sjukvårdskostnaderna som inte
            omfattas av högkostnadsskyddet. Sammantaget blir det en orimligt
            tung börda för dessa grupper som redan har en lägre standard än
            övriga. Därför finns det goda skäl för att införa ett högkostnadsskydd
            även för sjukresorna. Sjukreseutredningen föreslog i sitt betänkande
            Sjukresor — samordning och förenkling (SOU 1981:35) ett begränsat
            högkostnadsskydd för patienter med särskilda vårdbehov som kräver
            regelbundet återkommande behand- lingar under längre tid. Högkostnadsskyddet
            skulle innebära att dessa patienter inte skulle behöva betala
            mera än 300 kr. för sina sjukresor under ett år. Införandet av
            ett högkostnadsskydd för sjukresor är en viktig komplettering
            till det nuvarande högkostnadsskyddet för vårdbesök och läkemedel.
            Det är angeläget att ett utvidgat högkostnadsskydd får en sådan
            utformning att också barnfamiljernas kostnader för sjukresor begränsas.
            Familjeekonomiska kommittén har i sitt slutbetänkande (SOU 1983:14)
            Barn kostar visat att barnfamiljerna har en pressad ekonomisk
            situation. Särskilt gäller detta flerbarnsfamiljerna. Ett högkostnadsskydd
            för sjukresor bör ges en enkel och obyråkratisk utformning som
            underlättar administrationen av skyddet. Riksdagen bör enligt
            vår mening begära hos regeringen ett förslag till högkostnadsskydd
            i nivå med det som presenterades av sjukreseutredningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__618/mot_198384__618-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UXscNKKypviE1r4VXNv67a">
            TREE RSS AR OSSE dr eg SEE
          </p>
          <fw xml:id="i-XGRgdEHcbboTrhK3DMdPBh">
            Mot. 1983/84:618 3
          </fw>
          <p xml:id="i-5NjFRuzG8EcyoW6Fqy4tqs">
            Med hänvisning till vad som anförts hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-U4DyJz5x8X1HT51UWL48w4">
            att riksdagen hos regeringen begär att förslag läggs fram till
            ett högkostnadsskydd för sjukresor.
          </p>
          <p xml:id="i-Sn2FU9iLReSA9SDN6uS6ag">
            Stockholm den 18 januari 1984
          </p>
          <p xml:id="i-Mo2FJiPD4ZstuTZDidWDoV">
            RUNE BACKLUND (c) KARIN ISRAELSSON (c) ELIS ANDERSSON (c) GUNHILD
            BOLANDER (c) SIVERT CARLSSON (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Qqkn1vRSmQhyTGoH1DqKJE">
            INGVAR KARLSSON (c) i Bengtsfors (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
