<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--02926">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Slopande av särskild självdeklaration för fysiska personer, m.m.</title>
        <author>Bo Lundgren</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Slopande av särskild självdeklaration för fysiska personer, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">G7022926</idno>
          <rs type="number">2926</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022926/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7022926</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7022926</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>BO LUNDGREN</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Sweg1dMKXA5xc9p6YF5Wvu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Sweg1dMKXA5xc9p6YF5Wvu">
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__2926/mot_198384__2926-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8YPCSDMkqfd8DzmfFc5z95">
        Motion 1983/84: 2926
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VJ1yPVvhn1LRmmBCQ9nV9G">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9CBGr7DDtVFrR5n9Frufka"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LeojxQGZGFp5nY39GSnB3Z"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-A2ud3CHa4WFCVa4RpAx42s">
        <div xml:id="i-Wo5XCyaEt2qBXR9KYoGsTn">
          <p xml:id="i-KTkDXwAjWgssL6bdzUMffo">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-N686pk8F3FmZcPxzLY7K9E">
            Bo Lundgren Slopande av särskild självdeklaration för fysiska
            personer, m.m. (prop. 1983/84: 193)
          </p>
          <p xml:id="i-MxYoGXtNKci9vNqfZGPbCC">
            I proposition 1983/84: 193 föreslår regeringen att den en gång
            uppskjutna allmänna fastighetstaxeringen åter framflyttas, nu
            till 1988. Som motiv anförs bl.a. att 1976 års fastighetstaxeringskommitté
            väntas avlämna ett betänkande om s.k. rullande fastighetstaxering
            inom kort samt att bo- stadskommittén också överväger frågor som
            har samband med fastighets- taxering. Det är ytterst anmärkningsvärt
            att propositionen inte hänvisar till riksda- gens enhälliga beslut
            om att begära en förutsättningslös översyn av regler- na för fastighetstaxeringen
            i syfte att bl.a. förenkla förfarandet. 1976 års fastighetstaxeringskommitté
            har inte erhållit några tilläggsdirektiv som uppfyller riksdagens
            begäran och någon ny utredning har inte tillsatts. Riksdagen bör
            därför ännu en gång understryka sitt tidigare beslut om en utredning
            om fastighetstaxeringens regelsystem. Denna uppgift bör anför-
            tros en ny utredning och inte överlämnas till fastighetstaxeringskommit-
            tén. Det finns enligt min mening anledning att i avvaktan på ovan
            nämnda utredning skjuta upp nästa allmänna fastighetstaxering
            som föreslås i pro- positionen. Sedan föregående fastighetstaxering
            har prisnivån på bl.a. småhus varit i genomsnitt stabil. Det innebär
            emellertid att det finns fastigheter som minskat i värde. Det
            gäller såväl småhus som andra fastig- heter. s De fastigheter
            som faktiskt minskat i värde kommer varje år att belastas av villaskatt,
            garantiskatt, förmögenhetsskatt och andra skatter som be- räknas
            med utgångspunkt i det taxeringsvärde som fastställdes 1981. Om
            fastighetstaxeringen nu skjuts upp kommer denna orättvisa att
            bestå om inga åtgärder vidtas. Det bör därför införas en möjlighet
            att på fastighets- ägarens begäran göra en särskild fastighetstaxering
            på grund av minskat marknadsvärde på fastigheten. Denna nya grund
            för särskild fastighets- taxering bör gälla fr. o. m. 1984. Med
            hänvisning till vad som ovan anförts hemställer jag I. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som anförts i motionen
            om riksdagens tidigare beslut om en förutsätt- ningslös utredning
            om fastighetstaxeringen, 2. att riksdagen hos regeringen begär
            förslag till nya regler för särskild fastighetstaxering i enlighet
            med vad som anförts i mo- tionen.
          </p>
          <p xml:id="i-EXMzfeB8EKnAPNeCvcg9WT">
            Stockholm den 18 april 1984 BO LUNDGREN (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
