<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01676">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kostnaderna för bibelöversättningen, m. m.</title>
        <author>Jan-Erik Wikström och Karl Boo </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kostnaderna för bibelöversättningen, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">G7021676</idno>
          <rs type="number">1676</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021676/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021676</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021676</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>on (s)</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN</idno>
            <name>JAN-ERIK WIKSTRÖM</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>KARL BOO</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EbFVkaUVcv2q1AZjRHPgcX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EbFVkaUVcv2q1AZjRHPgcX">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P7oVLGoBfbz4RGE5XkQtLN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1676/mot_198384__1676-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mot. 1983/84 1676—1682
          </p>
          <p>
            Motion 1983/84: 1676
          </p>
          <p>
            Jan-Erik Wikström och Karl Boo Kostnaderna för bibelöversättningen,
            m. m.
          </p>
          <p>
            Enligt årets budgetproposition (bil. 10 Utbildningsdepartementet
            s. 59— 60 och bil. 15 Civildepartementet s. 23) avser regeringen
            att flytta bibel- kommissionen från utbildningsdepartementet till
            civildepartementet. Bibelkommissionen som började sitt översättningsarbete
            1972 blev fär- dig med Nya testamentet hösten 1981 och räknar
            med att hela Gamla testamentet — inkl. de s.k. apokryfiska skrifterna
            — skall föreligga kom- plett under första hälften av 1990-talet.
            Ett intensivt översättningsarbete har under de senaste trettio
            åren förekommit inte endast i de nordiska länderna utan också
            på tyskt, franskt och engelskt språkområde. I det senare fallet
            såväl i Europa som i Amerika. Det är alltså i och för sig inget
            anmärkningsvärt att bibeln översätts även i vårt land. Men på
            ett sätt är det svenska översättningsarbetet helt unikt i internationella
            perspektiv, nämli- gen i så måtto att staten är huvudansvarig
            och inte som överallt annars kyrkor och samfund av olika slag
            och/eller bibelsällskapen inom ett visst språkområde. Det var
            1961 års riksdag som efter motion av Manne Ståhl (fp) fattade
            ett enhälligt beslut på grundval av ett lika enhälligt betänkande
            från allmänna beredningsutskottet under ordförandeskap av Nancy
            Eriksson (s). Riksda- gens hemställan till regeringen resulterade
            i ett utredningsarbete, som ledde till att bibelkommissionen tillsattes
            1972 och fick sina direktiv av regeringen efter föredragning av
            dåvarande statsrådet Alva Myrdal. De grundläggande principerna
            sådana de utformades i dessa direktiv, och som då gällde översättning
            av Nya testamentet, har sedermera förelagts kom- missionen i samband
            med att den fick i uppdrag att översätta Gamla testamentets kanoniska
            och apokryfiska skrifter 1975 efter föredragning i regeringen
            av statsrådet Hans Gustafsson resp. 1977 av statsrådet Jan-Erik
            Wikström. Utmärkande för dessa principer har bl.a. varit att de
            allra största krav ställts på den vetenskapliga kvaliteten på
            det slutliga resultatet och att arbetet som helhet skall betraktas
            från den utgångspunkten att ”staten har — från allmänkulturella
            utgångspunkter — ett intresse av att tillse att en användbar bibelöversättning
            finns tillgänglig” och att ”spörs- målet om en bibelöversättning
            inte enbart kan anses vara en inomkyrklig angelägenhet” (citat
            ur regeringens direktiv 1972). : Dessa principer för arbetet med
            den svenska bibelöversättningen får inte rubbas. Den vetenskapliga
            integriteten i översättningsarbetet och den all- mänkulturella
            målsättningen har klart kunnat hävdas i bibelkommissionens hittillsvarande
            verksamhet. Det har därvidlag varit av betydelse att kultur- I
            Riksdagen 1983184. 3 saml. Nr 1676—1682
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1676/mot_198384__1676-002.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1983/84: 1676 2
          </p>
          <p>
            enheten inom utbildningsdepartementet har varit kommissionens
            kontakt- punkt i regeringskansliet. I den svenska ekumeniska situationen,
            karakte- riserad av stark organisatorisk splittring på trossamfundens
            sektor i sam- hället, ytterligare förstärkt genom de senaste decenniernas
            invandring, har det varit en särskild styrka i det förhållandet
            att staten genom regeringens kulturdepartement är huvudman för
            översättningsarbetet och inte — som i alla andra länder — kyrkor
            och samfund av olika slag. Självklart är det också en stor fördel
            att översättningsarbetet inte står i ekonomiskt beroen- de av
            trossamfunden. Mot denna bakgrund är tanken på att flytta över
            bibelkommissionen från utbildningsdepartementet till civildepartementet
            oroande så mycket mer som vissa formuleringar i budgetpropositionen
            (civildepartementet s. 23) pekar på att kyrkofonden, dvs. svenska
            kyrkans
          </p>
          <p>
            finansiella tillgång, som är reserverad för inomkyrkliga ändamål,
            skall medverka vid bestridandet av kostnaderna för bibelkommissionen.
            Vidare sägs i propositionen att kyrkofonden "senare bör kompenseras
            härför” genom att ”hänsyn till kyrkofondens kostnader för översättnings-
            arbetet bör tas då nuvarande ramavtal om utgivningen av bibelkommissio-
            nens översättningar kompletteras med beslut om ersättning för
            översätt- ning av Gamla testamentet”. Det framgår inte klart vilka
            intentioner rege- ringen har med det senast citerade uttalandet.
            Riksdagens beslut hösten 1978 är baserat på det avtal som regeringen
            träffade den 3 oktober 1978 med Svenska bibelsällskapet, Svenska
            Bokför- läggareföreningen, Kristna Bokförläggareföreningen och
            Liber Grafiska AB. Av detta avtal framgår klart att det omfattar
            de slutliga översättning- arna av både Nya testamentet och Gamla
            testamentet. Svenska Bibelsällskapet har utgått från detta i sin
            planering av det redan igångsatta arbetet kring forskning om bibelöversättningsfrågor.
            Riksdagen bör enligt vår mening inte komma i det läget att principerna
            för royaltyersättning för den kommande översättningen av Gamla
            testa- mentet indirekt fastställs på ett annat sätt än det riksdagen
            fastslagit i nu gällande avtal. Vi hemställer därför 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna att kostna- derna för
            den pågående bibelöversättningen som hittills bör be- stridas
            direkt av statsmedel, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna att bibel- kommissionen med beaktande av att dess arbete
            är av stor bety- delse rent allmänkulturellt bör kvarstanna inom
            utbildningsde- partementet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1984 JAN-ERIK WIKSTRÖM (fp) KARL BOO
            (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
