<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198384--01668">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kultursamarbetet mellan Europarådet och EG</title>
        <author>Ingrid Sundberg</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kultursamarbetet mellan Europarådet och EG</title>
          <idno type="rdwebb">G7021668</idno>
          <rs type="number">1668</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021668/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/G7021668</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/G7021668</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>INGRID SUNDBERG</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LuB9RXkHcSce4MQ4Jir1ap" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LuB9RXkHcSce4MQ4Jir1ap">
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1668/mot_198384__1668-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Nqoa5F9vuZsbsGjqE7PJGU">
        Mot. 1983/84: 1668 : 2
      </fw>
      <div xml:id="i-LJrPJZBfvz8UgyArLBaVcG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SRuA4gtXqCCKYCqsdzc1Vh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-35JHnSFdKb8e4t3Srzz1Dm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-T9FCsVCde1v1bEWPhU4o73" type="motBody">
        <div xml:id="i-Aqhz6Tve8qgNhVqom484VV">
          <p xml:id="i-EM63VzRvv9gwCLBx9P8Xgk">
            Motion
          </p>
          <p xml:id="i-CcyE4EbfmqbkA7G7pSup5Z">
            1983/84: 1668
          </p>
          <p xml:id="i-EnKQo5d4ffPksUi4fLUY4w">
            Ingrid Sundberg Kultursamarbetet mellan Europarådet och EG
          </p>
          <p xml:id="i-Y5F4AnmknzrC5FN4zetcRN">
            Utgångspunkten för Sveriges samarbete med den Europeiska gemenska-
            pen är regeringsdeklarationen från mars 1971 i vilken utrikesministern
            förklarade att ett medlemskap med hänsyn till neutralitetspolitiken
            kunde uteslutas som en realistisk möjlighet för Sveriges del.
            Samtidigt under- ströks att från svensk sida strävan var att uppnå
            nära, omfattande och varaktiga ekonomiska förbindelser med gemenskaperna
            under hänsynsta- gande till neutraliteten. Vårt ekonomiska samarbete
            med EG har sedan dess utvecklats till att kunna karaktäriseras
            som nära, omfattande och varaktigt. Vårt medlemskap i Europarådet
            ger tillfällen att på andra områden stärka samarbetet mellan oss
            och övriga medlemsländer. En del av Euro- parådets arbete ägnas
            kulturfrågor. Svensk kultur är nära förbunden med övrig europeisk
            kultur. Våra värderingar och vårt kulturliv har sedan sekler haft
            den europeiska kulturen som inspirationskälla och förebild. Målen
            för Europarådets kulturarbete är bl. a. att öka utbytet mellan
            med- lemsländerna och stimulera till harmonisering av lagstiftningen
            där detta anses påkallat. Inom EG är förhållandet annorlunda.
            I Romfördraget finns ingenting stadgat vare sig om kultur eller
            utbildning. De EG-länder som har ambitio- ner att Gemenskapen
            skall arbeta med kulturfrågor gör detta med hänvis- ning till
            Romfördragets anda — ej dess bokstav. Enligt detta synsätt har
            Gemenskapen till uppgift att främja medlemsländernas ekonomiska
            och sociala utveckling och man anser då inte att kulturen kan
            vara en avskär- mad företeelse i denna gemenskap även om den inte
            finns explicit behand- lad i Romfördraget. Resultatet av detta
            har blivit att kulturfrågor relativt ofta tas upp i Europaparlamentet
            medan Kommissionen mer strikt följer Romfördraget. Sedan 1973
            finns emellertid en avdelning för kulturfrågor inom Kommis- sionen
            med namnet Sektionen för problem inom kulturpolitiken. Kulturen
            tar sig så att säga bakvägen in i Kommissionens arbete genom koncentra-
            tion på kulturarbetarnas problem. Bland de aktiviteter som planerats
            eller satts i gång av Kommissionen kan nämnas bl. a.: — Förenklad
            rörlighet av konst och andra kulturprodukter mellan med- lemsländerna.
            — Harmonisering av lagarna om upphovsrätt. Enhetliga regler för
            hur lång "tid upphovsmän är berättigade till royalties. — Försök
            att få i gång gemensam arbetsförmedling på EG-bas för bl.a. orkestermusiker
            och konsthantverkare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198384/mot_198384__1668/mot_198384__1668-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sj5ysbBbXefBfN2fLXWumG">
            — Åtgärder för att rädda filmproduktionen i Europa. Ev. upprättande
            av en europeisk filmfestival med finansiellt stöd av de bästa
            filmerna. Samtliga dessa frågor har betydelse för svensk kulturpolitik.
            Detta gäller också den pågående diskussionen om det framväxande
            internationella samarbetet inom området satellit-TV. Här råder
            oenighet om i vilket organ — Gemenskapen eller Europarådet — tyngdpunkten
            i förhandlingarna bör ligga. Ett visst samarbete i kulturfrågor
            mellan EG och Europarådet äger redan nu rum. Projekt om det Europeiska
            musikåret 1985 genomförs i samarbete mellan de båda organisationerna.
            Samtidigt som man högtid- lighåller 300-årsminnet av Bach, Händel
            och Scarlatti ger projektet möjlig- heter till spridning av ny
            europeisk musik. För Sverige som inte är medlem i EG är det angeläget
            att detta samarbe- te utökas. Sverige bör i Europarådet aktivt
            verka för att sådana kulturakti- viteter, som initieras inom Gemenskapens
            ram och som skulle vara av betydelse för svenskt och övrigt europeiskt
            kulturliv, utvidgas till att omfatta Europarådets medlemsländer.
            Sveriges kontakt med kulturaktiviteterna inom EG och Europaparla-
            mentet sköts av vår pressattaché i Bryssel. Det är angeläget att
            regeringen kontinuerligt håller sig underrättad om vad som sker
            på kulturområdet inom EG och därvid strävar efter att våra förbindelser
            med EG också på kulturområdet blir nära, omfattande och varaktiga.
            Med hänvisning till det anförda hemställs I. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om behovet av ökade insatser för att förstärka kultursamarbetet
            mellan Europarådet och EG, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen anförts om angelägenheten
            av nära, omfattande och varaktiga kulturella förbindelser med
            EG.
          </p>
          <p xml:id="i-HLNyHGrUsuCGYqm2R5gB1F" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1984
          </p>
          <div xml:id="i-4bxsScqZiLcMrmVeBKCaDK" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2YXkpd23Jd3VKCK9bqK5yz">
              <item xml:id="i-WMGqwQrWcWobMpFX4uuq5e" who="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx" type="signature">
                INGRID SUNDBERG (m)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
