<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--ak--00087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__87/mot_1957__ak__87-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CXrHUcN4DSKBmwZdAJdYr4">
        Motioner i Andra kammaren, nr 87 år 1957 9
      </fw>
      <div xml:id="i-5fj5pGjvwC6kdm96ZVWBUT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FKqE1x3s86L7fCNSSw9DbB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6DMWKuTVKk7zCztVGa92R4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MWifJLtNUB2EQ25bzuYmEL" type="motBody">
        <div xml:id="i-TMkEZ7fBBHXw38Np2dCGaF">
          <p xml:id="i-VVJd4KX12fPUxg2CKuh4HQ">
            Nr 87
          </p>
          <p xml:id="i-TCcKyrqmqs3UibkicZ1hGU" type="titleString">
            Av herrar Lundqvist och Andreasson, angående viss er- sättning
            till värnpliktige Bengt Ryding.
          </p>
          <p xml:id="i-7RwY7bYuxyxUj4sNkFfrwP">
            Under militärtjänstgöring den 17 mars 1952 ådrog sig värnpliktige
            849—15—50 Bengt Ryding, P4, från Vänersborg en skada vid en trafik-
            olycka som för hans vidkommande medförde invaliditet och arbetsoför-
            måga till 33!/s procent.
          </p>
          <p xml:id="i-4ET1tTUfXHLmAX4Jph1rWL">
            Olyckan inträffade under en manöver veckan den 16—22 mars 1957.
            Ryding var utbildad till motorcykelförare, och olyckan inträffade
            efter mid- natt vid körning i mörker med avskärmat ljus. Vid olyckan
            skadades Ryding i höger lårben 1 dm ovan knäet och blev förd till
            garnisonssjukhuset i Skövde för erhållande av vård. Förhållandet
            i samband med olyckan och den vård Ryding erhöll å mili- tärsjukhuset
            torde framgå av de handlingar i ärendet som vi sedermera kommer
            att överlämna till vederbörande utskott. Utöver detta må omnämnas
            att Ryding vårdades under 2!/2 månader på sjukhus och var sjukskriven
            under 4 år och 2!/2 månader. Ryding var före inkallelsen till
            värnpliktstjänstgöring utbildad till må- lare och hade en sammanlagd
            utbildningstid av ca 4!/2 år. Genom den skada han ådragit sig
            kan han tyvärr icke numera arbeta i målarfacket, vartill han utbildat
            sig. Detta är i och för sig beklagansvärt för en ung man som använt
            tid och krafter för en yrkesutbildning av detta slag. Ryding är
            gift och har hustru och ett barn att försörja. För detta har han
            en ersättning till sitt förfogande från riksförsäkringsanstalten
            som belöper sig till kronor 157: 90 per månad. Då denna summa
            av förklarliga skäl icke är till fyllest för detta ändamål, har
            han nu startat en kioskrörelse. För detta ändamål har han av Väners-
            borgs stad erhållit rätt att bedriva denna handel i en park som
            frekventeras av allmänheten ca 5 månader om året. Från Kungafonden
            har han erhållit ett anslag av 500 kronor och i värnpliktslån
            5 000 kronor. Detta värn- pliktslån skall amorteras på 10 år.
          </p>
          <p xml:id="i-D6oBzWD9A5EPky6fjGRbZK">
            Till dessa kostnader kommer att han på grund av sin invaliditet
            icke gå- ende eller cyklande kan förflytta sig mellan kiosken
            och hemmet. Han har därför måst inköpa en invalidbil och därigenom
            tvingats ytter- ligare öka sin låneskuld.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__87/mot_1957__ak__87-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WLVuT3rcS4sxzJX5ijxSM3">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 87 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-Y9eNYDYRfQU2vCkYNe5NG3">
            Om man tar i betraktande hans långa sjukhusvistelse och långvariga
            konvalescenstid, torde det klart framgå att han är i en synnerligen
            bryd- sam ekonomisk belägenhet. Han torde därför, på grund av
            att han utan eget förvållande förolyckats i militärtjänst, vara
            värd en ekonomisk hjälp i någon form utöver den ersättning som
            han erhåller från riksförsäkringsanstalten. Vi anser att det bör
            komma under omprövning en avskrivning av värn- pliktslånet och
            en höjning till skäligt belopp av hans ersättning från riks- försäkringsanstalten.
            Med stöd av vad här anförts och med hänvisning till de handlingar
            i övrigt som vi, om så erfordras, kommer att överlämna till vederbörande
            utskott får vi hemställa, att riksdagen måtte besluta, att enligt
            de normer, som gäller för 1950 års militärersättningsförordning,
            till värnpliktige nr 849—15—50 Bengt Ryding, P4, från Vänersborg,
            endera en- ligt militärersättningsförordningen eller från det
            under tolfte huvudtiteln uppförda förslagsanslaget: Diverse pensioner
            och understöd må utbetalas en ersättning som med hänsyn till föreliggande
            omständigheter kan anses vara skälig.
          </p>
          <p xml:id="i-9rUaqL36s1XhEm8j4HakqJ" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1957
          </p>
          <div xml:id="i-SY5btAQ44ZKPqCCA5UrHpY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XxJ9TzWPoXrrQrDsjK4RrL">
              <item xml:id="i-NVxWaoZKtiiM4GDLFJtaLV" who="unknown" type="signature">
                Artur E Lundqvist Olof Andreasson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
