<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--ak--00650">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__650/mot_1957__ak__650-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JxEtXuFNzCGgyE3pwGGSDJ">
        Motioner i Andra kammaren, nr 650 år 1957 11
      </fw>
      <div xml:id="i-KCYSE49gbhVndFEctS4Pi7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DHW312vtLxaZeMi7CihyK4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AdJVdZpa1HETtCUsH2Uhkt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KSEmSxxHokoFx7rvvwxk2W" type="motBody">
        <div xml:id="i-LWMxGmGTyYTNJs1fe7zoBN">
          <p xml:id="i-88EuMy5zBt2TjEjr4wektE">
            Nr 650
          </p>
          <p xml:id="i-2twzjktut3YRDTu2HrPh8k" type="titleString">
            Av herr Staxäng m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 152, med förslag till lag om prästval, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9USAA3xzJYvxc5Mx6EB77u">
            Med anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 152 med förslag
            till präst- valslag m. m. vilja undertecknade föreslå, att stiftsbandet
            bibehålles i sin nuvarande form, såsom föreslagits av biskopen
            Malmeström i dennes re- servation till prästvalskommitténs betänkande.
            Efter vad vi kunna finna, kan det icke visas, att nuvarande ordning
            med stiftsband varit till skada för kyrkans andliga liv och verksamhet.
            Stiften äro effektiva arbetsenheter, och den i varje stift särpräglade
            andliga tradi- tionen har visat sig ha ett bestämt och bestående
            värde. Stiftets söner ha visat sig äga den bästa förståelsen och
            det bästa handlaget, när det gällt att möta de andliga behoven
            i det stift, där de fått sin fostran och sin grund- läggande utbildning.
            Däremot har man ofta kunnat konstatera, att en präst, som kommit
            till en församling med en stark och särpräglad men för honom främmande
            andlig tradition, misslyckats i sin ämbetsgärning, medan han i
            en för honom förtrogen andlig miljö skulle haft möjligheter att
            göra en god prästerlig insats. Av största betydelse är vidare,
            att det råder ett samband mellan stifts- bandet och församlingarnas
            deltagande i prästtillsättning. Med nuvarande stiftsband ha församlingarna
            möjlighet att väl lära känna de sökande, då de i allmänhet ha
            att välja bland de aktiva församlingsprästerna i stiftet. Skall
            valet i stället träffas bland landets ca 2 800 församlingspräster,
            är det uppenbart, att församlingarnas möjligheter att få vederhäftiga
            förhands- informationer om de sökande äro ytterst små. På liknande
            sätt uppkomma svårigheter för domkapitlen att uppgöra förslag
            till prästtjänster. Dom- kapitlet äger god kännedom om stiftets
            präster med nuvarande stiftsband, medan stora svårigheter torde
            uppkomma att inhämta nödiga informationer om sökande från annat
            stift. Största vikt måste i detta sammanhang tilläg- gas uttalanden
            av rikets domkapitel, som ha den mest ingående erfaren- heten
            av uppgörande av förslag till prästerlig tjänst. En stark majoritet
            bland domkapitlen har också vid remiss av sakkunnigas betänkande
            av- styrkt förslaget om stiftsbundenhet under endast fem år. Med
            stöd av vad sålunda anförts hemställa vi, att riksdagen måtte
            för sin del besluta om bevarande av stiftsbandet i dess nuvarande
            form.
          </p>
          <p xml:id="i-EBdR4Tia3X8zgS6uzTCXrP" type="date">
            Stockholm den 24 april 1957
          </p>
          <div xml:id="i-67fXKncdqVWrr8VD8HbFqi" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-U5emcBe4bpQULHc5q5Zqtt">
              <item xml:id="i-9Zvx9NL9ZAyKWL8ToW79hP" who="unknown" type="signature">
                Ernst V Staxäng Carl Eric Hedin C
              </item>
              <item xml:id="i-TstD12PW7dorbXiY7N9S6N" who="unknown" type="signature">
                O. Carlsson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
