<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__277/mot_1957__ak__277-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 277 år 1957
          </p>
          <p>
            Nr 277
          </p>
          <p>
            Av herr Rimås m. fl., om viss ändring i kungörelsen angående
            statligt stöd till trädgårdsnäringens rationalisering.
          </p>
          <p>
            I årets statsverksproposition har under nionde huvudtiteln, punkterna
            128 och 129, av lantbruksstyrelsen föreslagits sådan ändring av
            kungörelsen den 3 juni 1955 (nr 354) angående statligt stöd till
            trädgårdsnäringens rationalisering, att jämväl större företag
            än nuvarande bestämmelser med- ger skall kunna erhålla statligt
            stöd. Någon ändring av bestämmelserna i kungörelsen av den 3 juni
            1955 har departementschefen emellertid icke velat förorda. I sin
            motivering framhåller lantbruksstyrelsen att styrelsen redan år
            1953 föreslog att lånegarantier och bidrag borde kunna utgå till
            företag med högst två årsanställda arbetare utöver brukaren eller
            driftledaren. I enlighet med vad som förordats i propositionen
            och av riksdagens jord- bruksutskott ändrades emellertid detta
            så att det statliga stödet nu i prin- cip är begränsat till företag
            med endast en helårsanställd arbetare. Lant- bruksstyrelsen framhåller
            nu att erfarenheterna under det gångna året visat att denna snäva
            gränsdragning medfört, att ett flertal företag av mindre omfattning,
            som är i behov av stöd, uteslutits från möjligheterna att er-
            hålla lånegaranti och bidrag till rationaliseringsåtgärder. Bland
            företag som normalt har två helårsanställda arbetare, finnes nämligen
            många som för närvarande kämpar med ekonomiska svårigheter och
            som skulle erhålla en avsevärd förbättring av lönsamheten, om
            de hade möjlighet att vidtaga erforderliga rationaliseringsåtgärder.
            Då erfarenheterna visar att den begärda jämkningen i gällande
            bestäm- melser beträffande kretsen av de företagare som kan erhålla
            lånegaranti och bidrag är befogade hemställer vi, att riksdagen
            måtte besluta sådan ändring i 5 $ andra stycket kungörelsen den
            3 juni 1955 (nr 354) angående statligt stöd till trädgårdsnäringens
            rationalisering att låne- garanti och bidrag skall kunna utgå
            även till företag med, förutom brukaren och tillfällig arbetskraft,
            två helårsan- ställda arbetare mot för närvarande endast en helårsan-
            ställd arbetare. Stockholm den 25 januari 19537
          </p>
          <p>
            S. Rimås Arvid Nilsson H). Åhman i Lönsboda John Ahlsten Eric
            Nelander Oscar Andersson
          </p>
          <p>
            i Långviksmon
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
