<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--ak--00272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__272/mot_1957__ak__272-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RE6Pob5ZodYrja483hNdMu">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 272 år 1957
      </fw>
      <div xml:id="i-Q5C4jhgcLJY5r5xP2p6Ad1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9U6PBHa9NruMV1wHRZN4Vw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VK4q9siHPztyqkY1xuqEuc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RdoRNYM846j1j8MrfeqkxA" type="motBody">
        <div xml:id="i-J8RY2NFewuyq6NZdU6dfiC">
          <p xml:id="i-AeFP4Ve7S1mevDE7sdnAZG">
            Nr 272
          </p>
          <p xml:id="i-8aYnbaDTdKbCZU3wH8TCTU">
            Av herr Stiernstedt m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts fram-
            ställning om anslag till byggnadsarbeten vid lant- brukshögskolan
            och statens lantbruksförsök.
          </p>
          <p xml:id="i-QvBKoM7jBKPvDMMjZPCGth">
            I sina byggnadspetita för nästa budgetår hemställer styrelsen
            för lant- brukshögskolan och statens lantbruksförsök om medel
            till institutions- byggnad för institutionen för växtsjukdomslära.
            Varje år från 1955 har äskats medel till denna byggnad, men statsmakterna
            har hittills icke bifallit någon hemställan. Enligt en promemoria
            från statens sakrevision 1 december 1955 fram- hölls, att de nuvarande
            lokalerna var för små, och att de på intet sätt motsvarade institutionens
            behov. Som exempel på lokalbristen anfördes bl. a., att i ymprummet,
            som är beläget i källaren och endast innehåller en yta av 24 m?,
            har inrymts icke blott provisoriska ympkamrar utan även institutionens
            samling av bakterie- och andra mikrobiologiska kulturer, fotografiateljé
            och mörkrum samt arbetsplatser för assistent, tekniskt biträde
            och preparator. Flera liknande förhållanden kan anföras och ut-
            rymmesbristen är så stor att nödvändiga krav på sterilitet icke
            har kunnat iakttagas. Härigenom har dyrbart vetenskapligt material
            förstörts och avsevärda förluster uppstått. Statens sakrevision
            har 1 sin promemoria framhållit att en ny institutionsbyggnad
            bör uppföras. Enligt uppgift från institutionsföreståndaren har
            varken forsknings- arbetet eller undervisningen kunnat skötas
            tillfredsställande i de nuvarande lokalerna. Avsaknaden av ändamålsenliga
            utrymmen omöjliggör upptagan- det av viktiga aktuella forskningsuppgifter
            på växtskyddsområdet i en omfattning som kan anses rimlig. Platsbristen
            för undervisningens del är vidare så stor, att under de senaste
            åren flera studerandes önskemål an- gående examensarbeten och
            licentiatstudier icke kunnat tillgodoses. I bilaga 22 till statsverkspropositionen
            — nionde huvudtiteln — fram- håller departementschefen att han
            med hänsyn till att jordbrukshögskole- utredningens arbete även
            omfattar frågan om högskolans byggnader icke i annat än ytterst
            begränsad omfattning velat föreslå någon medelsanvis- ning. Enligt
            vad som erfarits innefattas emellertid icke institutionen för
            växtsjukdomslära 1 jordbrukshögskoleutredningens arbete. Med hänsyn
            till den utomordentliga betydelse som forskningen om växt- sjukdomar
            har är det angeläget att institutionens nybyggnadsfråga löses.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__272/mot_1957__ak__272-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GK91V6q1gHr59aFgGfbCWK">
            Motioner i Andra kammaren, nr 272 år 1957 5
          </fw>
          <p xml:id="i-4ftv4UZkPCcW8tHJXWjHwa">
            Att direkt ange några kostnadskalkyler är inte möjligt, men byggnads-
            styrelsen torde ha för avsikt att framlägga definitiva skissritningar
            och kostnadsberäkningar. Preliminärt beräknas kostnaderna till
            2000 000 kronor, varav 700 000 kronor torde komma att erfordras
            för budgetåret 1957/58. Enligt vår mening är behovet av dessa
            institutionsbyggnader så angeläget att inte ens kravet på restriktivitet
            och sparsamhet med stats- utgifterna kan anses vara tillräckliga
            hinder för att nu anvisa erforderliga medel. | Med stöd av vad
            ovan anförts hemställes, att riksdagen under kapitalbudgeten,
            nionde huvud- titeln, punkten 4 till Byggnadsarbeten vid lantbrukshög-
            skolan och statens lantbruksförsök för budgetåret 1957/58 anvisar
            ett investeringsanslag av 885 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-TPp1Lb2rkQV8mFTMcjwivV" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1957
          </p>
          <div xml:id="i-Fk6Nrim7HqKTYHaWMVkgQu" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-UcbTMtPpoDdYPzC99Sx4Dq">
              <item xml:id="i-LPTJJ5YWrvd4b5twhWNfbS" who="i-Fj19ja55x172rhdXkgEaCP" type="signature">
                Lennart Stiernstedt
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-5xyd3R2ZuYcTfW8tcThY6Z">
            Edvin Jacobsson Sven Vigelsbo Eskil Eriksson i Tobo i Sandby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
