<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__107/mot_1957__ak__107-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 107 år 1957 3
          </p>
          <p>
            Nr 107
          </p>
          <p>
            Av herrar Henningsson och Nilsson i Göteborg, angående förbud
            mot användandet av utskjutande dekoration å bilarnas fronter.
          </p>
          <p>
            Trafikens intensitet är ständigt stigande. Trafikolyckornas antal
            stiger i takt därmed. Motorfordonen utrustas för allt större hastigheter,
            vilket i sin tur innebär att skadornas omfattning vid kollisioner
            blir större. De materiella skadorna representerar per år stora
            värden, vilka dock är blygsamma i jämförelse med de personskador
            som dagligen förekommer. Helt kan dessa trafikens vådor ej undvikas.
            Dock måste det vara ett samhällsintresse av hög angelägenhetsgrad
            att skadornas omfattning, så långt det är möjligt, nedbringas.
            Ett led i denna strävan torde vara att befria bilarnas fronter
            från onödiga utskjutande prydnader och dekor. Dessa prydnader
            har ofta en sådan form att de vid kollisioner, särskilt med fotgängare
            eller cyklister, är de detaljer som förorsakar de största skadorna.
            I Danmark, där biltrafiken är betyd- ligt mindre än i vårt land,
            är fr. o. m. den 1 januari 1957 alla sådana pryd- nader förbjudna.
            Med åberopande av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte
            besluta att sådan bestämmelse in- föres i vägtrafikförordningen
            som innebär förbud för an- vändandet av utskjutande dekoration
            å bilarnas fronter.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1957
          </p>
          <p>
            Einar Henningsson Olof Nilsson Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
