<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__fk__205/mot_1957__fk__205-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 205—206 år 1957 9
          </p>
          <p>
            Nr 205
          </p>
          <p>
            Av herrar Mogård och Lindgren, om en undersökning av fortutbild-
            ningsmöjligheterna för olika personalgrupper inom sjuk- vårdens
            område.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 293 i Andra kammaren) Stockholm den
            24 januari 1957
          </p>
          <p>
            Bertil Mogård Justus Lindgren
          </p>
          <p>
            Nr 206
          </p>
          <p>
            Av herr Osvald, om pension åt f. d. professorn Anton Nömmik så-
            som t. f. tjänsteman vid lantbrukshögskolans och statens lantbruksförsöks
            kemiska analyslaboratorium i Ultuna.
          </p>
          <p>
            Sedan den 16 november 1944 tjänstgör f. d. professorn vid universitetet
            i Dorpat, Estland, Hans Anton Nömmik (se bilaga 1) på förordnanden
            som assistent resp. förste assistent vid kungl. lantbrukshögskolans
            och statens lantbruksförsöks kemiska analyslaboratorium i Ultuna,
            Uppsala. Han är född i Estland den 2 december 1882 men har under
            sin väl vitsordade verk- samhet i Sverige ej kunnat förvärva det
            antal tjänstår, som äro erforder- liga för att han författningsenligt
            skulle kunna erhålla ålderspension för sig och sin maka. I skrivelse
            av den 20 juli 1956 till styrelsen för kungl. lantbrukshögskolan
            och statens lantbruksförsök anhöll därför professorn och föreståndaren
            för lantbrukshögskolans institution för allmän och oorganisk kemi
            med det ke- miska analyslaboratoriet, Olof Svanberg, att styrelsen
            måtte vidtaga åtgär- der i syfte att tillförsäkra Nömmik med maka
            största möjliga pensionsför- mån. Av professor Svanbergs skrivelse
            kan utläsas följande: »Såsom framgår av bifogade översikt över
            professor Nömmiks levnads- bana är han född i Kurista i Estland
            den 2 december 1882, och har efter en mycket gedigen utbildning
            inom lantbrukskemi och marklära vid då-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
