<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--ak--00243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__243/mot_1957__ak__243-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RX9tYcxnkrBydksuchzNmj">
        Motioner i Andra kammaren, nr 243 år 1957
      </fw>
      <div xml:id="i-KCNWSNa5rqFAsKtgPLMbaf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TNcWxo2yEPQYXomcNTG76P" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KMWzcwNMgysXrW4BFBM3DD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GsEPNukcS22Tfh2Dm4wCQg" type="motBody">
        <div xml:id="i-AwtLvesqKxw1xeqUzxE67W">
          <p xml:id="i-5cW88PbcaaQbEjfVwbpquG">
            An
          </p>
          <p xml:id="i-AqorVmzEgTuAvMHbmPuiiS">
            Nr 243
          </p>
          <p xml:id="i-SARHoGVBkSYuk4RwYYqkTM">
            Av herr Johansson i Stockholm m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            förslag om avsättning till fonden för idrottens främjande m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-SM583EpFqDaJiHDeqZkb8S">
            Under senare tid har frågan om vårt lands ungdom flitigt debatterats.
            Debatten har med all tydlighet visat att positiva åtgärder är
            nödvändiga för att kanalisera ungdomens aktivitet i sunda banor.
            Problemet med ungdomens fritidssysselsättning är redan i dag ett
            stort problem, och med den snabba ökningen av antalet ungdomar
            inom de närmaste åren blir detta problem än större. En form för
            ungdomens fritidssysselsätt- ning, som är fostrande och karaktärsdanande,
            anser vi idrotten vara. Vi tror inte, att idrotten ensam förmår
            lösa hela vårt lands ungdomsfråga, men vi hyser den meningen att
            idrotten är ett medel, och ett gott medel, att samla upp ungdomen,
            leda dess aktivitet i rätta banor och utföra en allmänt fostrande
            verksamhet. Idrottens betydelse härvidlag har mer än en gång understrukits.
            Den svenska idrottsrörelsen arbetar emellertid under svåra ekonomiska
            förhållanden. Bristen på idrottsanläggningar av skilda slag är
            uppenbar, även om kommunerna gör betydande insatser. Bristen på
            dugliga idrotts- och ungdomsledare är ett svårt hinder i idrottsrörelsens
            verksamhet. De lokala idrottsföreningarna, hela vår idrotts bas,
            arbetar, med endast några få undantag, med svåra ekonomiska problem.
            Många gånger tar den rent ekonomiska verksamheten bort en betydande
            del av tiden för dessa klubbars ledare. Mot bl. a. denna bakgrund
            finner vi det föga välbetänkt, när chefen för handelsdepartementet
            i statsverkspropositionen inte anser sig kunna tillmötesgå idrottens
            mycket rimliga krav. Till årets riksdag föreslås så- lunda ett
            anslag till idrottens främjande av 10 000 000 kronor. Idrottens
            anslagsäskanden uppgår till 14 383 600 kronor. Budgetförslaget
            innebär en ökning från föregående år med 150 000 kro- nor, vartill
            kommer att föregående år var ett olympiaår och att de medel som
            då avsattes för dessa ändamål nu kan komma till användning på
            andra områden. Men ökningen är långt ifrån tillfredsställande,
            vilket också handelsministern tycks vara överens om, då han säger:
            ”En väsent- lig höjning av anslaget vore därför i och för sig
            önskvärd.” Anmärkningsvärt är också att AB Tipstjänst under sitt
            senaste verk- samhetsår ökat sin vinst med mer än vad idrottens
            hela äskande går ut på. Håller man i sammanhanget i åtanke riksdagens
            principbeslut från
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__243/mot_1957__ak__243-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D2q85A7hkw9JnEvNNtioTZ">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 243—244 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-PTM6NBfoYXeX9TsT8XUSUQ">
            1939, som skulle tillförsäkra idrotten och friluftslivet 70 2
            av nettot från AB Tipstjänst, så framstår årets förslag i klar
            belysning. Den av Riksidrottsförbundet begärda summan måste anses
            vara otill- räcklig för ett effektivt stöd åt de lokala idrottsföreningarna.
            Hela den svenska idrottsrörelsens grundval är de lokala idrottsföreningarna,
            som i vårt land uppgår till nära 10 000. Som tidigare påpekats
            arbetar dessa under svåra ekonomiska förhållanden. Ett ökat stöd
            till de lokala idrotts- föreningarna är därför nödvändigt; och
            vi anser att vinsten från AB Tipstjänst bör tas i anspråk härför.
            Med hänvisning till ovanstående hemställer undertecknade, att
            riksdagen måtte besluta, att till avsättning till Fonden för idrottens
            främjande för budgetåret 1957/58 anvisa ett anslag av 14 383 600
            kronor, samt att härutöver ett be- lopp som motsvarar ett anslag
            av tio kronor per år och medlem ställes till de lokala idrottsföreningarnas
            förfo- gande.
          </p>
          <p xml:id="i-5ssRFVBcbbkR3JLk6kfg5m" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1957
          </p>
          <div xml:id="i-Y9rdThTVt2zxH8Ph2r1h4a" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2FWPwHb75HxyVcQ9NrYVy6" who="i-QL2HKn4Q1s1godm3hcXWnJ" type="signature">
              Gustav Johansson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7ngzkeewU3KnxKPJx47whU">
            Erik Karlsson Helmer Holmberg H. Hagberg
          </p>
          <p xml:id="i-G7npvp3HfkU1mpL8qz8bur">
            Nr 244
          </p>
          <p xml:id="i-LiNaSRps9gnXWtDy8bLMdY">
            Av herrar Sjölin och Schmidt, angående fullföljande av arbeten
            med värmeverket Adam i Västerås.
          </p>
          <p xml:id="i-6SGjLF4mjXMca3q9tv2gho">
            (Lika lydande med motion nr 180 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-X3pLTxK5t5KGGeUi3ujTX1" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1957
          </p>
          <div xml:id="i-G3SZfdZwSkvFiFGC4J4sLF" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-PreHJyf9v43S4mu9K4pEnk" who="unknown" type="signature">
              Bengt Sjölin Carl S:son Schmidt
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
