<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--ak--00366">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__366/mot_1957__ak__366-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7jqvMizDQC8f2RyVhLNfnc">
        Motioner i Andra kammaren, nr 366 år 1957 11
      </fw>
      <div xml:id="i-2diDcsp9R3Wppd3s3rgqF1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W1vUB7A6TWUpbPLzFJ3j2R" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3JtR44ug434RFomuR6rPw2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MxiRyLhZAfCwD5NwweSUa6" type="motBody">
        <div xml:id="i-AbEpBqK5jZjM8tvEuDZPVw">
          <p xml:id="i-WJyE2GeEj6oZNfhr1wSRCU">
            Nr 366
          </p>
          <p xml:id="i-5jMF4rSeZbo1uTE2tCUBRu">
            Av herr Lothigius m. fl., om ökade anslag till statens trafiksäker-
            hetsråd m. m. samt till kostnader för vetenskaplig trafik- säkerhetsforskning.
          </p>
          <p xml:id="i-DRA1kdFcntvXNFGYbJ48YB">
            Motorfordonsbeståndet ökas kraftigt. Ungefär var femte svensk
            har ett motor- fordon av något slag. Prognoserna tyder på en fördubbling
            till 1965. Som en följd av fordonsbeståndets tillväxt har antalet
            olyckor stigit avsevärt. 1955 inträffade 45 569 olyckor mot 17
            260 år 1939. Olycksfrekvensen har icke stigit i samma grad som
            motorfordonsantalet. Den- na omständighet torde kunna tillskrivas
            säkerhetsföreskrifter, upplysning och propagandaverksamhet. Emellertid
            nödvändiggör den ökade trafiken en alltmera skärpt uppmärksamhet
            och forskning. Förutom det personliga lidandet och de många tragedierna
            uppstår stora materiella skador, vilka beräknas till minst 390
            miljoner kronor om året. Trafikskadorna utgör ett betydande samhälls-
            problem. De nödvändiga praktiska och vetenskapliga undersökningar,
            vilka är förut- sättningar för att minska olycksfrekvensen i trafiken,
            bedrives av trafiksäker- hetsrådet. Detta har att ta itu med ett
            i vårt land tidigare nästan helt obearbetat forskningsområde.
            Ett fortlöpande samarbete har numera åstadkommits med forskningsinstitut
            med anknytning till trafikfrågor. Arbetet försvåras emeller- tid
            av vacklande ekonomi, vilket gjort det svårt att för längre tid
            knyta kvali- ficerade forskare till rådet. På grund av personalbrist
            har forskningsverksamheten stundom fått ställas åt sidan till
            förmån för avgivande av remissutlåtanden och liknande verksam-
            het. Ej heller har rådet i erforderlig omfattning kunnat följa
            den utländska forskningen på området. En närmare kontakt med de
            amerikanska motsvarig- heterna skulle vara av stort värde och
            giva stora erfarenheter till förmån för rådets verksamhet. En
            förhållandevis begränsad medelsökning skulle sätta rådet i stånd
            att på ett helt annat sätt angripa problemen. Några av dessa gäller
            t. ex. barnolyckor i trafiken samt kriminaliteten och trafikolyckorna.
            Rådets verksamhet synes vara av en sådan angelägenhetsgrad att
            en ökning av anslaget bör ifrågakomma. Vi föreslår därför att
            rådet bör få tillsätta en amanuens, vilket innebär en anslagshöjning
            med 13400 kronor. För att inte äventyra den framtida forskningen
            samt för att möjliggöra att kvalificerad forskningshjälp fastare
            knytes till rådet föreslår vi ytterligare 50 000 kronor på reservationsanslaget.
            Slutligen föreslår vi 20000 kronor att användas för in- hämtande
            av erfarenheter från USA på trafiksäkerhetens område.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__366/mot_1957__ak__366-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FCwR2XMLepc2MEHwyJWGQL">
            Motioner i Andra kammaren, nr 366 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-VaJYJo6coWGyYrV8pCVqcZ">
            Med stöd av ovanstående hemställer vi, att riksdagen måtte till
            statens trafiksäkerhetsråd m. m. för budgetåret 1957/58 anvisa
            ett anslag av 146 000 kronor att av- räknas mot automobilskattemedlen
            ; samt att riksdagen måtte till kostnader för vetenskaplig trafik-
            säkerhetsforskning för budgetåret 1957/58 anvisa ett reserva-
            tionsanslag av 170 000 kronor att avräknas mot automobilskatte-
            medlen.
          </p>
          <p xml:id="i-WuT7AXor8uMFhBTfqMSS3" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1957 Carl Wilhelm Lothigius
          </p>
          <p xml:id="i-GDRMSyaL1DDrTfJkxZzKUX">
            Hj. Åhman Fridolf Jansson Carl-Erik Johansson i Benestad i Södertälje
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
