<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--ak--00625">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__625/mot_1957__ak__625-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PxsvPc8rRR6F9amh8DSpKs">
        f2 Motioner i Andra kammaren, nr 625 år 1957
      </fw>
      <div xml:id="i-QNC5zkEi8pXcyduDAp7CWK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9fKtxFQqNUxrLVGxAQ4RpS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-T7sSoZdZAZHCcdHkhwpyVa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8wRaZW5J3gS27KARNkxPTu" type="motBody">
        <div xml:id="i-Xbv6QM7azgFBGeA969NBdh">
          <p xml:id="i-PihdjNQcQJ9aZS6FsszQYb">
            Nr 625
          </p>
          <p xml:id="i-3fSCHEMg8p1HuWQwacZzL4" type="titleString">
            Av fru Ewerlöf m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 139, med förslag till lag om ändrad lydelse av 8 $ bi- dragsförskottslagen
            den 11 juni 1943 (nr 382), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8MkoxtxN7S48RVzJAaXU7a">
            De kontanta försörjningsbidrag, som från samhällets sida kan
            komma barnen i ofullständiga familjer till del, förekommer hittills
            i två huvudformer, bidrags- förskott och särskilda barnbidrag.
            Kungl. Maj:t föreslår i proposition nr 139 inrättandet av ytterligare
            en bi- dragsform, nämligen de s.k. utfyllnadsbidragen. Detta är
            avsett att utgå till barn, vilket icke enligt i avtal eller i
            dom fastställt underhållsbidrag är berätti- gat till minst 720
            kronor årligen. Detta belopp är detsamma som högst kan utgå enligt
            kungörelse om bidragsförskott. Vad det här gäller är att, om den
            underhållsskyldige fullgör sina betalningar och förutsättningarna
            för bidragsförskott således inte finns, en motsvarighet till detta
            skall kunna beviljas i form av fyllnadsbidrag, utgörande skillnaden
            mellan bidragets maximala belopp — 60 kronor i månaden — och det
            bestämda lägre underhållsbidrag i samtliga fall som fastställts
            före den 1 april 1957. Man knyter således här samman en civilrättslig
            underhållsskyldighet med ett ekonomiskt ansvar, som samhället
            påtar sig. Staten kan icke göra gällande krav mot den underhållsskyldige
            för utbetalt fyllnadsbidrag såsom fallet är beträffande bidragsförskotten.
            Detta kan komma att inverka negativt på återkravet och återbetalningen
            från den underhålls- skyldige, och risken för en återverkan på
            fastställandet av underhållsbidraget och dess storlek är uppenbar.
            Om samhället påtar sig ett slags garanti för visst till beloppet
            fastslaget underhållsbidrag till skilsmässobarn och barn utom
            äk- tenskapet synes det ofrånkomligt att detta kommer att leda
            till ökade svårigheter och även minskade ansträngningar att utverka
            underhållsbidrag till högsta möj- liga belopp. Den fortlöpande
            penningvärdeförsämringen gör säkerligen en ny generell höjning
            av underhållsbidragen nödvändig, och det måste under alla förhållanden
            synas önskvärt och riktigt att de underhållsskyldigas betalningsförmåga
            utnytt- jas till fullo. Det bör således vara angeläget att företa
            åtgärder som syftar till att föra upp storleken av de aktuella
            underhållsbidragen. Enligt vad som framkommit har de civilrättsliga
            möjligheterna ännu inte helt utnyttjats. Den allmänna reala inkomstutvecklingen
            samt penningvärdeförsäm- ringen medför att berättigade krav kan
            resas på en betydande höjning av de utgående civilrättsliga underhållsbidragen.
            Man kan däremot icke göra gällande att den i och för sig berättigade
            höjningen — innan närmare till hands liggande möjligheter tillvaratagits
            — skall bekostas av skattebetalarnas medel.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__625/mot_1957__ak__625-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CK46rn4NtUAuWgrHyyGYrE">
            Motioner i Andra kammaren, nr 625 år 1957 13
          </fw>
          <p xml:id="i-HSy3D1X3spC1kmrxwjrEYF">
            Härtill kommer att det i nuvarande ekonomiska situation måste
            te sig vansk- ligt att ytterligare belasta statsbudgeten med nya
            utgifter. Dessa har redan över- skridit gränsen för statens ekonomiska
            bärkraft, vilket de under senare tid gjorda försöken att öka statsinkomsterna
            tydligt visar. Med stöd av ovanstående hemställes, att riksdagen
            måtte avslå det i proposition nr 139 framförda förslaget till
            lag om utfyllnad av vissa underhållsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-9W2nEirPjRNC3un77pfPC5" type="date">
            Stockholm den 9 april 1957
          </p>
          <div xml:id="i-MLV6pKAcwuXhrw7HzL3n9i" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WwxytaPkrcGQdkT6VPCSQm">
              <item xml:id="i-W31so6YFst4pMg5aighz3u" who="i-8VktB9k3RQP3f855b5miQr" type="signature">
                Elsa Ewerlöf
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FCHuqqzHKFeJHqMQrD68BN">
            Karin Wetterström Gunnar Heckscher Leif Cassel
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
