<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__374/mot_1957__ak__374-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2jBELjgouhDgAW1kWw12v4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4TAc28VQs1cpC2EXkQQzZW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E6VJR6k69PFyncEYMgtPm1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LYyx67Q6FeVwWp2pKWJT6b">
        <div xml:id="i-7oKX2bPfX88QG2twowRLbt">
          <p xml:id="i-YYNJP6ydAfJ4rabp8LpFwW">
            Motioner i Andra kammaren, nr 374 år 1957 9
          </p>
          <p xml:id="i-K5FuyaJ4ULvXdKyMyQ7Pzx">
            Nr 374
          </p>
          <p xml:id="i-FtNXv9NpxFpCwTSBM9LAW3">
            Av herr Håstad m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            angående en löneplansrevision m.m. för tjänstemän i statens tjänst
            m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-YBb2aWQMJTBFNWPEnrTEgc">
            I proposition nr 1, bil. 2, hemställer Kungl. Maj:t under åberopande
            av med statstjänstemännens huvudorganisationer träffad överenskommelse,
            att riksda- gen måtte dels godkänna de framlagda grunderna för
            en löneplansrevision m. m. för tjänstemän i statens tjänst m.
            fl., dels bemyndiga Kungl. Maj:t att vidtaga av löneplansrevisionen
            betingade ändringar i utfärdade avlönings- och pen- sionsförfattningar
            samt att utfärda de övergångsbestämmelser, som må finnas erforderliga
            för löneplansrevisionens genomförande. Det löneplansförslag, som
            blivit resultatet av överenskommelsen, innebär utan tvivel väsentliga
            förbättringar i flera avseenden. Att de nya löneplanerna är systematiskt
            uppbyggda samt att lönegrads- och löneklassavstånden normalise-
            rats och samtidigt avvägts så att en lönegrads- eller löneklassuppflyttning
            med- för en mera märkbar inkomstökning måste sålunda betraktas
            som en betydande vinst. Minskningen av antalet lönegrader torde,
            som departementschefen fram- hållit, i viss utsträckning underlätta
            lönegradsplaceringen av tjänster och skapa ökad stabilitet i tjänsteförteckningen.
            Därtill har åstadkommits vissa lönetek- niska förenklingar. Statstjänstemännens
            huvudorganisationer synes ha tillmätt dessa förbättringar avgörande
            värde. De procentuella lönehöjningarna är enligt den träffade
            överenskommelsen störst i botten och i toppen av löneskalan. De
            procenttal för lönehöjningarna som anges i det följande utgör
            medeltal, som vägts med hänsyn tagen till fak- tiska antalet befattningshavare
            i olika löneklasser och ortsgrupper (hänsyn har dock ej tagits
            till överenskomna tjänsteförteckningsrevisioner) och omfattar
            allmänna civilförvaltningen, försvarsväsendet och affärsverken
            men ej den stats- understödda verksamheten. För lönegraderna 4—9
            i gamla löneplan 1 utgör lönehöjningen genomsnittligt 7 96, för
            lönegraderna 10—13 8 96 och för löne- graderna 14—18 likaledes
            8 Yo. Genomsnittligt utgör lönehöjningen i lönegra- derna 4—18
            7,8 96 med de högsta procentuella talen i 6:e, 13:e och 17:e löne-
            graderna med respektive 10,6, 10,3 och 10,4 96. I lönegraderna
            27—34 utgör höjningen 6,5 Jo och i lönegrad 37 samt 1—25 på löneplan
            2 8,7 Jo. Genom-
          </p>
          <p xml:id="i-Ne1eXpEfXdMSeqkWa96Jad">
            snittligt uppgår höjningen i nyssnämnda lönegrader till 6,8 Yo
            med största höj- ningen i lönegrad 37, 11 96, och i lönegrad 1—12
            på löneplan 2, 10,3 96. I lönegraderna 18—25, motsvarande lönegraderna
            13—19 i nya löneplan A, stan-
          </p>
          <p xml:id="i-F9UWDTMmeF9RowVc5GefrW">
            nar höjningen vid genomsnittligt något under 5 Je, för enskilda
            befattnings- havare varierande mellan 1,1 och 6,9 96.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__374/mot_1957__ak__374-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XmfKH88rrvRCX4Z5L3LLsP">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 374 år 1957
          </p>
          <p xml:id="i-4aS4pVgn1DTG27Xvtfo2Hr">
            Det kan icke nu komma i fråga att föreslå detaljändringar i en
            efter frivil- liga förhandlingar nådd överenskommelse. För att
            uppnå vad parterna uppen- barligen betraktat som väsentligt har
            det av allt att döma icke kunnat undvikas att, inom den uppställda
            kostnadsramen, vissa grupper av befattningshavare erhållit en
            väsentligt mindre lönehöjning än andra. Genom att i en enda för-
            handlingsomgång ta upp lönefrågorna för hela det statliga området
            har många viktiga frågor emellertid blivit olösta, och nya problem
            har uppstått. I propo- sition nr 1, bil. 2, sid. 2, säges att
            vad angår s.k. B-frågor, dvs. omprövning av normerna för lönegradsplaceringen,
            har överläggningar ägt rum med perso- nalorganisationerna redan
            i samband med förhandlingarna om löneplansrevi- sionen. Därvid
            har överenskommelse träffats om ändrad lönegradsplacering för
            vissa tjänster och grupper av tjänster. I fortsättningen heter
            det:
          </p>
          <p xml:id="i-BdtpMKRtNQQNCj61dpu923">
            Förhandlingsöverenskommelsen innebär emellertid vidare att lönegradsplace-
            ringen för vissa ytterligare grupper skall, efter kompletterande
            undersökningar, upptagas till behandling inom sådan tid, att resultatet
            kan redovisas för årets riksdag under dess vårsession.
          </p>
          <p xml:id="i-Fmr7cXydTHmsCdEEmtdWaH">
            Det framgår icke härav eller av den som bilaga D till propositionen
            fogade överenskommelsen vilka grupper som härvid åsyftas. Det
            framgår emellertid av pressreferat och uppvaktningar från tjänstemannaorganisationer
            och enskilda befattningshavare att löneplansrevisionen i den nu
            föreslagna utformningen framkallat en ganska utbredd oro. Särskilt
            torde detta gälla sådana befattnings- havare i lönegraderna 11
            och 18—25, vilka icke varit föremål för ändring vid den nu företagna
            tjänsteförteckningsrevisionen. Vi finner det synnerligen ange-
            läget framhålla att vid de sålunda förutskickade förhandlingarna
            eller vid nästkommande förhandlingar då fråga uppkommer om lönegradsuppflyttningar
            hänsyn tas till de ojämnheter som löneplansrevisionen medfört.
            Under åberopande av vad vi här anfört hemställer vi, att riksdagen,
            i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 1, bil. 2, måtte besluta
            uttala att Kungl. Maj:t vid kommande förhandlingar med statstjänstemännens
            organisationer om löne- gradsuppflyttningar måtte beakta att många
            befattningshavare, företrädesvis i lönegraderna 11 och 18—25,
            genom löneplans- revisionen 1957 icke blivit delaktiga av den
            förbättring som den konstaterade eftersläpningen motiverar.
          </p>
          <p xml:id="i-MpnrTj5f2Vi4eY24gPWBTd">
            Stockholm den 26 januari 1957
          </p>
          <p xml:id="i-JYCfytwgrvoRpui17gD172">
            Elis Håstad Karin Wetterström Bengt Bengtsson Hans Nyhage Dag
            Edlund Eva Karlsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
