<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--ak--00335">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__335/mot_1957__ak__335-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FNCQ957WZXg5MC4fsi6VcN">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 335 år 1957
      </fw>
      <div xml:id="i-HGSR9bb3iQN5DgFGnxqFQP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Kenc5asvfG3Tzhr9njKjNX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8xJ35DRkRjFrTFu5nRUVoz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5TGcdTQ4hFyuFx332GAEFV" type="motBody">
        <div xml:id="i-6Djdh8pBDvpxaa6htDe2oS">
          <p xml:id="i-BSsoqofFmqVPcsz619TXM2">
            Nr 335
          </p>
          <p xml:id="i-252CFxWxqgq8W1G2QeUR4c">
            Av herr Hagberg m. fl., om bibehållande av radiolicensavgiften
            vid nuvarande höjd.
          </p>
          <p xml:id="i-DW6Cg4EXbuirzELzT7Mmss">
            I motion angående AB Radiotjänsts förstatligande, motion II:252,
            har vi närmare utvecklat synpunkter på frågan om rundradiorörelsens
            (ljud- radions) finansiering. Vi har framhållit det orimliga i
            att radiolyssnarna genom sina licensavgifter skall betala omedelbara,
            hundraprocentiga av- skrivningar på radioanläggningar, inklusive
            radiohus, avsedda att använ- das för årtionden framåt, liksom
            det oriktiga i att kostnaderna för vissa specialsändningar, kortvågssändningarna
            till utlandet, skolradion m. m., samt för gratislicenser till
            blinda, skall belasta licensavgifterna i strid mot tidigare av
            riksdagen fattat principbeslut. En dylik finansiering av rund-
            radiorörelsen skulle enligt statsrådet och chefen för kommunikationsdepar-
            tementet nödvändiggöra en höjning av radiolicensavgiften från
            20 till 30 kronor. En finansiering enligt förut gällande normer
            skulle onödiggöra denna höjning. Med hänvisning till vad som anförts
            i ovan nämnda motion hem- ställes, att riksdagen som sin mening
            måtte uttala, att någon höjning av radiolicensavgiften för närvarande
            icke skall genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-EGDz9DqyAM6FLA8zdyPWX6">
            Stockholm i januari 1957
          </p>
          <p xml:id="i-MLG4JHTmriXWZNTzBhYLLG">
            H. Hagberg Erik Karlsson Henning Nilsson
          </p>
          <p xml:id="i-V37KZsTC3Uga49St9dEz5Y">
            Gustav Johansson Helmer Holmberg Knut Senander
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
