<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--ak--00458">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QDeNTGiaxjq1DfraLoJSYh">
        Nr 458 Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957 1
      </fw>
      <div xml:id="i-VWTXf2wCmdzmEXQNrpCJbY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XCmAh4NAkKxq4ZEqFYrmTT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UqfFF5GDFMd912YpjvPfKw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X2ak2ML7GJXJ7aZQjRJsMF" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qr3VcuJoYwSCKz7UnMvBhQ">
          <p xml:id="i-AyEhiRVuTG59X4ah5mSBGZ">
            Nr 458
          </p>
          <p xml:id="i-QXgSd4X5wuwF8XUuRX1bzn">
            Av herr Cassel m. fl., angående ändrad lydelse av 10 $ 1 mom.
            för- ordningen om statlig inkomstskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-31rWBHYWGN4q8aDSJYYear">
            Både i svensk och i utländsk debatt har under senare år växande
            upp- märksamhet ägnats frågan om vilken inverkan på samhällsekonomien
            som kan åstadkommas genom variationer i sättet att utforma den
            offentliga hus- hållningen. Den samhällsekonomiska aspekten har
            faktiskt kommit att do- minera. Allt mindre och mindre avseende
            fästs vid andra frågeställningar som också måste anses betydelsefulla
            i detta sammanhang. Bland dessa kan nämnas rättsgrunden för de
            tvångsålägganden inför vilka medborgarna ställs, skäligheten i
            den belastning som läggs på särskilda grupper och år- gångar av
            skattebetalare och den väsentliga omständigheten att ett sam-
            band måste kunna påvisas mellan de tjänster det allmänna gör medborgar-
            na och den kostnad för medborgarna dessa föranleder. Ej heller
            visas något större intresse för den förskjutning mellan enskild
            och offentlig ägande- rätt till vilken ett offentligt hushållande
            efter konjunkturpolitiska grun- der ofta för. Dock är detta en
            fråga där djupgående meningsskiljaktigheter föreligger. Redan
            på grund härav har debatten om finanspolitik och konjunkturpoli-
            tik fått en schematisk prägel. Den hotar att bli korttidsbetonad
            och i för- hållande till hela problemet alltför avgränsad. Denna
            tendens förstärkes ytterligare av att diskussionen snabbt övergått
            i ett rent balanstekniskt resonemang. Man koncentrerar sig på
            att efter diskutabla, rent teoretiska grunder söka räkna fram
            vilken åtstramningseffekt eller vilken expansiv verkan på samhällsekonomien
            som en viss budgetpolitik anses ha. Denna sida av problemet har
            naturligtvis sin betydelse men denna betydelse kan inte bedömas
            isolerad från de verkningar i övrigt samma budgetpolitik har eller
            från de allmänna förutsättningar från vilka den utgår. Ett mycket
            högt utgiftsläge har i sig självt, även oberoende av hur det inkomstmässigt
            balanseras, en benägenhet att verka samhällsekonomiskt störande.
            Offentliga utgifter har en ovanligt hög grad av stelhet. Kost-
            nadssyrnpunkten har svårare att tränga igenom inom den offentliga
            sektorn än annorstädes. Risken för misshushållning är större.
            De risker ett högt utgiftsläge medför för stabiliteten blir än
            större om en fortlöpande utveckling mot stigande utgifter gör
            sig gällande. Är steg- ringstakten hög kan denna omständighet
            i och för sig vara tillräcklig för att framkalla rubbningar även
            av bestående art oavsett det totala utfallet
          </p>
          <p xml:id="i-MYXz1RRDjWF5HXD81kfm2F">
            Bihang till riksdagens protokoll 1957. 1 saml. Nr 458
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-37p3XqNEWozD1LmPy4VF7e">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-3AknB1QpfEFDnFioSQda58">
            ur balanssynpunkt. Omställningen i samhällsekonomien hinner inte
            i kapp utgiftsstegringen. Erfarenheten visar att varje verkligt
            eller förment utrymme för nya ut- gifter snabbt blir taget i anspråk.
            Hur stark den abstrakta, konjunkturpoli- tiska motiveringen för
            ett budgetöverskott än är, så dröjer det inte länge förrän detta
            överskott i de avgörande instanserna faktiskt blir betraktat som
            ett utgiftsutrymme. Det som avsetts skola ge en åtstramande sam-
            hällsekonomisk effekt kommer på detta sätt att efter en mycket
            begränsad övergångsperiod leda till utgiftsstegringar — till expansiv
            effekt i stället för restriktiv. Synpunkten är praktisk-politisk,
            men debatten gäller ju ej en teoretisk fråga utan i eminent grad
            de verkliga förhållanden med vilka man har att räkna. En konjunkturpolitiskt
            betingad finanspolitik måste med nödvändighet aktualisera en rad
            konkreta skattefrågor. Dessa måste för att kunna rea- listiskt
            bedömas ses mot bakgrunden av det allmänna skatteläget. Man kan
            självfallet inte begränsa sig till att bara kassamässigt stämma
            av de offent- liga utgifterna mot inkorasterna tid efter annan.
            Man måste i bilden också ta in hur dessa inkomster åstadkommes.
            Det lär ju dock icke gå att bortse från de återverkningar nya
            skattepålagor får på faktorer i det ekonomiska livet och i samhället
            över huvud, som i verkligheten är långt mer bestäm- mande för
            händelseförloppet än de rent kassamässiga följderna av en budgetpolitik.
            Ett skattetryck, vilket de skattskyldiga känner som hårt eller
            för hårt, ger kraftiga utslag av varje nytt skatteingripande.
            Återverkningarna blir stora och svårberäkneliga. Riktas skattekraven
            direkt mot medborgarna sprider sig skattetänkandet och känslan
            av växande ofrihet vid förfogandet över de egna arbetsförtjänsterna.
            Kompensationskraven får ny näring och den egna arbetsinsatsen
            förlorar i värde som personligt välståndskapande möjlighet. Läggs
            skatteanspråken så, att de passerar omvägen via före- tagsbeskattningen
            riskerar man en snedvridning av produktionen, en dämp- ning av
            kostnadsmedvetandet och alla de svårigheter, som följer med en
            övervältringsprocess. Det höga skattetrycket är i och för sig
            ägnat att skapa stillastående. På längre sikt verkar det återhållande
            på tillväxten i de reella resurserna för både det allmänna och
            de enskilda. I en progressiv ekonomi är det dock denna tillväxt,
            som ger de verkliga möjligheterna att skapa bestående stabilitet,
            att bygga upp reserver för olika konjunktursituationer och att
            hålla den lugna framstegstakten. Tillfälliga skatteingripanden,
            även finans- politiskt motiverade sådana, blir ej sällan bestående.
            Efter en tillvänj- ningsperiod bakas de in i skattesystemet. Eventuellt
            byter de namn men när de också formellt permanentas rycker de
            den allmänna skattenivån
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GYFBovegjp3TxuBQEhUmRX">
            Motioner i Andra lammaren, nr 458 år 1957 3
          </fw>
          <p xml:id="i-FFXWpXHJ7PBsgnPCSR4kd">
            ytterligare en avsats uppåt. Ovanpå denna anmäler sig behovet
            av nya ”till- fälliga” skatteingripanden. En permanent jakt efter
            nya skattekällor eta- bleras och allt kortare tid gives för överväganden
            om dessa konjunktur- politiskt motiverade nya skatters återverkningar
            i olika avseenden. Anspråken att den finanspolitiska metodiken
            skall bedömas inte endast statistiskt utan med hänsyn till alla
            sina verkningar och till den bakom- liggande situationen i sin
            helhet betyder självfallet inte att detta medel utdömes som ingrediens
            i en stabiliseringspolitik. Farorna av ett doktri- närt och ensidigt
            betraktelsesätt måste emellertid frarnhållas. Det finns skäl att
            samtidigt erinra om två självklara förutsättningar för en verksam
            konjunkturpolitik — ett offentligt utgiftsläge, som står i rimlig
            relation till de samlade utgifterna i samhället och ett skatteläge,
            som inte skär av för stor del av de samlade resurserna. Den svenska
            statsbudgeten är utformad efter svenska förhållanden och återspeglar
            på sitt sätt svensk samhällsutveckling. Det kan därför varken
            vara klokt eller lämpligt att på denna budget utan närmare överväganden
            tillämpa totalbalanseringsresonemang, som bygger på i sak ohållbara
            internationella jämförelser. Ej heller kan det vara skäligt att
            mot denna bakgrund motivera krav på att alla utgifter staten gör
            omedelbart skall be- talas med skattemedel under hänvisning till
            konjunkturpolitiska målsätt- ningar, vilka i själva verket är
            synnerligen schematiskt angivna. Vår stats- budget innesluter
            utgifter för direkt räntabla, rent affärsmässigt betingade investeringar.
            Den räknar med anslag för bostadsfinansiering som otvi- velaktigt
            är att betrakta som placeringar från det allmännas sida i real-
            kapital. Att utan vidare jämställa dessa med till exempel expensutgifter
            i den statliga förvaltningen kan varken vara rationellt eller
            riktigt även om de självfallet ur den mycket begränsade, rent
            kassamässiga synpunkten just i det ögonblick då de görs har samma
            karaktär. Vårt budgetsystem skall naturligtvis inte anses vara
            ett en gång för alla färdigt, för all fram- tid låst system. Tvärtom
            synes starka skäl tala för en översyn inom en snar framtid. En
            viss grad av kontinuitet måste emellertid ett budget- system ha,
            oavsett hur de nationalekonomiska teorierna för dagen växlar.
            Det måste vara rationellt med hänsyn till hela sin funktion. Kravet
            på skattelättnader är allmänt spritt. Bakom det ligger icke en-
            dast en i och för sig naturlig önskan att få den egna skattebördan
            lättad utan också i växande omfattning den övertygelsen att skattetrycket
            blivit en för sparande, produktivitet och produktion hämmande
            omständighet. Så är uppenbart också fallet. Detta framgår redan
            av det förhållandet att ingen meningsriktning i vårt politiska
            liv principiellt motsätter sig tanken på åtgärder i syfte att
            bringa ned den allmänna skattenivån. Nästan varje inlägg i frågan
            börjar tvärtom med en deklaration om hur önskvärt det i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EA4kB9wAFmJoWseWoN3bun">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-8wRsE4xBCPQx4wRRkJYf9j">
            och för sig är att allt som därvidlag kan göras också blir gjort.
            Diskus- sionen gäller dels huruvida en för alla påtaglig skattesänkning
            är möjlig att förena med statsverkets behov av medel för de utgifter,
            som måste göras. Dels rör den frågan om en sådan skattesänkning
            är förenlig med en politik för ett fast penningvärde. Därjämte
            bryter sig meningarna om reformens utformning. Av både statsfinansiella
            och konjunkturpolitiska skäl måste en allmän sänkning av skattenivån
            bygga på motsvarande minskningar i statens ut- gifter. Självfallet
            gäller denna princip endast de skatter, som pålagts för att skapa
            ett hållbart underlag för utgifter. De som tillgripits i uppgivet
            syfte att strama åt investeringsmöjligheter och marknadens tillgång
            på medel måste bedömas helt från sin egen utgångspunkt. Den troliga
            åt- stramningseffekten måste vägas mot skatteingripandenas samlade
            verk- ningar och återverkningar. Självfallet måste frågan om vilket
            utrymme för skattesänkningar som uppstår genom utgiftsminskningar
            ventileras med utgångspunkt i de regler som gäller för beräknande
            av driftbudgetens utgifter. Att just i detta sammanhang uppställa
            nya och skärpta krav på täckning är icke möjligt. Vill man lägga
            andra normer till grund för en skattelättnads utgiftsmässiga täckning
            än dem som åberopas för en skärp- ning måste detta betyda att
            man vill låsa skatteläget på högsta möjliga nivå. Att staten ”har
            råd” till en allmän skattesänkning, som bygger på mot- svarande
            utgiftsminskningar, är i själva verket självklart. Vad som kan
            ifrågasättas är om staten och framför allt samhället i stort längre
            har råd att inte genomföra en sådan reform. Dess angelägenhet
            markeras dels av skattetänkandets faktiska omfattning, dels av
            frågeställningen om det över huvud taget är möjligt att föra en
            verkligt stabiliserande finanspolitik om det allmänna skattetrycket
            ej sänks. Efter överväganden av denna art anser vi oss berättigade
            att hävda att en allmän skattesänkning i nuvarande situation måste
            ges företräde framför varje annan åtgärd. Den bör ut- formas som
            en steg för steg genomförd sänkning. Som ett mål sätta upp ett
            skatteläge, vilket allmänt godtages som rimligt. Den successiva
            skatte- sänkningen bör successivt underbyggas på utgiftssidan.
            Detta betyder en åtstramning av de nuvarande utgifterna. Det innebär
            också att den fort- satta skattesänkningsnödvändigheten måste
            hållas levande. Den måste ligga under bedömningarna då det gäller
            att disponera inkomstökningar för statsverket, både de som framkommer
            på grund av att de reella inkomster- na i samhället stiger och
            de som staten kan tillgodoräkna sig därför att dessa inkomster
            på grund av skattesänkningarna stiger snabbare än de eljest skulle
            ha gjort. Budgetens resultat påverkas inte av en skattesänkning,
            som är täckt av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FT5VKGdfeQo32az7WCu8Je">
            Motioner i Andra liammanren, nr 458 år 1957 5
          </fw>
          <p xml:id="i-BAJ3pRA5Q8WjYH9KAorCC5">
            utgiftsminskningar. I den mån dessa utgiftsminskningar är till
            någon del framkomna genom att gällande avskrivningsregler tillämpats
            kan natur- ligtvis uppstå en likviditetsmässig förändring. Effekten
            därav måste emel- lertid vägas dels mot de allmän-ekonomiska följderna
            av den åtstram- ningsåtgärd, som rent statsfinansiellt får uttryck
            i en likviditetsföränd- ring, dels mot den ovedersägligt stabiliserande
            effekt en utgiftsbegräns- ning som sådan har, dels också mot de
            likaledes stabiliserande resultat som under alla förhållanden
            efter en kort övergångstid kan nås med en ratio- nellt utformad
            och av samtidigt insatta sparstimulerande åtgärder under- stödd
            skattesänkning. Övervägande skäl talar för att ansträngningarna
            i syfte att sänka skat- terna — i vad det rör de ordinarie pålagorna
            — nu koncentreras på ”den allmänna inkomstskatten”. Denna är den
            mest kännbara och det är där man stöter på progressivitetsproblemet.
            Inkomstutvecklingen och penning- värdeförsämringen har medverkat
            till att göra detta problem allmänt samt till dess skärpning i
            säkerligen inte beräknad grad. Skatterna på ny in- komst eller
            på ökad inkomst har fått en höjd, som begränsar utbudet av arbetskraft,
            kanske särskilt av utbildad arbetskraft, och föranleder upp- görelser
            av mycket litet önskvärt slag. De bidrar till att försvaga deklara-
            tionsmoralen och till att trubba av viljan att göra en egen insats
            och att ta en egen risk. En ojämn och hård progressivitet är i
            längden oförenlig med det samhälle som håller på att växa fram.
            Det pågår en naturlig ut- veckling mot högre och jämnare inkomster.
            Detta måste medföra att också de stora medborgargrupperna måste
            vara beredda att ta ett eget ekono- miskt — också samhällsekonomiskt
            — ansvar vilket förutsätter att de når en vidgad rätt att själva
            få bestämma över en växande del av en växande inkomst. Rörande
            1947 års riksdagsbeslut i frågan om den direkta statsbeskatt-
            ningen med dess i flera avseenden genomgripande ändringar i vad
            dittills gällt synes, oavsett hur man på olika håll uppfattat
            beslutet, enighet ha rått om att man därigenom uppnått ett skattetryck
            vad inkomstskatten be- träffar som icke gärna borde överskridas.
            Det kan därför vara anledning att undersöka, i vad mån förskjutningar
            sedan 1947 inträtt i fråga om det faktiska skattetrycket. Levnadskostnadsindex
            — numera konsumentindex — visar, att levnads- kostnaderna nu är
            ca 50 96 högre än 1947. För att få en jämförelse beträf- fande
            den reella skattebelastningen måste man följaktligen för 1957
            räkna med en inkomst, som är 50 7, högre än den man utgår från
            för år 1947, liksom man måste förvandla skattebeloppet 1947 till
            1957 års penning- värde. Vilka ändringar som skett i den reella
            statsskattebelastningen belyses
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5GdENGUEydxrUifQAwBhdx">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-WsQYX7xFAKrgR12FPchkjb">
            i den till motionen fogade tabell 1. Hur denna tabell är uppbyggd,
            belyses av följande exempel: En gift person hade 1947 en årsinkomst
            på 4 000 kronor (kol. 1). Utan att ha fått någon realökning måste
            han i dag ha en inkomst på 6 000 kronor (kol. 2). Räknar man ut
            statsskatten 1947 på en inkomst av 4 000 kronor, kommer man fram
            till ett belopp av 76 kronor. Detta skattebelopp för- vandlas
            från 1947 till 1957 års penningvärde genom en förhöjning med 50
            I, varigenom man kommer upp till ett belopp av 114 kronor (kol.
            3). Enligt de 1957 gällande bestämmelserna blir skatten på en
            inkomst av 6 000 kronor 156 kronor. Det har följaktligen inträtt
            en ökning på (156 — 114 —) 42 kronor (kol. 4) eller 36,8 2 (kol.
            6). Det kan erinras om att denna metod för belysande av den reella
            föränd- ringen i fråga om inkomstskatten tidigare kommit till
            användning, bl. a. i 1956 års proposition (nr 88) med förslag
            till nya skatteskalor. Det framgår av tabellen, att de nuvarande
            reglerna för bestämmande av den statliga inkomstskatten ger en
            högre belastning än 1947 för gifta per- soner som haft en inkomst
            — uttryckt i 1947 års penningvärde — på upp till 6 000 kronor.
            Ökningen är förhållandevis större vid en inkomst på 4 000 än vid
            6 000. Detta sammanhänger med att de nuvarande ortsavdragen reellt
            sett är lägre än de 1947 fastställda. Inkomst som 1947 var fritagen
            från skatt blir följaktligen nu i större eller mindre grad skattebelagd.
            Uppenbarligen finns inte någor annan möjlighet att rätta till
            detta för- hållande än att höja de statliga ortsavdragen. Ingen
            som helst ändring i själva skatteskalan kan åstadkomma samma effekt.
            Vid inkomster — alltjämt i 1947 års penningvärde — å 8 000, 10
            000 och 12 000 har det reella skattetrycket för gifta blivit lägre
            än 1947. Detta sammanhänger med den 1952 företagna ändringen,
            varigenom beskatt- ningsbara inkomster upp till 8 000 kronor kom
            att beskattas efter en enhet- lig skattesats. I den 1947 antagna
            skalan var ifrågavarande beskattnings- bara inkomst fördelad å
            ej mindre än sex olika progressionsskikt med skil- da skattesatser,
            den högsta 18 9. För inkomster utöver de nämnda visar tabellen
            stegrat skattetryck — relativt sett mest vid 20 000 kronors inkomst
            (10,3 26) — utom i det högsta läget, där en minskning på 2,1 4
            föreligger. Sistnämnda förhållande har samband med att högsta
            skattesatsen 1952 fastställdes till 65 96 mot 70 enligt 1947 års
            skala. Övergången från skatteskärpning till skattelättnad sker
            vid en årsinkomst (1947) på något mindre än 325 000 kronor. Skatte-
            beloppen för de högsta skikten påverkas emellertid även av andra
            bestäm- melser, varför de slutliga verkningarna i dessa inkomstlägen
            i allmänhet blir helt andra än här visats. Vad ensamstående angår
            visar tabell 1, att den reella skattebelastningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VuAGxF9wCZNGiRDduXScav">
            Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957 T stigit i alla inkomstskikt
            — även här bortsett från inkomster i de allra högsta inkomstskikten.
            Skatteskärpningen är störst i de lägsta inkomst- skikten. Högre
            upp i inkomstskalan finner man den största skärpningen (17,4 90)
            i inkomstläget 18 000 (1947). Den här redovisade undersökningen
            visar enligt vår mening, att det gäl- lande skattetrycket är för
            hårt. Det finns redan av denna anledning skäl att företaga en
            omprövning av skatteskalorna. Därtill kommer att andra anmärkningar
            av såväl principiell som praktisk natur kan riktas mot de nuvarande
            skatteskalorna. De krav man i första hand bör kunna ställa på
            en skatteskala är att skikten i skalan icke i någon del av densamma
            göres så små att progres- sionen där blir särskilt hård, att trappstegen
            mellan de olika skikten i stort sett blir likformiga samt att
            marginalskatterna hålles på en sådan nivå att de i minsta möjliga
            mån får en menlig inverkan på arbetsvilja, företag- samhet, sparvilja
            och deklarationsmoral. Vi gör gällande att dessa krav icke iakttagits
            vid konstruerandet av de gällande skatteskalorna. Såsom redan
            nämnts är enligt skatteskalan för gifta skattesatsen enhetlig
            för en beskattningsbar inkomst upp till 8000 kronor. Nästa skikt
            omfattar icke större beskattningsbar inkomst än 2000 kronor, och
            detsamma är fallet beträffande det därefter följande skiktet.
            På en ökning av den be- skattningsbara inkomsten motsvarande föga
            mer än 4 000 kronor passeras alltså ej mindre än tre skiktgränser.
            Då därtill en väsentlig ökning av skat- tesatsen inträder vid
            övergång från ett skikt till ett annat, leder nämnda förhållanden
            till en skärpning av progressionen som enligt vår mening är orimligt
            hård. Medan man sålunda för en beskattningsbar inkomst strax under
            8 000 kronor har att erlägga 11 kronor i skatt för varje ny hundra-
            krona i beskattningsbar inkomst, blir motsvarande skatt fr. o.
            m. 12 000 kronor 27 kronor, alltså i det närmaste 2!1/, gånger
            så hög som i det först- nämnda fallet. Det kan inte vara rimligt
            att lägga en så hård progressions- stegring inom ett relativt
            sett så begränsat område strax ovan botten- skiktet. Man har här
            anledning att tala om en ”puckel” i skatteskalan. Detta framkommer
            tydligt, om man konstruerar ett diagram, där man med räta linjer
            förenar de punkter som anger skattesatsen vid ny skikt- gräns
            i skatteskalan. Man får härigenom en bild av progressionstendensen
            i en skala. Vi har här nedan intagit ett sådant diagram för beskattnings-
            bara inkomster upp till 30 000 kronor.
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AxhYxRmG2dMJJkXRWXX36F">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-X2J5zDLrkjkY8K2RxhAoms">
            PROGRESSIONSTENDENS
          </p>
          <p xml:id="i-MwZyCsuNBn1r5EvquVgHqZ">
            = nuvarande skatteskala för gifta
          </p>
          <p xml:id="i-M94tLDXSPT89kyRNpQgU5u">
            = SS -— — =— =» högerpartrets skatteskala for gifta
          </p>
          <p xml:id="i-LXnEnkD1S2CA2ajYweaV7g">
            Procenttal
          </p>
          <p xml:id="i-AQ22Rvv32MHeXanf1vNa9A">
            8 10 12 16 20 25 30
          </p>
          <p xml:id="i-ProNKucMJ7YEgCSzjXNz1f">
            Beskattningsbar inkomst i 10C0-ta! kronor
          </p>
          <p xml:id="i-6Nres2uVMR3xZ7Rje3P6iT">
            Undersöker man de nuvarande trappstegen i skatteskalorna, finner
            man att dessa är anmärkningsvärt ojämna. De fem första trappstegen
            i skalan för gifta skattskyldiga utgör sålunda i tur och ordning
            6, 4, 6, 4 och 6 procentenheter, medan de för ensamstående skattskyldiga
            utgör 6, 5, 3, 3 och 4 enheter. Det är naturligt att resultaten
            icke kan bli tillfredsställande vid ett tillämpande av dylika
            skatteskalor. Utan att närmare inlåta oss på skatteskalornas utseende
            beträffande de övre skikten vill vi erinra om att 1947 års skatteskalor
            nådde sitt maximum vid en beskattningsbar inkomst fr. o. m. 200
            000 kr., vilket i dagens penningvärde motsvarar ca 300 000 kr.,
            medan den högsta gränsen i gällande skalor satts så lågt som vid
            150 000 kr. På grund av här anförda omständigheter anser vi en
            justering av gäl- lande skatteskalor vara i högsta grad angelägen.
            Denna bör komma till stånd oavsett huruvida man genom en nedskärning
            av de statliga utgif- terna kan lägga grund till en allmän skattesänkning
            eller icke. Ett väsent- ligt krav är självfallet att elasticiteten
            i de skalor vi förordar blir sådan att de kan tillämpas i varje
            fall vid en uttagningsprocent av t. ex. 110 eller 90. |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5Jp4NKfgB5vsc4W2CqDUBR">
            Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Wf3jvEMgcrVpWT1pC6Qxnh">
            Vid utarbetandet av våra förslag till nya skatteskalor har vi
            i första hand funnit oss böra söka få bort den puckel som finnes
            i skatteskalan för gifta. Uppenbarligen är metoden därvid att
            utöka skiktet närmast ovan bottenskiktet. Vi föreslår, att de
            två skikten för beskattningsbara in- komster å 8 000—310 000 och
            10 000—12 000 sammanslås till ett skikt med enhetlig skattesats.
            Konsekvensen härav måste bli att skattesatsen sänkes även i de
            närmast högre liggande skikten. Att låta detta fortgå ända upp
            till skalans översta skikt skulle emellertid innebära en så omfattande
            änd- ring av relationen mellan gifta och ensamstående skattskyldiga,
            att vi för närvarande icke velat förorda en sådan lösning. Vi
            har i stället föreslagit en ny skiktgräns vid 25 000 kronors beskattningsbar
            inkomst. I enlighet med vad vi ovan anfört rörande trappstegen
            i skatteskalorna har vi velat ge våra skalor ett betydligt jämnare
            förlopp än som känneteck- nar de nuvarande. I de lägre progressionsskikten
            förordar vi trappsteg som genomgående är fyra enheter, medan skillnaden
            mellan närliggande skikt längre upp blir fem enheter. Utseendet
            av våra skalor framgår av följande sammanställning:
          </p>
          <p xml:id="i-TTE12m3bUhqrKKrgNhniUg">
            Beskattnings- Gifta Ensamstående bar inkomst, 1 000-tal Nuvarande
            Vårt för- Nuvarande Vårt för- kronor skala slag skala slag 0—
            4 11 10 11 10 4— 6 11 10 17 14 6— 8 11 10 22 18 8— 10 17 14 25
            22 10— 12 21 14 28 26 12— 16 27 18 32 30 16— 20 31 23 36 34 20—
            25 37 28 41 38 25— 30 37 33 41 38 30— 40 43 38 45 42 40— 60 48
            43 49 46 60—1900 04 48 d4 30 100—150 09 03 09 JD 150—200 65 58
            65 60 200— 65 63 65 65
          </p>
          <p xml:id="i-TiN4ZTrqYJ7EujiAN6BThf">
            Att den operation vi företagit beträffande progressionsskikten
            strax ovan bottenskiktet varit ägnad att avlägsna den puckel som
            förekommer i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-22BXsMxgJRLzbf3gQRPRkH">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-RTNiswRetD5Med5CZxypDk">
            nuvarande skatteskala visas i det diagram vi förebragt ovan å
            sid. 8. Pro- gressionstendensen får som synes av den streckade
            linjen i diagrammet ett mycket jämnt förlopp. De två linjerna
            fjärmar sig till en början alltmer från varandra men närmar sig
            åter längre upp i inkomstskalan. Resultatet av den skala vi här
            föreslår för gifta skattskyldiga skulle givetvis bli skattesänkningar
            som inte blott i kronor räknat utan även procentuellt blir större
            inom det område där den nuvarande puckeln finnes än inom underliggande
            skikt. Detta är helt i överensstämmelse med våra intentioner.
            Finner man ett orimligt högt skattetryck inom ett visst eller
            inom några skikt i en skatteskala, måste den naturliga konsekvensen
            vara att man just där låter företaga de förhållandevis största
            ändringarna. I skalan för ogifta skattskyldiga förekommer inte
            någon puckel mot- svarande den i skalan för gifta. På grund härav
            behöver man inte inlåta sig på så genomgripande ändringar av nämnda
            skala. Dessa kan väsent- ligen inskränka sig till att göra trappstegen
            mer likformiga. Den naturliga konsekvensen är då att ett genomförande
            av våra förslag skulle leda till en viss omfördelning av skatten
            mellan gifta och ogifta. Konstruktionen hos de nuvarande skalorna
            är sådan, att tudelningsprin- cipen vid sambeskattning tillämpas
            för beskattningsbara inkomster för äkta makar upp till 10 000
            kr., d. v. s. årsinkomster på i runt tal 16 000 kr. På grund av
            att gift förvärvsarbetande hustru erhåller ett förvärvsavdrag
            å minst 300 kr., kan den sammanlagda inkomsten för kontrahenterna
            i ett äktenskap vara något större utan att skatteskärpning inträder
            som följd av äktenskapets ingående. De skalor vi förordar innebär
            en höjning av gränsen för tudelningsprincipens tillämpade, som
            nu ligger vid ca 16 000 kronors inkomst, till ca 23 000 kronor.
            Beträffande inkomster därutöver är skillnaden gentemot tudelningsprincipen
            till en början så obetydlig, att enbart att förvärvsavdrag å 300
            kr. är tillräckligt för att hindra merbe- skattning genom äktenskapets
            ingående för familjeinkomster upp till drygt 30 000 kronor. Vi
            betraktar detta såsom en ytterst väsentlig vinning. Ett tillämpande
            av de här förordade skalorna vid grundbelopp skulle innebära en
            skattesänkning för helt budgetår av inemot 500 milj. kronor. Vid
            en förändring av uttagningsprocenten — åt någotdera hållet — med
            5 enheter ändras siffran för skattesänkningen med ca 175 milj.
            kronor. I den tidigare berörda tabell 1 visas även förändringen
            sedan 1947 i den reella skattebelastningen vid ett tillämpande
            av vårt förslag. Som synes skulle våra skalor under förutsättning
            att uttagningsprocenten sättes till 100 ge lägre skattetryck än
            1947 för alla gifta utom i de två lägsta skikten, där såsom antytts
            endast en höjning av ortsavdragen kan ge sådan effekt. Även beträffande
            ensamstående skulle resultatet bli väsentligt förmån-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UXkGTdSMK2KPuT7h62FGBT">
            Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957 11
          </fw>
          <p xml:id="i-BmCP4zkC4Fi7zUYVA1weao">
            ligare än vid nuvarande skatteskalor, ehuru 1947 års skattetryck
            i flertalet av de angivna inkomstlägena inte skulle bli återställt.
            Såsom vi ovan angivit kan vi på nuvarande stadium inte förorda
            någon viss uttagningsprocent. Vi har dock velat redovisa de individuella
            verk- ningarna, i första hand vid en uttagningsprocent av 100.
            De lättnader som då skulle uppkomma angives i bifogade tabell
            2. En ändring av skatteskalorna kan inte åstadkomma någon i kronor
            räk- nat större skattelättnad för de allra lägsta inkomsterna.
            Även en procentu- ellt sett hög skattesänkning ter sig ganska
            obetydlig. Vi har redan fram- hållit, att vad som här kräves är
            en höjning av ortsavdragen. Det är då na- turligt att sammanställa
            den ändring av statsskatteskalorna vi förordar med den höjning
            av de kommunala ortsavdragen som en enhällig skatte- kommitté
            under hösten 1956 förordat. I tabell 3 har vi låtit göra en sådan
            sammanställning. Vi har därvid ut- gått från det läge som kan
            beräknas uppkomma under den tid då full kom- pensation lämnas
            kommunerna för det bortfall av skatteunderlag som orts- avdragshöjningen
            föranleder. Tabellen visar en skattelättnad som procen- tuellt
            sett blir lägre ju högre inkomsten är. För gifta avbrytes givetvis
            denna tendens i de inkomstskikt där bortopererandet av puckeln
            i den nu- varande skalan för gifta skattskyldiga får sin största
            effekt. Under åberopande av vad vi här anfört hemställer vi, att
            riksdagen måtte antaga följande
          </p>
          <p xml:id="i-7X1KJ2tPJHGbmvk9PGKAU7">
            Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-BtAHJ68MmacuhasF4w376N">
            förordning om ändrad lydelse av 10 $ 1 mom. förordningen den
            26 juli 1947 (nr 576) om statlig inkomstskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-LNAt1q434YCFxz6CATW2pK">
            Härigenom förordnas, att 10 $ 1 mom. förordningen den 26 juli
            1947 om statlig inkomstskatt skall erhålla ändrad lydelse på sätt
            nedan angives.
          </p>
          <p xml:id="i-HftR63VUeD9oHXqtHw3KDE">
            10 $.
          </p>
          <p xml:id="i-CxZngp2acskXHj4ebgf3gm">
            1 mom. Statlig inkomstskatt — — — angivna grundbelopp. För skattskyldig,
            som åtnjuter ortsavdrag med belopp som beräknats enligt 8 $ 1
            mom. andra stycket och som varit här i riket bosatt under hela
            eller någon del av beskattningsåret, utgör grundbeloppet: när
            den beskattningsbara inkomsten icke överstiger 8000 kronor: 10
            procent av den beskattningsbara inkomsten; när den beskattningsbara
            inkomsten överstiger:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XCgzr5fNzPzG55nuYeaCPd">
            12 Motioner i Andra liammaren, nr 458 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-G8oNgC92WLq36fGRXbHZru">
            8 000 men icke 12 000 kr: 800 kr för 8 000 kr och 14 94, av återstoden;
            12 000 ,, N 16.000 ,,: 1360 5, . 12000 ,, ,, 187 , &gt; : 16 000
            ,, 5, 20000 ,,: 2080 ,, » 16000 ,, ,, 23 RH ,, EA ; 20000 ,, »
            25000 ,,: 3000 , =. 20000 5, » 28 ZX ,, » : 25 009 ,, 5v 30 000
            ,,: 4400 ,, &gt;», 25000 ,, &gt; 33 RN », 3 : 30000 ,, &amp; 40000
            ,,: "6050 ,, »» 30000 5, &gt; 38 RH », i ; 40 000 ,, 3 60 000
            ,,: 9850 ,, = 40000 ), —,, 48 Z ,, 3 ; 60 000 ,, » 100009 ,,:
            18450 ,, &gt;» 60000 ,, ,, 48 Z ,, - 7 100 000 ,, » 150000 ,,:
            37650 ,, +», 100000 ,, , 53 RH », ” ; 150 000 » 200000 ,,: 64150
            ,, &gt;, 150000 ,, , 538 Z ,, 5 ; 200 000 : 93150 ,, ,, 200000
            ,, ,, 63 Z &gt;, »
          </p>
          <p xml:id="i-M7ZaVevg5nzhniQrSC94kZ">
            För annan i detta moment avsedd skattskyldig än i föregående
            stycke sägs utgör grundbeloppet: när den beskattningsbara inkomsten
            icke överstiger 4 000 kronor: 10 pro- cent av den beskattningsbara
            inkomsten; när den beskattningsbara inkomsten överstiger:
          </p>
          <p xml:id="i-L1UaKoWnJGLuqkbnnQMU5X">
            4 000 men icke 66 000 kr: 400 kr för 4000 kr och 14 Z av återstoden;
          </p>
          <p xml:id="i-TfzaQLoHFCzyLTtP98sGtn">
            6000 , -:» 8000 ,,: 680 , » 6000, » 18 ,, » 3 8000 , &lt;:» 10000
            ,,: 1040 ,, » 8000 ,, » 22 KF » . å 10000 ,, -» 12000 ,,: 1480
            ,, , 10000 ,, , 26 RK » ss dc 12000 , -:» 16000 ,,: 2000 ,, »
            12000 ,, &gt; 30 FK po 16000 , +» 20000 ,.: 3200 ,, » 16000 ,,
            , 34 K&amp;K ,, so 8 20000 , -»» 30000 ,,: 4560 ,, » 20000 ,,
            , 38 Ko » mm 30000 , =» 40000 ,,: 8360 ,, » 30000 ,, &gt;, 42
            HK ,, os 40000 , -» 60000 ,,: 12560 ,, , 40000 ,, » 46 K&amp;K
            », ss 60000 ,, +» 100000 ,,: 21760 ,, » 60000 ,, » 50 HK » ss
            3 100009 ,, —-» 150009 ,,: 41760 ,, ,, 100000 ,, , 55 &amp; »
            a 150000 ,, —-» 200000 ,,: 69260 ,, » 150000 ,, , 60 KZ » » åå
            200 000 : 99260 ,, » 200000 ,, ,, 65 Ke sä Ändå att — — — denna
            inkomstdel. Med familjestiftelse — — — ekonomiska intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ff1CEtSamV9zE6xh6STPaD">
            Denna förordning träder i kraft den 1 januari 1958; dock att
            äldre be- stämmelser fortfarande skola gälla i fråga om 1958 års
            taxering samt i fråga om eftertaxering för år 1958 eller tidigare
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-RKyxSodZAPmkMxw4x93ryH" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1957 Leif Cassel
          </p>
          <p xml:id="i-4ZuaHHPfxKCQuagnBxxvX2">
            Martin Skoglund Elis Håstad Einar Heggblom T. G. von Seth Ernst
            V. Staxäng Carl Östlund
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YLAxzdHxt7ycdiKAvtYAUD">
            Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-RapKwesjX9yDXFLthtLdWi">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-BoV1QT14mUC3KwLfaZYt2r">
            Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-Pt4QnM2ai7vkytRvax1y6K">
            Tabell 1. Förändringar sedan 1947 i den reella statsskattebelastningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7YxrLwmjtstkA1BJqAvkM6">
            AÅrsinkomst kr. 1947 1957 1 | 2 4 090 6 000 5 000 7500 6 090
            9 009 3 009 12 009 10 000 15 000 12 009 18 900 15 000 2 500 18
            000 27 000 20 000 30 000 25 000 37 500 30 000 45 000 30 000 75
            000 100 009 150 000 400 200 600 000
          </p>
          <p xml:id="i-8kKCGPgmoFBourQbV3Tae8">
            Ortsgrupp III
          </p>
          <p xml:id="i-3gJ3bTohpf1JRTVhn4xBi4">
            A. Gifta
          </p>
          <p xml:id="i-BGHffcvUDbuyAHsXtCNjvV">
            1947 års stats- skatt i 1957 års
          </p>
          <p xml:id="i-RKSp3xZL73XevWJhSCrLcu">
            penningvärde
          </p>
          <p xml:id="i-EsRDZDRQZawiEz9yMkS4g2">
            114 259 415 792
          </p>
          <p xml:id="i-CCFHa1Ba6k5pMRSbD2ZS72">
            1228 1714 2562 3 616
          </p>
          <p xml:id="i-SRnw5MbNDvM7PZq5UCPaGT">
            4 441 6 822 9 501 21375
          </p>
          <p xml:id="i-Vn6MDBkmuPXGg1t5z4sYQQ">
            57 162 322 723
          </p>
          <p xml:id="i-Pg2zBPbcZanzHFGf4twqLv">
            Ökning eller minskning sedan
          </p>
          <p xml:id="i-3d9khSGcB5ZzoWi9Y7BgEK">
            1947 i kronor i procent Vårt . | Vårt Nuvaran- förslag AVN förslag
            de skatt 100 e ska | 100 9 4 5 6 | 7 +— 42 + 28 + 36.8 + 24.6
            + 42 + 15 + 16.2 + 58 + 32 — 9 + TAI — 2.2 — 55 — 122 — 6.9 —
            15.4 — 120 — 240 — ' 9.8 — 19.5 — 18 — 357 — 4,6 — 20.8 + 142
            — 493 + 55 — 19.2 + 313 — 639 -r 87 — 17.7 + 459 — 730 + 10.3
            — 16.4 + 520 — 1 056 + 7.6 — 15.5 + 627 — 1 270 + 66 — 13.4 +
            1341 —1 898 + 63 — 8.9 + 2 601 — 4 598 + 4.6 — 8.0 — 6 922 — 25415
            — 21 — 7.9
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UJ77V7dzSNpsygkyxnPkhE">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 458 år 1957 Bilaga Tabell 1.
            Förändringar sedan 1947 i den reella statsskattebelastningen.
            Ortsgrupp III
          </fw>
          <p xml:id="i-EZzbqxqMKDsxYgCKzNF5K7">
            B. Ensamstående
          </p>
          <p xml:id="i-YMvTm12MasmcgAEox7dUxJ">
            Årsinkomst Ökning eller minskning sedan 47 kr. 1947 års stats-
            12 skatt i 1957 i kronor i procent års penning- Värt Vä 1947 1957
            värde - é r a a VAT förslag, Nuvaran- förslag, e skatt 100 de
            skatt 100 1 2 3 4 5 | 6 7 I 2 009 3 009 — + 75 +T 68 | : . 3 000
            4 500 117 + 103 + 83 + 88.0 + 70.9 4 000 6 000 286 + 79 + 46 +
            27.6 + 16.1 5 000 7500 483 + 66 + t + 13.7 + 14 6 000 9 090 712
            + 61 - 38 + 18.6 — 5.3 8 000 12 000 1 249 + 121 — TT + 97 — 6.2
            10 000 15 000 1 857 + 210 — 55 + 11.3 — 3.0 12 000 18 000 2559
            + 323 + 3 + 12.6 + 02 15 000 22 500 3 624 + 598 + 202 + 16.5 +
            5.6 18 090 27 000 4 888 + 850 + 356 + 17.4 + 7.3 20 000 30 000
            5 860 + 969 + 387 + 16.4 + 6.6 25 000 37 500 8433 + 1135 + 364
            + 13.5 + 4.3 30 000 45 000 11 133 + 1405 + 436 + 12.6 + 3.9 50
            000 75 000 23 415 + 2167 + 365 + 9.3 + 16 100 000 150 000 59 406
            + 3318 — 1124 + 56 — 1.9 400 000 600 000 325 629 I 6 703 —14 443
            | 21 — 44
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Htbu2Jkjsynyywv2ASfqDk">
            Motioner i Andra l:kammaren, nr 458 år 1957 15
          </fw>
          <p xml:id="i-FSvpamkSmN6a4u6gzwmcCw">
            Bilaga Tabell 2. Lättnad i statsskatten enligt vårt förslag.
            Gifta Ensamstående SH — ANNAN NE AU SE g = Enligt Skattelättnad
            Enligt Skattelättnad 2 3 Nuvaran-lvårt för- Nuvaran-lrårt för-
            a 3 de skatt! slag, kr fo de skatt! slag kr fo 45 100 I | 100
            3 -— — | — | 76 69 7 9.1 4 — — — ö 173 157 16 9.1 d 59 54 5 9.1
            269 245 24 9.1 6 156 142 14 9.1 366 333 33 9.1 8 350 318 32 9.1
            625 553 T2 11.5 10 543 494 49 9.1 957 833 134 13.9 12 737 670
            67 9.1 1372 1174 198 14.4 15 1108 988 120 10.8 2070 1805 265 12.8
            18 1636 1357 279 17.1 2885 2 567 318 11.0 20 2110 1673 437 20.7
            3 448 3 095 353 10.2 25 3 383 2572 811 24.0 5 020 4 579 441 8.8
            30 4 900 3 711 1189 24.3 6 824 6 251 573 8.4 50 12 027 9910 |
            2117 17.6 14 604 13 503 1.101 (a
          </p>
          <p xml:id="i-SLGwR8JrYwhKUHVUujBKKW">
            100 34 596 30 037 4 559 13.2 37 467 34 785 2 682 7.2 400 201
            451 | 186 478 | 14 973 TA 204 532 | 195 792 7740 3.8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__458/mot_1957__ak__458-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-KAVSCnU23htv6zTLSHdSDo">
            16
          </p>
          <fw xml:id="i-GDUJjcB6he9kEGU9dZVKTF">
            Motioner i Andra Bummaren, nr 458 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-KuCrm1YKZiA3gQCoBPTo9n">
            Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-Sn3WTf6xPGty8JnHSGFrCs">
            Tabell 3. Skattelättnad vid en höjning av de kommunala ortsavdragen
            och ändrade statsskatteskalor enligt vårt förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-8L2eXhAhkwjq718syT4PxM">
            | Gifta Ensamstående +: E Total skatt | Skattelättnad Total skatt
            | Skattelättnad E a 23 5 3 Nuva- Vårt r 2 Nuva- Vårt Kr 2 3 S
            rande | förslag 2 | rande | förslag £ dc 3 85 — | 85 | 100.0 |
            245 178 67 21:35 4 205 -— 205 | 100.0 462 386 76 16.5 5 384 180
            204 53.1 678 594 84 12.4 6 601 388 213 | 35.4 895 802 93 | 10.4
            8 1035 804 231 22.3 1394 1264 130 9.3 10 1468 1220 248 16.9 1976
            17387 139 9.6 12 1 902 1 636 266 14.0 2621 2370 251 9.6 15 2633
            2322 311 11.8 3 679 3 364 315 8.6 18 3 H21 3 060 461 13.1 4 854
            4488 366 7.5 2 4 235 3 617 618 14.6 5657 5256 401 TA 25 6108 5
            127 981 16.1 T 829 7345 484 6.2 30 8225 6 877 1348 16.3 10 233
            9 617 616 6.0 50 17 752 15 509 2243 12.6 20413 19 274 1189 | 5.6
            100 46 321 00. oh SÅ 4 674 10.1 49 276 46 558 2718 5.5 400 249
            176 224 701 15 055 | 6.0 252342 | 244 3575 TT6T da
          </p>
          <p xml:id="i-6E6XFoqZ176q1CqjQYByrr">
            Alfa Boktryckeri, Stockholm 1957
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
