<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--ak--00635">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__635/mot_1957__ak__635-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5CTJXBVdxunVs5fZWCXLRH">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 635 år 1957
      </fw>
      <div xml:id="i-9GNcRmM4j9GpQmzU99J1B" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S2iXgdvQFTFB1LX4rdQcg1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2xB9hZEQGjAhxMY2Nx3N86" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BJs52uuRgfYxoucrWNC3ys" type="motBody">
        <div xml:id="i-5f77TkBQDsTD6jrMcRc32N">
          <p xml:id="i-F8fmfnu5TEpi4uRxUNc2c4">
            Nr 635
          </p>
          <p xml:id="i-6tGPW3X2cUCp4FfD5DkdAu">
            Av herr Hamrin i Jönköping m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 143, med förslag till förordning om änd- ring
            i rusdrycksförsäljningsförordningen den 26 maj 1954 (nr 521),
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-EmZpTrqRxNwhLEhsjgkV7c">
            I de riktlinjer för nykterhetspolitiken, som angavs i riksdagens
            beslut av år 1954, ingick såsom ett icke oväsentligt moment att
            alkoholreklamen även efter den övergångstid, under vilken ett
            fullständigt reklamstopp förutsattes, skulle kraftigt begränsas.
            I de regler för alkoholreklamen, som samarbetsnämnden för granskning
            av denna reklam utarbetat och som senare godkänts av Vin- och
            spritcentralen, har en påtaglig uppluckring skett i de föreskrifter
            som angavs i den kungl. propositionen till 1954 års riksdag. Det
            kan i och för sig ifråga- sättas om dessa uppmjukade regler verkligen
            står i full överensstämmelse ens med riksdagens beslut med dess
            försiktigare formulering. Följden har också blivit att alkoholreklamen
            erhållit friare tyglar än väntat. Reklambegränsning- arnas betydelse
            såsom ett led i nykterhetspolitiken har därmed också blivit mindre
            än avsett. Trots detta har utan tvivel de fastställda reglerna
            för alkohol- reklamen utövat en återhållande verkan både på reklamens
            utformning och på dess omfattning. I och med att man har varit
            förhindrad att ge reklamen en till ökad konsumtion direkt uppfordrande
            inriktning har dess försäljningsvärde minskat, vilket givetvis
            minskat lusten att investera pengar i en kommersiell pro- paganda.
            Några olägenheter av de tillämpade begränsningarna har såvitt
            känt icke heller yppat sig. Redan av detta skäl förefaller varje
            ändring av lagstift- ningen och tillämpningsreglerna på denna
            punkt i uppmjukande riktning helt onödig. I den allmänna debatten
            om alkoholreklamen har man liksom i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 143 velat tillägga alkoholreklamen vissa möjligheter att dirigera
            konsumtionen från starkare till svagare drycker. Som skäl för
            denna åsikt har man åberopat att reklamen företrädesvis har ägnats
            lättare och dyrare drycker samt att ökningen av alkoholkonsumtionen
            i allt väsentligt har fallit på bränn- vin och eau-de-vie, varor
            för vilka någon reklam inte gjorts. Man har därvid för- bisett
            vissa väsentliga fakta. I den mån en övervikt av vinreklam har
            förekommit i jämförelse med reklam för starkare drycker torde
            detta bero på att samlade reklamaktioner satts in för t.ex. franska,
            spanska och algeriska viner. Någon motsvarande samlad annonsering
            för olika typer av starksprit har däremot hit- tills icke förekommit.
            Om det verkligen skulle inträffa att vinreklamen finge den verkan
            att konsumtionen i viss mån flyttades över från starksprit till
            vin finns det anledning att förmoda att en motreklam för starksprit
            tämligen snart skulle sättas in. De ekonomiska intressena inom
            starkspritförsäljningen, närmast repre-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__635/mot_1957__ak__635-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VvEX5i94gYq7VmMLoiveiZ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 6335 år 1957 15 senterade av agenter
            för olika utländska spritmärken, kan icke väntas uppge den marknad
            de redan vunnit utan att försöka hävda densamma. Det är också
            att märka, att alkoholreklamen i tidskrifterna i USA, där dock
            vissa reklam- begränsningar förekommer, i starkt övervägande grad
            är ägnad olika märken av whisky, gin och vodka. Att vi hittills
            icke haft någon motsvarande reklam för brännvin torde självklart
            sammanhänga med den begränsning av det privata vinstintresset
            som skett i vårt land. Det torde i och för sig vara synnerligen
            tvivelaktigt om en reklam för vin över huvud taget kan förmå någon
            att skära ned sin konsumtion av starksprit. Det förefaller långt
            troligare att resultatet blir att vinkonsumtionen läggs som ett
            komplement till förbrukningen av stark- sprit. Men oavsett detta
            torde av ovan angivna redovisade skäl vinreklamen komma att resultera
            i en ökning av reklamen för starksprit. Därmed torde det också
            vara klart att någon överflyttning av konsumtionen från starkare
            till svagare drycker icke kan vinnas med alkoholreklamen som instrument,
            i varje: fall såvida icke starkspritreklamen begränsas genom samhällets
            åtgärder. Då man åberopar att de flitigast reklamerade dryckerna
            icke orsakar något påtagligt missbruk förbiser man helt tillvänjningens
            roll vid alkoholmissbrukets utveckling. Det är naturligt att den
            som börjar utveckla ett verkligt alkohol-- begär fäster mindre
            avseende vid t. ex. dryckernas smak och mera direkt söker den
            rena berusningseffekten. Av detta skäl kommer han att överflytta
            sin kon- sumtion på de billigare dryckerna. Det är däremot en
            felaktig föreställning att de dyrare dryckerna i och för sig erbjuder
            mindre risk för tillvänjning till miss- bruk och alkoholism. Då
            såväl 1956 års rusdrycksförsäljningsutredning som finansministern
            åbe- ropar de relativt måttfulla former vari alkoholreklamen bedrevs
            före den 1 sep- tember 1955 har vederbörande underlåtit att ta
            hänsyn till det faktum att ransoneringen, vilken dess effekt i
            övrigt än må ha varit, dock begränsade möjlig- heterna att genom
            reklam driva upp konsumtionen av starksprit. Då denna begränsning
            bortfallit har möjligheten öppnat sig att genom en skicklig och
            energiskt bedriven reklam komma spritdrycksförbrukningen och alkoholkonsum-
            tionen över huvud taget att tränga fram på bekostnad av andra
            varugrupper. Om de ekonomiska intressena i alkoholhanteringen
            hittills underlåtit att i full utsträckning utnyttja dessa nya
            möjligheter torde det i icke ringa mån bero just på de reklambegränsningar
            som funnits. Dels har dessa som ovan påpekats ålagt den reklamerande
            parten vissa restriktioner, dels har själva tillvaron av en lagstiftning
            på denna punkt verkat som en varning och ett förebud om sträng-
            are åtgärder därest rimlig återhållsamhet ej ådagalägges. Om riksdagen
            nu upphäver de mycket generösa föreskrifter, som reglerar alkoholreklamen
            för närvarande, torde detta komma att verka som en klarsignal
            för en intensivare och mera hänsynslös alkoholreklam. En av riksdagen
            uttalad förhoppning om återhållsamhet i reklamen har givetvis
            ingen bindande kraft gentemot dem som handhar reklamen. Med den
            föreslagna ändringen av lydelsen i $ 69 av rus- drycksförsäljningsförordningen
            skulle samhället beröva sig varje effektiv möj-
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__635/mot_1957__ak__635-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DwtFAiBM83ty1KXYU722t2">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 635 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-9rYMf6bXGBiZGQ9n2pMtwh">
            lighet till ingripande. Medan det nu stadgas att ”bolaget vare
            skyldigt att vid avtal med leverantör verka för att reklam för
            rusdrycker och därmed jämförlig verksamhet” icke bedrives på det
            sätt som står i strid med nykterhetspolitikens syfte, innehåller
            den nu föreslagna formuleringen att ”bolaget är skyldigt att verka
            för att reklam för rusdrycker och därmed jämförlig verksamhet
            icke be- drives på sätt som finnes uppenbarligen stå i strid”
            med nykterhetspolitikens syfte. Denna ändring innebär att en bestämd
            anvisning till bolaget om det sätt varpå samhällets intressen
            gentemot alkoholreklamen skall bevakas ersättes med en synnerligen
            diffus rekommendation till bolaget att verka för det angivna syftet.
            Om det kan sägas att bolaget på något sätt har sökt fylla de krav
            som ställts i den omformulerade $ 69 torde några möjligheter att
            reagera icke före- ligga inom ramen för gällande lagstiftning
            om reklamen skulle anta former som är oförenliga med nykterhetspolitikens
            anda. Under hänvisning till ovanstående hemställes därför, att
            riksdagen måtte besluta avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 143
            i så måtto att nuvarande formuleringen av rusdrycks- försäljningsförordningen
            $ 69 bibehålles i oförändrat skick.
          </p>
          <p xml:id="i-2J5tjoidCb1EKKvrrsjz3a" type="date">
            Stockholm den 12 april 1957 Yngve Hamrin
          </p>
          <p xml:id="i-PYVpxRNsb8fQpn9YnW2iaV">
            i Jönköping Viola Sandell Märta Boman Eric Nelander J. W. Pettersson
            Henning Carlsson Einar RBimmerfors
          </p>
          <p xml:id="i-PRtSvKyHHjSjZY97q2Lvdc">
            i Norregård Huskvarna
          </p>
          <p xml:id="i-6T3JvTAMtzhbrkAFzk6soz">
            Tryckeriaktiebolaget Tiden, Stockholm 1957
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
