<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--fk--00482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__fk__482/mot_1957__fk__482-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TcvDj7PzSNgpYTZd3f4khU">
        Nr 482—484 Motioner i Första kammaren, nr 482 år 1957 1
      </fw>
      <div xml:id="i-4Lq4Noi78zBM4X9yXDn9wa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-P2RqmdtQBQefFiZuqLN8p2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ep2emtLQahDQXjFxcuiXcC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KnpYKovggyF2e4FLwm6FzQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-EWESbaMCTXbTr8QxZ4bWBW">
          <p xml:id="i-UTLz8G82ubk8Hi23beXtw">
            Nr 482
          </p>
          <p xml:id="i-JjDwPU466V1hLbKenq8wSK">
            Av herr Weiland, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition an-
            gående höjning av vissa postavgifter m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-VLBkmvvHi2eAEftNsDkVbi">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 108 föreslås höjningar av vissa
            postav- gifter. Förslaget, som bygger på en framställning av generalpoststyrelsen,
            motiveras framför allt med de ökade kostnader för postverket som
            beräknas bli en följd av den av riksdagen nyligen beslutade löneplansrevisionen
            för statstjänstemän. Höjningarna syftar dock inte enbart till
            att uppväga ut- giftsökningarna, utan innebär också en sådan avvägning
            av taxorna, att post- verket skall få erfoderlig rörelsemarginal
            för sin verksamhet under de närmaste åren. Sålunda beräknar generalpoststyrelsen
            att ett överskott skall uppstå för budgetåret 1937/58 med 18 miljoner
            kronor med de nya taxorna mot ett underskott med 14 miljoner med
            oförändrade taxor. Det bör uppmärksammas, att man i detta fall
            anser en lönehöjning såsom en naturlig anledning till en höjning
            av priset på postens service. Trots detta ifrågasätter jag, om
            de föreslagna höjningarna innebär en riktig av- vägning av taxorna.
            Och jag anser, att näringslivet kommer att belastas onödigt hårt.
            Efter höjningarna av brevportot skulle i ännu högre grad än för
            närva- rande kostnaden för lokala försändelser komma att framstå
            som alltför hög. Såsom påpekats i en framställning till generalpoststyrelsen
            från Sveriges köpmannaförbund utgör kostnaderna för de lokala
            brevförsändelserna en betydande utgiftspost särskilt för detaljhandeln
            men givetvis också för an- dra grupper inom samhället. Förbundet
            har därför föreslagit, att man vid en höjning av portot skall
            överväga att låta höjningen endast avse rikspor- tot och bibehålla
            portot för lokala försändelser vid nuvarande nivå. Jag är liksom
            Köpmannaförbundet väl medveten om att frågan om ett enhetligt
            riksporto eller ett lokalporto vid sidan av riksportot prövats
            i olika samman- hang och att enhetligheten har vissa fördelar,
            men finner det tveksamt om den lokala poströrelsen inte skulle
            kunna göras lönsam även med en lägre portosats än den som nu föreslås
            skola tillämpas såväl för lokala som för andra inrikes brevförsändelser.
            Jag vill sålunda förorda att ett lokalporto för brevförsändelser
            införes och att taxan härför blir den hittills för inrikes brevförsändelser
            tillämpade, alltså 25 öre för brev i viktsatsen 0—20
          </p>
          <p xml:id="i-X7gQobSzU3EBRcenSARSNg">
            Bihang till riksdagens protokoll 1957. 3 saml, Nr 482—484
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__fk__482/mot_1957__fk__482-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-He5p7TjDYQH7g7iU1Rutp3">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 482 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-KWibkZrjXQrvTU2oD4Xth5">
            gram, 50 öre i viktsatsen 20—125 gram, 75 öre i viktsatsen 125—500
            gram samt 1 krona i viktsatsen 500—1 000 gram. Korsbandsportot
            föreslås höjt endast i fråga om den lägsta viktsatsen, nämligen
            under 50 gram. Höjningen blir här emellertid 30-procentig, vilket
            särskilt med hänsyn till att närmare 80 procent av det totala
            antalet kors- band återfinns i denna viktklass gör att konsekvenserna
            av en sådan höj- ning noggrant bör övervägas. Också denna höjning
            skulle i särskilt hög grad komma att drabba det lokala affärslivet
            samt dessutom medföra en bety- dande kostnadsökning för ideella
            organisationer. Det kan starkt ifrågasät- tas om detta inte bör
            undvikas. Särskilt med det förhållandevis höga brev- portot synes
            det angeläget att ett lågt porto bibehålles för korsbandsförsän-
            delserna. De möjligheter till viss kompensation för höjningen
            som eventu- ella höjningar av rabattsatserna för massförsändelser
            utgör torde de ovan nämnda grupperna endast i mycket begränsad
            utsträckning kunna komma att tillgodogöra sig. Generalpoststyrelsen
            har också räknat med att den före- slagna höjningen av korsbandsportot
            kommer att få konsekvenser på rörel- sens omfattning. Med hänsyn
            härtill vill jag förorda att någon höjning av korsbandsportot
            icke sker.
          </p>
          <p xml:id="i-ECRzfhmmVXJhcKmqi8YAx5">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-QPfK5ais7JZUe9LZzLhZE7">
            Även beträffande portot och rabattsatserna å gruppkorsband anser
            jag att hittillsvarande villkor bör vidmakthållas. Av generalpoststyrelsens
            skri- velse den 2 mars 1957 framgår, att denna rörelse haft ett
            enormt uppsving och icke varit »oekonomisk för postverket». Det
            skulle enligt mitt förme- nande vara oklokt att nu starkt fördyra
            denna form av försändelser — både ur postverkets och näringslivets
            synpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-FkKwYcyEaGjFbKszrNWEKD">
            Slutligen föreslås i propositionen en höjning av postavgifterna
            för tid- ningsrörelsen d.v.s. villkoren för postbefordran av tidningar
            och andra periodiska skrifter. Eftersom utredning i detta ärende
            pågår — en utred- ning ang. ny tidningsförordning som påbörjades
            hösten 1955 — anser jag, att någon taxehöjning fördenskull ej
            bör vidtagas, ej ens en provisorisk i avvaktan på utredningens
            resultat. Härtill kommer det faktum att många tidningar driver
            sin verksamhet under ytterst svåra ekonomiska förhållan- den och
            har ringa möjligheter att övervältra en kostnadsfördyring på sina
            kunder-prenumeranter. Det inkomstbortfall som blir en följd av
            de av mig sålunda förordade modifieringarna i förslaget om portohöjningar
            synes mig kunna rymmas inom den marginal, som de föreslagna höjningarna
            innefattar, och post- rörelsen synes sålunda även med av mig förordade
            förslag komma att ge ett tillfredsställande överskott. Med hänvisning
            till vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-TcpaT8Ap2FyKACyuDfSQFM">
            att riksdagen vid behandlingen av proposition nr 108 måt- te
            besluta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__fk__482/mot_1957__fk__482-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6LxGPeydKr1aTVgEoQhEaw">
            Motioner i Första kammaren, nr 482 år 1957 2
          </fw>
          <p xml:id="i-F1UkHV4bHKWHkooLdoffEK">
            1) att införa lokalporto för brevförsändelser med porto- satser
            i enlighet med nu för inrikes brev gällande porto, samt 2) att
            portosatserna för korsbandsförsändelser skall bi- behållas oförändrade,
            ävensom 3) att avgifterna i tidningsrörelsen under nu pågående
            ut- redning angående ny tidningsförordning må kvarstå oför- ändrade.
          </p>
          <p xml:id="i-TvULHkXdtJwoaYw6TAqQ9Z" type="date">
            Stockholm den 2 april 1957
          </p>
          <p xml:id="i-HJ3Fnu6UC1re5ZK7Au9Rqi">
            Hj. Weiland
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
