<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--fk--00196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__fk__196/mot_1957__fk__196-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YbvtkWZsd8nosDe29NKiyU">
        Motioner i Första kammaren, nr 196 år 1957 d
      </fw>
      <div xml:id="i-CJDkJAaA7wmtpekk2iZNaK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NnUWATpPRcMaNzDygxL7e3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BB7uSG7TXdirnyDdH3LV1E" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X9tPw9tn9cGSM3pYNZSgG4" type="motBody">
        <div xml:id="i-74gWwseXm1HF1UeW6n1X2v">
          <p xml:id="i-8KkbdnEEqPdfidpFhCHrup">
            Nr 196
          </p>
          <p xml:id="i-afjPwmvBvxWiri4YnnWVy">
            Av herr Sundin m. fl., om viss ändring av bestämmelserna angående
            lärjungarnas fördelning på läraravdelningar vid folk- och småskolor
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Vi19NimaiBYqxifrUGJHBd">
            I de flesta av våra städer och andra större tätorter sker en
            stark befolk- ningstillväxt. Med detta förhållande följer bl.
            a. ökad efterfrågan på skolor och andra samhälleliga institutioner.
            Den nämnda befolkningsökningen har i vissa av de expanderande
            kommunerna varit av den storleksordningen, att en nedgång av elevantalet,
            som normalt borde ha infunnit sig sedan 1940- talets stora årskullar
            passerat, inte har förmärkts. En följd av denna ut- veckling måste
            bli, att en nära nog konstant brist på skollokaler kommer att
            förefinnas i dessa kommuner under de närmaste åren.
          </p>
          <p xml:id="i-9hwxdCmsFUELzjmJWyH2vT">
            Befolkningsutvecklingen i flertalet landsbygdskommuner går i
            den mot- satta riktningen. Många människor flyttar från dessa
            kommuner in till städer och andra tätorter. På grund av bl. a.
            avflyttningen från landsbygden är tillgången på skollokaler där
            i stort sett tillfredsställande. Inom de starkt expanderande kommunerna
            har en betydande skolbygg- nation ägt rum. Trots detta torde man,
            som nämnts, kunna ställa den prog- nosen, att en avsevärd brist
            på skollokaler kommer att finnas under de när- maste åren. Denna
            brist kommer med all säkerhet att omöjliggöra en nämn- värd sänkning
            av elevantalet i läraravdelningarna vid där befintliga skolor.
            En förutsättning för att skolundervisningen skall bli så effektiv
            som möj- ligt är att lärjungeantalet i varje klass inte är alltför
            stort. Inom det över- vägande flertalet landsbygdsdistrikt är
            det möjligt att sänka antalet elever utöver 1947 års bestämmelser
            (SFS 1947:234). För många landsbygdskom- muner är en sänkning
            av antalet lärjungar en förutsättning för att inte en omläggning
            till sämre skolform skall bli följden. Däremot torde det ställa
            sig svårare att sänka elevantalet i städernas och andra tätorters
            skolor, ett förhållande som dock inte rimligtvis bör medföra den
            konsekvensen att en försämring av skolformerna kommer att bli
            följden i många landsbygds- skolor. Framför allt bör det vara
            möjligt att tillse att någon försämring inte kommer att inträda
            för skolor av B 1- och B 2-form. För dessa båda skolfor- mer bör
            lärjungeantalet sänkas med fem till 30 resp. 25. Om så är möjligt
            bör en motsvarande sänkning av lärjungeantalet ske även för övriga
            skol- former.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__fk__196/mot_1957__fk__196-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LsXeiDFMQzVeoJddT9its3">
            Motioner i Första kammaren, nr 196—197 år 1957
          </fw>
          <p xml:id="i-B75wcZ4uqrYDgQUd28mSQA">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställes, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer om utfärdande av sådana
            anvisningar till Kungl. Maj:ts kungörelse SFS 1947:234 om vissa
            bestämmelser angående lärjungarnas fördelning på läraravdelningar
            vid folk- och småskolor m. m., att det angivna lärjungeantalet
            för för- ändring till annan skolform sänks med fem för samtliga
            former eller, därest så icke är möjligt, i första hand för B 1-,
            B 2- och eventuellt även B 3-skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-KCCHt3JuqzuvF9SHnoSWwN" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1957
          </p>
          <div xml:id="i-VbmXnd1F3Fe4VnqAkPW9FQ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-PNmLXuZAz1VfakxNYE8e75">
              <item xml:id="i-HnL9THZy6Gjv24cAgxDWyT" who="i-XnAJTZxq8aH1QaVGLczDrb" type="signature">
                Sven E Sundin
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-LHZgHpC4utnRNbB8rqeYJS">
            Gärda Svenson Theodor Johansson Nils-Eric Gustafsson
          </p>
          <p xml:id="i-GnEGyC6551yjc9FL1rHHwV">
            Nr 197
          </p>
          <p xml:id="i-8EAjtW1NbEdzdMrE2o3xN7">
            Av fru Hamrin-Thorell, om ändrade grunder för gruppindelning
            vid undervisning i hemkunskap i högre skolor och i slöjd vid folkskolan.
            (Lika lydande med motion nr 217 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-6WZMpUFjHHuwUArKivGMn9" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1957
          </p>
          <div xml:id="i-WVimkbMkeUygr6ht1WsTfk" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7gVc6Ady3HeHAYfpUaFyTL">
              <item xml:id="i-3VhJa4CCjhebee5smLtdUm" who="i-Pka4CXHW3YtrSzJvu8F17s" type="signature">
                Ruth Hamrin-Thorell
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
