<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1957--fk--00401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__fk__401/mot_1957__fk__401-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Vb3s6G9xPRH6y8dL9oMio9">
        8 Motioneri Första kammaren, nr 401 år 1957
      </fw>
      <div xml:id="i-KzjK5pG43qn8Y638kaTzjX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AZNbcria76BQRr5wKmrCX5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XWJA6N7jLRskRFR8MkWiUC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3SJqmSJBm3wSosd7ytJ83U" type="motBody">
        <div xml:id="i-KUVuiU3voJosLGXDZxVBFi">
          <p xml:id="i-Y2xkFRLurpdMugnofXzLPX">
            Nr 401
          </p>
          <p xml:id="i-Jzw3xfhEcF85HyTHJ8omz">
            Av herr Sundin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående utbyggnad av televisionsnätet m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-M7aTDfmAmZo5MhYsKRawXb">
            I proposition nr 54 om utbyggnad av televisionsnätet förordas,
            att den av 1956 års televisionsutredning föreslagna femårsplanen
            i princip lägges till grund för verksamhetens utbyggnad i en första
            etapp. Detta innebär bl. a., att under nästa budgetår en radiolänklinje
            bygges ut från Stockholm via Göteborg till Malmö och att under
            den närmaste femårsperioden 13 nya sändarstationer tillkommer.
            Sist i raden av föreslagna sändarstationer står Sundsvalls och
            Bodens, som beräknas kunna tas i drift först 1962. De 12 stationer,
            Stockholms in- räknad, som avses bli färdiga tidigare, är alla
            belägna i södra och mellersta Sverige. Till skillnad från dessa
            skall de båda stationerna i Sundsvall och Boden enligt förslaget
            inte få programförbindelser under de första åren; det föreslås
            därför att de drives som isolerade stationer med registrerade
            riksprogram och vissa lokala direktprogram. Ytterligare några
            stationer, som synes lämpliga och angelägna att sätta i drift
            under 1960-talets början, anges av televisionsutredningen, nämligen
            Emmaboda, Bäckefors, Borlänge, Västervik och Östersund. Även vid
            den mera långsiktiga planeringen kommer sålunda Norrland i efterhand.
            På den karta, som illustrerar förslaget till en första utbyggnad
            av för- bindelse- och sändarnät för television, framträder Norrland
            till starkt över- vägande del som en väldig vit fläck. Vid planeringen
            av televisionsnätets utbyggnad måste självfallet hän- syn tas
            till olika landsdelars folktäthet och ekonomiska bärkraft. Å andra
            sidan synes man inte helt böra bortse från det faktum att televisionen
            — liksom radion — har en särskilt angelägen uppgift att fylla
            just i gles- bygderna, bland relativt isolerade människor med
            begränsade möjligheter till kontakter med kulturlivet. För Norrlands
            del borde det inte vara uteslutet att åstadkomma en snab- bare
            och bredare utbyggnad av televisionsverksamheten. Statsmakterna
            kunde t. ex. i sådant syfte låta undersöka de större industriföretagens
            be- nägenhet och resurser att medverka till ett bättre tillgodoseende
            av Norr- lands intressen. Den föreliggande femårsplanen lämnar
            från norrländska synpunkter mycket övrigt att önska.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__fk__401/mot_1957__fk__401-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ns2PVvhwEXRjy115XnTmuP">
            Motioner i Första kammaren, nr 401 år 1957 9
          </fw>
          <p xml:id="i-GmKSvPZ4Ww1KTzMyiBBrmM">
            Med hänvisning till det anförda hemställes, att riksdagen vid
            behandling av proposition nr 54 hos Kungl. Maj:t må hemställa
            om en omprövning av förslaget till utbyggnad av televisionsnätet
            med beaktande av i mo- tionen framförda synpunkter rörande en
            snabbare utbygg- nad för Norrlands vidkommande.
          </p>
          <p xml:id="i-3z2uVCEJHf9yWMJej9kMor" type="date">
            Stockholm den 26 februari 1957
          </p>
          <div xml:id="i-QpZP5S4Qo6nMcEQePxfJb1" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SHX9XofYzoiXoeoL7gRjYL" who="unknown" type="signature">
              Sven E Sundin Olof Pålsson Emil Näsström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Ek9Kdtme7CrDU85zWwLa5w">
            Ragn. Bergh Lage Svedberg Uno Olofsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
