<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__403/mot_1957__ak__403-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 403—404 år 1957
          </p>
          <p>
            Nr 403
          </p>
          <p>
            Av herr Magnusson i Borås, om upphävande av byggnads-
          </p>
          <p>
            regleringen m. m.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 335 i Första kammaren) Stockholm
            den 26 januari 1957
          </p>
          <p>
            Tage Magnusson i Borås
          </p>
          <p>
            Nr 404
          </p>
          <p>
            Av herrar Gustafson i Göteborg och Henriksson, angå- ende lagändringar
            i syfte att möjliggöra för banker och andra kreditinstitut att
            vid framtida övergång till fem dagars arbetsvecka införa lördagsstängning.
          </p>
          <p>
            Tanken på införande av fem dagars arbetsvecka har under de senaste
            åren fått en alltmera ökad aktualitet. Senast har utredningen
            om kortare arbets- tid lagt fram ett förslag till arbetstidsförkortning,
            som torde bli föremål för proposition till årets riksdag. Ett
            genomförande av utredningens förslag torde på många områden komma
            att resultera i övergång till en reguljär femdagarsvecka. Vissa
            grupper har redan nu en ordinarie arbetsvecka på fem dagar. Under
            sommaren har numera en stor del av industrien lagt om arbetstiden
            på ett sådant sätt att lördagarna är fria. Lördagsledigheten ordnas
            i regel så att ifrågavarande företag har helt stängt på lördagarna,
            vilket givetvis är det mest rationella i de fall då detta av andra
            skäl låter sig göra. I de flesta fall har vederbörande företag
            möjlighet att välja den lämp- ligaste fördelningen av arbetstiden
            på de olika veckodagarna, men inom t. ex. bankväsendet omöjliggör
            rådande lagstiftning en stängning på lör- dagarna. Vissa stadganden
            i växellagen, lagen om beräkning av lagstadgad tid, lagen om skuldebrev
            och checklagen gör det nämligen nödvändigt för bankerna att ha
            öppet varje vardag för inlösen av förfallande växlar etc. Ett
            undantag utgör de s. k. bankfridagarna — julafton, påskafton och
            midsom- marafton — som genom en vid 1935 års riksdag genomförd
            ändring av lag- stiftningen jämställdes med sön- och helgdagar.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
