<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__676/mot_1957__ak__676-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 676 år 1957 13
          </p>
          <p>
            Nr 676
          </p>
          <p>
            Av herr Persson i Växjö m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            pro- position, nr 177, med förslag till lag om folkomröstning
            i pensionsfrågan m.m.
          </p>
          <p>
            Allmänna pensionsberedningens betänkande angående förbättrad
            pensione- ring har under de senaste månaderna varit föremål för
            en intensiv diskussion. Beredningens förslag om förbättrad folkpensionering
            synes ha vunnit allmän anslutning. Däremot har enighet icke kunnat
            uppnås om principerna för en tilläggspension utöver folkpensionen.
            En betydande opinion har länge hävdat, att frågan om tilläggspensionerna
            bör bli föremål för folkomröstning. Det ankommer på Kungl. Maj:t
            och riks- dagen gemensamt att besluta om allmän folkomröstning,
            när det i ärende av särskild vikt prövas nödigt att före dess
            avgörande inhämta folkets mening. Beslutet skall ges formen av
            samfällt stiftad lag, vilken skall innehålla bestäm- melser om
            den eller de frågor som skall besvaras samt om tid och sätt för
            folk- omröstningen. Kungl. Maj:t har i proposition nr 177 till
            årets riksdag förordat att en allmän folkomröstning anordnas rörande
            principerna för en pensionsreform. I propositionen har departementschefen
            bl.a. anfört, att det visserligen kan göras gällande att pensionsfrågan
            är så komplicerad att den mindre väl lämpar sig för en folkomröstning
            men att han, med hänsyn till de starka önskemål som framkommit
            om att folkets mening i denna ordning inhämtas, inte vill tillmäta
            dessa invändningar mot en folkomröstning någon avgörande betydelse.
            Han föreslår att omröstningen skall äga rum söndagen den 13 oktober
            1957. Den framlagda propositionen är, som framgår av det ovan
            anförda, ett ut- tryck för Kungl. Maj:ts uppfattning, att pensionsfrågan
            är ett ärende av så- dan särskild vikt att folkets mening genom
            folkomröstning bör inhämtas före dess avgörande. Tungt vägande
            invändningar mot en folkomröstning i denna komplicerade och för
            medborgarna i allmänhet svårbedömbara fråga har fått vika för
            angelägenheten av att klarhet vinnes angående folkets mening om
            hur frågan bör lösas. Alla är eniga om pensionsfrågans stora betydelse
            såväl samhälls- ekonomiskt som för den enskilde medborgaren. Bifaller
            riksdagen Kungl. Maj:ts förslag om folkomröstning måste det därför
            vara synnerligen angeläget att om- röstningen blir ett fullödigt
            uttryck för folkviljan. Med hänsyn härtill bör folkomröstningen
            anordnas på ett sådant sätt, att man så långt möjligt under- lättar
            för medborgarna att ge sin mening till känna. Detta utgör enligt
            vår uppfattning motiv för en diskussion om tiden under vilken
            folkomröstningen skall äga rum. Kungl. Maj:ts förslag innebär,
            som ovan nämnts, att folkomröstningen skall anordnas söndagen
            den 13 oktober. Det kan ifrågasättas huruvida enbart sönda- gen
            numera lämnar väljarna tillfredsställande möjligheter att rösta.
            Det finns
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1957/mot_1957__ak__676/mot_1957__ak__676-002.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 676 år 1957
          </p>
          <p>
            starka skäl som talar mot detta. Inom många områden av arbetslivet
            förekom- mer skiftarbete, och inom industrien kan en märkbar tendens
            att övergå till kontinuerlig drift iakttagas. En snabb utveckling
            pågår inom serviceområdena. Många serviceyrken kräver manuell
            arbetskraft hela eller i det närmaste hela dygnet. För de anställda
            som berörs härav torde svårigheter förefinnas att deltaga i ett
            söndagsval. Utvecklingen i vårt land efter kriget har ökat möjligheterna
            för det stora flertalet medborgare att utnyttja fritiden på ett
            helt annat sätt än tidigare. Den höjda levnadsstandarden och motorismens
            frammarsch möjliggör för allt fler att företaga långa bilresor
            under weekenden. Den ytterligare förkortning av arbetstiden som
            årets riksdag beslutat kommer en hel del löntagargrup- per att
            taga i anspråk för en förlängning av fritiden vid veckoskiftena.
            För övrigt torde i en inte alltför avlägsen framtid arbetstiden
            för alltflera grupper komma att begränsas till fem dagar i veckan.
            Detta talar för att weekenden i allt större utsträckning kommer
            att utnyttjas för resor och friluftsliv. Det finns anledning förmoda
            att denna utveckling kommer att inverka menligt på, valdeltagandet
            om tiden för valen begränsas till en söndag. Det finns säkerligen
            ett icke obetydligt antal medborgare som i valet mellan att rösta
            och att utnyttja fritiden på sätt som ovan antytts väljer det
            sistnämnda. Det anförda synes oss motivera att man i ett större
            sammanhang upptager frågan om tiden för val till riksdagens andra
            kammare och för kommunalvalen till prövning. Vid en sådan prövning
            torde det kunna vara av värde att erfa- renhet funnes att tillgå
            från ett försök med röstning under två dagar. Ett så- dant försök
            borde kunna göras vid folkomröstningen i pensionsfrågan. Visser-
            ligen kan det hävdas, att erfarenheten på grund av olika omständigheter
            blir begränsad; folkomröstningen kan inte utan vidare jämföras
            med ett allmänt val, och den ovan anförda exemplifieringen beträffande
            negativ påverkan på röstdeltagandet har måhända icke samma relevans
            vid den föreslagna tiden för folkomröstningen som vid den tid
            då de allmänna valen förrättas. Även en sådan begränsad erfarenhet
            kan emellertid vara en tillgång för den händelse en sådan prövning
            som ovan nämnts kommer till stånd. Med hänvisning till det anförda
            föreslår vi, att riksdagen måtte besluta att folkomröstningen
            rörande principerna för en pensionsreform anordnas söndagen den
            13 oktober och måndagen den 14 oktober 1957.
          </p>
          <p>
            -
          </p>
          <p>
            Stockholm den 14 maj 1957 Fritz Persson Hjalmar Gustafson Rune
            Johansson Ossian Sehlstedt i Norrköping Tore Bengtsson Tekla Torbrink
            Birger Nilsson Halmstad Ivar Jansson Eric W. Johanson Erik Severin
            Kalix
          </p>
          <p>
            Harald Kärrlander Erik Brandt Anders Forsberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
