<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-BoU-00264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Buller</title>
        <author corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">av Erling Bager (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Buller</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Bo264</idno>
          <rs type="number">Bo264</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Bo264/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Bo264</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Bo264</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ws8vqSX4CkwdUtwguKPjz3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ws8vqSX4CkwdUtwguKPjz3">
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-9iZuWjSEhghquFG93q5zv5">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8ravaWWALrdRNAXTvCjcdv">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-17TJAJKcH7x56LCWcAWv3C">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-71G3sYWEoHCsNaADJaRTkb"/>
        <correspContext corresp="i-71G3sYWEoHCsNaADJaRTkb">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0264/mot_200304_Bo_0264-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2003/04 mnr: Bo264 pnr: fp552
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2003/04:B0264
          </p>
          <p>
            av Erling Bager (fp)
          </p>
          <p>
            Buller
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att delmål för minskat buller i likhet med
            vad gäller generationsmålet skall anges i minskade negativa effekter
            av buller. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om att ambitionen i det kortsiktiga arbetet
            skall höjas och de negativa effekterna i form av sömnstörningar,
            samtalsstörningar och upplevd allmän störning skall minskas med
            10 94 till år 2010 och med 30 20 till år 2020. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att man
            vad avser buller från markbunden trafik — som ett led i arbetet
            mot minskade negativa effekter — skall eftersträva att även ge
            boende tillgång till en god, störningsfri ljudmiljö. 4. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att ökad vikt läggs vid att bevara hittills tysta områden och
            miljöer.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Utvecklingen på bullerområdet är fortfarande ogynnsam. En mycket
            hög andel av befolkningen i Sverige är i och kring sina bostäder
            exponerad för trafikbuller av olika slag och buller från ventilationsanläggningar
            och liknande, som innebär negativa effekter i form av bl.a. sömnstörning,
            samtalsstörning och allmänt upplevd störning. Störningarnas omfattning
            ökar fortfarande snarare än minskar. Buller skiljer sig därmed
            från flertalet andra stora miljöproblem. Det är mycket svårt att
            i ett kort tidsperspektiv lösa dessa bullerproblem för alla eller
            merparten av de utsatta. Det beror på att huvudparten av den totala
            bulleremissionen bestäms av samhällets samlade transportarbete
            och de enskilda fordonens och flygplanens bulleremission minskar
            ytterst långsamt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0264/mot_200304_Bo_0264-002.pdf"/>
          <p>
            2003/04:B0264
          </p>
          <p>
            Som exempel kan nämnas att bullret från enskilda vägfordon i
            vanlig trafik inte minskat mer än 1 å 2 dB under de senaste 25
            åren medan vägtrafikarbetets tillväxt under samma period innebär
            en ökning med 4 dB. Därför måste åtgärder mot buller i väsentlig
            grad vidtas på immissionssidan i väg- och trafikplanering och
            genom lämplig utformning av bebyggelsen. Även emissionsåtgärder
            är självfallet viktiga men kommer inte att kunna lösa bullerproblemen
            inom överskådlig tid. Bullerarbetet kräver därför en hög grad
            av långsiktighet och ständigt hög beredskap där varje tillfälle
            till åtgärder tas till vara. Därvid kan man ofta minska bullerproblemen
            till ringa kostnad. Härav följer också att insatserna mot buller
            prioritet så att bullerfrågan beaktas vid varje förnyelse eller
            utbyggnad av den byggda miljön infrastruktur, arbetsplatser etc.
            liksom bevakningen av emissionsgränser för olika typer av maskiner
            och fordon. Den Handlingsplan mot buller, SOU 1993:65, som den
            borgerliga regeringen lät genomföra och som lades till grund för
            en proposition med samma 1993/94:215, präglades långsiktighet.
            Långsiktigheten kräver kraftfull samordning och uppföljning. Redan
            i mitten av 60-talet formulerades i de nordiska länderna som långsiktigt
            mål att bullernivån från trafik (mätt som LAeq,24h, ekvivalentnivå
            utomhus för dygn — frifältsnivå) skulle understiga 55 dB. Detta
            mål har oci upprepats många gånger i infrastrukturpropositioner
            miljömålspropositioner. För flygbuller är det motsvarande målet
            angivet som en flygbullernivå, FBN, om högst 55 dB. Utomhusmålet,
            en ekvivalentnivå om 55 dB, har kompletterats med ett inomhusmål
            om 30 dB ekvivalentnivå och 45 dB maximibuller bakom stängda fönster.
            Dessa värden har angivits riktvärden i propositioner. I proposition
            1997/98:145, Svenska miljömål, togs emellertid ett mer ambitiöst
            grepp. Inom miljökvalitetsmålet ”God bebyggd miljö” anges som
            generationsmål (s. 138):
          </p>
          <p>
            »”
          </p>
          <p>
            måste drivas med konstant hög
          </p>
          <p>
            med sin vid
          </p>
          <p>
            namn, av denna
          </p>
          <p>
            så och
          </p>
          <p>
            som flera
          </p>
          <p>
            Människor utsätts inte för ... bullerstörningar ... Inriktningen
            är att miljökvalitetsmålet skall nås inom en generation.” För
            det fortsatta arbetet gjorde regeringen i samma proposition (s.
            146) bedömningen att trafikbullret i tätorter bör minska så att
            det underskrider gällande riktvärden.
          </p>
          <p>
            I proposition 2000/01:130 är bebyggd miljö formulerat enligt
            trafikbullerstörningar överstigand för buller i bostäder skall
            ha mins]
          </p>
          <p>
            ett etappmål, där kallat delmål, för god öljande: ”Antalet människor
            som utsätts för e de riktvärden riksdagen ställt sig bakom at
            med 5 960 till år 2010 jämfört med 1998.”
          </p>
          <p>
            Detta mål avser inomhusvärden bakom stängda fönster. Men i propositionen
          </p>
          <p>
            upprepas även det ambitiösa 2000/01:130, bil. 8, s. 156. Det
          </p>
          <p>
            generationsmålet enligt ovan, se prop. onstateras också i propositionen:
            ”Det blir
          </p>
          <p>
            svårt att nå generationsmålet för god bebyggd miljö med denna
            ambitionsnivå
          </p>
          <p>
            (för 2010)!” Tyvärr torde det vara Samtidigt som man således
          </p>
          <p>
            helt omöjligt att nå generationsmålet. måste konstatera att det
            är en mycket
          </p>
          <p>
            långsiktig uppgift att överallt uppfylla angivna riktvärden skall
            man ha klart
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0264/mot_200304_Bo_0264-003.pdf"/>
          <p>
            för sig att 55 dB inte är en god miljö; det är långt ifrån tyst.
            I utredningen SOU 1993:65 definierades 55 dB som en under rådande
            förhållanden acceptabel miljö medan den goda utomhusmiljön definierades
            som en ekvivalentnivå om högst 40-45 dB i urban bostadsbebyggelse.
            Vid riksdagens behandling av handlingsplanen i juni 1994 instämde
            den dåvarande regeringens talesman i denna bedömning: ”I propositionens
            bakgrundsavsnitt, avsnitt 3.2, återges dock utredningens bedömning
            att en god yttre miljö i tätort innebär en medelljudnivå understigande
            40-45 dB. Därför kan man förutsätta att det är detta som avses
            med god ljudmiljö.” Självklart är denna lägre nivå än svårare
            att nå ner till generellt, men dessbättre kan den ofta innehållas
            i bebyggelse som inte direkt vetter mot trafikleder. Detta bör
            komma till uttryck på ett tydligt sätt i det långsiktiga arbetet.
            Alldeles särskilt i de fall när man inte kan innehålla 55 dB vid
            fasad mot trafikled av tekniska eller ekonomiska skäl är det viktigt
            att tillse att de boende därför också får tillgång till en tyst
            sida med god ljudmiljö, dvs. en ekvivalentnivå understigande 40—45
            dB. Den tysta sidan ger de boende en god ljudmiljö inom räckhåll
            i den egna bostaden. Det går bra att ha öppet fönster mot den
            tysta sidan utan att bullret blir särskilt besvärande; det går
            däremot inte vid ett utomhusbuller om 55dB. En tyst sida kan i
            många fall åstadkommas till ingen eller ringa kostnad och det
            leder till minskade störningar. I proposition 1993/94:215 Handlingsplan
            mot buller togs principen om den tysta sidan upp, och den har
            tilldragit sig stort intresse både nationellt i Sverige och internationellt.
            Det blir vidare alltmer ont om friluftsområden och andra naturområden
          </p>
          <p>
            som är tysta och där människor således kan uppleva tystnad utomhus.
            En viktig aspekt av det långsiktiga bullerbekämpningsarbetet är
            därför att slå vakt om kvarvarande tysta områden; icke minst sådana
            som kan finnas i tätorternas närhet, och även i möjligaste mån
            öka tillgången till sådana områden. Detta kan bidra till minskade
            störningsupplevelser för de boende. Samhällsbullerfrågan har också
            tagits upp inom EU, och sedan 25 juni 2002 föreligger ett direktiv,
            2002/49/EC, om gemensamma metoder och åtgärder. Även i detta direktiv
            uppmärksammas den tysta sidan och de tysta områdena utanför tätbebyggelsen.
            EU lämnar dock frågan om riktvärden och gränsvärden till överväganden
            och beslut på medlemsstatsnivå. Riktvärdet 55 dB — således redan
            från början en kompromiss, ett acceptabelt värde men ingen god
            miljö — synes mer svårt att uppfylla nu än när det först formulerades.
            Då räknade man med att bilar, trafikflygplan och andra transportmedel
            skulle bli väsentligt tystare inom en tidrymd av ett eller
          </p>
          <p>
            annat decennium, men så har det inte blivit. Vägtrafikens bulleremission
            som i dominerande grad utgörs av däck- eller vägbanebuller minskar
            så långsamt att tidsperspektivet för att i all bostadsbebyggelse
            uppfylla riktvärdet LAeq,24h &lt; 55 dB — kompromissvärdet — nu snarare
            synes vara 100 år än en generation. Den typiska utomhusnivån vid
            oskärmad bebyggelse i stadsbygden ligger ofta i intervallet 60-65
            dB, och möjligheterna att nämnvärt sänka denna nivå är ytterst
            begränsade. Vi kan tala om dubbla gap: dels är vi långt från målet
            att generellt uppfylla riktvärdena, dels representerar dessa riktvärden
            ingen god miljö.
          </p>
          <p>
            2003/04:B0264
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0264/mot_200304_Bo_0264-004.pdf"/>
          <p>
            2003/04:B0264
          </p>
          <p>
            I rådande situation där det är en mycket lång väg till att ge
            alla boende en generellt acceptabel bullernivå är det synnerligen
            viktigt att formulera de mer kortsiktiga målen så att de leder
            till en kostnadseffektiv resursanvändning och leder så effektivt
            som möjligt mot det ovan citerade ambitiösa generationsmålet.
            Den nuvarande målformuleringen för 2010 gör inte det. Så som de
            svenska målen för det närmaste decenniet nu är formulerade, dvs.
            som högsta ekvivalentnivå utomhus mot exponerad sida av byggnad
            respektive som högsta nivå inomhus bakom stängda fönster, består
            de mest använda åtgärderna främst av anläggandet av bullerskärmar
            eller bullervallar och av fönsterisoleringsåtgärder. Vad gäller
            skärmar och vallar är det emellertid inte helt ovanligt att effekten
            i form av upplevd störning inte minskar; den kan även öka. Detta
            kan bero på att även om bullernivån sjunker något så ändras bullrets
            frekvensinnehåll, dess spektrum, så att bullret upplevs som mer
            störande. Skärmar kan också upplevas negativt genom att de tar
            bort utsikt eller ger negativa effekter från personlig säkerhetssynpunkt
            etc. Vidare kan det bli så att bullret visserligen minskar nära
            skärmen men ökar något på större avstånd och därmed ger störningseffekter
            i områden där de boende tidigare inte var störda. Inte heller
            fönsterisoleringsåtgärder ger alltid minskade störningar. Oavsett
            vilka åtgärder som vidtas är det därför angeläget att mäta deras
            inverkan inte bara på bullernivå utan framför allt på de negativa
            effekterna som bullret ger upphov till. Både kortsiktiga och långsiktiga
            mål bör därför uttryckas i minskning av bullrets effekter. Det
            norska Stortinget har genom proposition nr 8 (1999-2000) och nr
            24 (2000-2001) formulerat det nationella målet uttryckt på detta
            mer ändamålsenliga sätt. År 2010 skall ”stöyplagen”, dvs. bullerplågan,
            ha minskat med 25 26 jämfört med år 1999. Med en sådan formulering
            fås större kostnadseffektivitet i åtgärderna och en utveckling
            som verkligen går mot det långsiktiga målet. Det kan t ex vara
            så att bullret utanför fasad mot en trafikled inte kan minskas
            men däremot kan det gå att åstadkomma en tyst sida. Detta ger
            en klar minskning av bullrets störande effekter.
          </p>
          <p>
            Det långsiktiga målet för en ”God bebyggd miljö” är i sin allmänna
            form, citerad ovan (En god bebyggd miljö innebär bl a att människor
            inte utsätts för bullerstörningar), således bra och ambitiöst
            formulerat men borde preciseras till att buller inte skall ge
            negativa effekter i form av sömnstörning, samtalsstörning och
            upplevd allmän störning i bostäder och andra områden där människor
            vistas. Det kortsiktiga målet bör dels i sin utformning direkt
            anknyta till detta långsiktiga mål, dels sättas mer ambitiöst
            än i proposition 2000/01:130.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 6 oktober 2003
          </p>
          <p>
            Erling Bager (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
