<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-BoU-00005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2003/04:136 Ledningsrätt för elektroniska kommunikationsnät</title>
        <author corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">av Lars Ohly m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2003/04:136 Ledningsrätt för elektroniska kommunikationsnät</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Bo5</idno>
          <rs type="number">Bo5</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Bo5/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Bo5</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Bo5</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <name>Lars Ohly</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <name>Rossana Dinamarca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-44hG22iaE6LAaX8WoMPPk3</idno>
            <name>Mats Einarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <name>Berit Jóhannesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm</idno>
            <name>Sten Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2maF9732CXt7u6Qb1tdgaU" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-2maF9732CXt7u6Qb1tdgaU">
          <ref>Proposition 2003/04:136</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WBkyTj7BnMojdebeeS8XAf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WBkyTj7BnMojdebeeS8XAf">
          <note type="signatory" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-44hG22iaE6LAaX8WoMPPk3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YQYA81k8GeLXhNNUzgAWgx" type="referral">
          <date when="2004-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-86rkP6pZWPo7UCJmkRi4Tu" type="registration">
          <date when="2004-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UaxbRa4x2YSZWfRgs8Qx89" type="dismissal">
          <date when="2004-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H7G68UcEnduxvRUQkA6Ntb" type="submission">
          <date when="2004-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-R2XUS9E8eE7GNFetGUcVjZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-R2XUS9E8eE7GNFetGUcVjZ">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0005/mot_200304_Bo_0005-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-J7qNTtL2Upgr4SxkeXQjbz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4gBo2C85krUqLiUuqgd1xP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YAWP56gKo59Jw6xaYok9tm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6AbnsQgKyQc9HQgC8HrMqB" type="motBody">
        <div xml:id="i-KCAashYeMoETeRCx4LcK2Q">
          <p xml:id="i-BtQe7Snh6itasLbZZ9tVUy">
            2003/04 mnr: Bo5 pnr: v016
          </p>
          <p xml:id="i-PMbh2T4DE7a81Q6JphttEQ">
            Motion till riksdagen 2003/04:B05
          </p>
          <p xml:id="i-L62xeo9WkmJ9v97DEtnU4A">
            av Lars Ohly m.fl. (v) med anledning av prop. 2003/04:136
          </p>
          <p xml:id="i-E7mwturNwfy7ZFDyfXKZh9">
            Ledningsrätt för elektroniska kommunikationsnät
          </p>
          <p xml:id="i-CBVigzQZidE2YYBhM63hZi">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-QJSFHjVUKCAv8RB6afCeQd">
            1. Riksdagen avslår proposition 2003/04:136. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om en samlad
            information till medborgarna avseende antenner, basstationer och
            sändningsmaster. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om obligatoriskt samråd med bygg-
            och miljönämnd i samband med prövning av ledningsrätt. 4. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om säkerhetsavstånd till skolor, förskolor och bostäder vid placering
            av sändningsmaster. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om obligatorisk bygganmälan avseende
            nya basstationer och mobilantenner.
          </p>
          <p xml:id="i-WecBtS5jkxdFQ16ggSP5Pq">
            6. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om bygglov för sändningsmaster oavsett läge eller
            konstruktion.
          </p>
          <p xml:id="i-LqyACKyFbxoLFT6CumHfjj">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-RWH8EkujQGsrNTxH7SSU6H">
            Vänsterpartiet delar majoritetens uppfattning om behovet av en
            utbyggnad av 3 G. Att använda ledningsrätten som ett medel för
            att genomföra utbyggnaden skulle kunna vara en riktig åtgärd och
            ökar utan tvekan möjligheterna till utbyggnad. Tyvärr tar propositionen
            bara sin utgångspunkt i behovet av utbyggnad och negligerar helt
            den oro och rädsla som många människor känner inför den stora
            utbyggnad som förestås. Regeringen hade haft möjligheten att i
            propositionen skärpa lagstiftningen kring placering, bygglov och
            bygganmälan och därmed skapa en större acceptans hos befolkningen
            för utbyggnaden. Den stora oro många känner visar sig tydligt
            i Krisberedskapsmyndighetens undersökning, där 59 926 av de tillfrågade
            inte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0005/mot_200304_Bo_0005-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CRmwJSz19Y5uWKdvesJR75">
            2003/04:Bo5
          </p>
          <p xml:id="i-RAyTdtbeXyza9BjLcjmNQW">
            ville ha en mast i sin närmiljö och 77 96 över huvud taget inte
            var intresserade av utbyggnad. Regeringen har i stället valt att
            helt ignorera oron samt rätten till insyn och inflytande. Utifrån
            de stora brister som propositionen uppvisar yrkar vi avslag på
            propositionen. Detta bör ges regeringen till känna. I det fall
            vårt avslagsyrkande inte vinner riksdagens gehör föreslår vi förändringar
            i propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FzsHBwZPWHoWVMGCPharpE">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-FcfCV1eump6V1C83asZ1Vw">
            Vänsterpartiet har vid ett flertal = tillfällen motionerat om
            = att försiktighetsprincipen ska råda när det gäller strålning
            från mobilmaster. Den stora utbyggnad som nu är på gång med tredje
            generationens mobiltelefoni ger anledning till att se över regelverket
            kring samhällsansvar och information till allmänheten. Utbyggnaden
            av 3 G-nätet kräver 6 000 sändningsmaster och minst 30 000 nya
            antenner som monteras på bostadshus och andra byggnader. 3 G använder
            en högre frekvens som innebär att räckvidden från basstationernas
            antenner är kortare än för GSM-mobiltelefoner, vilket tillsammans
            med den större överföringskapaciteten gör att det behövs fler
            basstationer för 3 G.
          </p>
          <p xml:id="i-WdurSNMNghHcM726e3J7ji">
            Oro för strålning
          </p>
          <p xml:id="i-E9mqrjMJopMEQzpsxM8w5L">
            Krisberedskapsmyndigheten (KBM) visar i sin undersökning av svenska
            folkets syn på den tekniska utvecklingen av 3 G, att det råder
            stor osäkerhet och oro hos människor. Undersökningen genomfördes
            genom intervjuer. Resultatet av undersökningen borde fått regeringen
            att tänka efter och se till att utbyggnaden skedde på ett sådant
            sätt att människors oro togs på allvar och att information och
            insyn i processen var så stor som möjligt. Enligt undersökningen
            var 27 26 oroade för människors och djurs hälsa, 48 9260 hade
            litet förtroende för myndigheter som ansvarar för eventuella strålningsrisker
            och 33 26 ansåg att kompetensen hos myndigheterna var otillräcklig.
            Nästan hälften av de tillfrågade tycker att man inte bör satsa
            på 3 G-tekniken om man inte med hundra procents säkerhet kan fastslå
            att den inte innebär någon hälsorisk. 59 26 ville inte ha en 3
            G-mast placerad i sin närmiljö och 73 20 säger sig vara ointresserade
            av utbyggnad av 3 G över huvud taget. Förändringen av lagstiftningen
            som föreslås i propositionen verkar enbart ta sikte på att underlätta
            utbyggnaden av 3 G. En följd av lagförslaget blir att fastighetsägare
            och hyresvärdar, som i dag inte accepterar att upplåta plats för
            mobiltelefonantenner och basstationer, kan tvingas avstå från
            mark eller utrymme till operatörer. Fastighetsägare och bostadsrättsinnehavare
            har i dag, genom att kunna säga nej till att upplåta plats, ett
            direkt inflytande över utbyggnaden medan hyresgäster bara har
            ett indirekt inflytande genom fastighetsägarnas = ställningstagande.
            Hyresgästföreningen har i sitt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0005/mot_200304_Bo_0005-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6XyYhk5KfCNp2FPZ5ULGdE">
            remissyttrande pekat på den stora oro som många av deras medlemmar
            vittnat om. Hyresgästföreningen pekar även på det ökade inflytande
            som uppnåtts genom frivilliga överenskommelser mellan hyresvärdar
            och föreningen, vilket gett hyresgästerna ett direkt inflytande.
            HGF, SABO och Sveriges fastighetsägarförbund har enats om en gemensam
            policy för uppsättning av basstationer för mobiltelefoni där det
            bland annat framgår att berörda hyresgäster ska informeras om
            basstationer. Detta innebär att hyresgästerna har fått ett mer
            direkt inflytande innan det tecknas avtal av t.ex. basstationer
            i bostadsområdet. I propositionen tas inte konsument- och hyresgästinflytandet
            upp över huvud taget och lagförslaget kommer att leda till ett
            minskat inflytande eftersom de tidigare frivilliga överenskommelserna
            inte längre kan efterlevas. Diskussionen om farorna från strålningen
            från 3 G-master och 36G- antenner pågår inom vetenskapen och olika
            skolor har fått olika genomslag i världen. Om vi bara ser på olika
            gränsvärden för strålning från 3 G-master, kan vi konstatera att
            nivåerna skiftar stort mellan olika länder och att gränsvärdet
            för Sverige i ett internationellt perspektiv är högt. Strålningen
            som mäts i watt per kvadratmeter ligger t.ex. i Italien på 0,09
            W/kvm, i Frankrike (Paris) på 0,01 W/kvm, i Belgien på 0,024 W/kvm
            medan Sverige och Tyskland har satt gränsvärdet 10 W/kvm. Oavsett
            vilken teori vi väljer att förlita oss till är det viktigt att
            människors oro tas på allvar och att alla har rätt till information
            om strålningens omfattning i närmiljön. I dag är det bara Post-
            och telestyrelsen (PTS) och operatörerna som har en samlad information
            om var alla master, antenner och basstationer är placerade. Regeringen
            bör ta initiativ till att göra denna information tillgänglig för
            alla medborgare och se till att kommunerna har en samlad information
            till medborgarna. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-UmE9vpgQjnNAkey6mAvQn4">
            Hur kan vi möta oron?
          </p>
          <p xml:id="i-JVqeGoWeCskV4QFF9fZwzq">
            Det finns en bred enighet i riksdagen om en utbyggnad av tredje
            generationens mobiltelefonnät. Vänsterpartiet delar uppfattningen
            om att den nya tekniken är viktig. Utbyggnaden bör dock ske på
            ett sådant sätt att människors oro minimeras. Propositionen visar
            tyvärr inte någon ansats till en sådan hållning. Vi föreslår därför
            att det ska vara obligatoriskt med samråd med bygg- och miljönämnd
            i samband med att ledningsrätten prövas. Detta bör ges regeringen
            till känna. Vi anser också att det bör finnas ett säkerhetsavstånd
            och föreslår därför att sändningsmaster inte får placeras närmare
            än 150 meter från bostäder och 300 meter från skolor och förskolor.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-WTQeWnMhFjXxsemrhRRV4T">
            2003/04:Bo5
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0005/mot_200304_Bo_0005-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NgacDAvu5KviJq1C6UHQi8">
            2003/04:Bo5
          </p>
          <p xml:id="i-CcqBYkpt3TEh6huXqvyAPA">
            Bygganmälan för basstationer och antenner
          </p>
          <p xml:id="i-XM9mrBuaZD4pxtpTS3p1KT">
            Vi vet att det de närmaste åren kommer att sättas upp en stor
            mängd basstationer och antenner överallt i vårt samhälle och för
            att få en klar bild av var och hur stor koncentrationen är i olika
            områden bör nya anläggningar inte få uppföras innan en bygganmälan
            har gjorts. En bygganmälan skulle ge kommunen och kommunmedborgarna
            en samlad bild av nytillkomna antenner och basstationer. Utifrån
            denna information ökar medborgarnas möjlighet att välja vilken
            strålningsmiljö man vill leva i. I en sådan bygganmälan ska hyresgästerna
            beredas möjligheter att framföra sina synpunkter och dessa synpunkter
            ska beaktas i den fortsatta hanteringen. Regeringen bör därför
            ta initiativ till en lagförändring som innebär att bygganmälan
            måste ske innan nya basstationer och antenner tas i bruk. Detta
            bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-WFgortKMMNexMtHp4ub6k2">
            Bygglovsplikt för alla sändningsmaster
          </p>
          <p xml:id="i-Peh2fgB75fPRbC4pAg2JbR">
            Det finns i dag olika sätt att sätta upp sändningsmaster och
            reglerna för vad som kräver bygglov är osäkert. Enskilda master
            kräver bygglov medan master på byggnader inte behöver vara bygglovspliktiga.
            För att undgå bygglov har det förekommit att operatörer dolt sändningsmasterna
            i form av flaggstänger. För att tydliggöra reglerna bör regeringen
            ändra lagstiftningen på ett sådant sätt att alla sändningsmaster
            oavsett konstruktion och läge kräver bygglov. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-79NiMJrWuoxf7d1av3Jzpb" type="date">
            Stockholm den 28 april 2004
          </p>
          <div xml:id="i-TSUXhmLgeZeci86FbQqyfh" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-EYNhPw7Q21CTf8zGX7JUJJ">
              <item xml:id="i-4fhusQSbh8atfT2AEK7U7o" who="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1" type="signature">
                Lars Ohly (v)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BUH4oPd4QF87vtWFqwRz1C">
            Lars Bäckström (v) Rossana Dinamarca (v) Mats Einarsson (v) Marie
            Engström (v) Owe Hellberg (v) Berit Johannesson (v) Alice Åström
            (v) Sten Lundström (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
