<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SkU-00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2003/04:17 Lättnader i 3:12-reglerna och i arvs- och gåvoskattereglerna vid generationsskiften i företag, m.m.</title>
        <author corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB">av Lennart Hedquist m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2003/04:17 Lättnader i 3:12-reglerna och i arvs- och gåvoskattereglerna vid generationsskiften i företag, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Sk8</idno>
          <rs type="number">Sk8</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Sk8/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Sk8</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Sk8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB</idno>
            <name>Lennart Hedquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmhVhzFM3Rs65aFjMTgRvj</idno>
            <name>Anne-Marie Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7</idno>
            <name>Ulf Sjösten</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AqZkPRg6HbbZ9nDzibdbp5</idno>
            <name>Björn Hamilton</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke</idno>
            <name>Anna Lilliehöök</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <name>Per Bill</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH</idno>
            <name>Stefan Hagfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6yStb6rYzwPwDkAtGiPtyS" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-6yStb6rYzwPwDkAtGiPtyS">
          <ref>Proposition 2003/04:17</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AzKfNRGv4Fo5j6q3y7rdhZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AzKfNRGv4Fo5j6q3y7rdhZ">
          <note type="signatory" corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UmhVhzFM3Rs65aFjMTgRvj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AqZkPRg6HbbZ9nDzibdbp5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QCDJFtWJAWoor3TkjfL4ia" type="referral">
          <date when="2003-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AjBoLgeFHcqs8EyGWjifHr" type="dismissal">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HPw1VAZRGvQQ7PfvCqteKK" type="submission">
          <date when="2003-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9xfSmTXWz76VzoyVXocsRu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9xfSmTXWz76VzoyVXocsRu">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sk_0008/mot_200304_Sk_0008-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RVAE13LFBcUnZn2MaM3Uus" type="motHeader">
        <div xml:id="i-15kxnCVjFzr7hfT6QSBQAM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WjyAiKjgNe4XjwqcQpvcK8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-P7gSyTFHwW8A87dfpvM95J" type="motBody">
        <div xml:id="i-Jrrf1Kt7mgDkzCpNRt93ik">
          <p xml:id="i-94eF1MpHk8ASSdR33KwvkY">
            2003/04 mnr: Sk8 pnr: m213
          </p>
          <p xml:id="i-TdHotHhHoGmgL2gy5VBP9L">
            Motion till riksdagen 2003/04:Sk8
          </p>
          <p xml:id="i-UEuR25aV9f7LehLvorkvgo">
            av Lennart Hedquist m.fl. (m) med anledning av prop. 2003/04:17
          </p>
          <p xml:id="i-7DG3pamWpzZdJBNV65kVu8">
            Lättnader i 3:12-reglerna och i arvs- och gåvoskattereglerna
            vid generationsskiften i företag, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-832NJpi3RukMpMVB5SKQgK">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-PCVKgqDvttcW6o8XcgqgTr">
            1. Riksdagen begär att regeringen senast vid avlämnande av vårpropositionen
            2004 återkommer till riksdagen med förslag om avskaffande av de
            s.k. 3:12-reglerna i enlighet med vad som anförs i motionen. 2.
            Riksdagen beslutar att avskaffa arvs- och gåvoskatterna per den
            1 januari 2004.
          </p>
          <p xml:id="i-Rk88yck7NrvPrKhwqY7pB2">
            2 Våra utgångspunkter
          </p>
          <p xml:id="i-S7yBYRj7wAnRpydX8VHey1">
            Det är viktigt för välfärden att den svenska ekonomin utvecklas
            gynnsamt. Under praktiskt taget hela efterkrigstiden vande vi
            oss vid att den ekonomiska tillväxten framför allt skapades genom
            de stora företagens verksamhet. Avregleringen och den tilltagande
            globaliseringen har dock lett till att våra stora svenska börsbolag
            gradvis blivit allt mindre viktiga för svensk ekonomis utveckling
            och att villkoren i Sverige blivit allt mindre viktiga för dessa
            företag. I stället har de mindre och medelstora företagens betydelse
            för svensk tillväxt ökat. Fåmansbolagen svarar redan idag för
            en stor del av sysselsätt- ningen och BNP, men de möter en rad
            hinder i sin dagliga verksamhet som försvårar deras utveckling.
            Ett sådant viktigt hinder är skattestrukturen såsom den är utformad
            i 3:12-reglerna. Dessa = tillkom i samband med skatteomläggningen
            1990 och utformades medvetet = restriktivt för att förhindra att
            högbeskattade arbetsinkomster omvandlades till lågbeskattade
          </p>
          <p xml:id="i-ACNB4seM8Da4EaNa91AFHt">
            kapitalinkomster, även om detta var till nackdel för ”vanliga”
            företagare. Reglerna har vid upprepade tillfällen kritiserats
            för att verka alltför diskri- minerande mot fåmansbolagen. 1999
            tillsattes en utredning med uppdrag att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sk_0008/mot_200304_Sk_0008-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CuQtsTNrebhtJFyLPxXUWY">
            2003/04:Sk8
          </p>
          <p xml:id="i-G8jesy3Wu9v9GAQyzpYsiD">
            se över dem. Utredningen presenterade sina förslag i SOU 2002:52
            där det bl.a. föreslogs en höjning av klyvningsräntan med 5 procentenheter.
            Utredarna föreslog också införandet av en modifierad form av den
            s.k. BEK-modellen och förenklingar av lönesummeregeln. Den proposition
            vi här har att ta ställning till är dock mindre till mötes- gående
            visavi fåmansbolagen än utredningens förslag, vad avser själva
            3:12- reglerna, i det att klyvningsräntan enbart föreslås öka
            med två procentenheter. Därutöver föreslår regeringen vissa lättnader
            vid arvs- och gåvobeskattningen vid värderingen av företagstillgångar.
            Moderata samlingspartiet har länge pekat på behovet av lägre skatt
            för både företagare och löntagare och enklare regler för företagarna.
            Vi har gjort detta därför att det är vår bestämda uppfattning
            att sådana förändringar bidrar till att öka tillväxten i Sverige.
            Vad avser skattesituationen för särskilt fåmansbolag, menar vi
            att justeringar inom ramen för det befintliga regelverket inte
            är tillräckliga för att skapa den ekonomiska dynamik och tillväxt
            vi eftersträvar. De förslag som regeringen här kommer med är långt
            ifrån tillräckliga. Vi förordar i stället en total avveckling
            av 3:12-reglerna. Vi förordar också ett totalt borttagande av
            all arvs- och gåvoskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-DYXH35BvDm9bH22hWDVf5b">
            3 Motivering till våra yrkanden
          </p>
          <p xml:id="i-ASEbP1Thtc2gstBwkqG1DB">
            Utöver vad som sagts ovan om fåmansbolagens betydelse för den
            makroekonomiska utvecklingen, kan man peka på två andra skäl varför
            skattebördan på fåmansbolagen bör lättas. De utsätter sig för
            det första för en risk som vida överstiger den som andra kategorier
            i samhället utsätts för. Denna sammanhänger med att en person
            som driver verksamhet inom ramen för ett fåmansbolag ensam bär
            hela den risk som i ett publikt AB delas mellan ägare, anställda
            och borgenärer. I ett publikt bolag råder en tydlig åtskillnad
            mellan ägare, anställda och borgenärer. De anställda har ett kontrakt
            med ägaren som ger dem en viss för- utbestämd ersättning oavsett
            vad som sker. Om företaget går i konkurs träder lönegarantin in.
            Borgenärerna får en viss förutbestämd summa oavsett resultat förutsatt
            att resultatet är stort nog för att täcka detta. Är resultatet
            mindre än så får borgenären det som då finns att få. Ägarna delar
            på den del av överskottet som återstår när alla andra fått sitt.
            Ersättningen kan därför ibland vara noll. Ägarna bär därför risken
            inte bara i det att utdelningen fluktuerar och kan vara noll,
            utan även i det att värdet på det tillskjutna kapitalet blir noll
            i händelse av konkurs. Värdet av aktierna kan däremot aldrig bli
            mindre än noll. I händelse av konkurs bär långivarna risken. Denna
            tydliga separation mellan ägare, anställda och långivare gäller
            inte för ett fåmansbolag. Ägaren är samma person som ägare och
            anställd. Ägaren är också i praktiken samma person som borgenären,
            eftersom det begränsade ansvaret inte gäller för ett fåmansbolag
            i praktiken. Ägaren måste ju normalt ställa personlig borgen för
            de skulder som tas upp i företaget. Detta gäller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sk_0008/mot_200304_Sk_0008-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BrFQ9BL3Gnuzxe2M39aZ2V">
            undantagslöst om företaget drivs som enskild firma, men även
            om associationsformen är aktiebolagets krävs normalt personlig
            borgen. Fåmansföretagarnas arbetsinsats är, för det andra, vidare
            mestadels sanno- likt betydande och de belastar det offentliga
            transfereringssystemet bara i be- gränsad omfattning. Trots detta
            kan med dagens regler en fåmansföretagare inte räkna med att fullt
            ut kunna utnyttja ersättning vid arbetslöshet och sjukdom. En
            fåmansföretagare omfattas inte eller kommer inte att fullt ut
            kunna utnyttja de förmåner som ges av lagen om anställningsskydd,
            arbetstidslagen, semesterlagen och lagen om lönegaranti. En näringsidkare
            befinner sig med andra ord i en helt annan ekonomisk omgivning
            än en löntagare vilket motiverar olikheter i skattestrukturen.
            Den relativt sett lägre skattebelastningen som här föreslås kan
            därför ses som en kompensation för kommersiellt risktagande. Av
            dessa skäl bör beskattningen av fåmansbolag vara lägre än den
            är för anställda. Enklast är att ta bort 3:12-reglerna helt och
            hållet och låta företagaren välja hur intäkterna/överskottet skall
            fördelas mellan inkomst av tjänst och inkomst av kapital. Denna
            lösning är enkel och administrativt tilltalande och minskar företagarens
            ansträngningar att reducera det beskattningsbara över- skottet.
            Konsekvensen av detta skulle rimligen vara att inkomster som ger
            för- måner kommer att tas upp under inkomstslaget ”tjänst” medan
            alla inkomster därutöver kommer att tas upp under inkomstslaget
            kapital. Det är således bara inkomster över denna brytpunkt som
            kommer att belastas med en lägre skattesats än idag. Två invändningar
            kan resas mot detta förslag. För det första kan man argumentera
            att frivillighet är en främmande fågel i svensk rättspraxis. Men
            detta gäller bara i teorin. I praktiken har vi redan inslag av
            frivillighet i svensk beskattning. Detta gäller i vart fall de
            publika aktiebolag men också globalt verksamma privata bolag.
            För dessa existerar i dag en rad regler som ger dem möjlighet
            att bestämma var intäkterna skall beskattas och därmed till vilka
            skattesatser. För det andra skulle det hävdas att detta skulle
            skapa orättmätiga fördelar för vissa (konsulter i Stockholms innerstad).
            Mot detta kan hävdas att fåmans- företagare bör ha en lägre skatt
            än anställda mot bakgrund av den risk de bär och att dessa ”orättvisor”
            knappast är mera besvärande än regeringens egen politik vad avser
            utformningen av förmögenhetsskatten. Vi föreslår mot denna bakgrund
            att regeringen senast i samband med vår- propositionen 2004 återkommer
            med ett förslag till avskaffande av de s.k. 3:12-reglerna. I avvaktan
            på detta kan de små förändringar som regeringen nu i sin proposition
            föreslår genomföras som ett första synnerligen begränsat steg.
            Beträffande lättnader i arvs- och gåvobeskattningen vid generationsskiften
            i företag är även de trots att de något förbättrar dagens situation
            helt otillräckliga. Vi hänvisar till vårt förslag att per den
            1 januari 2004 avskaffa arvs- och gåvobeskattningen, vilket vi
            framfört i tidigare motioner och till vilka riksdagen skall ta
            ställning hösten 2003. Arvs- och gåvobeskattningen innebär att
            en rad för Sveriges ekonomi skadliga och irrationella transaktioner
          </p>
          <p xml:id="i-VjXjf4w5ktvtvUbkDQTnzq">
            2003/04:Sk8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sk_0008/mot_200304_Sk_0008-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-AeRWiWzNF7eApZeiKf6iLr">
            2003/04:Sk8
          </p>
          <p xml:id="i-12FoU7wMbyHRTtY4z2fDQU">
            genomförs. Med hänsyn till dessa skatters negativa verkningar
            bör de snarast avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-9USieUVnDMSBxx5nWJjSw9" type="date">
            Stockholm den 30 oktober 2003
          </p>
          <div xml:id="i-36zfjbLu6hddaHz3aoQFhT" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-PvXV9RhYQk6YcnYWBf7Bcy">
              <item xml:id="i-BraNmJUQGL7DkpRkUy6ZPU" who="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB" type="signature">
                Lennart Hedquist (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-R63ipD9y9Xq9Av8nngujKe">
            Anne-Marie Pålsson (m) Ulf Sjösten (m) Björn Hamilton (m) Anna
            Lilliehöök (m) Per Bill (m) Stefan Hagfeldt (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
