<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-TU-00414">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Järnväg längs Norrlandskusten</title>
        <author corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">av Birgitta Sellén (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Järnväg längs Norrlandskusten</title>
          <idno type="rdwebb">GR02T414</idno>
          <rs type="number">T414</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02T414/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02T414</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02T414</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <name>Birgitta Sellén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JSZEJGyNvvGXrrp7QvJx5H" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JSZEJGyNvvGXrrp7QvJx5H">
          <note type="signatory" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Rg9jo1BPjixqDoShetKMvn" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ENWocxs74FzNdPGSQSwAoZ" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9YnRcNyFs8VAEf17MPow7W" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Du5Lc2BiapQvvAokvMEtHz" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Du5Lc2BiapQvvAokvMEtHz">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_T_0414/mot_200304_T_0414-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-48xNfnj7SrN8EJiis4kATi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AKDHxtWkPAhXmftjbLijGc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PgLPcqX4RRakYcuBsrvZpB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-23ZxfUQNd5zmvHweU4ZB4q" type="motBody">
        <div xml:id="i-C8yWTdUpWZT1xSDrfME3W9">
          <p xml:id="i-PVh48dFmTGVy2Nv6ouFrSm">
            2003/04 mnr: T414 pnr: c572
          </p>
          <p xml:id="i-7GAPmY3fU8Vo2CY1475wqK">
            Motion till riksdagen 2003/04:T414
          </p>
          <p xml:id="i-4jGCU1xwCJ1zzEkxdvgCS4">
            av Birgitta Sellén (c)
          </p>
          <p xml:id="i-T3tLhydg9RGo7wtv23fgRF">
            Järnväg längs Norrlandskusten
          </p>
          <p xml:id="i-R5ahbSBtUrm8qDwznNwpUU">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-M9SDYucmLSmKJVjEUaR4px">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att dubbelspår skall byggas längs hela sträckan
            Gävle- Sundsvall. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om att gräva ned järnvägen genom
            Sundsvalls centrum. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om att göra en förstudie över
            vilka effekter den ökade tågtrafiken får genom Timrås centrum.
            4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att Ådalsbanan skall rustas till de krav som
            ställs på en järnväg som skall ingå som en länk i ett nationellt
            och internationellt transportnät. 5. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om finansieringen
            av ny infrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-M7W1YtZWxrj238jkPPHG3p">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-8yKsswy1su1rWW1q1JjY7c">
            Myten om att Norrland är glesbefolkat gäller inte Norrlandskusten.
            Mellan Umeå och Gävle finns: + 210 000 arbetstillfällen och där
            bor drygt 500 000 människor, + fem universitets- och högskoleorter
            och fyra av Sveriges största kommuner .| (Gävle 90 000, Sundsvall
            93 000, Örnsköldsvik 56 000, Umeå 105 000), « högproduktiv industri
            med höga exportvärden och differentierat näringsliv med koppling
            till universitet och högskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-8LSj4uWxZ2erYo9SFHAuis">
            Norrland står för en betydande del av den svenska ekonomin och
            tillväxten genom att produktionsvärdet för den norrländska industrin
            är 200 miljarder/ år. Det innebär 20 96 av Sveriges nettoexportvärde
            och är nästan dubbelt så mycket per invånare som rikssnittet.
            Konkurrenskraften riskerar emellertid att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_T_0414/mot_200304_T_0414-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TXDdkMhtUpadRbNzhw1K5R">
            2003/04:T414
          </p>
          <p xml:id="i-RqQtYUTJ9hRGnEDUgKouNi">
            hämmas av stora brister i transportsystemet, såväl när det gäller
            persontrafiken som godstrafiken. Sverige har under de senaste
            tio åren inlett en mycket omfattande satsning på den eftersatta
            järnvägen längs Norrlandskusten. De satsningar som genomförs ger
            betydelsefulla effekter för person- och godstrafiken, men är inte
            tillräckliga för att uppnå en samhällsekonomiskt optimerad effekt.
            För att den svenska ekonomin och tillväxten skall ges tillräckliga
            förutsättningar att utvecklas bör satsningen utvidgas: - Flera
            av de föreslagna investeringarna i Banverkets framtidsplan är
            kortsiktiga lösningar, som riskerar att ge framtida låsningar
            i otidsenliga, krokiga och backiga delsträckor. - Den transportökning
            som förväntas kommer att medföra kapacitetsbrist på delar av Ostkustbanan
            och Ådalsbanan. - — Hastighetsstandarden på järnvägen mellan Umeå
            och Gävle kommer att vara mycket skiftande, om inte satsningen
            längs Norrlandskusten genomförs som en helhjärtad upprustning.
          </p>
          <p xml:id="i-KyNjqxFhwnXUtapa7ZD45M">
            Sträckan Gävle-Hudiksvall kan köras med en hastighet av 200 km/tim,
            Hudiksvall-Sundsvall 140 km/tim, Sundsvall-Härnösand 110-120 km/tim,
            Härnösand-Nyland (Kramfors) ca 70 km/tim och Nyland-Umeå 250 km/tim.
            Trots de stora satsningar som gjorts och planeras på järnvägen
            längs Norrlandskusten så kvarstår betydande = brister. Järnvägen
            längs Norrlandskusten bygger på en politisk vision och insikt
            om att skapa konkurrenskraft och utvecklingsförutsättningar i
            hela landet. En fungerande kustjärnväg längs Norrlandkusten är
            viktig för Sveriges framtida ekonomi och för utvecklingen i hela
            Europa. Visionen om kustjärnvägen måste fullföljas. Den svenska
            ekonomin är beroende av en stark och konkurrenskraftig norrländsk
            basindustri.
          </p>
          <p xml:id="i-JaEmx8nbgwFQDo5jzBHr8m">
            Av den anledningen anser vi att de kvarvarande ”flaskhalsarna”
            måste byggas bort och föreslår därför att dubbelspår ska byggas
            längs hela sträckan Gävle-Sundsvall. Det förslag som ligger är
            att bygga mötesplatser, men vi anser att det inte är tillfredsställande.
            Det kommer inte att förkorta restiden utan kommer att medföra
            att tågen får stanna och invänta mötande tåg på dessa mötesplatser.
            Vi ser redan att restiden mellan Sundsvall och Stockholm har förlängts
            20 minuter det senaste året på grund av svårigheter att klara
            tidigare tidtabell Järnvägen behöver grävas ner genom centrala
            Sundsvall för att inte skapa trafik- och miljöproblem i staden.
            För att inte skapa barriäreffekter i samhället så behöver även
            järnvägens dragning genom Timrå belysas ordentligt. Det behöver
            därför göras en förstudie på vilka effekter den ökade tågtrafiken
            får för samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-UREBpNkFRk8cpY8yo8a9PQ">
            Den största flaskhalsen längs norrlandkusten är Ådalsbanan, som
            sträcker sig från Botniabanan i Nyland till Ostkustbanan i Sundsvall.
            Dagens Ådalsbana med dess geometri i plan och profil, hastighetsstandard
            och backar
          </p>
          <p xml:id="i-EdpkKKeSFHt6pTxjQ8H8qw">
            uppfyller inte de krav som ställs på en järnväg som ska ingå
            som en länk i ett nationellt och internationellt transportnät.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_T_0414/mot_200304_T_0414-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-hcNWkJwMhe2f9rbzHdXHD">
            I Framtidsplanen föreslås investeringar mellan Gävle och Umeå
            på ca 20 miljarder kronor under den kommande 12-årsperioden. Ytterligare
            insatser för att lösa de kvarvarande flaskhalsarna skulle ge betydande
            effekter på den regionala utvecklingen, statens finanser och samhällsekonomin
            i stort. Finansieringen av ytterligare satsningar kan ske på flera
            olika sätt, men Centerpartiet presenterar i vår stora transportpolitiska
            motion ett helhetsgrepp som kan frigöra resurser som möjliggör
            ett snabbare genomförande av stora angelägna infrastrukturinvesteringar.
            För att kunna genomföra önskvärda, samhällsekonomiskt riktiga
            och strategiskt viktiga investeringar i vägar och järnvägar föreslår
            Centerpartiet en modell för alternativ finansiering. Ett särskilt
            infrastrukturbolag bör ges till uppgift att finansiera sådana
            investeringar med normala avskrivningstider och annuitetsbetalning
            via statsbudgeten över en längre period. På detta sätt skulle
            offensiva och tillväxtfrämjande projekt kunna komma igång. Projekt
            som beskrivs i denna motion skulle därmed komma att starta i närtid.
            Det skulle ge positiva effekter på samhällsekonomin samtidigt
            som man begränsar belastningen på statsbudgeten.
          </p>
          <p xml:id="i-QC3geMdWMFP3GmYgLp1uqd">
            Sverige är i behov av ett starkt Norrland. Norrland behöver konstruktiva
            strukturförändringar. Ett utvecklat järnvägsnät är en åtgärd som
            kan stärka den norrländska industrins konkurrenskraft och samtidigt
            medverka till att binda samman Norrlands arbets- och bildningsregioner.
            Det efterfrågas redan idag mer transportkapacitet av den norrländska
            industrin än vad som finns tillgängligt. Persontransporterna kommer
            att utvecklas kraftigt i hela Norrland. En satsning på den norrländska
            kustjärnvägen har en stor betydelse ör den norrländska och den
            nationella ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-6LYpsgd2xJpbzhMBurWdzG" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2003
          </p>
          <div xml:id="i-W4kxPkRc3ShEgyZCuS4VQg" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-PDaAUrkoQhTNAWsT8FbK1Z">
              <item xml:id="i-KSwPPsKunFKD2MNhWQCvZe" who="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq" type="signature">
                Birgitta Sellén (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Mhzq1o4K72Mqc8TGhRrssJ">
            2003/04:T414
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
