<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-UbU-00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av förs. 2002/03:RR15 Riksdagens revisorers förslag angående CSN:s handläggningstider och tillgänglighet</title>
        <author corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">av Ulf Nilsson m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av förs. 2002/03:RR15 Riksdagens revisorers förslag angående CSN:s handläggningstider och tillgänglighet</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Ub2</idno>
          <rs type="number">Ub2</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ub2/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ub2</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Ub2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <name>Ulf Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <name>Ana Maria Narti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <name>Axel Darvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC</idno>
            <name>Marita Aronson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BijAhigzcR1MHdRoo4YtH5</idno>
            <name>Liselott Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <name>Anita Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NWTQqswdZPzJHbgQgssvuC" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-NWTQqswdZPzJHbgQgssvuC">
          <ref>Förslag 2002/03:RR15</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XxHG5LHvpZdbXm4NQhoGmc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XxHG5LHvpZdbXm4NQhoGmc">
          <note type="signatory" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BijAhigzcR1MHdRoo4YtH5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6bD33VTPkUSWD7itnZ3e9o" type="referral">
          <date when="2003-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SoYE13uSNt4s3oQo35zPeZ" type="dismissal">
          <date when="2003-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TwCn19q4H1QercmyKpcJdn" type="submission">
          <date when="2003-09-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TicMdD8vDBipUT2RsJ7SjJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TicMdD8vDBipUT2RsJ7SjJ">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0002/mot_200304_Ub_0002-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XF741Z3fLwsCMr9CoJDzZo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J8YjkdEKggXn7h4ujNyU6b" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XCfiw3qaiJQo6QobMzzoMT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XdWUv47wTAFAMcbV4wGQSL" type="motBody">
        <div xml:id="i-V7eEewpfvUjjeKp44Fm2Bz">
          <p xml:id="i-BZEQYg2sXyo12AP9DLefoD">
            2003/04 mnr: Ub2 pnr: fp1102
          </p>
          <p xml:id="i-HeqpgwraNGxV6f6HQAQYdQ">
            Motion till riksdagen 2003/04:Ub2
          </p>
          <p xml:id="i-Lch7cEGgY5WQDnP33MdhvE">
            av Ulf Nilsson m.fl. (fp) med anledning av förs. 2002/03:RR15
          </p>
          <p xml:id="i-6jYfJQW9vsZFjYifTRtJEN">
            Riksdagens revisorers förslag angående CSN:s handläggningstider
            och tillgänglighet
          </p>
          <p xml:id="i-9gieh8JBYc2jdFTNC3sPZT">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-6QRPBK9XZZ1qUcYvSZ16Nz">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att avgifter, enligt vad Riksdagens revisorer
            föreslår, inte bör utgöra så stor del av CSN:s intäkter. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att regelsystemet för studiestöd skall förenklas enligt Riksdagens
            revisorers förslag. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om att försök med minskad förhandsprövning
            bör göras enligt Riksdagens revisorers förslag. 4. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att banker
            och finansinstitut skall ges tillstånd att konkurrera med CSN
            på studielånsmarknaden. 5. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att CSN skall betala straffavgift
            när beskeden om och utbetalningarna av studiemedel försenas.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZeatUH3YniBxVfk6f4WMk">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-7SpkXpnRwbUxJEcpRseh9m">
            Ett generöst, rättvist och välfungerande studiestödssystem är
            en förutsättning för att alla ska kunna läsa vid högskolan, oavsett
            sina ekonomiska förhållanden. Folkpartiet liberalerna har därför
            varit djupt oroat över flera inslag i dagens system, framför allt
            den fråga som Riksdagens revisorer tagit upp i sin rapport: Handläggningen
            på CSN tar i många fall så lång tid att studenterna inte får pengar
            till sina studier i tid. Trots att förbättringar har genomförts,
            handlägger myndigheten fortfarande ansökningar om studiemedel
            långsammare än man gjorde 1997, när problemen började. Tidigare
            hade CSN som mål att 80 26 av alla studiemedelsansökningar skulle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0002/mot_200304_Ub_0002-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4CiTUX67MX5fRNvLQNVeCy">
            2003/04:Ub2
          </p>
          <p xml:id="i-S4BiqdWTwxY9HhosYmXwnj">
            handläggas inom tre veckor. Trots att detta måste anses vara
            ett lågt satt mål, har CSN inte lyckats nå det sedan 1996. År
            2001 handlades bara 60 246 av alla ansökningar inom tre veckor.
            Studenterna drabbas av liten tillgänglighet, långa handläggningstider
            och sena utbetalningar. Riksdagens revisorers kritik mot CSN för
            bristande effektivitet och service har varit skarp. Samtidigt
            tar CSN ut allt högre administrativa avgifter av studenterna.
            Riksdagens revisorer pekar på att ungefär hälften av CSN:s intäkter
            kommer från avgifter. Kombinationen av stigande avgifter och försämrad
            service är stötande. Folkpartiet välkomnar därför revisorernas
            förslag om att avgifterna inte bör utgöra en så stor del av myndighetens
            intäkter. Folkpartiet instämmer även i förslaget att förenkla
            regelsystemet för studiestöd. När det gäller förslaget att minska
            på förhandskontrollen inser Folkpartiet fördelarna, framför allt
            att arbetsbördan blir jämnare fördelad över året. Samtidigt måste
            de risker flera remissinstanser påtalar tas på allvar. Myndighetsbeslut
            får inte fattas på bristfälligt underlag. Det kan leda till att
            studenter = blir = återbetalningsskyldiga och i förlängningen
            = att skadeståndsanspråk riktas mot staten. Studenter befinner
            sig ekonomiskt i en mycket utsatt situation och för dem som blir
            skyldiga att betala tillbaka inte bara lånet utan även bidragen
            kan stora problem uppstå. Med tanke på myndighetens stora problem
            och eftersom det bara är en försöksverksamhet som = föreslås anser
            dock Folkpartiet att förslaget om minskad förhandsprövning bör
            prövas. Det bör vara möjligt att hitta ett enkelt system som kan
            behandla okomplicerade ansökningar enklare än idag. Efterhandskontrollen
            bör också kunna ske så snabbt att inte mer än en felaktig utbetalning
            ska kunna göras. Dessutom måste informationen till de sökande
            vara så tydlig att de inte av misstag söker studiemedel de inte
            har rätt till. Folkpartiet anser att studiestödssystemet måste
            genomgå ytterligare reformer. För det första är det orimligt att
            en myndighet, som dessutom inte har lyckats med uppdraget, ska
            ha monopol på att hantera studielån. Det finns ingen anledning
            till att inte utsätta denna verksamhet för konkurrens. Tvärtom
            skulle det vara välgörande om studenter hade möjlighet att välja
            en bank eller ett annat finansiellt institut. Konkurrens medför
            att inblandade parter gör sitt yttersta för att erbjuda förmånliga
            villkor och god service. Staten ska även i denna modell ha en
            roll genom att sätta upp reglerna, vara borgenär för lånen samt
            tillhandahålla bidragsdelen i studiemedlet. För det andra bör
            CSN få ökade incitament att betala ut studiemedlen i tid. Ett
            sådant incitament skulle vara att myndigheten får betala straffavgifter
            till de studenter som inte får sina pengar i tid. Detta vore en
            logisk åtgärd, eftersom studenterna får betala förseningsavgifter
            om de blir försenade med sina återbetalningar. Folkpartiet har
            ytterligare förslag till förbättringar av studiemedelssystemet
            — t.ex. införande av en tredje termin, generösa dispensregler
            och avskaffande av fribeloppsgränsen. Eftersom dessa förslag inte
            rör CSN beskriver vi inte dem närmare här utan hänvisar till Folkpartiets
            studiemedelsmotion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0002/mot_200304_Ub_0002-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SBp33N5SWrSPHtndJtuaPA" type="date">
            Stockholm den 19 september 2003
          </p>
          <p xml:id="i-2Yy55sBoT4eJDfouD52XB9" type="signatureBlock">
            Ulf Nilsson (fp) Ana Maria Narti (fp) Axel Darvik (fp) Marita
            Aronson (fp) Liselott Hagberg (fp) Anita Brodén (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-7BAT27rsQZRZuMAYVwsbmW">
            2003/04:Ub2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
