<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-UbU-00356">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätten till egen forskarutbildning vid Högskolan i Gävle</title>
        <author corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">av Lotta N Hedström (mp) och Sven Bergström (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätten till egen forskarutbildning vid Högskolan i Gävle</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Ub356</idno>
          <rs type="number">Ub356</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ub356/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ub356</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Ub356</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <name>Lotta N Hedström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RwN7hqscrdLLxn6fUCcxGf" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RwN7hqscrdLLxn6fUCcxGf">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Fukw6wEBkgXtNiwcRoJaFj">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-9hWqMpRWPnsCSzWsSrLFkX">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-PHaJEfhUj5fhM5mqZNvwT2">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-RGQk1dfd76woRmuedtd48P"/>
        <correspContext corresp="i-RGQk1dfd76woRmuedtd48P">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0356/mot_200304_Ub_0356-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WmKCktJ6VwvHHJRzKvvjAR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ee8DiE6oiCDeWZbdif3ZtJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8ZxcmLQJHw1FjLCsUV3Uuf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DXRD5xFTUmjE31VG2D8kkd">
        <div xml:id="i-9HwqjVv7nND28enp4hG12p">
          <p xml:id="i-2JQ3qWu5GSeBBAWjtgAs3j">
            2003/04 mnr: Ub356 pnr: mp9I66
          </p>
          <p xml:id="i-7tn8h4RGDhhSzxNc9XQd2A">
            Motion till riksdagen 2003/04:Ub356
          </p>
          <p xml:id="i-QBKtXFus38ULf4T5PWxMVY">
            av Lotta N Hedström (mp) och Sven Bergström (c)
          </p>
          <p xml:id="i-CDMEBw1dsPJipevZba98S3">
            Rätten till egen forskarutbildning vid Högskolan i Gävle
          </p>
          <p xml:id="i-CaPYvw2px57PcDDcpUv3nC">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-SN7jscHNAyXfghP6FCzSqE">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att tillerkänna Högskolan i Gävle rätten att
            utbilda forskare inom vetenskapsområdet teknik. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om tillväxtperspektivet
            och den regionala aspekten inom forskningspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-UtutB2Fv7USimoXsbiz4gE">
            Arbetskraftsbehovet i Gävleborg ökar
          </p>
          <p xml:id="i-Ad7LXubSjT4quw9PUG8JY8">
            Högskolan i Gävle, HiG, är belägen i en region vars näringsliv
            domineras av tillverkningsindustri och av offentlig sektor. Tillverkningsindustrin
            domineras i sin tur av några få stora bolag. Kraftiga strukturomvandlingar
            med rationaliseringar har friställt många människor. « För regionens
            överlevnad och utveckling är det mycket viktigt att man kan flytta
            tyngdpunkten i näringslivet från några få stora bolag till en
            mångfald av små och medelstora företag. « Under lång tid har Gävleborg
            tillsammans med Norrbotten haft den högsta arbetslösheten i riket.
            Antalet nyanmälda platser till länets arbetsförmedlingar är samtidigt
            de lägsta på flera år. På längre sikt ser man att behovet av arbetskraft
            kommer att öka inom ett brett spektrum av yrken, såväl sådana
            där högskole- och universitetskompetens krävs som inom sådana
            där lägre kompetens krävs. Dock kunde man konstatera att när den
            totala sysselsättningen minskade i Gävleborg så minskade den allra
            mest i den grupp som hade endast grundskoleutbildning. Det innebar
            en permanent utslagning av arbetsplatser för lågutbildade. Samtidigt
            ökade emellertid antalet sysselsatta med högskoleutbildning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0356/mot_200304_Ub_0356-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NxMn3WmYvKkMdtjiD67qLg">
            2003/04:Ub356
          </p>
          <p xml:id="i-FUkzBT3UVs9tdsQBrRJD7Q">
            Gävleborgs beredskap för att möta det framtida behovet är följande:
            22 procent av befolkningen har högskoleutbildning jämfört med
            rikets 30 procent. Därmed är Gävleborg det län som har lägst andel
            personer med eftergymnasial utbildning. De som går vidare till
            forskarutbildning är 0,8 procent att jämföra med rikets 6,5 procent.
            Däremot har Gävleborg den högsta andelen personer med gymnasial
            utbildning (inklusive komvux och folkhögskola). Jämförelser av
            utbildningsnivån hos den yrkesaktiva befolkningen visar att områden
            med en högskola eller ett universitet har en avsevärt högre andel
            eftergymnasialt utbildade inom sin befolkning än andra regioner.
          </p>
          <p xml:id="i-WEJG3acWRmT3FWfuQi5NnG">
            Högskolan i Gävle som starkt växande regional kompetensförsörjare
          </p>
          <p xml:id="i-EfyT7V5WGw1UNotQHeJa7X">
            Högskolan i Gävle rekryterar ca 60 procent av sina studenter
            från regionen och närliggande områden, en jämförelsevis hög siffra.
            Uppskattningar visar också att hela ca 50 procent av de utexaminerade
            stannar kvar inom regionen och får arbete där. Genom bl.a. en
            väl utbyggd distansutbildning har en ökad och breddad rekrytering
            av högskolestuderande kunnat göras. Under en tioårsperiod har
            andelen ungdomar som sökt sig till högre utbildning ökat från
            20 procent till 44 procent, och HiG har expanderat kraftigt under
            de år den funnits för att idag ha 6 200 studerande inskrivna.
            Av Högskolans i Gävle grundutbildning ges två tredjedelar i form
            av utbildningsprogram och resten i form av fristående kurser.
            För att fånga upp sökande från yrkeslivet, gymnasiet och komvux
            som behöver kompetenshöjning inför sina högskolestudier, har HiG
            inrättat förberedande utbildningar som collegeutbildning och basår.
            I den andra änden av grund- utbildningen, den där man sträcker
            sig mot forskningen, har fördjupningskurser upp till D-nivå inrättats
            och generell magisterrätt har erhållits. Det finns också ett ovanligt
            rikt samarbetsnätverk med företag och institutioner i länet, varav
            Lantmäteriet, Ericsson och Sandvik är några. Högskolans kompetensförsörjningsansvar
            gentemot regionens invånare, samhälls- institutioner och näringsliv,
            kräver att grundutbildningen håller hög kvalitet. För att den
            ska kunna det, är dess forskningsanknytning av avgörande betydelse.
            Det gäller att kunna locka till sig lärare med hög kompetens och
            för att lyckas med det, måste det finnas en miljö med både forskning
            och forskarutbildning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0356/mot_200304_Ub_0356-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9mLUYyhxKMegJNZtXGE9SS">
            HiG som nationell kompetensförsörjare med spetsutbildningar
          </p>
          <p xml:id="i-Ey2uFtbSpZ6c9CRtaYQbtK">
            Högskolans i Gävle forskning kan sammanfattas i ett antal profilområden.
            Övergripande rubrik för dessa är Hållbar livsmiljö och hållbart
            arbetsliv. Forskningen inryms på ett tydligt sätt i det handlingsprogram
            som världens nationer beslöt att genomföra inför det tjugoförsta
            århundradet vid FN:s miljöutvecklingskonferens 1992 för att nå
            en långsiktigt hållbar utveckling. Fruktbar samverkan med den
            omgivande regionen har resulterat i ett antal starka tvär- eller
            mångvetenskapliga forskningsområden. De olika profilområdena är
            sålunda sammankopplade till varandra och de forskningsfrågor som
            ställs har stor samhällsrelevans, samtidigt som den inomvetenskapliga
            kvaliteten värnas. Profilområdena Lärande och Hälsa, vård och
            omsorg inom vetenskaps- området Humaniora och samhällsvetenskap,
            utgör basen för den övergripande forskningsrubriken. Mycket viktiga
            inom detta vetenskapsområde är också forskningsprofilerna — Kultur
            och samhälle samt = Arbetslivs- och företagsutveckling. Belastningsskadecentrums
            övergång från Arbetslivsinstitutet till Högskolan i Gävle 2003
            har medfört att forskning kring belastningsskador ökat betydligt
            i Gävleborgsregionen och rönt nationellt erkännande. Tre av de
            mångvetenskapligt konstruerade forskningsprofilerna har sin tyngdpunkt
            i vetenskapsområdet Teknik. I samarbete med Lantmäteriverket och
            Institutet för bostads- och urbanforskning syftar forskningen
            inom profilområdet Samhällsbyggnad till att erhålla kunskap om
            hur en hållbar utveckling i byggd miljö kan åstadkommas. När institutionen
            Byggd Miljö i Gävle övertogs från KTH, fick samhällsbyggnadsforskningen
            vid HiG kraftig förstärkning och GIS-institutet i Gävle har bildats
            för att stödja och utveckla denna forskning. Forskningen inom
            profilen Elektronik med särskild inriktning på telekommunikation
            är i största utsträckning inriktad mot mikrovågsteknik. I forskningen
            inom profilområdet Arbetslivs- och företagsutveckling, vilket
            också är förankrat i vetenskapsområdet Humaniora och samhällsvetenskap,
            = ställs frågor om = hållbart = företagande, verksamhetsutveckling
            och företagens samspel med omgivande marknad och samhälle. Sammantaget
            har utvecklingen hittills och nätverken runt HiG skapat ett betydande
            stöd till innovationsprocessen i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-T6tLYSNFuL6Rgmx3bshgzW">
            Forskarutbildning en vinst för alla
          </p>
          <p xml:id="i-EF9UTcrMohN8UQw8RxAiHv">
            Högskolan i Gävle har inte någon egen forskarutbildning. Det
            bör den ha av många starka skäl. Handledarkompetensen och kapaciteten
            inom forskningen samt de starka forskningsmiljöerna är en nationell
            resurs som inte till fullo används. Med rätten att själv utbilda
            forskare skulle rekryteringen av begåvade människor till forskarutbildningen
            stärkas — både nationellt och
          </p>
          <p xml:id="i-B7iiFoE4kyRp63cZr54pgx">
            2003/04:Ub356
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0356/mot_200304_Ub_0356-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-S68X8WGjYEsKectScUXooM">
            2003/04:Ub356
          </p>
          <p xml:id="i-BUge59ts7hJBrqmSQBo5w9">
            regionalt, men särskilt regionalt. Detta skulle kunna leda till
            att näringslivet, samhällslivet och kulturlivet får ett kraftfullt
            stöd i en helt nödvändig konsolidering av Gävleborgs län i arbetsmarknadshänseende.
            En forskar- utbildning och en förstärkt forskning vid Högskolan
            i Gävle skulle också kunna innebära att Högskolan i Gävle tar
            ansvar för nationella forskarskolor inom sina spetskompetenser.
            I HiG pågår det stora utvecklingsprojektet som ska utmynna i att
            högskolan erövrar denna universitetsstatus. Denna ska erövras
            genom att man stegvis tillerkänns rätten att utbilda forskare,
            dvs examinera för doktorsgrad och licentiatsgrad, inom vetenskapsområdena
            Teknik samt Humaniora och samhällsvetenskap.
          </p>
          <p xml:id="i-eJ9hvinFzYouWBvhGKRAS" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-QmzwaG9SU1okMVS3TmHhyz">
            Lotta N Hedström (mp) Sven Bergström (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
