<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-NU-00323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett nytt institut för verkstadsindustrin</title>
        <author corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">av Maria Larsson m.fl. (kd, m, v, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett nytt institut för verkstadsindustrin</title>
          <idno type="rdwebb">GR02N323</idno>
          <rs type="number">N323</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02N323/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02N323</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02N323</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ</idno>
            <name>Bengt-Anders Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <name>Margareta Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MQB8figT37UzWkndADdFJy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MQB8figT37UzWkndADdFJy">
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FsoZKwfwpZKcUDVviEEt8a" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-586gdJkYxTZU5zBMFNvxBR" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N8RLmsr6ZEXJiBc85Z454h" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2J2PyTyM5Ps8c2QkdeVhzK" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2J2PyTyM5Ps8c2QkdeVhzK">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_N_0323/mot_200304_N_0323-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LWR3drrSToC4c1VMRbyXbZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7XretKqPjYM6hTQVHQwPN5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E3CzgZejKm2KhSXQ8U4dU1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2Ch6qv7xGUeR14B4kjVgzM" type="motBody">
        <div xml:id="i-3hie3Ft4S5A5uuSQgURMhz">
          <p xml:id="i-13xthaAKivH3x5HVk1E2Gg">
            2003/04 mnr: N323 pnr: -kd757
          </p>
          <p xml:id="i-6AzPnGEPRjLqkJhRsDxig5">
            Motion till riksdagen 2003/04:N323
          </p>
          <p xml:id="i-7Ny8mT6t7EtiX8Mw6478L7">
            av Maria Larsson m.fl. (kd, m, v, c)
          </p>
          <p xml:id="i-DwBiVNjVndbyAUyEVFmuzL">
            Ett nytt institut för verkstadsindustrin
          </p>
          <p xml:id="i-7bSxzJcYAjbQqYqSH1zWFU">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-CSTQW1URA3nT2qx6ehDAWK">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att skapa ett nytt institut för verkstadsteknisk
            forskning. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om att förlägga detta institut till Jönköping.
          </p>
          <p xml:id="i-AZBfqEk2BN3RvNirKCmStg">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-Xk6AcZWJYSHkxpuDyCkJt5">
            Industrin utgör en viktig bas för Sveriges välstånd och ekonomiska
            tillväxt. Det industriella systemet, bestående av industriföretag
            och underleverantörer i orm av tjänsteföretag, bidrar till nästan
            hälften av Sveriges BNP. Av denna industrisektor utgör verkstadsindustrin,
            som inkluderar elektronik och telekomindustrin, ungefär hälften.
            Sveriges framtida konkurrenskraft hänger i stor utsträckning på
            vår örmåga att utveckla nya produkter och nya företag. För att
            hålla världsklass måste det finnas väl utvecklade kanaler mellan
            forskning inom universitet och högskola och den utveckling som
            bedrivs i företag. Forskning och utveckling har avgörande betydelse
            för verkstadsindustrins konkurrenskraft. Industriella produkter
            blir alltmer komplexa. Nya krav tillkommer på miljö, på kvalitet
            och på korta ledtider. Det ökar kraven på kunskap och kompetens
            hos medarbetare i verkstadsindustrin. En redan tidigare exportberoende
            industri har blivit alltmer beroende av internationella strukturer.
            Ett ökat
          </p>
          <p xml:id="i-PmKHrqFKjwirsJ1tHzKTpU">
            utlandsägande, internationaliseringen och ökad specialisering
            i FoU har minskat samarbetet inom landet med svenska kunskapscentra.
            En stark konkurrens har medfört att laboratorieresurser och centrala
            FoU-enheter har avvecklats på företagen, och de köper istället
            sådana tjänster externt. Företagens FoU-verksamhet kommer i ökad
            utsträckning att lokaliseras till sådana länder som erbjuder starka
            forsknings- och utvecklingsmiljöer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_N_0323/mot_200304_N_0323-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PpBuptgLwi8LP1icS2S9Jp">
            2003/04:N323
          </p>
          <p xml:id="i-H61WSs1MuHgVs4UPWyRr2M">
            Många mindre och medelstora företag fungerar som underleverantörer
            till de större företagen. Numera ställs krav på underleverantörerna
            att de i sina leveranser även ska svara för utvecklingsinsatser.
            Ofta saknas såväl vana som utbildad personal för detta hos de
            mindre och medelstora företagen vilket gör dem mer sårbara för
            framtiden om inte sådana tjänster finns att köpa. Allt fler öretag
            får alltså behov av det FoU-stöd som industriforskningsinstituten
            kan ge. Idag är det mycket få av företagen med färre än 500 anställda
            som får del av FoU-verksamheten. Detta måste förändras. Ett starkt
            nationellt innovationssystem behövs för att befästa de stora öretagens
            närvaro i Sverige och för att utveckla mindre företag som vill
            växa. Den av staten stödda FoU-verksamhet som utförs på högskolor
            och i orskningsinstitut är mycket viktig. Dessvärre går utvecklingen
            i fel riktning vad beträffar satsningar. Det statliga stödet till
            FoU som andel av BNP minskar kraftigt i Sverige. Flera stora företag
            reducerar också sin orskningsbudget. Ericsson minskar sin FoU
            med 30 procent i Sverige och Electrolux flyttar en del av sin
            FoU till Tyskland och Italien. Forskningsinstituten, som ofta
            har ett starkt statligt stöd utomlands, får i Sverige mindre än
            tio procent av finansieringen från staten. Svensk verkstadsindustri
            behöver en stark samarbetspartner på detta område i form av ett
            brett forskningsinstitut som kan samla de kompetenser som företagen
            efterfrågar. Ett starkt institut behövs också som partner i europeiska
            samarbeten kring nya teknologier. Industriforskningsinstituten
            har sin huvuduppgift i den tillämpade forskningen, mellan universitets
            och högskolors grundläggande forskning och företagens utveckling
            av produkter. Instituten ska förmedla ny kunskap till företagen.
            Instituten har också uppdragsverksamhet gentemot företag. Dagens
            industriforskningsinstitut är var för sig mycket kompetenta men
            en samordning krävs för att möta morgondagens behov. Forskningsinstituten
            måste byggas så att de blir en arena för att hitta strategiskt
            intressant tillämpad forskning. Just nu pågår en =: nödvändig
            &lt;omstruktureringsprocess av forskningsinstituten. En programkommitté
            har presenterat en framtida tänkt struktur med följande fyra områden:
          </p>
          <p xml:id="i-ESQjPhSc8zaZfDNjJbnaVa">
            Bio-, miljö- och byggteknik, Fiber- och = förpackningsteknik,
            Informationsteknik och Material- och verkstadsteknik. Utvecklingen
            inom industrin talar för bildande av industriforskningsinstitut
            som kan spela en nationell roll som koordinatörer. Instituten
            måste också kunna uppträda som samarbetspartner mot utländska
            intressenter liksom vid finansiering via EU:s strukturfonder.
            Förslaget om ett brett verkstadstekniskt forskningsinstitut är
            mycket positivt. IRECO bör snarast genomföra denna fusion av gamla
            institut. Institutet för material- och verkstadsteknik måste kunna
            möta industrins behov av tillämpad forskning och utveckling. I
            breda industriella projekt krävs kompetenser från ett antal olika
            teknik- och FoU-områden. Institutets uppdrag och verksamhet måste
            tydliggöras både utifrån övergripande behov och utifrån konkret
            efterfrågan i industrin.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_N_0323/mot_200304_N_0323-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KfX8QEbVpa8mq5J37ZB38b">
            Det är viktigt att ett institut för material- och verkstadsteknik
            får en strategiskt geografisk placering. En placering i Jönköping
            är att förorda av följande skäl: Forskningsinstituten måste i
            ökad utsträckning arbeta med och mot mindre företag som idag är
            underleverantörer. I och runt Jönköping finns det företag av den
            storleken och med den inriktningen. Tillgången till ett ”levande
            laboratorium”, d.v.s. ett av landets mest företagstäta län är
            en tillgång för forskningsinstitutet. Högskolan i Jönköping har
            väl etablerade kontakter, t.ex. genom att alla programstudenter
            vid Ingenjörshögskolan och Internationella Handelshögskolan har
            = ett fadderföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-B7jY5sTF9MyZtoSJMVgsYW">
            Stockholm den 3 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-9wzu2YcDJNZFqJ5ZqWNnPu">
            Maria Larsson (kd) Bengt-Anders Johansson (m) Alice Åström (v)
            Margareta Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-VbYrKsMJ3NMgeUpKaqumYg">
            2003/04:N323
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
