<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-MJU-00033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av framst. Riksrevisionens styrelses framställning angående djurskyddstillsynen Riksrevisionens styrelses framställning angående djurskyddstillsynen</title>
        <author corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">av Sven Gunnar Persson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av framst. Riksrevisionens styrelses framställning angående djurskyddstillsynen Riksrevisionens styrelses framställning angående djurskyddstillsynen</title>
          <idno type="rdwebb">GR02MJ33</idno>
          <rs type="number">MJ33</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02MJ33/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02MJ33</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02MJ33</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <name>Sven Gunnar Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh</idno>
            <name>Björn von der Esch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <name>Johnny Gylling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <name>Lars Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TaYvnQ2wUr924dvVPL27GQ" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-TaYvnQ2wUr924dvVPL27GQ">
          <ref>Förslag 2003/04:RRS1</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JAw75Qk2s1gnnBFhjG9yR9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JAw75Qk2s1gnnBFhjG9yR9">
          <note type="signatory" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5WWwa5M9WSXqKvDDaim4nc" type="referral">
          <date when="2004-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2wtCd22GwinWcux2aPvmso" type="dismissal">
          <date when="2004-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RTUPecHCqHaotVHQzDX91H" type="submission">
          <date when="2004-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MpRmtJRMp8FebZR6fw2UEu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-MpRmtJRMp8FebZR6fw2UEu">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0033/mot_200304_MJ_0033-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XfZDKXVNbCqXEXtP7A8LXL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L6tdi8QEmzEktRfyZr5dhE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EcW77jouNKG7mpHRW2ZkN6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EdZsDMKVf9c59d5pZmAb2G" type="motBody">
        <div xml:id="i-JmUkdPNBup5t8zQYAbSg6z">
          <p xml:id="i-JunEZE56UtsgLEvfLaN7o4">
            2003/04 mnr: MJ33 pnr: kd136
          </p>
          <p xml:id="i-MdbzDW8YS2L3Li16f6sv41">
            Motion till riksdagen 2003/04:MJI33
          </p>
          <p xml:id="i-JVPm9AnrP2uNTbZavxyr26">
            av Sven Gunnar Persson m.fl. (kd) med anledning av framst. 2003/04:RRS1
          </p>
          <p xml:id="i-5qTDJ3w3KbY6do5KAsFctE">
            Riksrevisionens styrelses framställning angående djurskyddstillsynen
          </p>
          <p xml:id="i-5PwXjLJ4ujXHKennzGYEDV">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-4dBgcmZYUGZQvShJcrm7xQ">
            1 — Innehållsförteckning 2 &gt; Förslag till riksdagsbeslu 3
            Resurstilldelning till djurskyddet.. 4 Tillsynen av djurskyddet
            4.1 Kommunernas djurskyddstillsyn. 4.2 Länsstyrelsernas djurskydd
            4.3 - Centrala myndigheter. 4.3.1 - Jordbruksverket.. 4.3.2 Livsmedelsverket.
            4.3.3 Djurskyddsmyndigheten 5 Brister i Jordbruksverkets hantering
            av djurskyddsarbetet. 6 En ny organisation av veterinärväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-TK5CJXG2dEYNQ7Bc6RzE81">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-UzcDsbd7TgKAPGzEqcGrDz">
            1. Riksdagen begär att regeringen senast i samband med budgetpropositionen
            för år 2005 redovisar hur resursbehovet inom djurskyddet skall
            tillgodoses samt om uppgifterna eller regelverket till någon del
            behöver omprövas. 2. Riksdagen begär att regeringen återkommer
            med förslag till lagändring så att kommunernas samarbete om djurskyddstillsynen
            underlättas, i
          </p>
          <p xml:id="i-99eywDyGLpYQ8rLzAemS25">
            enlighet med vad som anförs i motionen. 3. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att regeringen
            bör överväga om det behövs förändringar i regleringen av hur det
            lokala djurskyddsarbetet finansieras, varvid förutom finansiella
            aspekter även bör beaktas vikten av att djurhållare i olika delar
            av landet behandlas på ett så långt möjligt likvärdigt sätt. 4.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att regeringen bör återkomma till riksdagen med förslag
            om
          </p>
          <p xml:id="i-TQnrhMD8sNJQwq5X5nFUWy">
            hur tillräckliga resurser till länsveterinärerna kan säkerställas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0033/mot_200304_MJ_0033-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6QoZ2tcd8xmtFpgTmeWx3N">
            2003/04:MJ33
          </p>
          <p xml:id="i-XAJ3VYt8VakPFagjjX7Y8R">
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om behovet av att regeringen uppmärksammar behovet
            av en förbättrad styrning och en väl fungerande uppföljning av
            djurskyddsarbetet. 6. Riksdagen begär att regeringen snarast,
            i enlighet med riksdagens tidigare beslut, tillsätter en utredning
            om nya organisatoriska lösningar för den fältveterinära verksamheten.
            7. Riksdagen begär att regeringen snarast återkommer till riksdagen
            med redovisning av de åtgärder som vidtagits med anledning av
            Riksrevisionens granskning.
          </p>
          <p xml:id="i-DaAofeqgHziYFnbyLeHjBW">
            2 Resurstilldelning till djurskyddet
          </p>
          <p xml:id="i-Dfb3opTxrUKMiR52sFqPnA">
            Riksrevisionens granskning visar att resurserna för arbetet med
            djurskyddsfrågor totalt sett har ökat de senaste åren. Men resurserna
            på lokal och regional nivå står inte i proportion till dagens
            uppgifter. Därför föreslår styrelsen att riksdagen bör uppdra
            åt regeringen att närmare överväga hur resursbehovet skall tillgodoses
            samt om uppgifterna eller regelverket till någon del behöver omprövas.
            En återrapportering bör ske till riksdagen i budgetpropositionen
            för år 2005. Kristdemokraterna instämmer i styrelsens bedömning.
          </p>
          <p xml:id="i-W6ioMkTy4EbQKUEKiofFSD">
            3 Tillsynen av djurskyddet
          </p>
          <p xml:id="i-4wXnJHsnKJGNGCmhRnio3T">
            3.1 Kommunernas djurskyddstillsyn
          </p>
          <p xml:id="i-E5mthaQG18g24W6r2bSCZm">
            Det är i kommunerna som den största delen av djurskyddsarbetet
            utförs. På kommunal = nivå finns inom = djurskyddet = totalt =
            cirka 140 inspektörsårsarbetskrafter. Jordbruksverkets allmänna
            råd skall ge praktisk vägledning till kommunernas tillsynsverksamhet.
            De senaste åren har ommunernas samlade resurser för djurskydd
            ökat. Riksrevisionen onstaterar dock att ökningen av resurser
            inte medfört motsvarande ökning av inspektionsverksamheten. Tillsynen
            enligt djurskyddslagen behöver förbättras. Idag saknar många ommuner
            en egen djurskyddsinspektör. Lagstiftningen anses inte tillåta
            att
          </p>
          <p xml:id="i-EdqmRmcPb3iYLhto2MAAt1">
            ommuner går ihop om en djurskyddsinspektör, eller att en kommun
            delegerar tillsynen till en inspektör anställd av annan kommun.
            Regeringen bör återkomma med förslag till lagstiftning så att
            det i likhet med vad som gäller för tillsyn enligt miljöbalken
            blir möjligt för kommunerna att samarbeta om tillsynen enligt
            lagen. Det bör vara möjligt för flera kommuner att kunna gå ihop
            för att anställa en gemensam djurskyddsinspektör. Det bör också
            vara möjligt för en kommun att delegera tillsynen till tjänsteman
            i annan kommun.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0033/mot_200304_MJ_0033-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-H8ATGhqusqqEjQvU9YkqSY">
            Ansvaret för den lokala operativa tillsynen enligt djurskyddslagen
            bör ligga kvar hos kommunerna. Kommunernas ansvar bör tydliggöras.
            Om tillsynen ej fungerar i en kommun ska länsveterinären kunna
            besluta om att tillsynen skall ske på annat sätt. Kommunen blir
            då ersättningsskyldig för denna insats. Detta bidrar till att
            höja kvaliteten på den kommunala djurskyddstillsynen. Ungefär
            hälften av Sveriges kommuner finansierar delvis sin tillsyn genom
            avgifter. Cirka 5 procent av kommunerna finansierar all sin tillsyn
            genom avgifter. Riksrevisionen menar att kommunerna skulle kunna
            öka sina resurser för tillsyn genom att i ökad grad använda avgifter.
            Konkurrensskäl talar för att tillsynsavgifterna skall vara av
            liknande storlek i olika kommuner. Det är inte rimligt att det
            som i en kommun är gratis i en annan kommun skall kosta djurhållaren
            9 000 kronor. Riksrevisionens styrelse föreslår att regeringen
            överväger om det behövs förändringar i regleringen av hur det
            lokala djurskyddet finansieras. Förutom finansiella aspekter bör
            vid en sådan prövning även beaktas vikten av att djurhållare i
            olika delar av landet behandlas på ett så långt möjligt likvärdigt
            sätt. Kristdemokraterna instämmer i styrelsens uppfattning och
            föreslår att riksdagen ger regeringen tillkänna att djurhållare
            skall behandlas likvärdigt. Enligt granskningen finns inom Jordbruksverket
            en kritisk inställning till de kommunala ansvariga nämnderna.
            Politikerna i nämnderna anses inte verka för djurskyddslagens
            intentioner. Kristdemokraterna är benägna att instämma i Riksrevisionens
            bedömning att Djurskyddsmyndigheten först bör pröva att vara mer
            aktiv i sin kontakt med kommunerna innan man begär tvingande föreskrifter
            och sanktionsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-STpAFQ3dUm5hXK8xRjHh52">
            3.2 Länsstyrelsernas djurskydd
          </p>
          <p xml:id="i-RvViBEdHUTPM8nacNavrGe">
            Länsstyrelserna har ansvaret för djurskyddet inom länet. De ansvarar
            för tillsyn av veterinärpraktiker och samordnar smittskyddet i
            länet. Länsstyrelsen har ansvar för djurskyddsutbildning och för
            att samordna den kommunala djurskydds- och livsmedelstillsynen.
            Länsstyrelsen har rätt att utfärda förbud mot att inneha djur
            och beslutar om omhändertagande, försäljning och avlivning av
            = djur. Länsstyrelsen är vidare överprövningsmyndighet för djurskyddet
            och prövar kommunens beslut om det överklagas. Länsstyrelsen =
            förprövar och = inspekterar även djuranläggningar. Länsveterinären
            har det övergripande ansvaret för länsstyrelsens arbete med djurskydd.
            Riksrevisionen understryker att länsstyrelsernas resurser inte
            varit i nivå med de uppgifter som regeringen och Jordbruksverket
            lagt på dem. Länsveterinärerna menar att länsstyrelserna väljer
            bort uppgifter inom djurskyddet på grund av bristande resurser.
            Kristdemokraterna anser att regeringen bör återkomma till riksdagen
            med förslag om hur tillräckliga resurser till länsveterinärerna
            kan säkerställas.
          </p>
          <p xml:id="i-M36g1syWxSkRFuJLzjoS4g">
            2003/04:MJ33
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0033/mot_200304_MJ_0033-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NsW1oo7NDL3gZExb4n9jm7">
            2003/04:MJ33
          </p>
          <p xml:id="i-WgFGwkRAb993zqJQDgSpDc">
            3.3 Centrala myndigheter
          </p>
          <p xml:id="i-JSjPBcjXS2XX7TPhVS4Ja9">
            3.3.1 Jordbruksverket
          </p>
          <p xml:id="i-Agag3q9PABYikreioXj5P7">
            Jordbruksverket har fram till 31 december 2003 haft det centrala
            tillsynsansvaret för djurskyddslagen. Verket kommer fortsättningsvis
            ha ansvar för smittskyddsfrågor och den statliga veterinärorganisationen.
            Jordbruksverket är chefsmyndighet för distriktsveterinärorganisationen
            (DVO).
          </p>
          <p xml:id="i-JKhzNmunaT9aQKG2cc4iC9">
            3.3.2 Livsmedelsverket
          </p>
          <p xml:id="i-DkSvcRYdNEFNAvV8t9Fkc5">
            Livsmedelsverket har ansvar för livsmedelskontrollen i landet.
            På både stora och små slakterier sker detta via besiktningsveterinärer,
            som kontrollerar djuren såväl före som efter slakt. Vid de små
            slakterierna inspekteras endast köttet. Riksrevisionen konstaterar
            att den enskilde besiktningsveterinären har saknat stöd från Livsmedelsverket
            i form av föreskrifter eller annan vägledning. Samtidigt bedöms
            förutsättningarna ha förbättrats genom att anmälningsplikt införts
            och genom att distriktsveterinärerna getts utökade befogenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UGt9NQGmHEKpJGjUWiTkUK">
            3.3.3 Djurskyddsmyndigheten
          </p>
          <p xml:id="i-8FfysEvGHPSzq988HXD8Yf">
            Den 1 januari 2004 övertog Djurskyddsmyndigheten det centrala
            ansvaret för djurskyddet. Riksrevisionen menar att Djurskyddsmyndigheten
            behöver ägna tid åt att öka kontakterna mellan myndigheten och
            de olika yrkesgrupper som arbetar med djurskyddet. Av granskningen
            framgår att de olika myndigheterna varit dåligt samordnade. Styrelsen
            anser det angeläget att regeringen uppmärksammar behovet av en
            förbättrad styrning och en väl fungerande uppföljning av djurskyddsarbetet.
            Det är av stor vikt att regeringen verkar för att Djurskyddsmyndigheten
            styr och följer upp den kommunala tillsynen på ett aktivt och
            riktat sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZiLivL7EML6EVSzExMEM5">
            4 Brister i Jordbruksverkets hantering av djurskyddsarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-Vqc6KEL5niFwzARyNQzoNM">
            I Riksrevisionens framställning berörs vissa brister i Jordbruksverkets
            hantering av djurskyddsarbetet. Riksrevisionen skriver:
          </p>
          <p xml:id="i-F8d7X3CULxWmHy6djxS3kG">
            Riksrevisionen = konstaterar att Jordbruksverkets = styrning
            av djurskyddsarbetet har varit otillräcklig. Det tog t.ex. 12
            år efter tillkomsten av djurskyddslagen innan allmänna råd fanns
            utarbetade om hur kommunerna skall bedriva sitt tillsynsarbete.
            Verket har inte heller tillräckligt följt upp hur verksamheten
            ute i kommunerna fungerar. I granskningsrapporten pekas också
            på att verket som arbetsgivare inte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0033/mot_200304_MJ_0033-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-EWxTDctrguLUtST1acFEqQ">
            utbildat eller använt distriktsveterinärerna i någon större utsträckning
            som en resurs i djurskyddsarbetet. Jordbruksverket delegerar vidare
            mycket av det centrala djurskyddsarbetet och ansvaret = till länsveterinärerna,
            trots medvetenheten om de begränsade resurserna på denna nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-XXNLyzueFiM1zA6ju4VfEh">
            Enligt de intervjuade länsveterinärerna finns brister i Jordbruksverkets
            styrning. Jordbruksverkets höga personalomsättning medför att
            många handläggare är oerfarna och har svårt att svara på frågor.
            Återrapporteringen av verksamheten till Jordbruksverket uppfattas
            också som onödigt detaljerad. Länsveterinärerna har svårt att
            engagera veterinärerna i tillsynsarbetet och få med distriktsveterinärerna
            på utbildningsdagar. Riksrevisionen bedömer att det aldrig funnits
            något grundligt samarbete mellan djuravdelningen och distriktsveterinäravdelningen.
            Jordbruksverket har inte tagit till vara den resurs som skulle
            ligga i ett närmare samarbete mellan = inspektörer = och = distriktsveterinärer.
            Samarbetet mellan djurskyddsinspektörer och veterinärer är ett
            område där samordningen måste förbättras och regeringen har ett
            ansvar för att genom styrning och uppföljning tillse att så sker.
          </p>
          <p xml:id="i-CnAuoxTEtGxnAHFP83WvsM">
            5 En ny organisation av veterinärväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-GEHQkYjx4u7xJKgssFLY31">
            Riksrevisorernas framställning pekar på behov av en tydlig struktur
            och samordning inom veterinärväsendet. Veterinärerna har en viktig
            roll i djurskyddet. Veterinären kan inte ersätta tillsynsinspektören,
            men de kan samarbeta bättre. Granskningen beskriver en del av
            de problem som är förknippade med DVO och Jordbruksverkets roll
            i djurskyddet. Bland annat påtalas målkonflikten mellan djurskyddsenheten
            och Jordbruksverket centralt. En annan konflikt är den som uppstår
            till följd av Jordbruksverkets huvudmannaskap för DVO. Kristdemokraterna
            har under flera år i riksdagen begärt en förändring av organisationen
            av veterinärväsendet i Sverige. Dagens svenska veterinärväsende
            har uppenbara brister på grund av Jordbruksverkets dubbla roller,
            som leder till jävssituationer och osund konkurrens. I slutänden
            är det kvaliteten på veterinärvården som drabbas. Konkurrenssituationen
            för privatpraktiserande veterinärer är ohållbar på grund av att
            Jordbruksverket genom DVO bedriver veterinärverksamhet och konkurrerar
            med = privata veterinärer samtidigt som man utövar myndighetsansvaret.
            Enligt Riksrevisionens granskning uppger sex av tio distriktsveterinärer
            att det finns en konfliktsituation mellan de två rollerna
          </p>
          <p xml:id="i-6edANMv3VSPDJ7gQZbp6Le">
            som vårdare och myndighetsperson. Dessutom subventioneras DVO:s
            verksamhet via skattsedeln, vilket snedvrider konkurrensen till
            nackdel för privatpraktiserande veterinärer. Riksdagens revisorers
            granskning år 2002 tar fasta på att distriktsveterinärerna konkurrerar
            med = privata veterinärer på en konkurrensutsatt marknad. Det
            sker på ojämlika villkor med hjälp av statligt stöd. Missnöjet
            med nuvarande ordning har bland annat lett till ofullständig
          </p>
          <p xml:id="i-ARDxHXiG13KRQKxtKBHZg8">
            2003/04:MJ33
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0033/mot_200304_MJ_0033-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5sbmYWC13rPe99KZmETtio">
            2003/04:MJ33
          </p>
          <p xml:id="i-NCixukuAjSEsNSNLBBu5fP">
            rapportering av djursjukdata till Jordbruksverkets databas. Distriktsveterinärerna
            behandlar lantbrukets djur i mindre utsträckning än tidigare och
            behandlingar av sällskapsdjur har ökat i motsvarande grad. Det
            har medfört att de två veterinärgrupperna arbetar med samma slags
            djur och på samma sätt. Det finns inga skäl för staten att vara
            huvudman för distriktsveterinärerna, menade Riksdagens revisorer.
            På förslag av Riksdagens revisorer beslutade riksdagen föregående
            riksmöte att ge regeringen i uppdrag att tillsätta en oberoende
            utredning med uppdrag att lösa problemen med fördelningen av det
            statliga bidraget till DVO, statens ansvar för sällskapsdjuren
            och Jordbruksverkets dubbla roller, d.v.s. distriktsveterinärernas
            dubbla roller som myndighetsutövare och praktiserande veterinärer.
            Miljö- och jordbruksutskottet ansåg (bet. 2002/03: MJU10) att
            ”regeringen bör tillsätta en oberoende utredning med uppdrag att
            lösa problemen med fördelningen av det statliga bidraget, statens
            ansvar för sällskapsdjuren och Jordbruksverkets dubbla roller.
            Utredningen bör lämna förslag till alternativa organisatoriska
            lösningar för den fältveterinära verksamheten”. Det är beklagligt
            att någon utredning ännu inte är tillsatt. Kristdemokraterna vill
            understryka att utredningen måste påbörja sitt arbete snarast.
            Det är anmärkningsvärt att riksdagens enhälliga beslut med tillkännagivande
            till regeringen om att tillsätta dessa utredningar inte nämns
            i regeringens budgetproposition. Däremot konstaterar regeringen
            att det ekonomiska resultatet i DVO visar ett överskott på 11
            miljoner kronor för 2002 tack vare ökade uppdragsintäkter. Kristdemokraterna
            har i tidigare motioner bland annat föreslagit att DVO avskaffas
            och att resurser för &lt;myndighetsutövning = förs = till länsveterinärorganisationen.
          </p>
          <p type="date" id="i-YWX4JWsKuuNc3jeUyfx2fq">
            Stockholm den 4 februari 2004
          </p>
          <p xml:id="i-TMs9uoz41QfTM2vM5Xoxn9" type="signatureBlock">
            Sven Gunnar Persson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-3tB8H3xHwUH4GiTenvf4ne">
            Björn von der Esch (kd) Johnny Gylling (kd) Göran Hägglund (kd)
            Lars Gustafsson (kd) Dan Kihlström (kd) Mikael Oscarsson (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
