<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SfU-00218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försäkringskassorna</title>
        <author corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försäkringskassorna</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Sf218</idno>
          <rs type="number">Sf218</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Sf218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Sf218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Sf218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <name>Marietta de Pourbaix-Lundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7YFhB4Mb2bfYHFUPjY1B99" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7YFhB4Mb2bfYHFUPjY1B99">
          <note type="signatory" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-4wRqTzFemQ18gnDcLoQzDw">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Gazoj67pcU7q8Z1CM6DnxH">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-3GUvdQfqMevt9jwTd72V8Y">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Ttz8NAWduZSBkMdyaQ8B67"/>
        <correspContext corresp="i-Ttz8NAWduZSBkMdyaQ8B67">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sf_0218/mot_200304_Sf_0218-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3GyaAPJdSf2PcypFQ6dU7C">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EmCyV4kZwxbVZupB3VtbA8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SqqFVX1Z13sDYG1cdXL74b"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Pa7jjDvt8X9bdJHTKa7tw3">
        <div xml:id="i-CS5gDWeWPnfSFF5JzoBGSx">
          <p xml:id="i-RWiCr6avJSv3By7D8d497h">
            2003/04 mnr: Sf218 pnr: m1274
          </p>
          <p xml:id="i-U4Mmb4paziFk8Uk5zV5iSo">
            Motion till riksdagen 2003/04:Sf218
          </p>
          <p xml:id="i-MFQZCg6FMwSaQpDekMgTpx">
            av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          </p>
          <p xml:id="i-S7eUSoTCmAbrP3wxRNj8ek">
            Försäkringskassorna
          </p>
          <p xml:id="i-2hvK5aWV6YuTJEkwK8HQtt">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-8xJLUThN7hXs9zV2CiANSc">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att inte förstatliga försäkringskassorna.
          </p>
          <p xml:id="i-C6VvsECBsgBJcjxFa5ccU6">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-NUoiHe58Nm5qzkwnQPqCa1">
            I budgetpropositionen redovisar regeringen ett antal kraftlösa
            förslag till åtgärder för att komma till rätta med de ökande sjukskrivningarna.
            Jag har invändningar mot flertalet av dessa förslag. Samtidigt
            kan jag konstatera att regeringen redan i våras har tagit till
            sig flera av Moderaternas förslag. I en partimotion från Moderaterna
            redovisas våra förslag för att komma tillrätta med de ökade sjukskrivningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-5iSM2yM926gvzYk7vgdXZQ">
            Sjukskrivningarna kan inte organiseras bort
          </p>
          <p xml:id="i-RA56oZnTWNmpo39pyknbHU">
            Det går inte att organisera bort sjukskrivningarna. Ändå ger
            både direktiven och det vi hittills vet om ANSA-utredningen och
            det som går att utläsa av budgetpropositionen känslan av att det
            finns personer som tror det. I budgetpropositionen redovisar nämligen
            regeringen som inriktning att skyndsamt överväga frågan om att
            inordna försäkringskassorna och Riksförsäkringsverket i en ny
            sammanhållen statlig myndighet. Jag tvivlar starkt på att ett
            förstatligande av försäkringskassorna är det som löser problemen
            inom socialförsäkringsområdet. Till viss del tror jag till och
            med att man kan hävda motsatsen. Omorganisation orsakar alltid
            oro, osäkerhet och tappad geist i verksamheten. Är statligt centralstyrd
            verksamhet ett under av effektivitet och ändamålsenlighet? Är
            AMS-trixandet med arbetslöshetsstatistiken med kortsiktiga och
            centraldirigerade arbetsmarknadsåtgärder ett dygdemönster?
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sf_0218/mot_200304_Sf_0218-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Sp8cVK12qWCSx1zjhjY3tx">
            2003/04:Sf218
          </p>
          <p xml:id="i-74LsGF7Zq7eSJTJQawsx3B">
            Det finns en stor risk att ett förstatligande av försäkringskassorna
            kommer att förhindra, försvåra och fördröja lokala initiativ och
            lokalt samarbete med till exempel kommuner och landsting. Jag
            tror till exempel inte att den rehabiliteringsgaranti som Försäkringskassan
            i Stockholms län och Stockholms läns landsting just kommit överens
            om skulle ha blivit av med en förstatligad försäkringskassa. Med
            likriktning försvinner flexibiliteten. Då minskar möjligheterna
            till lokala samverkansprojekt och samarbetsformer. När man skall
            organisera om en verksamhet måste man naturligtvis göra en problemanalys.
            Man måste i det här fallet som utgångspunkt ha en seriös analys
            av socialförsäkringssystemets konstruktion, funktionssätt och
            verktyg. I stor utsträckning saknas dock en sådan. Ord som nu
            bollas i luften är likformighet, rättvis bedömning och resurseffektivitet.
            Är det bara försäkringskassorna som har ansvaret för en likformig
            bedömning? Har inte RFV som tillsynsmyndighet något ansvar? Har
            inte lagstiftaren ett ansvar? Vilken roll spelar de olika förvaltningsdomstolarnas
            bedömningar i domar som rör = socialförsäkringen? I utredningen
            berörs inte = heller socialförsäkringsnämnderna där ju många beslut
            i socialförsäkringsfrågor som berör enskilda tas. Det går inte
            att få en exakt lika behandling när förutsättningarna och effekterna
            för de enskilda människorna aldrig är lika. Varje individ är unik.
            Det enda sättet att få en absolut lika behandling är att ingen
            mänsklig hand eller hjärna behöver bli inblandad. Enklare lagstiftning
            och en superdator är det i så fall som gäller. Frågor om likformighet
            och rättvisa är komplexa. Uppdagade problem med kvalitet, likformighet
            och rättvisa är allvarliga men diskussionen om dessa frågor har
            hittills varit alltför förenklad. Jag anser därför att det behövs
            en mer fördjupad debatt om formell och materiell rättssäkerhet
            inom socialförsäkringen innan nya organisationsformer — som sägs
            öka förutsättningarna för att komma tillrätta med problem av skiftande
            karaktär — beslutas.
          </p>
          <p xml:id="i-Qgfz4Pg2qLpD332GWjdK1V">
            Illa vald tidpunkt
          </p>
          <p xml:id="i-Umx984kBPyba4cw6rGfW8Z">
            Jag anser att försäkringskassorna nu behöver lugn och ro och
            stöd från regeringen för att gemensamt kunna lösa en av de svåraste
            utmaningarna på mycket lång tid. Att nu snabbt genomföra en så
            omfattande organisationsförändring riskerar att bli rent kontraproduktivt
            och få mycket negativa konsekvenser för medborgarna. Alla organisationsförändringar
            skapar stor oro och att tro att just denna organisationsförändring
            inte gör det är naivt. Regeringen och Göran Persson tar en stor
            risk med en stor omorganisation i ett läge när sjukskrivningarna
            skall halveras och rehabilitering maximeras. Är regeringen beredd
            att ta denna risk? Enligt min mening måste socialförsäkringsadministrationen
            även i framtiden bygga på en organisation med en decentraliserad
            grundstruktur och med ett starkt förtroendemannainflytande. I
            avvaktan på vad den s.k.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sf_0218/mot_200304_Sf_0218-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CgroLmt5PiGVVLYAaXgiGr">
            2003/04:Sf218
          </p>
          <p xml:id="i-Gm3VGskKQZvpURRg4Cse2b">
            Ansvarskommittén under ledning av Mats Svegfors kan komma att
            föreslå anser jag att grundstrukturen för försäkringskassorna
            bör vara de nuvarande länen.
          </p>
          <p xml:id="i-SeQmdtSi16WBiQwC7DKjMK">
            Snålheten bedrar visheten
          </p>
          <p xml:id="i-THppzcJjDJdtELwrx8ibT7">
            Försäkringskassorna har trots skenande sjukskrivningar sedan
            slutet av 1990- talet inte fått mer resurser till administrationen.
            När försäkringskassorna fått lägga stora delar av sina personella
            resurser på att granska och betala ut sjukpenning har det naturligtvis
            gått ut över en del annan verksamhet, som till exempel rehabiliteringen.
            Detta ser vi tydliga tecken på nu när de korta sjukskrivningarna
            minskar något medan de långa ökar. Vi moderater har under många
            går ökat anslaget till försäkringskassornas administration, eftersom
            vi insett att snålheten bedrar visheten. Det är i år, 2003, som
            regeringen har anslagit ökade resurser till försäkringskassorna.
            Av budgeten framgår att dessa ökade resurser tycks vara tillfälliga.
            Detta skapar
          </p>
          <p xml:id="i-nmvv1sQEhTcogzBQeSZsA">
            naturligtvis ytterligare osäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-3y9H4T1mZxoXpvB2LvEMcu">
            Stockholm den 29 september 2003
          </p>
          <p xml:id="i-XcRcQGmnbtN1uzSF2wjaTr">
            Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
