<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SkU-00392">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dieselskatten för jord- och skogsbruket</title>
        <author corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29">av Birgitta Carlsson (c) och Holger Gustafsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dieselskatten för jord- och skogsbruket</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Sk392</idno>
          <rs type="number">Sk392</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Sk392/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Sk392</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Sk392</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SDXbUtWibAHnhZgbpsKroM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SDXbUtWibAHnhZgbpsKroM">
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-W57qMpjLHT1tJWo8KFJpjy" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Fdz6qKVBzeBfzMXF53oivY" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8XeB4B3z3c1XHQn2YRgZ72" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5G8Chfpyj7W14xbkQWsMSg" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5G8Chfpyj7W14xbkQWsMSg">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sk_0392/mot_200304_Sk_0392-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QBAwzffar3DbirBHuBpdA4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2vTHKq21d5hnV6cPbJYobK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UC52f5W1JZ8kCuypkDkmnX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Kft3SDhVcp5GTG69KtFm3f" type="motBody">
        <div xml:id="i-SaC6b2vzKHpDF8FgxrZWvu">
          <p xml:id="i-NvQ5rdPCPJdxM4eFrQ5soF">
            2003/04 mnr: Sk392 pnr: -Cc547
          </p>
          <p xml:id="i-CDe4AWa3Hj7GdNWnCz1GxG">
            Motion till riksdagen 2003/04:Sk392
          </p>
          <p xml:id="i-R5JHTJgDnHxmsdTJ7ZE5tq">
            av Birgitta Carlsson (c) och Holger Gustafsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Nky6zUAELP4HXsQupJBHrM">
            Dieselskatten för jord- och skogsbruket
          </p>
          <p xml:id="i-FjYL73nxCynAezbiEAau7C">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-DxQsrKa3FR7dpBAjSLQsoR">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att sänka dieselskatten med 2,50 kr per liter för jord-
            och skogsbrukets arbetsmaskiner.
          </p>
          <p xml:id="i-VKwxVB9mthNgxfkEJpG7CX">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-3ruYLPes9XFhvjTryJp4ND">
            Förslagen i budgeten för 2004 ger inte jordbruket och livsmedelssektorn
            några bra tillväxtsignaler. Budgeten präglas av skattehöjningar
            på diesel, eldningsolja, el och bekämpningsmedel. En sänkning
            av dieselskatten för jord- och = skogsbrukets arbetsmaskiner samt
            = förbättningar av företagbeskattningen skjuts ännu en gång på
            framtiden. Dieselskatten höjs med 15,3 öre till 333 öre/l från
            och med den 1 januari 2004. Denna höjning kostar jordbruket ytterligare
            43 miljoner kronor och skogsbrukets arbetsmaskiner 20 miljoner
            kronor. I butikshyllorna är konkurrensen stenhård och en extra
            skatt går aldrig att ta ut genom att höja priset på mjölk, kött
            eller gryn. Vi anser att dieselskatten för jord- och skogsbrukets
            arbetsmaskiner snarast skall justeras ned till en nivå som är
            jämförbar med förhållandena i våra konkurrentländer inom EU. Genomsnittsskatten
            inom EU ligger på cirka 2 kronor per liter under svensk nivå och
            i ett land som Finland ligger skatten omkring 2,50 kronor lägre
            per liter. Budgeten för 2004 innebär ånyo att dieselskatten höjs
            utan att ett undantag för jord- och skogsbrukets arbetsmaskiner
            presenteras. Detta innebär naturligtvis en stor missräkning för
            näringen som alltsedan år 2000 ställts inför höjningar av dieselskatten
            med totalt 66 öre/l. I finansplanen finns en skrivning om att
            regeringen skall återkomma rörande ”kompensation för höjningar
            av skatten på diesel avseende jord- och skogsbrukets arbetsmaskiner”.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sk_0392/mot_200304_Sk_0392-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MGVCXX9Xb9PCGC9YDmMy5j">
            2003/04:Sk392
          </p>
          <p xml:id="i-Pgbin2a8DxWwk4FskyiuWh">
            Sammanställningen från Vägtrafikskatteutredningen visar att det
            svenska jord- och skogsbrukets dieselskatt ligger långt över genomsnittliga
            nivåer i Europa. Ackumulerade höjningar av skatten i Sverige under
            senare år samt en jämförelse med andra europeiska länder nödvändiggör
            en kraftig sänkning av skatten för jord- och skogsbrukets arbetsmaskiner.
            Svenskt skogsbruk är den största nettoexportkällan för Sverige
            och skapar massor med arbetstillfällen i landet, inte minst i
            inlandet. Vad gäller maten så är näringen och vi politiker överens
            om att god djuromsorg och bra miljö skall prägla den svenska produktionen.
            Denna överenskommelse ifrågasätts givetvis då kötthyllorna i butiken
            får ett allt större inslag av importerade produkter vilka tagits
            fram under andra lagar än de vi har i Sverige. Förutom att lagarna
            är annorlunda så minskar antalet djur som håller det svenska landskapet
            öppet och likaså antalet arbetstillfällen då det oftast är helt
            färdiga konsumentprodukter som importeras. Vi motionerar nu gemensamt
            från ett framtidssatsande Skaraborg där jordbruk och livsmedelsindustri
            väger tungt. Vi gör det utifrån det senaste årets erfarenheter
            där svensk kalkonproduktion i stor skala nu är ett minne blott.
            Vi vill se ett vackert landskap som skapar säker mat och ger många
            arbetstillfällen. Det vi begär är lika villkor för den gröna näringen.
            Vi yrkar på att dieselskatten sänks med 2,50 kronor per liter
            för jord- och skogsbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-X5xHsN4GLxaZGdMuxncAt">
            Stockholm den 4 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-9gN3MGYJUkr74PmDCXC4cX">
            Birgitta Carlsson (c) Holger Gustafsson (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
