<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0230/mot_200304_MJ_0230-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2003/04 mnr: MJ230
          </p>
          <p>
            pnr: m1258
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2003/04:MJ230
          </p>
          <p>
            av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          </p>
          <p>
            Huvudman för försöksdjursveterinärer
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            lagändringar att — förhindra = att försöksdjursveterinärer kan
            vara anställda av dem de skall granska.
          </p>
          <p>
            anförs om behovet av för
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Jordbruksverket har för närvarande ansvar för frågor om försöksdjur.
            Den 1 januari 2004 kommer ansvaret för försöksdjursfrågor att
            flyttas till Djurskyddsmyndigheten där en särskild avdelning för
            försöksdjur att inrättas. I 20 8 djurskyddslagen (1988:534) finns
            bestämmelser om att en veterinär skall finnas som ger råd och
            anvisningar om hur verksamhet med försöksdjur skall bedrivas och
            som bistår vid behandling av djuren. Veterinärens uppgift i samband
            med verksamhet med försöksdjur är att aktivt bevaka djurskyddet
            och att till att djurskyddsbestämmelserna följs. Förutom att ge
            veterinärmedicinska råd och
          </p>
          <p>
            i alla situationer se
          </p>
          <p>
            hjälpa till vid behandling av djuren sl
          </p>
          <p>
            all veterinären dessutom ge råd om
          </p>
          <p>
            djurens välbefinnande. Dessutom skall veterinären ge råd och
            anvisningar om
          </p>
          <p>
            hur själva försöksverksamheten skall godkännas av Jordbruksverket,
            men verl vara placerad på en anläggning där geografisk anknytning
            till den. Det skal
          </p>
          <p>
            utformas. Veterinären behöver inte et ställer krav på att veterinären
            skall försöken utförs eller åtminstone ha till exempel vara möjligt
            att dagligen
          </p>
          <p>
            ta sig till anläggningen. Dessutom skall veterinären vara behörig
            att utöva
          </p>
          <p>
            veterinäryrket i Sverige. En veterinär kan vara anställd av
          </p>
          <p>
            ett universitet, en högskola eller ett
          </p>
          <p>
            läkemedelsföretag. Enligt — uppgi
          </p>
          <p>
            t — finns för — tillfället — två
          </p>
          <p>
            försöksdjursveterinärer vid Umeå universitet, två vid Göteborgs
            universitet,
          </p>
          <p>
            två vid Lunds universitet, en halv vid Linköpings universitet,
            en vid Uppsala
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0230/mot_200304_MJ_0230-0002.pdf"/>
          <p>
            2003/04:MJ230
          </p>
          <p>
            universitet och sju vid Karolinska Institutet i Stockholm som
            samarbetar med Stockholms universitet. Samtliga är anställda av
            respektive universitet. Som framgår är alltså försöksdjursveterinärerna
            anställda av samma huvudman som de granskar. De har tillsynsuppgifter
            i föreskrifter som gör att de inte borde vara anställda av dem
            som de ska bedriva tillsyn av. Det är av stor vikt att veterinären
            kan utföra sitt arbete utan rädsla eller ovilja att anmäla eventuella
            brister i hanteringen. Försöksdjursveterinärer bör därför vara
            anställda av annan huvudman än näringen. Det går att dra paralleller
            till skärpningen i kommunallagen från den 1 september i år när
            det gäller jäv för miljöinspektörer. Regeringen bör skyndsamt
            lägga fram förslag till erforderliga lagändringar så att försöksdjursveterinärerna
            inte är anställda av/har samma huvudman som den de skall granska.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 september 2003
          </p>
          <p>
            Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
