<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SoU-00645">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alkoholpolitik</title>
        <author corresp="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K">av Agneta Lundberg m.fl. (s, fp, kd, v, c, mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Alkoholpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GR02So645</idno>
          <rs type="number">So645</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So645/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So645</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02So645</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K</idno>
            <name>Agneta Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5</idno>
            <name>Nils-Erik Söderqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <name>Anita Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <name>Annelie Enochson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG</idno>
            <name>Rolf Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB</idno>
            <name>Karin Thorborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <name>Lotta N Hedström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4GxkUMGx8etkySfgZy3Ljc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4GxkUMGx8etkySfgZy3Ljc">
          <note type="signatory" corresp="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QkEh6KSURpHhkFkVhhbdbi" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MdnWwhq2sps38ZxcAhX6kF" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CuF4TWaT6x27C1VGhwEYuL" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5wd7f8xitZwvgSsYoeeVLk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5wd7f8xitZwvgSsYoeeVLk">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HdinvgovaP5y5URDht4fR4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MxHn4bByvsZ259kJcY1b8J" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PwAPJedWbAi9CpU1tnSsAC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UeAiwCVZpUSShknvQv5Hgf" type="motBody">
        <div xml:id="i-U3Cfsjcjy1fNqYQpsWmCh5">
          <p xml:id="i-SmE34CN96ZVnjPH5d3bevN">
            2003/04
          </p>
          <p xml:id="i-XdLrfXQqd9ccgEe9SNrwbc">
            mnr: S0645 pnr: -s18461
          </p>
          <p xml:id="i-Gr73ZvEv9ZpbDkaNNj5Fes">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-51SFUX8LdLieSJnsdWVw4w">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-F2wb4yB2NKjZbY3LCg2oBE">
            av Agneta Lundberg m.fl. (s, fp, kd, v, c, mp)
          </p>
          <p xml:id="i-W3kt51xghPRVtBUVmu9fqV">
            Alkoholpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-SbY6b9HRSzT6Juyw1vaDcW">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-XNVdQfwVG2z8ogiZRX7KEs">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-62CFhTizWubMp6UuNvfVzh">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad motionen
            anförs om WHO:s Europaregion och European Alcoho Plan. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad motionen anförs
            om höjda minimiskatter på alkohol.' 3. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad motionen anförs om sänkta införselkvoter.'
            4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad motionen
            anförs om WTO- och GATS-förhandlingarna.? 1. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad motionen anförs om alkohol som
            utvecklingshinder.? 1. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad motionen anförs om Systembolaget. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen om sin mening vad motionen anförs
            om serveringstillstånd. 1. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad motionen anförs om alkoholdrycker i den allmänna
            handeln. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad motionen anförs om alkoholrepresentation.” 3. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad motionen anförs om marknadsföring
            av alkoholdrycker. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad motionen anförs om alkohol och trafik.” 5. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad motionen anförs
            om barn i missbruksmiljöer. 6. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad motionen — anförs om skolans kursplaner i alkoho
            narkotikaundervisning." 7. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-LGk5w4j5nMbcLpnFjoVamW">
            motionen anförs om alkoh
          </p>
          <p xml:id="i-5STBL8H8ofEVThbRsoWMqg">
            ol och kriminalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-23gpodBzM91uA6qpp2daBW">
            som i I Action
          </p>
          <p xml:id="i-9E64f3pvevjr6s5ZGeHh4A">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-a5ZxZ8MhVkuBBkBb8oGgM">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-LH1MDFkadBQxpzsmkyxTkm">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-LjUDD9GV5fGv9pNLQBLVQw">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-FgXbCUQGAcY5pTemV95LJU">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-RGkjtbDrEfCQ74r59dqWaf">
            som
          </p>
          <p xml:id="i-JEXYrnnF45UqhmmGCNe5Dt">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-TMttqQhEf5Xt8axYrPyUkk">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-WJzK2SkX77vRZqyPazjsMa">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-C61hw39CZCe96SVTfePbAd">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-8ujZ54QxJUPXcD8xXEL72J">
            som i
          </p>
          <p xml:id="i-PqbFmrzkUPfgE2FTtJJEx8">
            som i och
          </p>
          <p xml:id="i-KnZ3FikSRG3wxqCccwprLU">
            som i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WxgBvN1Yk1bHRYs1wueKhN">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-RLJvT11jwe2XZ4EHE4agN4">
            8. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om punktnykterhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6NNFiFCba85EFoSEphS7zG">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-WY8o7uLADQMwRpw3XZEteG">
            9. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om kommunalt och frivilligt ungdomsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-HgJFwrDTUjiTLThg9sgMz9">
            tYrkandena 2 och 3 hänvisade till SkU. Yrkande 4 hänvisat till
            NU. Yrkande 5 hänvisat till UU. "Yrkande 9 hänvisat till KU. "Yrkande
            11 hänvisat till TU. SYrkande 13 hänvisat till UBU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lg3HmdDj9aRD6SfkxjMYTd">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-AoxDnxQiKNFjjThEzDrFLi">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-7Kd3xrzUxuaJYs7ToZC9kC">
            Det finns många skäl till att diskutera alkoholpolitiken och
            konsekvenserna av denna likaväl som resultaten av vad som sker
            när alkoholpolitiska instrument avvecklas. Sverige har idag en
            mycket väl utvecklad uppföljning av alkoholkonsumtionen genom
            det kvalificerade arbete som utvecklats vid landets ledande alkoholforskningsinstitut,
            SORAD. Vi kan följa försäljnings- och konsumtionsutvecklingen
            månad för månad. Vi kan därmed konstatera att alkoholkonsumtionen
            nu nått samma nivå som för 100 år sedan. Det har varit hundra
            år av diskussion och åtgärder för att minska konsumtionen och
            därmed skadorna. Det har varit 100 år av relativt få alkoholskador
            ur ett internationellt perspektiv. Långt innan totalkonsumtionsteorin
            hade lanserats fanns det i stora grupper kunskap om detta förhållande,
            dock utan att den då var vetenskapligt belagd och det har format
            den svenska alkoholpolitiken. Konsumtionen och skadorna har begränsats
            med = hjälp av alkoholmonopolen, = punktskatt på alkohol, = informations-
            = och upplysningsinsatser, en noggrann kontroll över restauranger
            med serveringstillstånd, och inte minst vård av alla dem som drabbats
            av alkoholskador och social utslagning. Den nationella handlingsplan
            som riksdagen fastställt måste med hänsyn till den kraftiga ökningen
            av konsumtionen kontinuerligt revideras. Vidare bör regeringen
            kontinuerligt undersöka vilka åtgärder som är möjliga att vidta
            utan att onödiga konflikter med EU:s regelverk uppstår. Genom
            det svenska medlemskapet i Europeiska unionen, EU, har flera grundläggande
            inslag i den svenska alkoholpolitiken försvagats. Det mest påtagliga
            är de gränsvärden som satts för införsel av alkohol för privatbruk.
            Volymen motsvarar ungefär vad en svensk i genomsnitt konsumerar
            under drygt 2,5 år. Vid varje inresa från ett EU-land kan kvantiteten
            tas in. Genom att ett antal medborgare inte använder den lagliga
            införselkvoten enbart för privat bruk utan också för att sälja
            till underåriga och överlåta till bekanta uppstår också problem.
            Medlemskapet i EU får inte innebära att man från svensk sida skyller
            på detta när man avstår från att vidta åtgärder där beslut kan
            fattas såväl nationellt som på lokal nivå. Svensk alkoholpolitik
            kan fortfarande bedrivas inom en rad områden och här spelar självklart
            ett bra samspel, mellan å enda sidan riksdag och regering, och
            å andra kommunerna stor roll. Det finns en rad insatser som kan
            göras oberoende av «EU:s regelverk. Ett av grundproblemen är förstås
            att EU:s beslut i första hand tar sikte på reglerna för den fria
            rörligheten för varor, medan Sveriges alkoholpolitiska beslut
            utgår från ett folkhälsoperspektiv. Ett av de verkligt stora hoten
            är att mycket av den ökade konsumtionen sker bland unga människor.
            Unga män har idag en alkoholkonsumtion som vida överstiger den
            genomsnittliga konsumtionen. Tidig alkoholdebut och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HEqT5oKrZwZHKNhWGq7116">
            hög konsumtion kommer att på sikt bidra till ökade skador och
            social utslagning. Vår utgångspunkt är att ett samhälle som vill
            slå vakt om sina medborgares hälsa inte kan göra detta utan att
            göra en seriös genomgång av vilka metoder som ska användas för
            att begränsa de höga alkoholskadorna. Vi anser att det är oacceptabelt
            med 300 000 alkoholmissbrukare, att det är för mycket med de fem
            personer runt varje missbrukare som drabbas av ett indirekt missbruk,
            att det är för mycket att 200 000 barn lever i missbruksmiljöer,
            att det är för mycket att mer än 5 000 människor årligen går en
            för tidig död till mötes som en följd av alkoholkonsumtion, att
            det är för mycket att runt 70 96 av alla våldsbrott är alkoholrelaterade
            och att det finns 14 000 risker per dygn att möta en berusad förare
            i trafiken. Till detta kan läggas olycksfall i trafik, sjö- och
            badliv och vid färd med snöskotrar där alkoholpåverkan är den
            enskilt största dödsorsaken. Alkoholen är en tung belastning på
            samhällets socialvård, sjukvård, arbetsliv och vår gemensamma
            ekonomi. De krafter som verkar för en ökad tillgänglighet och
            därmed ökade alkoholskador bör också bidra med förslag om hur
            de ökade kostnaderna ska finansieras.
          </p>
          <p xml:id="i-XqRu2bjRFimsZjRoD7x3q7">
            Aktiv alkoholpolitik i EU
          </p>
          <p xml:id="i-UDxneGpdGG7q2reTXxJqgL">
            Sverige får inte resignera inför bristerna i många EU-länders
            alkoholpolitik och den påverkan detta har på möjligheten att uppnå
            enighet kring en mer restriktiv inriktning. De ekonomiska intressena
            i alkoholhanteringen är mycket starka och har givits ett alltför
            stort spelutrymme i framförallt de vinproducerande länderna i
            Sydeuropa. Detta påverkar också EU:s politik, även om den genom
            Amsterdamfördraget tillkomna artikel 152 förpliktar till radikala
            insatser. Men samtidigt vaknar också i dessa länder och i EU:s
            organ insikten om alkoholens skadeverkningar. Vid WHO:s konferens
            om ungdomar och alkohol i februari 2001 i Stockholm, klargjordes
            hur alkoholkonsumtionen ökar bland Europas ungdomar och hur benägenheten
            att berusa sig ökat även i länder med en kulturellt betingad negativ
            syn på berusning. Problemen betraktas med allt större allvar på
            politisk nivå. Den deklaration som antogs vid konferensen är tydlig
            i sina uppmaningar till en mer restriktiv politik. I anslutning
            till WHO-konferensen i februari 2001 föreslog Sverige i ministerrådet
            att det skulle uppdras åt EU-kommissionen att utarbeta ett förslag
            till en EU-strategi för att minska alkoholskadorna. Beslutet blev
            i enlighet med förslaget. Vi har emellertid med oro mottagit information
            om att arbetet med utarbetandet av denna strategi inte fortgår
            i den takt som är nödvändig, varför riksdagen bör uppmana regeringen
            att verka för att arbetet återupptas och påskyndas. Inom stora
            delar av EU och främst jordbrukspolitiken har vin kommit att betraktas
            som ett livsmedel. Detta har medfört att vinodlingen erhåller
            ett omfattande ekonomiskt stöd samtidigt som en överproduktion
            tillåts. Detta i
          </p>
          <p xml:id="i-AJf57UihmkT88KwLnMDfAA">
            2003/04:S0645
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-ThN97VZzW2zjQWCUttGM74">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-M9oW9uRyn7iKpeYnhR7xSi">
            sin tur för med sig s k krisdestillering, d.v.s. vin omvandlas
            till teknisk sprit, som också medför bidragskrav. Den svenska
            regeringen bör verka för en avveckling av bidrag till vinproduktion
            samt att motsvarande belopp används för folkhälsoarbetet. Det
            är angeläget att Sverige inom EU aktivt verkar för en restriktiv
            linje i alkoholpolitiken och att WHO:s ”European Alcohol Action
            Plan 2000-2005”, liksom = ”Declaration on Young People and = Alcohol”
            — från Stockholmskonferensen 2001, får utgöra väsentliga delar
            av basen för EU:s engagemang i alkoholpolitiska frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-QL2pjXPcX4Si9zPaBgNC12">
            WHO
          </p>
          <p xml:id="i-9YdLxu2c6c44EjQMVPJFb3">
            55 000 unga under 29 år dör årligen i Europa som följd av alkoholrelaterade
            skador. Vart fjärde dödsfall i den åldersgruppen kan hänföras
            till koholrelaterade skador/olyckor. Det framgår av en WHO-rapport
            som bland innat diskuterades på den WHO-konferens som regeringen
            var värd för under ordförandeskapet i EU våren 2001. Konferensen
            var en uppföljning av 1995 års alkoholkonferens i Paris. Tyngdpunkten
            lades denna gång på ungdom och alkohol och det var säkert en taktiskt
            riktig bedömning. Samtidigt så känns de 55 000 för tidigt döda
            unga som utslag av att vuxenvärlden inte vill eller kan skapa
            kontroll över de ungas tillgång till alkohol. I ett framtida Europa
            måste alkoholdödligheten reduceras och då med särskild betoning
            på ungdom. Sverige bör med sin ambition kring utvidgningen av
            EU också agera kring alkohol- och narkotikapolitiska frågor. Det
            är tveklöst så att alkohol- och narkotikaproblemen i flera öststater
            är omfattande och det kommer att krävas stora insatser för att
            begränsa konsumtionen, men också att öka medvetenheten om problemens
            uppkomst och utveckling. Detta är ett starkt motiv för att också
            ge stöd till WHO:s Europaregion för att de ska kunna arbeta med
            att implementera European Alcohol Action Plan i de blivande medlemsländerna
            i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-8fwBU3Rv52ABZxXfoc69Uy">
            ai al
          </p>
          <p xml:id="i-V2rbqLdnNUyqXU6SzXWKW5">
            Vidare bör regeringen ta initiativ gentemot WHO:s Europaregion
            för att de europeiska alkoholkonferenserna ska kunna fortsätta.
            WHO:s Europaregion har under många år varit offensiv i sitt agerande
            och European Alcohol Action Plan är ett exempel på detta. Nu dras
            offensiven av ekonomiska skäl ner. Sverige bör därför agera med
            politisk kraft och ekonomiska insatser för en fortsatt offensiv
            hållning från WHO:s sida när det gäller att implementera en alkoholpolitik
            som bidrar till en ökad folkhälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-RqXBrTbWcZyCZjwmZpQqK2">
            Höjda minimiskatter på alkohol
          </p>
          <p xml:id="i-5KLiEENwEUa3uS5ivFZ1c3">
            Det är väl känt, och detta stöds av forskningen på området, att
            priset på alkohol — liksom på de flesta andra produkter — har
            mycket stor betydelse för den totala konsumtionen och därmed också
            för skadeverkningarnas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ecejo9SGAGibstJAi5kjTJ">
            omfattning. Priset är ett av de få effektiva instrument som samhället
            förfogar över för att motverka en alltför hög alkoholkonsumtion.
            Realpriset på alkohol har under det senaste decenniet sjunkit
            med ungefär tjugo procent. Den handlingsplan som antogs av Världshälsoorganisationens
            (WHO) Europaregion i Florens 1999 anger kontroll av alkoholens
            tillgänglighet och användning av prisinstrumentet som väsentliga
            faktorer för folkhälsan. I handlingsplanen uttalas att länderna
            bör bedriva en skattepolitik som garanterar ett högt pris på alkohol
            med en koppling till alkoholstyrkan. Det bör vara naturligt att
            inte endast medlemsländerna utan även EU känner det angeläget
            att följa denna European Alcohol Action Plan 2000-2005. EG-direktiven
            92/83 (om harmonisering av strukturerna för punktskatter på alkohol
            och alkoholdrycker) och 92/84 (om tillnärmning av punktskattesatser
            på alkohol och alkoholdrycker) får inte tillåtas motverka en förbättrad
            folkhälsa i Europa. Direktiven tillkom före Amsterdamfördraget
            och står när det gäller skattesatserna på alkohol inte i samklang
            med Romfördragets artikel 152, som anger att ”en hög hälsoskyddsnivå
            för människor skall säkerställas vid utformning och genomförande
            av all gemenskapspolitik och alla gemenskapsåtgärder”. Den enligt
            direktivet 92/84 lägsta tillåtna skatten på vin är 0 euro, medan
            för öl gäller 1,87 euro per hektoliter öl och volymprocent och
            för spritdrycker 550 euro per hektoliter ren alkohol. Minimiskattenivåerna
            på alkohol är alltför låga. Särskilt gäller detta vin och öl varav
            vin inte behöver belastas med någon som helst skatt. Detta utnyttjas
            i dag av ett antal vinproducerande länder. Genom sin konstruktion
            kan punktskattereglerna också användas av ett vinproducerande
            land för att missgynna öl och sprit som produceras i
          </p>
          <p xml:id="i-KkBv2X7PSegystvTRs8jN">
            andra länder. Normalt håller öl en lägre alkoholhalt än vin,
            varför minimiskattereglerna redan på den grunden kan ifrågasättas.
            Att de dessutom kan användas aktivt som konkurrensskydd för vin
            är uppenbart. En översyn och justering är nödvändig. EU-kommissionen
            har för något år sedan genomfört en översyn, som i sina preliminära
            slutsatser bl.a. innehöll förslag om minimiskatter även för vin.
            Förslaget mötte dock sådant motstånd från vissa ledamöter i kommissionen
            att det ännu inte resulterat i något slutligt ställningstagande.
            Den svenska beskattningsmodellen har starkt vetenskapligt stöd
            och ligger i linje med EG-fördragets folkhälsostadganden liksom
            intentionerna i European Alcohol Action Plan 2000-2005. Det är
            en viktig svensk uppgift att verka för att EU inför och tillämpar
            regler som minskar den alltför höga och skadliga alkoholkonsumtionen.
            Riksdagen bör uttala dels att Sverige bör göra en framställan
            till EU att det skall införas en positiv minimiskatt på vin, dels
            att punktskatterna skall höjas för samtliga slag av alkoholdrycker
            och vara relaterade till graden av alkoholstyrka.
          </p>
          <p xml:id="i-4PWYqMySzJzLQeAifCVTs4">
            2003/04:S0645
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Leb8nVDKdRJmESWAQQwejN">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-635mKJKPVrju5dKbppXW2g">
            Sänkta införselkvoter
          </p>
          <p xml:id="i-GhynCXR8aJEHuAhzNib74N">
            Sverige bör verka för sänkta kvoter för privatpersoners införsel
            av alkohol från ett EU-land till ett annat. De nuvarande kvoterna
            är alltför höga för att möjliggöra för enskilda länder att föra
            en folkhälsobaserad prispolitik. Den kvantitet alkohol för personligt
            bruk som får tas med av resande från ett annat EU-land utan belastning
            av punktskatt i det land till vilket den förs, framstår som klart
            överdimensionerad och överstiger en rimlig genomsnittskonsumtion.
            Kvantiteten motsvarar 2,5 gånger den årliga svenska genomsnittskonsumtionen.
            Inget enskilt land i världen uppvisar en så hög per capitakonsumtion
            som EU:s kvoter innebär per resetillfälle! Införselkvoternas officiella
            funktion är att utgöra riktpunkt för ländernas tullmyndigheter
            för när en viss kvantitet skall betraktas som avsedd för personligt
            bruk. Den verkliga funktionen har emellertid blivit att verka
            i skatteharmoniserande riktning. Detta sätter en stark skattepress
            på de länder som för en alkoholskattepolitik baserad på folkhälsoperspektiv.
            Kvoterna bör i ett första steg sänkas med två tredjedelar (sprit
            till 3 liter, starkvin till 6 liter, vin till 30 liter och öl
            till 33 liter). Även med den föreslagna sänkningen kommer den
            tillåtna mängden för vin och öl att vara mycket hög och kan därför
            justeras ytterligare om det visar sig behövligt. Genom samverkan
            av höjda minimiskattenivåer och sänkta införselkvoter, kan ett
            viktigt steg tas mot en alkoholpolitik som närmar sig vad som
            är syftet med EG-fördragets artikel 152.
          </p>
          <p xml:id="i-7yShX2xpmko5VuG9tKJnno">
            WTO-GATS-förhandlingarna
          </p>
          <p xml:id="i-9GdZpYhoSEBq61PkUGu4XL">
            World Trade Organization (WTO) verkar för ökad frihandel och
            minskade regleringar från staternas sida. Genom GATS-avtalet (General
            Agreement on Trade in Services) verkar man för minskade regleringar
            i medlemsstaterna när det gäller handel med tjänster. Detta kan
            vara angeläget på många områden, men kan när det gäller alkoholområdet,
            komma i konflikt med många staters önskan att reglera alkoholhandeln
            i folkhälsans intresse. I ogynnsamma fall finns det t.ex. risk
            för att GATS-avtalets bestämmelser kan ges en sådan tolkning att
            de kommer i konflikt med nationella regler som gäller t ex tillståndsgivning
            för alkoholförsäljning, statliga monopol på alkoholområdet, lagstiftning
            som rör alkoholreklam, alkoholinformation och vård av missbrukare.
            I debatten om GATS-förhandlingarna har förekommit uppgifter om
            att EU i förhandlingarna skulle ha framfört krav på att de amerikanska
            och kanadensiska alkoholmonopolen skulle avvecklas. Det har också
            hävdats att USA som svar på detta har krävt att europeiska alkoholmonopol
            skulle avvecklas. Det har även hävdats att andra alkoholpolitiska
            instrument skulle kunna försvagas på grund av krav som har framförts
            i förhandlingarna, eller på grund av underlåtenhet att begära
            undantag för dem.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-XPHyPgn1NuRNLXV1ntwQjS">
            Det har varit svårt att få besked om vilka förslag som har framförts
            från de olika parternas sida. Detta är naturligtvis otillfredsställande
            från demokratisk synpunkt. Även rättsläget och riskerna för påverkan
            på den svensk alkoholpolitiken har varit svår att klarlägga. Men
            även om Sverige inte skul beröras, är det naturligtvis otillfredsställande
            om Sverige genom EU står bakom krav på andra länder att genomföra
            försvagningar av alkoholpolitiken som vi själva inte är beredda
            att genomföra, med hänvisning till att de skulle öka alkoholskadorna.
            Det kan nämnas att Kanadas GATS-förhandlare, som svar på ramställningar
            från folkhälsoorganisationer, har utlovat att Kanada skall utesluta
            alkohol ur alla krav eller utfästelser som framförs i den nu pågående
            örhandlingsrundan. Riksdagen bör med hänvisning till det anförda
            begära att regeringen offentliggör alla förslag som har framförts
            från Sveriges, EU:s och andra parters sida i GATS-förhandlingarna,
            som kan ha betydelse för WTO- staternas möjlighet att föra en
            aktiv och restriktiv alkoholpolitik. Med hänsyn till att andra
            värden, framför allt strävan att begränsa alkoholskadorna, har
            större betydelse på alkoholområdet än fri konkurrens, rihandel
            och andra kommersiella friheter, bör Sverige verka för att handel
            och tjänster som rör alkoholdrycker helt undantas från GATS-avtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-X7s1HrhjQtj91VghTZ4otj">
            a e
          </p>
          <p xml:id="i-K7PsDGXS6p3PZZPsoPhn9R">
            Alkohol som utvecklingshinder
          </p>
          <p xml:id="i-3TnZE4hf9oUNrqAth4PgNC">
            Behovet av bistånd till utvecklingsländer är stort och i Sverige
            råder en stor enighet om detta. Allt för att skapa drägligare
            livsvillkor för människor som lider. Alkohol som utvecklingshinder
            är ett område som behöver större uppmärksamhet. Erfarenheterna
            hos organisationer som arbetar med problemet är att det internationella
            alkoholkapitalet är snabbt att etablera bryggerier i utvecklingsländerna.
            Det friska vatten som finns används många gånger i första hand
            till att brygga öl. Den internationella ägarkoncentrationen i
            alkoholindustrin bidrar starkt till exponeringen av alkohol gentemot
            länder i Asien, Afrika och Sydamerika. Kina är tillsammans med
            Indien med sin enorma befolkning just nu utsatt för en kraftig
            exploatering för att finna och vinna nya marknadsandelar. Företagen
            använder i sin reklam ofta starkt suggestiva bilder och texter
            som talar om alkoholens näringsinnehåll och nödvändighet för att
            kunna leva ett rikt liv. Någon realistisk kunskap om alkoholens
            negativa verkningar på samhälle och individer förmedlar inte alkoholindustrin.
            Samtidigt som alkoholen för vissa stater blir en av de få säkra
            inkomstkällorna. Alkoholen bidrar effektivt till att minska engagemang
            och utvecklingstakt. Sverige bör arbeta för att alkohol i handeln
            och export inte betraktas som vilken vara som helst utan som det
            beroendeskapande medel den är. Vidare bör man verka för att folkhälsomässig
            hänsyn förs in i handelsavtalen. Genom stöd till frivilligorganisationer
            förmedlat av Sida, bör biståndsländer stimuleras till att utveckla
            program för att skapa
          </p>
          <p xml:id="i-3k5YFrkpwhjNWmD31KWhNZ">
            2003/04:S0645
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-NocSq7E2tYVffSYsL2dckJ">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-7NMu1Jx6zGn2ZrnLebfr1V">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-G5VvEhaSFK884RcEbtnMVj">
            örutsättningar för att kunna avstå från att producera alkohol.
            Till detta bör insatser göras för att stimulera inhemsk forskning.
            Också på internationellt plan är forskning nödvändig, inte minst
            om alkoholindustrins påverkan på samhällsutvecklingen i tredje
            världen.
          </p>
          <p xml:id="i-GNBWv76dKKqvB9oyVDqhPh">
            Monopol
          </p>
          <p xml:id="i-Di1aHYnon7KXvXUZEVZLTr">
            Detaljhandelsmonopolet för alkoholdrycker måste bevaras. EG-domstolens
            utslag om att monopolet är viktigt för den svenska folkhälsan
            är betydelsefull. Att det finns inhemska kommersiella krafter
            som vill avveckla monopolet och släppa alkoholförsäljningen mer
            eller mindre fri vittnar bara om de starka ekonomiska intressen
            som styr alkoholhanteringen och hur de är beredda att agera. Motivet
            för Systembolaget är att så långt som möjligt undvika konkurrens
            och prispress och att kunna kontrollera handeln. En av alkoholens
            effekter är att den är beroendeframkallande och det är ett starkt
            skäl till att begränsa tillgången. Monopolet bidrar också till
            att upprätthålla en striktare kontroll av åldersgränser, att försäljning
            inte sker till missbrukare och att de vinstmedel som bolaget levererar
            in kan användas till vård, rehabilitering och upprustning av socialvård.
            Monopolet ska ge en bra service, men avstå från konsumtionsstimulerande
            insatser. Staten bör som ägare verka för att de mål som riksdagen
            har ställt upp också genomsyrar Systembolagets verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-EvSTjmuceeRsWfQqE9YJxa">
            Serveringstillstånd
          </p>
          <p xml:id="i-6ry25XnUGKsUAqzx3i7W15">
            Antalet serveringstillstånd för restauranger, barer och pubar
            har ökat kraftigt. Vid årsskiftet låg antalet runt 11 600. Också
            caféer och andra serveringsställen ges tillstånd och de alkoholfria
            miljöerna reduceras. En allmän uppstramning av tillståndsgivningen
            är önskvärd. Lönsamheten blir ibland för låg i den på vissa håll
            överetablerade branschen och alkoholservering är den enda möjligheten
            att få en lönsamhet. Alkoholen är en dålig vara att konkurrera
            med och det råder knappast någon tveksamhet om att konkurrensen
            leder till osunda inslag om inte kundkretsen är tillräckligt stor
            för lönsamhet. Operation krogsanering i Stockholm har visat på
            såväl brister i hanteringen av alkoholservering som hur näringsidkare
            tänjer alkohollagen. Man har också genom Stadprojektet medverkat
            till utbildning av krögare och personal som haft en god inverkan.
            Detta förhållande hindrar inte att antalet krogar och platser
            på krogar sannolikt är för stort. Ett tydligt inslag av en alkoholpolitisk
            bedömning av serveringstillstånden bör införas i alkohollagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-LdzJUAwb1Sxd8WUtneJep8">
            Alkoholdrycker i allmänna handeln
          </p>
          <p xml:id="i-3etmLkdRXmc3nKXo4VBoSB">
            Försäljning av folköl i allmänna handeln är egentligen problem
            bara ur ett perspektiv. Det är att kontrollen av åldersgränsen
            18 år inte följs. Underåriga skaffar lätt folköl i stora mängder
            genom de försäljningskanaler som finns och det starkare folkölet,
            3,5 volymprocent, utgör i många fall tonåringars inkörsport till
            mer avancerade alkoholvanor, liksom till tidiga möjligheter till
            berusning. Under senare år har också nya söta drycker, s k alkoläsk,
            som av bryggerierna kallas maltbaserade och därmed betraktas som
            öl kommit ut på marknaden. Drycken har trots sin maltbas olika
            fruktsmaker och har kommit att bli en synnerligen populär ungdomsdryck,
            inte minst bland flickorna. Alkoläsken skulle om den inte anges
            som maltbaserad, vara vin och då säljas genom Systembolaget. I
            många av de inköpstester som gjorts av folköl visar det sig att
            underåriga får handla i upp till 70 96 av butikerna. Undersökningarna
            har genomförts av såväl ungdomsorganisationer, som av kommunala
            = alkoholhandläggare och länsstyrelsernas = tillsynsenheter. Resultaten
            visar dessvärre inte på några tydliga förbättringar. Berörda butikskedjor,
            bensinstationer etc. måste ges starka incitament för att upprätthålla
            lagens intentioner. Regeringen bör ta initiativ till en skärpt
            lagstiftning. Att sälja alkohol till underåriga är ett allvarligt
            brott och ska leda till försäljningsförbud och böter.
          </p>
          <p xml:id="i-WedomEyRffoHvK4AA3gS3d">
            Representation
          </p>
          <p xml:id="i-WtjJM77cauFnHJ2qwWW6Cz">
            Många använder alkoholen som avkoppling och för att förhöja värdet
            av en god måltid. För andra är den en källa till bekymmer. I det
            här sammanhanget vill vi accentuera alkoholen i anslutning till
            representation. Representationen som ju inte bara är en alkoholpolitisk
            fråga utan kan också vara ett viktigt inslag i våra företags,
            kommuners och landstings och andra offentliga institutioners arbete
            för att knyta och upprätthålla goda affärs- och arbetsrelationer.
            För att det goda syftet ska uppnås måste en stark restriktivitet
            iakttas när man bjuder på alkoholdrycker. För oss som politiker
            och förvaltare av offentliga medel finns alltid särskilt starka
            motiv att vara försiktig med hur dessa används. Riksdagen beslutade
            förra året ”att stat och kommun även fortsättningsvis bör visa
            stor återhållsamhet med alkoholservering vid offentlig representation”,
            2002/03:KU23. Då och då nås vi via medierna om att denna restriktivitet
            satts ur spel. Vi tror att detta kan vara en anledning till den
            kritik som vi som politiker till och från utsätts för.
          </p>
          <p xml:id="i-DGT2CHFNvpQv8pMgKZADvC">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-NC6ie2WvdwoJJ4Qyg1Xu8d">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-3k1H94dogHAu9Gw76BDq2J">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-GTZLrUn9nbraxWS2D5asqf">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-G2LpvM1eVrxQaiBhWCHSQ">
            Alkobholskatter
          </p>
          <p xml:id="i-9qroRPfcvguZUA3KuQuWcZ">
            Av de instrument som inryms inom alkoholpolitiken är beskattningen
            det mest effektiva för att kontrollera alkoholkonsumtionen. För
            närvarande utsätts den svenska alkoholbeskattningen för en kraftig
            påfrestning genom sänkningar av spritskatten i Danmark. Också
            Finland har signalerat om sänkta skatter på sprit. Frågan är om
            man kan ha olika nationella nivåer på alkoholskatterna eller om
            vårt medlemskap i EU automatiskt tvingar fram en harmonisering
            av punktskattesystemet. Internationella jämförelser visar att
            det finns möjligheter att ha olika beskattningar. I USA ligger
            beskattningen på delstatsnivå och skapar mycket begränsade gränshandelsproblem.
            Vår bedömning är att Sverige bör värna sina alkoholskatter men
            samtidigt verka för att minimiskatter av alkohol införs inom samtliga
            EU-länder.
          </p>
          <p xml:id="i-QCszDnhDiRwU3n1eAGUqjF">
            Marknadsföring
          </p>
          <p xml:id="i-JbvNnGEcyv5RaLfKiK73Dt">
            Marknadsföringen av alkoholdrycker bör om möjligt helt avvecklas.
            Den dom i Marknadsdomstolen som öppnat för annonsering och reklam
            för alkoholprodukter, leder inte mot det mål som riksdagen ställt
            upp och som syftar till att minska alkoholkonsumtion och skador.
            Alkoholreklam har en inte obetydlig inverkan på konsumtionen och
            därmed på alkoholskadorna. Anledningen till att begränsa marknadskrafternas
            utrymme inom marknadsföringen av alkohol är att privat vinstintresse
            och konkurrens medverkar till ökad konsumtion. Konkurrens och
            privat vinstintresse är väsentliga ekonomiska drivkrafter inom
            de flesta affärsområden. Följaktligen är det olämpligt att släppa
            marknadskrafterna fria inom ett område som från folkhälsosynpunkt
            inte bör expandera utan tvärtom minska. Alkoholbranschen satsar
            på en strategisk, långsiktig attitydpåverkan. Den vill påverka
            den allmänna opinionen i syfte att öka försäljningen av alkoholprodukter.
            De båda utredningarna Alkoholreklam i tryckta skrifter i ett folkhälsoperspektiv,
            SOU 2003:69, och Alkoholbranschens idrottssponsring och alkohol
            vid ungdomsevenemang m.m., SOU 2003:65, har lämnat genomtänkta
            förslag för att komma tillrätta med vissa missförhållanden på
            området, som t ex den förtäckta starkölsreklamen. Förslagen bör
            läggas till grund för en förbättrad lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-7a48JiDpK7CNATR8gjg4Pm">
            Alkohol och trafik
          </p>
          <p xml:id="i-FyqKXiQ7QyG5pv1UstfbXy">
            Sveriges promillegräns på 0,2 är en tydlig markering från samhällets
            sida att trafik och alkoholpåverkan inte kan förenas. Trots att
            de flesta är väl medvetna om riskerna med att köra bil i alkoholpåverkat
            tillstånd beräknas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-Cm4MP6pUkGFMExcRZFpYtE">
            antalet fyllekörningar till över 5,5 miljoner per år enligt beräkningar
            från Vägverket. Den av riksdagen fastställda nollvisionen i trafiken
            är också den långt borta. Alkoholkonsumtionen ökade i Sverige
            mellan 1994 och 2002 med 30 procent medan antalet alkoholrelaterade
            dödsfall i trafiken ökat med 40 procent. Detta visar på ett klart
            sätt att den alkoholpolitiska nedrustningen ger allvarliga effekter
            på antalet dödade i trafiken. Samhällets sociala nedrustning under
            1990-talet kan också ha spelat en roll till att antalet alkoholrelaterade
            olyckor ökat i trafiken. Flera studier visar också att ålder och
            inblandning i alkoholrelaterade olyckor spelar stor roll. De flesta
            fyllekörningar görs av ungdomar i åldern 18-24 år, där vi också
            vet att alkoholkonsumtionen är som högst. Kraftig opinionsbildning
            bör sättas in i trafikskolorna, men också i gymnasieskolan och
            i folkrörelser bör frågan ges prioritet. Det går inte att nog
            understryka vikten av ett personligt ställningstagande mot att
            köra eller åka med berusade förare. Försöken med alkolås som visat
            sig vara mycket framgångsrika måste i framtiden övergå till standard
            i bilarna, på samma sätt som det finns krav på bälte idag. Flera
            modeller har utvecklats och allt tyder på större säkerhet samtidigt
            som användningen blir smidigare. I avvaktan på att alla bilar
            kan utrustas med alkolås bör fordon i yrkestrafik prioriteras.
            Till dess att alla bilar är utrustade med alkolås måste upptäcktsrisken
            öka genom att ytterligare förstärka och utöka antalet utandningsprov
            som genomförs av polisen. Dock kan aldrig de tekniska lösningarna
            ersätta den enskildes ansvar att i trafiken alltid vara alkoholfri.
          </p>
          <p xml:id="i-6z1coQVBFZeDmDZ1ZCXkT8">
            Barn i missbruksmiljöer
          </p>
          <p xml:id="i-47g6tvsfMRAAoDqa1BkrDk">
            Genom att konsumtionen av alkohol ökar så medför det dessvärre
            också att antalet barn som växer upp i missbruksmiljöer kommer
            att öka. Redan år 2000 beräknade docenten i samhällsmedicinsk
            forskning om barn Dagmar Lagerberg tillsammans med Claes Sundelin,
            professor i socialpediatrik, att närmare 200 000 barn upp till
            17 år lever i en miljö med minst en missbrukande förälder. Det
            innebär att i varje klass finns det 3-4 barn som lever under otrygga
            omständigheter och som t.ex. inte vet om de får middag efter skolans
            slut eller om de kan göra sina hemuppgifter. Studiens resultat
            grundas på uppgifter från sjukvårds-, missbruks- och kriminalanteckningar
            om alkohol- och/eller drogrelaterade sjukdomar. Dessa barn lever
            under omständigheter som knappast kan ingå i begreppet ärdssamhälle.
            De döljer, de får avstå från sin barndom för att hjälpa sina föräldrar
            och de förlorar mycket av sin skolgång. Med denna kunskap borde
            vi i ett första skede sätta in särskilda resurser för att ge stöd
            till dessa barn. Vidare måste alkoholpolitiska insatser alltid
            beakta de effekter de får på barn. All lagstiftning bör ha en
            tydlig barnprofil, inte minst den alkoholpolitiska.
          </p>
          <p xml:id="i-NpwugFqgkR58ZeBT3ML8sw">
            LG
          </p>
          <p xml:id="i-4shFJoyU19FLh5vTA8GEqd">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-9CEpq6v8C4Ny7sDgiJ7PA2">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-T2BRGV4Qp2v1Bm6Fg9VxzA">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-JRFMiAZA2V66nc4UHMWBNJ">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-R8drZz7QGLkgSbbkk7nvUK">
            Skolans kursplaner angående alkohol- och narkotikaundervisning
          </p>
          <p xml:id="i-81Arc5odysr1CJCx4fpmsB">
            Myndigheten för skolutveckling och Statens folkhälsoinstitut
            har i september 2003 lämnat sin redovisning av ett regeringsuppdrag,
            dnr 51-2002:2643, ”Insatser i skolan som stärker hälsofrämjande
            skolutveckling och förebyggande alkoholskador och narkotikamissbruk”.
            Utredningen framhåller olika åtgärder och faktorer som krävs för
            att det drogpreventiva arbetet ska bli framgångsrikt och hänvisar
            till nationella och internationella forskningsresultat. Utredningen
            markerar att det är flera områden som måste samverka för att det
            drogpreventiva arbetet ska ha framgång och det gäller bland annat:
            « Samverkan skola-föräldrar e Skoltrivsel « Elevhälsan e — Strukturerad
            fritidsverksamhet e Insatser mot skolk e Stöd av jämnåriga och
            vuxna
          </p>
          <p xml:id="i-7GytDKpesRFAMKxaSwQMMg">
            Utredningen konstaterar, att för att lyckas med det drogpreventiva
            arbetet, behövs en översyn av kursplanerna. I kursplanernas skrivningar
            om tobak, alkohol och narkotika finns i stort sett enbart ett
            biologiskt perspektiv. När området omnämns är det i form av formuleringar
            som att eleverna ska få kunskap och kännedom om drogernas inverkan
            på hälsan. Här behövs också kunskap om alkoholens sociala verkningar,
            om alkohol- och narkotikapolitik och om samhällets kostnader för
            alkohol-, narkotika- och tobaksbruk. Dessutom måste läromedel
            finnas som är anpassade efter kunskapsområden för varje ämne.
            I bilagan till regeringsbeslutet 2002-06-19, framhålls: ”Undervisningen
            om alkohol, narkotika och andra droger behöver sättas in i ett
            skolutvecklingsperspektiv, där bland annat läroplanens uppdrag
            till rektor om de ämnesövergripande kunskapsområdena beaktas,
            liksom arbetet med de grundläggande värdena. En översyn kan i
            denna del behövas också vad gäller läroplanerna.” Denna översyn
            bör utvidgas till att se över riktlinjer och styrdokument som
            ger vägledning om hur rektor kan arbeta med de ämnesövergripande
            kunskapsområdena och vilka mål som förväntas samt en översyn av
            kursplanerna.
          </p>
          <p xml:id="i-B9kYcSuoJVm4ytBurwUs64">
            Alkohol och kriminalitet
          </p>
          <p xml:id="i-6DD2FGE3LxMsaytrpgmbcS">
            En av de enskilt viktigaste anledningarna till att minska alkoholkonsumtionen
            är att mycket våld i samhället är alkoholrelaterat. Mycket av
            den allmänna otrygghet som finns i samhället återspeglar sannolikt
            effekterna av den kraftigt ökande alkoholkonsumtionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-5uSMN6TrmL1CFt4nELr1QN">
            Sambandet mellan alkohol och brottslighet är starkt. Särskilt
            starkt är sambandet med våldsbrott. I CAN:s rapport 2003 konstateras
            att i Sverige nästintill 70 926 av de inblandade i våldshandlingar
            är alkoholpåverkade. För offren är siffrorna ca 40 96. Siffrorna
            är mycket stabila under en längre tid. Brottsförebyggande rådet
            konstaterar i sin rapport BRÅ 2001:10 när det gäller dödligt våld
            ”att trots osäkra siffror så kan man konstatera att en stor del
            av gärningsmännen är alkoholmissbrukare”, vidare att ”en viktig
            åtgärd är att minska missbruket och de levnadsomständigheter som
            missbrukarna lever under”. Detta handlar om det riktigt grova
            våldet. Till detta kan läggas kvinnomisshandel som blir grövre
            vid alkoholpåverkan, bråk i krogköer, i anslutning till att krogarna
            stänger, inne på krogarna och alkoholrelaterat våld i anslutning
            till fotbollsmatcher m.m. En sällan beaktad aspekt på våldet är
            de stora kostnader som polis och rättsväsende belastas med. En
            kraftig sänkning av alkoholkonsumtionen är en väsentlig åtgärd
            för att reducera brottsligheten och frigöra polisen för att bekämpa
            annan brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-WrzzFvMp649moQzzpdtCUz">
            Punktnykterhet
          </p>
          <p xml:id="i-BWyHsdffGgyxrRf53EDaee">
            I vissa situationer och under vissa omständigheter är det särskilt
            viktigt att man avstår från alkohol. Det finns dels långsiktiga
            motiv, dels mer kortsiktiga. Skälet till punktnykterhet är att
            i vissa livssituationer är behovet av nykterhet mer tydligt än
            i andra sammanhang. Vi har nämnt trafiken där alkoholen är en
            anledning till att noll-visionen inte uppnås. Under graviditeten
            påverkas fostret av moderns alkoholkonsumtion och detta kan ge
            upphov till allvarliga fosterskador. Olika rapporter anger att
            antalet gravida som avstår från alkohol minskar. drunknings- och
            båtolyckor är alkoholen en tydlig riskfaktor och särskilda insatser
            bör vidtas såväl på olika områden för att öka kunskapen samtidigt
            som samhället genom lagstiftning ger tydliga signaler om att kombinera
            alkohol och båtliv inte är gott sjömanskap, då man utsätter inte
            bara sig själv, utan också andra för stora risker. Vidare bör
            samma regler som gäller för trafiknykterhet på land införas till
            sjöss. drotts- och friluftsliv bör också vara alkoholfria zoner
            då aktiviteter inom
          </p>
          <p xml:id="i-FzumuSqhkjRHPLxZRzFGGS">
            dessa områden engagerar stora ungdomsgrupper. Målsättningen är
            att barn- och ungdomsåren ska vara helt alkoholfria.
          </p>
          <p xml:id="i-SQjsK8Ui29F9BNTkgW6nLR">
            Folkrörelser och kommunalt ungdomsarbete
          </p>
          <p xml:id="i-WJgkv3CTGXDc1e2mtMvqXP">
            Det senaste decenniet kan knappast anses ha varit en bra period
            för utveckling av den lokala ungdomsverksamheten, vare sig kommunalt
            eller i folkrörelsernas och ungdomsorganisationernas regi.
          </p>
          <p xml:id="i-55nKshJ5JPLUZoNGz8s388">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-R93DjCfkxgWPt6FUytnioi">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0645/mot_200304_So_0645-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-6bbgRskwbbP8fnkiiACeMG">
            2003/04:S0645
          </p>
          <p xml:id="i-6VmXEvBBA3gwFmRP3GwGpp">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-X2yuEmkoJac71KEkBYH4ow">
            Mycket av skulden till denna utveckling kan tillskrivas den ekonomiska
            åtstramning som gällt, inte minst i kommunerna. Den ledde till
            indragna fritidsgårdar, minskade bidrag till ungdomsorganisationer,
            avvecklade bidrag till andra folkrörelser och till samlingslokaler.
            Mer strul, mer småkriminalitet, snatterier och ibland också mobbning
            och våld kan troligen förklaras med detta. Det har blivit svårare
            att engagera ledare och när samhällets stöd enbart blir moraliskt
            och verbalt utan ekonomisk uppföljning, sviktar engagemanget hos
            många. Det finns goda skäl för samhället att stötta frivilligorganisationerna
            också i tider av nedgång. Att säkerställa resurser är ett viktigt
            inslag i arbetet för att engagera fler i frivilligarbete och att
            stärka organisationerna i deras utvecklingsarbete för demokrati
            och för deras grundfrågor, insatser som i förlängningen fördjupar
            arbetet mot ökande alkoholkonsumtion och dess negativa aspekter.
            Ett sådant allmänt verksamhetsstöd för att stödja för- eningsverksamheten
            och upprusta samlingslokaler är även angeläget.
          </p>
          <p xml:id="i-SkA6DwMxz73EYnCS5ZavVq" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-9ZZ9xKvrMuZGKvA1yK9dVx">
            Agneta Lundberg (s) Nils-Erik Söderqvist (s) Anita Brodén (fp)
            Annelie Enochson (kd) Holger Gustafsson (kd) Rolf Olsson (v) Karin
            Thorborg (v) Birgitta Carlsson (c) Lotta N Hedström (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
