<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-FiU-00011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2002/03:151 Utjämning av vissa kostnader för stöd och service till funktionshindrade</title>
        <author corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">av Lena Ek m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2002/03:151 Utjämning av vissa kostnader för stöd och service till funktionshindrade</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Fi11</idno>
          <rs type="number">Fi11</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Fi11/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Fi11</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Fi11</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <name>Lena Ek</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <name>Jörgen Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2FqhRcXF9QRfniBHKAFxU8</idno>
            <name>Anders Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <name>Rigmor Stenmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz</idno>
            <name>Roger Tiefensee</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <name>Åsa Torstensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Mz8pgN6g68HaN493Bjrn6f" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-Mz8pgN6g68HaN493Bjrn6f">
          <ref>Proposition 2002/03:151</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4Cjo1iW7eUn5m6SZtNx6Fy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4Cjo1iW7eUn5m6SZtNx6Fy">
          <note type="signatory" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2FqhRcXF9QRfniBHKAFxU8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HsvyD4ZFc1gMCeuaxoGXAq" type="referral">
          <date when="2003-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HYeduRLAvy9dhTCoNamfUA" type="dismissal">
          <date when="2003-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BcEK62V32yVC2qozmutC58" type="submission">
          <date when="2003-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DqF47MEFFBfY5qsjLCMTQr" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-DqF47MEFFBfY5qsjLCMTQr">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fi_0011/mot_200304_Fi_0011-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JZj3sZMDLaefMkXtUD8MGU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RamwLA8GJYH81j1K16rWxC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LGwT1WaZvoTgVmuuojG9XC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NM8Vv3GhSmbEpPFYZ1iTS3" type="motBody">
        <div xml:id="i-4aCJmMwUr6Koij5CSAQnLo">
          <p xml:id="i-UfnnBfMbG8RsCfGawBCGBM">
            2003/04 mnr: Fill pnr: c115
          </p>
          <p xml:id="i-9Ay9f3QTQ6QJn5zLuooZ9F">
            Motion till riksdagen 2003/04:Fil1
          </p>
          <p xml:id="i-9jHa5eyjUuvnJLknXCC5hB">
            av Lena Ek m.fl. (c) med anledning av prop. 2002/03:151
          </p>
          <p xml:id="i-XnfJ8Pumsw51fxebrYAxeJ">
            Utjämning av vissa kostnader för stöd och service till funktionshindrade
          </p>
          <p xml:id="i-TDZQnWgGd4LSH9UQdfhRmN">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-U71pE4LxbjbWyKEiqf48Y7">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om en översyn av huvudmannaskapet för LSS- verksamheten.
            2. Riksdagen begär att regeringen återkommer till riksdagen med
            förslag om hur kostnaderna mellan vistelsekommun och hemkommun
            kan justeras = till dess att = vistelsekommunen kompenseras via
            utjämningssystemet. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad som i motionen anförs om en översyn av utformningen
            av såväl koncentrations- som personalkostnadsindex.
          </p>
          <p xml:id="i-3itYaJcpDbk35eav1GFZwM">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-RQUcPGqTbRu79Q3brNzg6z">
            Centerpartiet vill skapa ett samhälle som är tillgängligt för
            alla, där alla människor kan delta i samhällslivet på lika villkor.
            Även personer med funktionshinder skall ha rätt till självbestämmande
            och ges verkliga förutsättningar att aktivt kunna delta i utformningen
            av sin egen vardag. Enligt lagen om stöd och service för funktionshindrade
            (LSS) har kommunerna en skyldighet att tillhandahålla de tjänster
            som den funktionshindrade har laglig rätt till. Det är en uppgift
            som kommunerna ska utföra på ett för befolkningen acceptabelt
            sätt. Detta kräver dock att huvudmännen ges rimliga finansiella
            förutsättningar. LSS betyder mycket för människor med funktionshinder.
            Centerpartiet vill värna om och se en fortsatt utveckling av en
            viktig reform. Vi kan dock konstatera att genom kontinuerlig förändring
            i lagstiftningen har ambitionsnivån höjts. Det har lett till att
            LSS-verksamheten expanderat
          </p>
          <p xml:id="i-JJTiMYG3jnMJ3p67rhJZi2">
            [PA Lä
          </p>
          <p xml:id="i-CMioiVnCPVQNsX42QERH5j">
            MOT. 2003/04
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fi_0011/mot_200304_Fi_0011-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8jZ4xE7SNdn5DYpVKp1xNk">
            2003/04:Fill
          </p>
          <p xml:id="i-Qcf52sSZYaSqhp8PLKJwzA">
            raftigt under de senaste åren. Nettokostnadsökningen har varit
            ca 10 procent per år medan statsbidragen varit nominella. Detta
            har medfört att många kommuner, framför allt mindre som har svårt
            att omfördela kostnader, har hamnat i en svår ekonomisk situation.
            I värsta fall kan enskilda bli lidande. Dessa förhållanden föranleder
            en översyn av huvudmannaskapet och ett eventuellt statligt finansieringsansvar.
            Vad som ovan anförs om en översyn av huvudmannaskapet för LSS-verksamheten
            bör ges regeringen till känna. I regeringens proposition 2002/03:151
            föreslås ett system för utjämning av kostnader för verksamhet
            enligt LSS; Det föreslagna ostnadsutjämningssystemet är ett steg
            i rätt riktning då det till viss del löser problemen med den ojämna
            kostnadsfördelning som idag råder mellan ommuner. Centerpartiet
            ställer sig därför positivt till den principiella inriktningen
            i förslaget. Det är vår bedömning att systemet, med rätt utformning
            kan skapa gynnsamma förutsättningar för en situation som är både
            onkurrens- och bidragsneutral samt bejakar privata driftsformer.
            Det hade emellertid varit önskvärt att harmonisera propositionens
            innehåll med resultatet av den s k Utjämningskommitténs förslag,
            som presenteras senast den 1 oktober 2003. Regeringens förslag
            innebär en avveckling av de tidigare gällande länsvisa avtalen,
            vilket redan lett till att vissa kommuner redan inlett ett uppsägningsförfarande.
            Så som förslaget är utformat idag kan situationer uppstå där den
            nya vistelsekommunen får betala för den ursprungliga hemkommunens
            uppsagda plats trots att man ännu inte tilldelats utjämningspengar.
            Detta kan leda till snedvridna ekonomiska belastningar bland Sveriges
            kommuner. Det är av största vikt att utjämningssystemet utformas
            på ett sådant sätt att det tillgodoser såväl individens självbestämmande
            som vistelsekommunens finansieringsbehov. Socialtjänstlagens s
            k vistelsebegrepp måste respekteras. Det är därför mycket angeläget
            att regeringen återkommer med förslag om hur kostnaderna mellan
            vistelsekommun och hemkommun kan justeras till dess att vistelsekommunen
            får kompensation via utjämningssystemet. Detta bör ges regeringen
            tillkänna. Centerpartiet menar i likhet med Socialstyrelsen att
            utformningen av det s k koncentrationsindexet kan få en felaktig
            effekt. De stordriftsfördelar som en högre koncentration antas
            ge uppkommer inte i situationen med enskilda vårdbolag. Om privata
            bolag koncentrerar sin verksamhet till personer av mer vårdkrävande
            insatser, kommer koncentrationsfördelen, om den skulle uppkomma,
            helt och hållet vårdbolaget till godo. Detta ger kostnader som
            vida överstiger schablonkostnaden och kommunerna riskerar därmed
            att underkompenseras i utjämningssystemet. Motsvarande problem
            råder i utformningen av personalkostnadsindex. Detta index syftar
            till att spegla graden av omvårdnadsbehov. Mot bakgrund av vårdbolagens
            inriktning mot brukare med stora omvårdnadsbehov, samtidigt som
            man ofta erbjuder en vård av hög kvalitet (hög personaltäthet),
            riskerar den föreslagna ersättningsnivån att inte täcka de verkliga
            kostnaderna. Centerpartiet vill se fler alternativt drivna verksamheter.
            Det är därför av största vikt att de förutsättningar som ges är
            konkurrens- och bidragsneutrala. — Utformningen av såväl koncentrations-
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fi_0011/mot_200304_Fi_0011-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9dai9vk4U71MYxKhKcRj75">
            2003/04:Fill
          </p>
          <p xml:id="i-7YGG3sBjZUk6piU9tCfrwN">
            personalkostnadsindex bör därmed ses över. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p type="date" id="i-4gZgf1iqAbzpuTwcKmW8uS">
            Stockholm den 29 september 2003
          </p>
          <p xml:id="i-3k59UeTS3yKiPZ6vCoGTci" type="signatureBlock">
            Lena Ek (c) Sven Bergström (c) Jörgen Johansson (c) Anders Larsson
            (c) Rigmor Stenmark (c) Roger Tiefensee (c) Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
