<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-JuU-00334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Polisen i Jönköpings län</title>
        <author corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">av Göran Hägglund och Maria Larsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Polisen i Jönköpings län</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Ju334</idno>
          <rs type="number">Ju334</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ju334/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ju334</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Ju334</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MTcnLscp9ZWSM7CimxHpHj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MTcnLscp9ZWSM7CimxHpHj">
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Eo6h9owSQsv9H3vdtLdCTt">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VSoNZfxyr92LXjLcKvbWAv">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9MPfTaEASnqzQJjoPaGWrQ">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-HcHtH7PPyj2dZ3xCh2EaJ3"/>
        <correspContext corresp="i-HcHtH7PPyj2dZ3xCh2EaJ3">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ju_0334/mot_200304_Ju_0334-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-F12LMuGpo2WVpWGZX2SEnR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RZxoZQV7zV8ZbYM7hPQRYS"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LZzT4QANMA3JyiJYjkT5xG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Y1RCUYNzGnKLSnEcHgDNKP">
        <div xml:id="i-o7azVHSRqB1gaAKPbqgUd">
          <p xml:id="i-91JWjVqctSE7PiiHdpJs9U">
            2003/04 mnr: Ju334 pnr: kd764
          </p>
          <p xml:id="i-LBAnWFXvHVGQ3nSMCJ5CEz">
            Motion till riksdagen 2003/04:Ju334
          </p>
          <p xml:id="i-2Q4ZvQW7pSNNF7Q9376sEJ">
            av Göran Hägglund och Maria Larsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-LU6vFhXhQuvsZJLb34tRfF">
            Polisen i Jönköpings län
          </p>
          <p xml:id="i-DHncjTubdsP8R5a3KCNTma">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-NGYhEg6Wr8T4GhAyarrwc2">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att regeringen bör utvärdera styrsystemet inom
            polisen samt se över = länspolisstyrelsernas reella möjligheter
            att genomföra verksamhetsplanen. 2. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om resurser till
            polisväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-BtYiPhdtUD9653MHw6oUfQ">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-WFEs3cjB1TWFuWDaKmrSoV">
            Både på landsbygden och i storstäderna är problemen med polisbristen
            stora. Nedrustningen av rättsväsendet har lett till en utveckling
            på kommunal och nationell nivå som kräver åtgärder. I Jönköpings
            län innebär polismyndighetens långsiktiga personalplanering 470
            poliser. En enig polisstyrelse i länet har i verksamhetsplanen
            deklarerat att det finns behov av ytterligare ca 50 poliser för
            att leva upp till statsmakternas uppdrag och ambitioner. Men resurserna
            saknas. Rikspolisstyrelsen har angett att antalet poliser behöver
            öka från cirka 16 100 till 19 000 för att klara de mål som statsmakterna
            ställt upp. Polisen behöver ytterligare resurser för att sanera
            ekonomin. Som regeringen själv framhåller i budgetpropositionen
            är ”polisens ekonomiska situation även fort- sättningsvis bekymmersam”.
            Ny teknik och bättre organisation kan göra myndigheterna mer effektiva.
            Men ingen teknik eller organisationsförändring kan förändra det
            faktum att resurserna är för små i förhållande till medborgarnas
            förväntningar och statsmakternas krav. Krisen inom polisen är
            uppenbar och har så varit under en längre tid. Både på landsbygden
            och i storstäderna saknas tillräckliga resurser för att polisen
            ska kunna leva upp till de berättigade krav som medborgarna ställer.
            Polismyndigheterna och de förtroendevalda i länspolisstyrelserna
            har inte tilldelats de resurser som fordras för att leva upp
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ju_0334/mot_200304_Ju_0334-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y7oATwGByfpg7wpqwvNUYo">
            2003/04:Ju334
          </p>
          <p xml:id="i-CoyiGnubStaugsnV8FKfCL">
            till de krav som statsmakterna ställer. Denna urholkning av rättsväsendet
            är ett direkt hot mot demokratin. När otryggheten breder ut sig
            och laglösheten firar nya triumfer tappar samhällsmedborgarna
            tilltron till rättssamhället och så även till politikens förmåga
            att påverka samhällsutvecklingen. Många brottsanmälningar blir
            aldrig föremål för brottsutredning. Den enda nyttan med somliga
            anmälningar är att de kompletterar statistiken och tjänar som
            ett underlag för krav gentemot försäkringsbolag. Fördelningen
            av pengar till de olika polisområdena görs av Rikspolisstyrelsen
            under ledning av rikspolischefen. Det finns kritik från glesbygdsområdena
            att alltför mycket pengar går till storstadsregionerna. De mindre
            länspolisområdena får svårt att rekrytera poliser. Det finns poliser
            som uttrycker att det är säkrare att arbeta i Stockholm än i glesbygd.
            Där finns åtminstone kollegial polishjälp inom rimligt avstånd.
            Det är ytterst viktigt att resurser finns också på landsbygden.
            Mycket tyder på att många grova brott medvetet förläggs till platser
            där det är ont om poliser. I det lokala arbetet har många kommuner
            lyft fram behovet av en utvecklad närpolisverksamhet, inte minst
            i brottsförebyggande syfte. Det som händer idag är att närpolisverksamheten
            blir lidande av de besparingar som måste göras. Det finns en risk
            att det som var själva kärnan i närpolisreformen, det förebyggande
            polisarbetet, prioriterats ner. Enligt Rikspolisstyrelsen har
            det varit nödvändigt att minska närpolisens verksamhet för att
            klara av det som brukar betecknas som måsteverksamhet, nämligen
            i huvudsak ingripandeverksamheten. Myndigheterna och länspolisstyrelserna
            brottas med frågor som handlar om hur rationaliseringsarbetet
            ska kunna genomföras samtidigt som verksamhetsmålen ska uppnås.
            Problemet för de lokala myndigheterna är att anpassa verksamheten
            och rationaliseringsarbetet efter de lokala örutsättningarna.
            Målen med verksamheten preciseras av Rikspolisstyrelsen och är
            utvecklade inom ramen för budgetprocessen vilka då slutligen påverkas
            av de resurser som ställs till polisdistriktens förfogande. Det
            ankommer på regeringen att till landets polismyndigheter fördela
            medel som anvisas för polisväsendet och detta sker via Rikspolisstyrelsen.
            Men om inte Rikspolisstyrelsen har tillräckligt med resurser att
            fördela, vilket är fallet idag, går det inte att leva upp till
            verksamhetsmålen. Stora delar av landet står utan närheten till
            polis kvälls- och nattetid. Flera polisstationer i länet har också
            tvingats hålla sommarstängt. Poliser finns Itid att tillgå men
            kan befinna sig många mil bort då länet är stort. Vid behov av
            hjälp eller ingripande från närmaste utryckningspolis kan det
            därför dröja en timma eller i vissa fall längre. Många samhällsmedborgare
            upplever sig utlämnade och otrygga. Glesbygden är särskilt drabbad
            eftersom det där är lång väntan på polisutryckning. Idag gör poliser
            saker som mer effektivt kunde skötas av andra. Poliser använder
            ibland hela dagar att transportera anhållna till olika häkten
            i regionen på grund av brist på häktesplatser. Inte sällan sker
            transport av exempelvis berusade personer till sjukhus med poliseskort.
            Samtidigt ringer samhällsmedborgaren och anmäler vardagsbrottslighet
            och får vänta på att polisen ska komma. När polisen kommer skrivs
            en anmälan som så
          </p>
          <p xml:id="i-Gaagd72QLiVnnprk1Cn24E">
            aj
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ju_0334/mot_200304_Ju_0334-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RqD8djau99PxoWsYTYfqmC">
            småningom alltför ofta avskrivs utan åtgärd. Detta är mycket
            olyckligt då vi riskerar att allmänheten på sikt förlorar tilltron
            till polis och rättsväsende, en av våra viktigaste demokratiska
            strukturer. Nedskärningarna har gått för långt inom rättsväsendet.
            Därmed hotas rättssäkerheten. Det är nödvändigt att satsa på fler
            poliser.
          </p>
          <p xml:id="i-NRxoBNRzoiZeCcuN7bNeDi" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-XdpeAAgCYdMHyeggAdVVga">
            Göran Hägglund (kd) Maria Larsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-RFcxRXZZ4mS2ntYsKryMGW">
            2003/04:Ju334
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
