<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-MJU-00367">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Djurskydd</title>
        <author corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">av Sven Gunnar Persson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Djurskydd</title>
          <idno type="rdwebb">GR02MJ367</idno>
          <rs type="number">MJ367</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02MJ367/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02MJ367</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02MJ367</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <name>Sven Gunnar Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh</idno>
            <name>Björn von der Esch</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <name>Johnny Gylling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <name>Lars Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9qnjyPH89RVc7FJMFWZWwX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9qnjyPH89RVc7FJMFWZWwX">
          <note type="signatory" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GjgyninALCjktLtfUxc8Qh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GHWsrqgY7iLqsmFswJfrKz" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wqf44BmFvHG6LiNtJhLUBC" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LPhPL6zdx4gPVZnocJgWhG" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8hPG62HmKnRDfEMbiLNicX" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8hPG62HmKnRDfEMbiLNicX">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5yvmhqy9njqPtRiv47jwFt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9kUQNQ52b75458ZgUzHagb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8PqWcKrmN12PLQraxZ74GK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TojXmuYzGQw9Wjdy215sF8" type="motBody">
        <div xml:id="i-FMLEtzhGgMts9ejurA6b1B">
          <p xml:id="i-La6GxhcYUceGurJbqTqXuo">
            2003/04 mnr: MJ367 pnr: kd396
          </p>
          <p xml:id="i-2K77J2vj93kbGYNuBivddL">
            Motion till riksdagen 2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-3yqAoZK7TSdABCjNqk7BC1">
            av Sven Gunnar Persson m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-UWeb5kcsiXNEQp3B4pkype">
            Djurskydd
          </p>
          <p xml:id="i-5x5Kn6fSqtLd4uG3aQWX5S">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-23TW4pZWMqLvweQBzDUGxJ">
            1 InnehållsförteCkDing.........ssesssesssesseesesssrassrsssressrsrrsrrnsrrnrranrrnnrrnnrnn
            nn 1 2 Förslag till riksdagsbeslut. 3 Inledning 4 Djurhållning
            inom jordbruket.. 4.1 Djurskyddet inom EU..... 4.2 Djurtransporter
            4.2.1 Mobila och gårdsnära slakterier.. 4.2.2 Subventioner och
            beskattning... 4.2.3 Investeringsstöd 4.2.4 EU:s djurtransportdirektiv.
            4.3 Kastrering, 4.4 Slaktmetoder enligt religiösa sedvänjor. 4.5
            Genmodifiering av djur 5 Uppfödning av pälsdjur. 6 Djurförsök....
            6.1 Djurförsök i utbildningen 6.2 Djurförsök inom EU.... 6.3 Etisk
            prövning av djurförsök.. 6.4 Xenotransplantation............ 7
            Kränkningar av djur. 7.1 Tjurfäktning... 7.2 Sexuella övergrepp
            mot djur.. 8 Tillsynen enligt djurskyddslagen.... 9 Veterinärväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-6vYc7eaDLarGLhuAQH5uku">
            9.1 En ny organisation av veterinärväsendet. 9.2 Bekämpande av
            djursjukdomar inom jordbruket...................- 13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EdYcWFLb4qXixA4ioARG5A">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-5trRLxBj1hh2bZRPp57Y6Z">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-YAg4Wxg3nShwftxH4aZwp7">
            10.
          </p>
          <p xml:id="i-5tjyCxd3F3x1KgzJHt61mb">
            11.
          </p>
          <p xml:id="i-FrztgYQ9P2gFMYzdeZauuL">
            12.
          </p>
          <p xml:id="i-Lq8VWgTAM4eBQcvXp8wVJJ">
            13.
          </p>
          <p xml:id="i-44nwNWFDhXBTWgP1d7ZR5o">
            14.
          </p>
          <p xml:id="i-UhRXsZLGddB7NJce1TkQ5P">
            15:
          </p>
          <p xml:id="i-4ESpAGrQz7ZGqUqNXi4p1V">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om förädlingsstöd till företag som vill utveckla produkter
            vars värde delvis består i att särskilda djurskyddshänsyn tagits.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om mobila och gårdsnära slakterier. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening att exportstödet för levande djur
            bör avskaffas. Riksdagen = tillkännager för regeringen som sin
            mening = att investeringsstöd bör ges till åtgärder som minskar
            djurtransporternas längd. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om EU:s djurtransportdirektiv.
            Riksdagen begär att regeringen återkommer med förslag till hur
            regler om bedövning av djur vid kastrering skall införas i djurskyddslagen.
            Riksdagen begär att regeringen återkommer med förslag till ändringar
            i djurskyddslagen i syfte att förbjuda sådana genetiska modifieringar
            som medför lidande för djuret, underminerar dess möjligheter till
            naturligt beteende eller medför nedsatt välbefinnande. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om pälsdjursnäringen. Riksdagen begär att regeringen återkommer
            med förslag till ändring av djurskyddslagen så att användning
            av = djurförsök inom utbildningsväsendet endast tillåts i utbildningar
            där studenten kommer att använda djurförsök i sin kommande yrkesverksamhet.
            Riksdagen begär att regeringen återkommer med förslag till lagstiftning
            som innebär att deltagande i laborationer med djurförsök ej är
            obligatoriskt på svenska universitets- och högskoleutbildningar.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att studenter och forskare skall ges ökad utbildning
            i alternativa metoder till djurförsök. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om djurförsök
            inom EU. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om en revidering av djurskyddsförordningen
            i syfte att förbättra den etiska prövningen av djurförsök enligt
            vad som nämns i motionen. Riksdagen begär att regeringen återkommer
            till riksdagen med förslag till ändringar i djurskyddslagen i
            syfte att förbättra den etiska prövningen av djurförsök enligt
            vad som nämns i motionen. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad som i motionen anförs om xenotransplantation.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9kZJnGuAfu6FUb7JpuHdFD">
            16. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
            i motionen anförs om att Sverige aktivt bör verka för att EU upprättar
            ett program för hur den djupt rotade folkliga tradition som tjurfäktning
            utgör kan transformeras till en mer acceptabel form av underhållning
            som är i överensstämmelse med EU:s normer om djurskydd. 17. Riksdagen
            begär att regeringen återkommer med förslag till ändring av brottsbalken
            så att tidelag förbjuds. 18. Riksdagen begär att regeringen återkommer
            med förslag till ändring i djurskyddslagen så att det i likhet
            med vad som gäller för tillsyn enligt miljöbalken blir möjligt
            för kommunerna att samarbeta om tillsynen. 19. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om en ny organisation
            av veterinärväsendet. 20. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om bekämpning av djursjukdomar
            inom jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-VmQUnxcoY7FbXnw5RjUyrj">
            3 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-JtjvHRC9Mppi4pFwRmDjpw">
            En av - grundpelarna i den = kristdemokratiska ideologin är förvaltarskapstanken,
            vilken bland annat innebär att människan har ett ansvar att vårda
            och värna om andra levande varelser. Människan ska ta väl hand
            om de djur hon har i sin vård och sörja för att de får leva ett
            så naturligt liv som möjligt. Så långt det är möjligt ska djuren
            slippa att utsättas för stress, smärta, lidande och skador. Vid
            djurhållning ska också djurens hälsa främjas och hänsyn tas till
            djurens fysiologiska och beteendemässiga behov.
          </p>
          <p xml:id="i-Vg1PJL86oSMFeLuDZaPyje">
            4 Djurhållning inom jordbruket 4.1 Djurskyddet inom EU
          </p>
          <p xml:id="i-4RDZeRiFg8ZJVnes1Y3aPU">
            De långa och ofta plågsamma djurtransporter som fortfarande förekommer
            inom EU är upprörande. För att korta transporterna bör EU-stöd
            ges till småskaliga slakterier och satsningar göras på mobil slaktverksamhet
            med bibehållen livsmedelssäkerhet. Framför allt krävs en kortare
            maxtid för hur ånga djurtransporter får vara. Kraven kan sedan
            skärpas i takt med att lokala slakterier skapas. Överlag krävs
            strängare gemensamma EU-regler för djurhantering, den svenska
            synen på djurhållning måste få genomslag i hela Europa. Detta
            för djurens skull, men också för den svenska ivsmedelsnäringens
            skull. Det är inte bra att svenska bönder får en konkurrensnackdel
            på grund av andra länders svaga djurskyddslagstiftning. I avvaktan
            på strängare regler bör EU ge stöd till investeringar för förbättrat
            djurskydd, utöver vad lagstiftningen kräver. Strävan måste vara
            att svenska bestämmelser på djurskyddsområdet ska tjäna som vägledning
            för arbetet
          </p>
          <p xml:id="i-EbHHtGFSeF36gfPpijhTHj">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-EeT98unMa3XEhgUsrwuooT">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-ET6mUxhYeHWwNGCNXiB3h5">
            inom EU. Det bör vara möjligt att bevilja förädlingsstöd till
            företag som vill utveckla produkter vars mervärde består i att
            särskilda djurskyddshänsyn tagits. Aktiva konsumenter är också
            ett värdefullt inslag i arbetet med att förbättra djurens villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-Ehwo2YScAUaqNfcJww5HsE">
            4.2 Djurtransporter
          </p>
          <p xml:id="i-XwED1jpybhjBugsgPSMmCY">
            De långa djurtransporterna inom EU är ett etiskt problem. En
            av orsakerna till de långa transporterna är stordriften inom slakteriindustrin,
            som inneburit att verksamheten koncentrerats till några få slakterier
            med stora avstånd emellan.
          </p>
          <p xml:id="i-3PhiWfExgAnpqkez2a7dxE">
            4.2.1 Mobila och gårdsnära slakterier
          </p>
          <p xml:id="i-Tvptv8w9B8SGnn86CLZdn6">
            Kristdemokraterna har under flera år motionerat i riksdagen om
            det angelägna i att främja mindre slakterier med lokal förankring.
            Regeringen gav den 8 mars 2001 Livsmedelsverket i uppdrag att
            inom sitt ansvarsområde kartlägga svårigheter för befintliga småskaliga
            livsmedelsföretag. För närvarande finns i Sverige endast mobila
            slakterier i bruk för slakt av renar. I ett flertal länder finns
            dock intresse för mobil slakt. I USA slaktas gris och nötkreatur
            i mobil anläggning och fjäderfän storskaligt mobilt. I Norge finns
            också — förutom slakt av ren — även slakt av lamm i mobilt slakteri
            på försök. Med mobilt slakteri avses en slakterianläggning som
            till sin helhet är mobil, det vill säga flyttbar. Det mobila slakteriet
            kan antingen komma direkt till djurbesättningen eller till en
            uppsamlingsplats för flera närliggande besättningar. Ett mobilt
            slakteri skall klara alla moment som ingår vid slakt med undantag
            för styckning av djurkropparna. Med ett semimobilt slakteri avses
            en slakterianläggning som ställs upp på en plats under en längre
            tid i närheten av flera olika djurbesättningar. Anläggningen är
            inte i sin helhet mobil utan kräver tillgång till anslutande transport
            av slaktade djur. Ekologiska lantbrukare i Sörmland har tagit
            fram rapporten ”Gårdsnära slakt”, som skisserar ett alternativ
            med stationära slakterier, där djuren slaktas och därefter transporteras
            till styckningsanläggning. I ett sådant system kan de enkla slakterierna
            vara lokaliserade till en gård med uppfödning av djur som också
            ta emot djur från gårdar i närheten. Flera sådana slakterier kan
            anlita en gemensam styckningsanläggning. I stället för att ha
            ett mobilt slakteri får slaktarna vara mobila och betjäna de mindre
            slakterierna. Ett sådant system minskar inte bara transporttiden
            för djuren, utan djuren kan också slaktas under mindre stress
            i en invand miljö. Systemet ger arbete i bygden, vilket framhålls
            i rapporten. Det är dock tveksamt om EU:s regler tillåter mobil
            slakt av andra djur än ren. Sverige måste därför inom EU driva
            att reglerna tydliggörs så att mobil slakt kan tillåtas. Utredningen
            ”Kännande varelser eller okänsliga varor” (SOU 2003:6) bedömer
            att mobil slakt i första hand skulle vara aktuellt för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-3JBmMDEW1cbwoxp9ktN1ow">
            svin, får och fjäderfä. För mobil slakt skall samma djurskyddskrav
            gälla som för annan slakt. Kristdemokraterna delar utredningens
            åsikt att ekonomiska bidrag till mobila slakterier, gårdsnära
            slakterier, slaktbodar och andra lösningar som minskar djurtransporterna
            bör införas inom befintligt regelsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-XJe3hdSQa95Mh3d7prTqFa">
            4.2.2 Subventioner och beskattning
          </p>
          <p xml:id="i-RhZzVDCFu7xttVY5UE4DGe">
            EU utbetalar exportstöd för export av levande nötkreatur. Bidragsnivåerna
            fastställs utifrån prisnivåerna i Europa och på världsmarknaden.
            I november 2002 uppgick exportstödet för kor och tjurar till 0,41
            euro/kg och för kvigor till 0,53 euro/kg. En stor majoritet av
            EU:s export av levande nötkreatur sker med hjälp av exportbidrag.
            Det är inte rimligt att de europeiska skattebetalarna skall subventionera
            djurtransporter. Kristdemokraterna föreslår därför att exportstödet
            för levande djur avskaffas. De strukturella förhållanden som resulterar
            i långa djurtransporter kors och tvärs genom Europa måste identifieras
            och åtgärdas i möjligaste mån.
          </p>
          <p xml:id="i-9zPyQKHLt22tZrV2NAWJiT">
            4.2.3 Investeringsstöd
          </p>
          <p xml:id="i-JabckiDgDEa51FNrnHCJBy">
            För att styra bort från stordriften och de långväga djurtransporterna
            är det på kort sikt nödvändigt att införa investeringsstöd för
            sådana åtgärder som minskar transporternas längd. Sådant stöd
            bör också kunna utbetalas till uppfödare som genomför åtgärder
            för att minska djurens obehag i samband med transporter.
          </p>
          <p xml:id="i-7mozEmwQV7mzzmRbTeeHzR">
            4.2.4 EU:s djurtransportdirektiv
          </p>
          <p xml:id="i-5PbwLgBQfjNq1Y5X7tEUEB">
            Grundbulten i EU:s regelverk om transport av levande djur är
            rådets djurtransportdirektiv (direktiv 91/628/EEG, ändrat genom
            direktiv 95/29/EG). Det finns åtskilliga brister i detta direktiv,
            vilket tas upp i SOU 2003:6. Det är angeläget att den svenska
            regeringen lyfter upp frågan om en revidering av djurtransportdirektivet
            på dagordningen. Bland det mest angelägna är att de tidsgränser
            som gäller för transporterna begränsas till max åtta timmar för
            landsvägstransporter för de däggdjur som omfattas av direktivet.
            Kristdemokraterna instämmer dock i utredningens slutsats att undantag
            bör kunna göras för tävlingshästar. Det bör också tydligt markeras
            att det skall vara förbjudet att använda elpåfösare i samband
            med djurtransporter.
          </p>
          <p xml:id="i-CGv7pshrLNmCkm54nooSjK">
            4.3 Kastrering
          </p>
          <p xml:id="i-42yCHHJn2RzvS4aFkUEgA6">
            I Sverige kastreras ca 1, 6 miljoner smågrisar varje år rutinmässigt
            utan bedövning. Kastreringen har upprört många i samhället, inte
            minst konsumenterna, djurrätts- och djurskyddsorganisationerna,
            ledande etologer och veterinärer.
          </p>
          <p xml:id="i-DA8akmRyie6j1bXuyb2z2S">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-MLqrXykCt8n1NhYpik2ACu">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-MFBAA2rZ7BKNk5U66py5bH">
            Hanteringen av smågrisarna har också upprört kommunpolitikerna
            i Örebro. I en skrivelse till regeringen, daterad den 1 oktober
            2001, föreslog miljönämnden i Örebro att regeringen borde utreda
            möjligheterna att komma bort från kastreringen. Nämnden skriver
            bland annat att grisarna känner stor smärta under ingreppet och
            att det är oacceptabelt. Regeringen har nu äntligen besvarat skrivelsen
            från Örebro. Man avvisar förslaget om utredning. I sitt svar hänvisar
            regeringen till det arbete som sker inom EU och att Sverige där
            varit pådrivande för att smågrisar från och med den 1 januari
            2003 endast får kastreras utan bedövning upp till det sjunde levnadsdygnet.
            Det är dock inte tillräckligt att hänvisa till EU. Den svenska
            djurskyddslagen har regler för slakt, exempelvis krav på bedövning,
            men saknar regler för kastrering. Detta bör åtgärdas genom att
            regler om bedövning vid kastrering införs i djurskyddslagen. I
            Norge finns redan ett förbud mot kastrering utan bedövning.
          </p>
          <p xml:id="i-5uTWsqP5xAG6SYLcEp75UJ">
            4.4 Slaktmetoder enligt religiösa sedvänjor
          </p>
          <p xml:id="i-3jUVziJvjGN7Doz4MuBPQN">
            Det finns grupper av muslimer och judar i Sverige som upplever
            att deras religionsfrihet är åsidosatt, då de inte tillåts slakta
            djur enligt sina religiösa sedvänjor utan att bryta mot svensk
            lagstiftning. I regleringsbrevet för år 1999 fick Jordbruksverket
            i uppdrag att årligen göra en utvärdering av olika s.k. religiösa
            slaktmetoder i syfte att finna en metod som inte strider mot svenska
            bestämmelser om skydd av djur vid slakt, men som kan accepteras
            av de parter vars sedvänjor innebär tillämpning av skäktning,
            dvs. slakt utan att djuret är bedövat. Jordbruksverket skall i
            utvärderingen beakta nationell och internationell forskning på
            området. Utvärderingen skall ske i samråd med bl.a. företrädare
            för olika religiösa grupper och Ombudsmannen mot etnisk diskriminering.
            Arbetet redovisas i årliga rapporter från Jordbruksverket till
            regeringen. Kristdemokraterna välkomnar detta arbete. Det är angeläget
            att såväl djurskyddsaspekterna som religionsfrihetsaspekterna
            tillgodoses i största möjliga utsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-XXJ5H2SDzoTYPAT2jhC8bo">
            4.5 - Genmodifiering av djur
          </p>
          <p xml:id="i-47ocHUP182LawLnt4g8LZ8">
            Gentekniska förändringar i djurens arvsmassa kan leda till förändringar
            i utseendet eller reproduktionsförmågan. Sådana genetiska modifieringar
            som medför lidande för djuret, underminerar dess möjligheter till
            naturligt beteende eller medför nedsatt välbefinnande skall inte
            vara tillåtna. Djurskyddslagen bör uppdateras så att detta tydligt
            framgår. Försiktighetsprincipen ska tillämpas när det gäller ny
            teknik som exempelvis kloning av djur. Det finns inte skäl att
            tillåta kloning av djur i Sverige. En lagstiftning på EU-nivå
            bör eftersträvas på detta område.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y3YbcbdNHWmHS8kG5qAHMv">
            5 Uppfödning av pälsdjur
          </p>
          <p xml:id="i-VsXqZz8o1eRPc7QurjUmM8">
            Kristdemokraterna anser att människan har ett ansvar att värna
            om andra levande varelser. Det innebär att människan ska ta väl
            hand om de djur som hon har i sin vård och sörja för att dessa
            djur får leva ett så naturligt liv som möjligt. Utgångspunkten
            för människan i sitt umgänge med djur bör vara att så långt det
            är möjligt undvika stress, smärta, lidande och skador för djuren.
            Vid djurhållning ska också djurens hälsa främjas och hänsyn tas
            till djurens fysiologiska och beteendemässiga behov. Djurskyddslagen
            är en bra utgångspunkt för att anpassa pälsdjursnäringen till
            dessa krav. I 4 8 i djurskyddslagen anges att djur ska hållas
            och skötas i en god djurmiljö och på ett sådant sätt att det främjar
            deras hälsa och ger dem möjlighet att bete sig naturligt. Jordbruksverket
            (SJV) presenterade förra året en rapport om hållande av mink för
            pälsproduktion, i vilken det finns ett antal förslag och åtgärder
            för hur villkoren för minkarna kan förbättras. Pälsdjursnäringens
            riksförbund instämmer i stort, enligt egen utsago, med SJV om
            vilka förbättringsåtgärder som skulle vara lämpliga att vidta.
            SJV ansåg det dock inte möjligt att avgöra om 4 8 i djurskyddslagen
            kan anses vara uppfylld då dessa krav är införda. Det krävs enligt
            Jordbruksverket mer forskning. En statlig utredning har tillsatts
            för att se över möjligheten att anpassa pälsdjursnäringen till
            djurskyddslagen och belysa vilka konsekvenser det skulle få för
            näringen, samt analysera hur en avveckling av hållande av djur
            för produktion av päls skulle kunna genomföras. Utredningen ska
            vara klar 1 oktober i år. Kristdemokraterna avvaktar utredningens
            slutsatser. Av den information som hittills framkommit och det
            sätt varpå pälsdjursnäringen bedriver sin verksamhet finns inte
            skäl att införa förbud eller ytterligare
          </p>
          <p xml:id="i-4jEsuerycQihuvTBnEMkj2">
            långtgående restriktioner för näringen.
          </p>
          <p xml:id="i-QtKB21VU21QesNRyesTMA3">
            6 Djurförsök
          </p>
          <p xml:id="i-X9h7UDZGCyCznf3pJzv2p9">
            Alla djur skall ha möjlighet till naturligt beteende och deras
            liv skall ha ett egenvärde. Detta är mycket svårt att uppfylla
            för försöksdjur, vars liv utformas för att optimera ett experiment.
            Till skillnad från uppfödning av djur för konsumtionsändamål måste
            användandet av försöksdjur därför minimeras. I brist på bättre
            alternativ kan dock djurförsök i vissa fall tills vidare accepteras
            för att tillgodose människors legitima intresse av liv och hälsa.
            Kosmetikatester på djur bör inte vara tillåtet.
          </p>
          <p xml:id="i-JTx7dzMnnQJvEcnpmAjXs">
            6.1 Djurförsök i utbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-3K4fnURFhbMwb9NYi6s12a">
            Utvecklingen av alternativ till djurförsök går framåt. Datasimuleringsprogram
            och cellodlingar kan helt eller delvis ersätta djurförsök i många
            lägen. Inom
          </p>
          <p xml:id="i-5sxGvfq1vQ9UMzqcc8kRp6">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-EdxXYLZThyay66k8N9Ld4Z">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-E9kBf1bZbdGyWYnh4pFUYS">
            högre utbildning i Sverige sker fortfarande djurförsök slentrianmässigt
            eller därför att kursansvarig lärare inte har tillräcklig kunskap
            om alternativen till djurförsök. Kristdemokrater har tidigare
            motionerat i riksdagen om att Sverige ska ölja Europarådskonventionen
            om skydd av ryggradsdjur som används för örsöksändamål och annat
            ändamål (ETS 123). Detta krav är nu i stort sett uppfyllt. Men
            konventionen föreskriver att djurförsök i utbildningen endast
            år användas i utbildning till sådana yrken som skall arbeta med
            djurförsök. dag förekommer djurförsök i Sverige även på biologutbildningar
            som inte syftar = till arbete med = djurförsök. Kristdemokraterna
            anser = att Europarådskonventionen skall följas fullt ut. Därför
            bör djurförsök avskaffas i alla utbildningar till yrken som ej
            skall arbeta med djurförsök. På vissa utbildningar är djurlaborationerna
            obligatoriska, vilket utestänger studenter från en utbildning
            eller karriär, om studenten i fråga inte vill delta i djurförsök.
            Detta trots att det i de flesta fall går att hitta arbeten som
            inte innebär att den anställde behöver utföra djurförsök inom
            dessa yrkesområden. Kristdemokraterna anser att det på alla universitets-
            och högskoleutbildningar i Sverige skall finnas en rättighet för
            studenten att slippa delta i djurförsök och ändå bli godkänd.
            En sådan lagstiftning kan med fördel vara en del i en ramlag som
            fastslår studentens rätt att slippa delta i utbildningsmoment
            som
          </p>
          <p xml:id="i-6gurYhcPFToypsmKWZCTsv">
            strider mot dennes samvete. Det brister även när det gäller utbildning
            om och i användning av alternativa metoder. För =: användare av
            = försöksdjur = finns försöksdjursvetenskapsutbildningar, där
            forskaren får en inblick i viktiga frågor kring djuranvändningen.
            Studenterna får även en introduktion om alternativ, men denna
            information är långt ifrån tillräcklig för att studenten ska kunna
            hitta möjligheter att använda alternativ i sin forskning, nu och
            i framtiden. Kristdemokraterna anser att alla studenter på de
            utbildningar där djurförsök traditionellt förekommer borde få
            grundläggande utbildning om alternativa metoder. En mer genomgripande
            utbildning om alternativ — cellkulturer, användning av datasimulering,
            (Q)SAR — borde ingå som en obligatorisk del i utbildningen av
            alla forskare inom de traditionellt djurförsöksbaserade forskningsområdena.
          </p>
          <p xml:id="i-TGfnL9cQaveopmpqVWZZFH">
            6.2 Djurförsök inom EU
          </p>
          <p xml:id="i-XCP5F7xSbKQthTGXnafE3s">
            Arbetet med att minimera plågsamma djurförsök måste bedrivas
            med kraft inom EU. Det är viktigt att kemikalieindustrin samarbetar
            kring testning av kemikalier, så att ett och samma ämne inte testas
            flera gånger. Det behövs mer forskning kring och information om
            alternativa testmetoder som inte inkluderar djurförsök. Det är
            viktigt att testverksamheten i Europa är uppdaterad med de senaste
            vetenskapliga rönen och testmetoderna. Djurförsök skall inte tillåtas
            om alternativa metoder finns eller om resultaten inte kan delas
            av alla eventuella producenter av kemikalien i fråga. Dessa synpunkter
            bör ges regeringen till känna och tillämpas i förhandlingarna
            om en gemensam kemikalielagstiftning för EU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nz4U8UoPBCXLCmpBWDrXCW">
            För att djurförsök skall tillåtas måste ett grundkrav vara att
            de är av uppenbar och legitim nytta för människan. Djurtester
            av exempelvis kosmetika och parfymer är därför inte godtagbara.
            I januari 2003 kom rådet och parlamentet överens om att ett förbud
            införs inom EU mot alla djurförsök som genomförs för att ta fram
            kosmetiska produkter. Samtidigt beslutades om förbud att marknadsföra
            produkterna inom unionen. Men nu har lobbyister från Frankrikes
            kosmetikaindustri dragit igång en process i EU-domstolen i Luxemburg,
            där de kräver att förbudet stoppas på juridiska och tekniska grunder.
            Frankrike är ett av få länder i Europa som fortfarande testar
            kosmetika på djur, och företag som L'Oréal genererar miljoner
            euro varje år i skatteintäkter. Det är oacceptabelt att Frankrike
            obstruerar införandet av ett förbud mot djurtester av kosmetika.
          </p>
          <p xml:id="i-BMacZgHRDgWRpwQRo4z9xn">
            6.3 Etisk prövning av djurförsök
          </p>
          <p xml:id="i-9KbAGYtiLLddxTSRYmEgSf">
            Enligt 49 8 djurskyddsförordningen skall djurförsök föregås av
            en etisk prövning, där försökets betydelse skall vägas mot djurets
            lidande. Ett inte helt lyckat förhållande är att de djurförsöksetiska
            nämnderna är sammansatta av till hälften lekmän och till hälften
            forskare och djurförsökspersonal, medan företrädare för djurskyddsintresset
            ej är representerade. Reglerna för de djurförsöksetiska nämndernas
            sammansättning och arbetssätt behöver revideras. Det är angeläget
            att nödvändig kompetens finns representerad i nämnderna, att de
            förtroendevalda lekmännen ges tillräcklig utbildning för sitt
            uppdrag samt att företrädare för djurskyddsorganisationer skall
            vara representerade. Genom beslut den 22 december 1999 tillsattes
            en särskild utredare för att göra en översyn av förutsättningarna
            för den djurförsöksetiska prövningen. Resultatet redovisas i utredarens
            delbetänkande SOU 2002:86. Djurskyddslagens 19 $ anger att djurförsök
            endast får användas om det syfte som avses med verksamheten inte
            kan uppnås med någon annan tillfredsställande metod utan användning
            av djur. Det är bra. Emellertid anses brister förekomma i handläggningen
            av ärendena i de djurförsöksetiska nämn- derna. Djurförsöksetiska
            utredningen (SOU 2003:86) kom fram till att nämnderna bör ställa
            högre krav på sökande, oftare skicka ärenden på remiss till andra
            myndigheter samt föra mer etiska diskussioner. Regeringen bör
            genomföra nödvändiga förändringar i djurskyddsförordningen för
            att åtgärda dessa brister. I samma syfte bör regeringen även återkomma
            till riksdagen med förslag till ändringar i djurskyddslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-FapDUfFJ2gP62Pq4CQqqge">
            6.4 Xenotransplantation
          </p>
          <p xml:id="i-VtHCqwRd6i6tXPbwPjUV8A">
            Transplantation av vävnad från djur till människor kallas xenotransplantation.
            Idag används xenotransplantation bland annat vid behandling av
            diabetes, då insulinproducerande celler från grisar injiceras
            i människokroppen. Tankar
          </p>
          <p xml:id="i-ECXma2YHxJrzcaVmYPLPxQ">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-XbgBtEXfAZnktzhwZvrgtu">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-QEABsMPQZHVVJ6BATK32KV">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-4jLcmDBMTukPbPbd7HX4UP">
            finns på att i framtiden transplantera hela organ, till exempel
            hjärtan eller njurar, från djur till människor. Om ett djur i
            övrigt levt ett fullgott liv ser Kristdemokraterna det som etiskt
            berättigat att ta organ från det djuret för att transplantera
            in i en människa om det kan minska människans lidande. En viss
            oro finns för en eventuell smittspridning mellan djur och människa.
            Detta tillsammans med andra osäkerhetsfaktorer gör att försiktighetsprincipen
            måste tillämpas vid forskning och kliniska tillämpningar. Den
            medicinska vetenskapens framsteg har väckt förhoppningar om att
            det i framtiden skall vara möjligt att föda upp djur med mänskliga
            organ, som vid behov skall kunna transplanteras till behövande
            människor. Som tidigare nämnts skall varje djur kunna leva ett
            liv som har ett egenvärde för djuret i fråga. Det är därför inte
            acceptabelt att ett djur föds upp enbart i syfte att vara ett
            reservdelslager för människan, om det underminerar djurets möjligheter
            till naturligt beteende eller om det till följd av det främmande
            organet får nedsatt välbefinnande. Då samhällets resurser till
            medicinsk forskning är begränsade bör forskningen kring ersättning
            av mänskliga organ i första hand syfta till utveckling av konstgjorda
            organ eller organ som inte kräver en djurkropp för att kunna odlas.
            Det är viktigt att de etiska ramarna för xenotransplantation diskuteras
            och blir föremål för politiska beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-5LGsXaVgz8M9woyc6wtbiv">
            7 Kränkningar av djur
          </p>
          <p xml:id="i-FUjDUHTVKNPpnQDdjYgySW">
            Enligt kristdemokratiska grundprinciper har människan ett ansvar
            att värna andra levande varelser, vilket innebär att vi skall
            ta väl hand om djuren och sörja för att de får leva ett så naturligt
            liv som möjligt. Stress, smärta, lidande och skador hos djuren
            skall så långt möjligt undvikas.
          </p>
          <p xml:id="i-L2oEbM2FyhZ9opUWHF4bCq">
            7.1 Tjurfäktning
          </p>
          <p xml:id="i-S8vMeNxXqw4dB5z5jouLEr">
            Det europeiska samarbetet syftar till fred och förståelse mellan
            folken. Det innebär att de olika länderna måste närma sig varandra
            med en ödmjuk inställning till varandras samhällen och kulturer.
            Å andra sidan är ett förtroendefullt samarbete inte möjligt om
            det inte bygger på vissa gemensamma normer. Tjurfäktning är en
            frånstötande form av djurplågeri. När EU harmoniserar sina regler
            mot djurplågeri inom jordbruket och andra områden är det inte
            rimligt att i längden acceptera tjurfäktning i dess nuvarande
            form. Sverige bör därför aktivt verka för att EU upprättar ett
            program för hur den djupt rotade folkliga tradition som tjurfäktning
            utgör kan transformeras till en mer acceptabel form av underhållning
            som är i överensstämmelse med EU:s normer om djurskydd. En konstruktiv
            dialog bör eftersträvas med företrädare för denna företeelse och
            spanska myndigheter. Grunden för EU:s politik
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-L6vS54F1U7jbw6gurQQLn6">
            måste dock vara att onödigt plågande av djur enbart för människans
            nöjes skull är oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-KDNDGu5tmdmPkjTimcFpNp">
            7.2 Sexuella övergrepp mot djur
          </p>
          <p xml:id="i-7qybj4PuVK3xY2ZYReakep">
            I 16:13 brottsbalken står att om någon uppsåtligen eller av grov
            oaktsamhet, genom misshandel, överansträngning eller vanvård eller
            på annat sätt, otillbörligen utsätter djur för lidande skall denna
            dömas för djurplågeri. Innan lagen ändrades 1944 var det handlingen
            som bedömdes, dvs. att tidelag var förbjudet. Nu är det i stället
            effekten, dvs. djurplågeriet, som är förbjuden. Som lagen är skriven
            finns det risk för olika tolkningar. Därför bör ett explicit förbud
            mot tidelag återinföras. Det finns ingen situation då det kan
            betraktas som legitimt att en människa utnyttjar ett djur sexuellt.
            I 48 granskningslagen står följande att läsa: Framställningen
            i en film eller ett videogram eller en del därav får inte godkännas
            för visning, om händelserna skildras på sådant sätt och i sådant
            sammanhang att framställningen kan verka förråande. Vid bedömningen
            skall särskilt beaktas om framställningen innehåller närgångna
            eller utdragna skildringar av grovt våld mot människor eller
          </p>
          <p xml:id="i-6MmoHnWixfcUC1i5gcTgL2">
            djur, skildrar sexuellt våld eller tvång eller skildrar barn
            i pornografiska sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-3YrPXc69TQ8VDPZMQd5mWz">
            Problemet med innehav och spridning av djurpornografiskt material
            är en komplicerad fråga som måste beaktas utifrån tryckfrihetsförordningen
            och yttrandefrihetsgrundlagen. Det viktigaste är dock att komma
            till rätta med problemets kärna, nämligen själva övergreppen.
            Kristdemokraterna kräver ökade resurser till polisen som därmed
            kan arbeta mer med granskningsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5gUA4jnmqTFEwxPsTL57hf">
            8 Tillsynen enligt djurskyddslagen
          </p>
          <p xml:id="i-8ymvo7pHwozn3uzEMqZsxb">
            Tillsynen enligt djurskyddslagen behöver förbättras. Idag saknar
            många kommuner en egen djurskyddsinspektör. Djurskyddslagen anses
            inte tillåta att kommuner går ihop om en djurskyddsinspektör,
            eller att en kommun delegerar tillsynen till en inspektör anställd
            av annan kommun. Djurskyddslagen bör härvid ändras så att det
            i likhet med vad som gäller för tillsyn enligt miljöbalken blir
            möjligt för kommunerna att samarbeta om tillsynen enligt lagen.
            Det bör vara möjligt för flera kommuner att kunna gå ihop för
            att anställa en gemensam djurskyddsinspektör. Det bör också vara
            möjligt för en kommun att delegera tillsynen till tjänsteman i
            annan kommun. Ansvaret för den lokala operativa tillsynen enligt
            djurskyddslagen bör ligga kvar hos kommunerna. Kommunernas ansvar
            bör tydliggöras. Om tillsynen ej fungerar i en kommun ska länsveterinären
            kunna besluta om att tillsynen ska ske på annat sätt. Kommunen
            blir då ersättningsskyldig för
          </p>
          <p xml:id="i-Uuz3ihfQ8yWEpuzsy9ca21">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-DAbc4V8bZz6RJFHQqFcxG4">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-J5xNGReuZVkSJEu63QgcgM">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-2sCUpxSXiM4aZfu8djHAct">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-LKp4aQp91YkbfcuhgckeWF">
            denna insats. Detta bidrar till att höja kvaliteten på den kommunala
            djurskyddstillsynen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ry2VhF5ve3ScPxe5mt3UZx">
            9 Veterinärväsendet 9.1 En ny organisation av veterinärväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-WdjBfWSo4VxKctJBmXQiJW">
            Kristdemokraterna har under flera år i riksdagen begärt en förändring
            av organisationen av = veterinärväsendet i «Sverige. Dagens «svenska
            veterinärväsende fungerar dåligt på grund av Jordbruksverkets
            dubbla roller, som leder till jävsituationer och osund konkurrens.
            I slutänden är det .valiteten på veterinärvården som drabbas.
            Konkurrenssituationen för privatpraktiserande veterinärer är ohållbar
            på grund av att Jordbruksverket genom distriktsveterinärorganisationen
            (DVO) bedriver veterinärverksamhet och konkurrerar med privata
            veterinärer samtidigt som man utövar myndighetsansvaret över veterinärverksamheten.
            Dessutom subventioneras DVO:s verksamhet via skattsedeln, vilket
            snedvrider konkurrensen till nackdel för privatpraktiserande veterinärer.
            Ett välkommet uppvaknande från regeringens sida har skett då man
            i propositionen 2001/02:189 ”En ny djurskyddsmyndighet” lyfter
            fram att flera utredningar visar att dagens veterinärorganisation
            och djurskyddstillsyn är behäftad med brister. En viktig brist
            i nuvarande organisation är att veterinärerna ibland kan hamna
            i en jävsituation då de också har
          </p>
          <p xml:id="i-54jkMohPnb8jSwq5KPoMLz">
            tillsynsobjektet/bonden som kund. Det kan finnas risk för animositet
            mellan veterinären och tillsynsobjektet just därför att man inte
            anlitar veterinären ifråga. Det är även otillfredsställande att
            veterinärinsatser för sällskapsdjur finansieras via skattesedeln.
            På förslag av Riksdagens revisorer beslutade riksdagen föregående
            riksmöte (2002/03:MJU10) att ge regeringen i uppdrag att tillsätta
            en oberoende utredning med uppdrag att lösa problemen med fördelningen
            av det statliga bidraget till distriktsveterinärorganisationen,
            statens ansvar för sällskapsdjuren och Jordbruksverkets dubbla
            roller, dvs. distriktsveterinärernas dubbla roller som -myndighetsutövare
            och praktiserande veterinärer. Vidare beslutade riksdagen att
            en oberoende utredning bör ges i uppdrag att redovisa hur omfattande
            bristerna i djursjukdata är, vad de beror på och vad bristerna
            har inneburit för statistikens användbarhet. Det är anmärkningsvärt
            att riksdagens enhälliga beslut med tillkännagivande till regeringen
            om att tillsätta dessa utredningar inte nämns i regeringens budgetproposition.
            Däremot konstaterar regeringen att det ekonomiska resultatet i
            DVO visar ett överskott på 11 miljoner för 2002 tack vare ökade
            uppdragsintäkter. Kristdemokraterna har i = tidigare motioner
            = föreslagit = att distriktsveterinärorganisationen (DVO) avskaffas
            och att resurser för myndighetsutövning förs till länsveterinärorganisationen.
            På tillsynsenheterna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-15AA5aZfi8y4xHQtV3H2Jx">
            skall kompetensen vara stor och veterinärerna förbjudna att ha
            egen praktik, åtminstone för djur som finns inom tillstånds- och
            tillsynspliktig verksamhet. På slakterierna ändras ingenting förutom
            att besiktningsveterinärerna blir förbjudna att ha praktik (åtminstone
            på animalieproducerande djur). Kristdemokraternas förslag innebär
            bl.a. att jäv inte uppstår lika lätt mellan veterinärer och kunder/bönder
            då veterinären inte får ha tillsynsobjektet som kund. Vi undviker
            också att personer utan sällskapsdjur får finansiera veterinärvård
            till dessa via skattesedeln. Kompetensen hos veterinärerna och
            djur- och hälsoskyddsinspektörerna kommer också att stärkas. Dessa
            är några av skälen till att vi anser att regeringen bör förändra
            organisationen och tillsätta en utredning för att klargöra de
            ekonomiska konsekvenserna av en avveckling av distriktsveterinärorganisationen.
          </p>
          <p xml:id="i-FqVM8da2qcbC7F1tAWEmYg">
            9.2 Bekämpande av djursjukdomar inom jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-5mKELCH8uumFtZiVPYmz9X">
            Under lång tid har staten investerat mycket i att förebygga,
            kontrollera och bekämpa inhemska djursjukdomar och zoonoser. I
            och med dessa program kan den direkta bekämpningen vid akuta sjukdomsutbrott
            på sikt hållas nere och därmed också statens långsiktiga kostnader,
            eftersom djurägarna har lag- bunden rätt till ersättningar vid
            sådana utbrott. Dessa uppbyggda kontroll- och bekämpningsprogram
            är grunden i den svenska modellen för god djurhållning och livsmedelssäkerhet.
            Under EU-ordförandeskapet drev Sverige den förebyggande och proaktiva
            linjen. Det finns såväl djurskydds- som folkhälsoaspekter. I djurskyddslagstiftningen
            är djurhälsa en viktig del. Våra djur skall skyddas mot lidande
            och sjukdom. Ju högre smittryck i djurpopulationen desto större
            användning av läkemedel (antibiotika). Resistensproblem ökar då
            i alla led, djur, livsmedel, människor. En försämrad övervakning
            av sjukdomar som kan smitta till människa, s.k. zoonoser, har
            direkt betydelse för humanhälsan och för statens kostnader inom
            humanhälsovården. Detta gäller framförallt för tuberkulos och
            campylobacter där kontrollen till stor del finansieras via detta
            anslag. Sverige är inom EU = officiellt tuberkulosfritt vad avser
            = nötkreatur. Sjukdomskontrollen i landet byggs upp av klinisk
            övervakning, kontroll- och bekämpningsprogram samt = övervakningsprogram.
            :Kontroll- och bekämpningsprogram inrättas främst för sjukdomar
            som finns i landet. Syftet med kontrollprogrammen kan vara olika.
            För vissa sjukdomar vill man utrota smittämnet från Sverige, t.ex.
            tuberkulos, bovin enzootisk leukos och BVD. I andra fall är syftet
            att göra avelsbasen fri från en viss sjukdom, t.ex. Maedi- Visan,
            eller att hålla förekomsten av smittämnet på en låg nivå, t.ex.
            salmonella och campylobacter. Epizootisjukdomar är allmänfarliga
            djursjukdomar som kan spridas genom smitta bland djur eller från
            djur till människa. Dessa sjukdomar bekämpas som sagt med statliga
            medel och skall normalt sett inte finnas i landet. Flera av de
            sjukdomar för vilka programmen finansieras under den aktuella
            anslagsposten lyder under = epizootilagen. Detta gäller tuberkulos,
            paratuberkulos, Aujeszkys sjukdom och IBR/IPV. Eftersom staten
            i dessa fall
          </p>
          <p xml:id="i-Wf1GBHEgH9vv9SBTo8WKLz">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-UtMRa7HjRZBF9RnfmhmtUh">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0367/mot_200304_MJ_0367-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-8buwRmqymCy5x7QdrpQjDD">
            2003/04:MJ367
          </p>
          <p xml:id="i-R5Ujt9xMSbaVFxczEHTiCs">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-3LGfYmnqdxLACCwd62yRPX">
            betalar kostnaderna för bekämpning samt ersättning till djurägare
            har staten ett särskilt intresse av att kontrollera och förebygga
            sjukdomsförekomsten. I andra fall är Sverige förpliktigat att
            dokumentera frihet från sjukdomar, där vi är officiellt friförklarade
            och ansökt om eller erhållit s.k. tilläggsgarantier från EU. Handel
            med levande djur är en stor riskfaktor vad gäller spridning av
            smittsamma sjukdomar. Erhålls tilläggsgarantier kan Sverige ställa
            krav på provtagning avseende vissa sjukdomar. Vid ett bortfall
            av dessa kan sjukdomssituationen för mycket allvarliga sjukdomar
            förändras snabbt. Detta kan komma att medföra kraftigt ökade kostnader
            för staten. Riskerna med minskade insatser på detta område är
            således: e Djurhälsoprogrammen hotas läggas ner helt eller delvis
            då kostnaderna är höga för testning och analys. e Minskad sjukdomsövervakning
            leder till försämrad djurhälsa och försämrat djurskydd. « Försämrad
            djurhälsa leder till ökad antibiotikaanvändning och i förlängningen
            ökad resistensutveckling hos fä och folk. e — Smitta kan förbli
            oupptäckt, sprida sig till andra besättningar och även drabba
            andra djurslag och, vad gäller t.ex. tuberkulos, sprida sig till
            den vilda faunan. Zoonoser kan spridas till människan. « Arbetet
            med mycket kostsam bekämpning av flera sjukdomar under 1990-talet
            riskerar att spolieras. e Sverige får svårt att uppfylla sina
            åligganden gentemot EU vad gäller sjukdomsövervakning. Sveriges
            klassning som sjukdomsfri för vissa sjukdomar förloras. Åligganden
            i samband med tilläggsgarantier kan ej uppfyllas och redan erhållna
            garantier kan förloras. Liggande ansökningar förlorar sitt värde.
            e Ny smitta kan föras in i landet när tilläggsgarantierna förloras.
          </p>
          <p xml:id="i-9FWPAkzH15H1ZnUQESmfPj">
            Slutsatsen måste bli att resurser för djurhälsoprogrammen måste
            säkerställas. Därför anvisas i Kristdemokraternas budgetmotion
            för utgiftsområde 23 ett extra anslag på 5 miljoner kronor för
            år 2004.
          </p>
          <p xml:id="i-7KSkr9zND7BsNHsaU77W2i" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-Uf76KH5i2dr1abmmtEAZrx" type="signatureBlock">
            Sven Gunnar Persson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-KXfCrhMwyirh66Rd5jiLCR">
            Björn von der Esch (kd) Johnny Gylling (kd) Göran Hägglund (kd)
            Lars Gustafsson (kd) Dan Kihlström (kd) Mikael Oscarsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-VBBpXggBBTHdRfeacw5MXF">
            Inger Davidson (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
