<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-UU-00340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mellanösternkonflikten</title>
        <author corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29">av Holger Gustafsson m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mellanösternkonflikten</title>
          <idno type="rdwebb">GR02U340</idno>
          <rs type="number">U340</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02U340/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02U340</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02U340</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE</idno>
            <name>Erling Wälivaara</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ</idno>
            <name>Else-Marie Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <name>Annelie Enochson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <name>Ragnwi Marcelind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr</idno>
            <name>Ingvar Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MJ49uU2LwBCwrThDApCqrX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MJ49uU2LwBCwrThDApCqrX">
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CvmaDbz8ueGm8meSVWj6vr"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FMbmYqR1pjhjCeUKGoffT3" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HsErPmqRYsrRR6akvFVATu" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FqXGkvdqLXsUFS1pTy8gvf" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N1JAeCx5z4iBtb6qWeaof2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-N1JAeCx5z4iBtb6qWeaof2">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_U_0340/mot_200304_U_0340-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WSByHL9DFRSMGe1X3tC82Z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H7ZsPvjrLJPQCVp1S2CTJw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BaA5aUfZH5iNJydQEKq2Ye" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8quXVjbut9CqVsGNkBHdzb" type="motBody">
        <div xml:id="i-9AkrTVgmmtdiDFyRrqbjfP">
          <p xml:id="i-4uw721TQEHRaLFsyxm3wps">
            2003/04 mnr: U340 pnr: kd362
          </p>
          <p xml:id="i-PSCpE7n6zLhBHcCi6KqEz3">
            Motion till riksdagen 2003/04:U340
          </p>
          <p xml:id="i-6yxAzCsnwKU6kJEJTku2Us">
            av Holger Gustafsson m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-DRDkbCs8dhvkUtshQpD5bo">
            Mellanösternkonflikten
          </p>
          <p xml:id="i-JxWm2npXsg8HtWYKCnr4Fr">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-XR8bqiq7i27VkmaB9iSgv3">
            TinnvetrödIs FÖRST Ra 065490 RANN 1 Förslag till riksdagsbeslu
          </p>
          <p xml:id="i-RMQmtDJauxcLnsP7tLXNdh">
            Inledning. Försoning, dialog och ökad respekt. Kristdemokraternas
            ställningstaganden...........ssssessessosessosessessnsennnnr 3
          </p>
          <p xml:id="i-KQWedihhpxcM1tufDonJs2">
            UU BWNH
          </p>
          <p xml:id="i-GwLg2ptvW8vKruJAHC7afh">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-MMiBwZzZe5VbVzqxY7Y6no">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att det politiska och ekonomiska stödet från
            Sverige och EU måste vara kopplat till huruvida respektive part
            gör konkreta framsteg i fredsprocessen och att det är fredsviljan
            och åtgärder för fred som skall belönas. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att världssamfundets
            politiska stöd förutsätter att ”vägkartan” för fred respekteras
            av parterna. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad i motionen anförs om att Sverige och EU skall fördöma
            varje våldshandling i form av självmordsterrordåd eller repressalier
            för självmordsterrordåd. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att stoppa byggandet av
            den s.k. muren som den israeliska staten upprättar i syfte att
            skydda dess medborgare mot terrorister. 5. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att Sverige
            och EU skall verka för en internationell fredsstyrka under FN:s
            ledning för upprätthållande av vapenvila och säkerhet för att
          </p>
          <p xml:id="i-2GwkGqxa7pS336BdM3LBM9">
            främja en fredsprocess.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_U_0340/mot_200304_U_0340-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rhihbx5nEz78qDzoxk1hZ1">
            2003/04:U340
          </p>
          <p xml:id="i-7xEyKRVgeMzwbTpEnSfy4J">
            2 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-HazS5GHEZRhUYCe72Zvg2r">
            Mellanösternkonflikten är en av de mest allvarliga och utdragna
            konflikterna i världen. Den har såväl politiska som kulturella
            och religiösa dimensioner. Det mänskliga lidandet har varit och
            är enormt. Sedan staten Israel bildades 1948 har krig och oroligheter
            präglat regionen. De kringliggande arabstaterna och srael har
            fört en kamp om och försvarat sina nationella intressen. Israel
            ämpar för att få sin rätt att existera erkänd av sina grannar,
            samtidigt som palestinierna kämpar för att få en egen stat och
            en sammanhållen nationell hemvist. Alla nationer har rätt till
            trygghet inom fasta och erkända gränser och alla människor har
            rättigheter och skyldigheter. Israel är den enda demokratin i
            Mellanöstern med ett parlamentariskt system, där exempelvis yttrandefrihet,
            pressfrihet, religionsfrihet, jämlikhet mellan könen är lagfäst.
            Inom det palestinska samhället finns strävanden efter en demokratisk
            struktur. Dessa rafter måste få omvärldens stöd. Det återstår
            emellertid mycket för att ett demokratiskt samhällssystem ska
            etableras. Enligt rapporter från FN och Amnesty sker kränkningar
            av mänskliga rättigheter såväl av den palestinska myndigheten
            som av den israeliska staten. Fredsavtal har upprättats mellan
            srael och Egypten respektive Jordanien. Än saknas det ett heltäckande
            redsavtal mellan Israel och palestinierna, även om det sedan 1993
            pågår en mer eller mindre aktiv fredsprocess.
          </p>
          <p xml:id="i-29cc73hBR2WBdNFu1RsMXM">
            3 Försoning, dialog och ökad respekt
          </p>
          <p xml:id="i-7cqRjNM5WdGnqvGDiZRNju">
            En viktig bidragande orsak till att konflikten i Mellanöstern
            gror och fortlever är att hat förs vidare från generation till
            generation. Barn och ungdomar växer upp med en bild av sina grannar
            som onda och hatiska varelser. Den antijudiska opinionsbildning
            som bl.a. kommer till uttryck i delar av arabisk press och i vissa
            palestinska skolböcker, och ibland även tar sig uttryck i ett
            förnekande av förintelsen, är mer än förkastlig. Bland vissa israeler
            projiceras en bild av alla araber som terrorister och motståndare
            till den israeliska staten. Alla insatser som ökar förståelsen
            mellan israeler och araber och respekten för varandras integritet
            och rätt att existera bör självfallet stödjas. Försoning mellan
            stridande folkgrupper är den största utmaningen i Mellanöstern.
            Det är en av de viktigaste förutsättningarna för en hållbar och
            varaktig fred i regionen. Sverige bör därför stödja ett ökat utbyte
            mellan israeliska och arabiska historiker för att möjliggöra att
            de tillsammans kan arbeta fram gemensamma riktlinjer för historiebeskrivningen
            i skolböcker och läromedel. Den religiösa dialogen måste främjas
            mellan judiska, muslimska och kristna företrädare, utifrån det
            som är gemensamt av värderingar inom de tre världsreligionerna.
            Det svenska teologiska institutet i Jerusalem torde kunna spela
            en viktig roll som en mötesplats för försoning, dialog och ökad
            respekt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_U_0340/mot_200304_U_0340-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BaeADx8HMrhtw4Hp3PaBrR">
            4 Kristdemokraternas ställningstaganden
          </p>
          <p xml:id="i-VCaK92mNNdnnCyvJ8zddwa">
            Kristdemokraterna stöder FN:s centrala resolutioner: Resolution
            242 från 1967 som talar om återlämnande av ockuperade områden.
            Resolution 338 från 1973 som uppmanar parterna att stoppa all
            militär verksamhet och genomföra resolution 242 fullt ut. Resolution
            1397 från 12 mars 2002 som bekräftar säkerhetsrådets vision om
            en region där två stater, Israel och Palestina, lever sida vid
            sida inom säkra och erkända gränser. Kristdemokraterna bejakar
            den fredsprocess i vilken Camp David och Taba utgör milstolpar.
            Kristdemokraterna stödde USA:s förre president Bill Clintons förslag
            från år 2000 och har uttryckt häpnad över att EU och således också
            Sverige, utan nämnvärda reaktioner, lät Yassir Arafat avvisa det
            förslaget. De nu pågående, men ändock mer eller mindre avstannade,
            fredsförhandlingarna måste ges nytt liv och största möjliga internationella
            stöd. Sveriges Mellanösternpolitik måste syfta till att stödja
            parterna att uppnå fred i området. Tyvärr har den svenska regeringens
            politik inte alltid varit nyanserad. De senaste årtiondena har
            det mestadels vägt över till ett stöd främst för palestiniernas
            sak. Även om statsminister Göran Persson har förbättrat relationerna
            med Israel har det socialdemokratiska partiet kvar sin traditionella
            Mellanösternpolitik. Kristdemokraterna eftersträvar en mer balanserad
            politik som sätter de mänskliga rättigheterna i fokus. Detta innebär
            alla människors rätt till säkerhet och rätten till trygghet inom
            fasta och erkända gränser. De folkrättsliga aspekterna inom den
            humanitära rätten är viktiga att beakta, dvs. icke-våld mot civila
            och proportionella väpnade insatser. Sveriges roll som tredje
            land är framför allt att agera som opartisk medlare, en s.k. facilitator,
            där vi stödjer parterna i deras strävan att själva finna en lösning
            på konflikten. Samtidigt kan Sverige inte ställa sig neutralt
            i kampen för demokrati, det öppna samhället och mänskliga rättigheter.
            Sverige och västvärlden har en tydlig värdegemenskap med Israel
            som den enda parlamentariska demokratin i Mellanöstern, med grundslagsfästa
            mänskliga fri- och rättigheter. Denna värdegemenskap bör ytterligare
            utvecklas och odlas med de arabiska samhällena. Speciellt viktigt
            är att betona det som är gemensamt av värderingar inom de tre
            världsreligionerna, islam, judendom och kristendom. Tillsammans
            måste kampen mot de militanta och extrema grupperna föras, de
            grupper som använder och skyddar sig bakom bland annat religioners
            namn i syfte att vinna personlig makt och politiska vinningar.
            EU bör kunna spela en större roll i Mellanösternkonflikten. Vi
            anser att Sverige inom ramen för den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken
            ska verka för att EU intar en mer balanserad hållning gentemot
            parterna i konflikten. EU ska uppmuntra parterna i konflikten
            att uppnå ett fullständigt och varaktigt fredsfördrag genom förhandlingar,
            sedan alla parter i handling visat sig vilja avstå från användandet
            av terror och våld. EU skulle kunna bidra till en lösning av konflikten
            som facilitator.
          </p>
          <p xml:id="i-VWTN96msKhGZEtjhmXMHYK">
            2003/04:U340
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_U_0340/mot_200304_U_0340-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3bieawTzeExBCqTmN3V7yf">
            2003/04:U340
          </p>
          <p xml:id="i-GRzwaaptZsvKSe7yheEFb2">
            Kristdemokraterna anser att bägge parter i konflikten är ansvariga
            för konfliktens uppkomst och lösning. Ofta skuldbeläggs endera
            parten i konflikten och försöken att härleda de historiska orsakerna
            är otaliga. Freden bygger på andra grunder. Omvärldens politiska
            och ekonomiska stöd till parterna måste vara kopplat till respekt
            för mänskliga rättigheter och relateras till en vilja att uppnå
            fred i regionen. Eller annorlunda uttryckt: viljan att följa och
            respektera vägkartan för fred. Därför måste den israeliska staten
            upphöra med bosättarpolitiken och den palestinska myndigheten
            måste fortfarande vidta seriösa, långsiktiga, konkreta och resultatgivande
            åtgärder för att stoppa terrordåden mot israeliska mål. Detta
            måste vara ovillkorliga krav på parterna. Upprättandet av en palestinsk
            statsbildning måste kombineras med politiska och ekonomiska reformer
            och ett demokratiskt statsskick. En palestinsk stat kommer inte
            att vara en långsiktig delfaktor för framtida fred om den inte
            bygger på demokrati, rättssäkerhet, rättvis ekonomisk fördelning
            och jämlikhet. Kristdemokraterna vill också poängtera att Sverige
            och EU skall fördöma varje våldshandling vare sig den manifesteras
            i terrordåd av självmordsbombare eller motsvarande, eller i form
            av repressalier med anledning av terrordåden. Som i alla andra
            konflikter är det de vanliga civila medborgarna som drabbas hårdast.
            Barn på bägge sidor i konflikten traumatiseras av våldet. På de
            palestinska områdena blir misären allt värre och situationen är
            av flera olika anledningar oacceptabel. Den mur som staten Israel
            bygger upp i syfte att skydda sin befolkning mot terrorism för
            med sig mycket negativa konsekvenser för det palestinska folket.
            Kristdemokraterna uppmanar Israel att avbryta murkonstruktionen.
            Det är Kristdemokraternas uppfattning att Sverige och EU skall
            verka för en internationell fredsstyrka under FN:s ledning för
            upprätthållandet av vapenvila och säkerhet för att främja fredsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-PQDr2BzfSTu7cKo149J4Fk" type="date">
            Stockholm den 7 oktober 2003
          </p>
          <div xml:id="i-WuzRb4ykZA7vdTSHTokD37" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Mo1kK52xiZvHVQcYaCQZhk" who="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29" type="signature">
              Holger Gustafsson (kd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QvQh9vH7jUZ4cbyiCUgrBw">
            Rosita Runegrund (kd) Erling Wälivaara (kd) Else-Marie Lindgren
            (kd) Annelie Enochson (kd) Ragnwi Marcelind (kd) Mats Odell (kd)
            Tuve Skånberg (kd) Ingvar Svensson (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
