<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-UU-00330">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insyn för riksdagen i IMF och Världsbanksfrågor</title>
        <author corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR">av Lotta N Hedström m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Insyn för riksdagen i IMF och Världsbanksfrågor</title>
          <idno type="rdwebb">GR02U330</idno>
          <rs type="number">U330</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02U330/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02U330</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02U330</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <name>Lotta N Hedström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <name>Gustav Fridolin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7NTyR481MUVw6hYKBf44sb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7NTyR481MUVw6hYKBf44sb">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-95t7WPYfxsZ7rHGHoySzaW" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ua66L5HZG3hThFbrMJKmt9" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VZjH1vCk1bFpqgnsPjXhhc" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Wybkh4iZSxUFeMd4DF979L" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Wybkh4iZSxUFeMd4DF979L">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_U_0330/mot_200304_U_0330-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SqWFH3ABeePh26GD7n9ZLA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3h5EioGGt6S3utfhe695q5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9byH6W5cwV35MkK1bE1Tk1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QLVXju1K6WdecD1Z3XpFr5" type="motBody">
        <div xml:id="i-9Bpyw8VsS2Srt65ni7J2eh">
          <p xml:id="i-H4zDRYj17WhJXdR4Lhzn7o">
            2003/04 mnr: U330 pnr: mp905
          </p>
          <p xml:id="i-GDXKbmjt8RsLsVXeWycPAf">
            Motion till riksdagen 2003/04:U330
          </p>
          <p xml:id="i-CNyhYXvuU9JCAFwxExeDbe">
            av Lotta N Hedström m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-QxzkpjrBtopQcX7KpT9Cvf">
            Insyn för riksdagen i IMF och Världsbanksfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-PCfeTVLuzmUXX6p74Ubmun">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-92V16jSgqkJz3H41ELPe41">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att ansvarig minister inför varje vår- och
            höstmöte i riksdagen öppet diskuterar den svenska linjen i IMF
            och i Världsbanken så att denna förankras i riksdagen och också
            blir offentliggjord för allmänheten. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad som anförs i motionen om att
            regeringen årligen och på ett samlat sätt till riksdagen rapporterar
            hur Sverige har agerat i Världsbanken och IMF samt den nordisk-baltiska
            röstavgivelsen i dessa forum. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad som anförs i motionen om att presentera en
            redovisning av den tänkta politiken för kommande period. 4. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad som anförs i motionen
            om att på sikt kunna skicka = uppvaktande parlamentarikerdelegationer
            till ministermöten och involvera riksdagen i nomineringsförfarandet.
          </p>
          <p xml:id="i-5cqwpsUbPSDWsPcyamodCz">
            Insyn är nyckeln tillförändring!
          </p>
          <p xml:id="i-E9XXukkR5cCgUYPMKXygMf">
            De internationella finansiella institutionerna Internationella
            valutafonden (IMF) och Världsbanken (WB) har en mycket stor påverkan
            på fattiga länders utveckling genom sin makt över fattiga länders
            makroekonomiska reformer och genom sitt direkta finansiella stöd.
            Att denna påverkan ibland hamnar i konflikt med andra utvecklingssträvanden
            har blivit allt tydligare de senaste åren. Miljöpartiet de gröna
            har vid ett flertal tillfällen påpekat vikten av genomgripande
            reformer av dessa båda institutioner, men i denna motion vill
            vi istället peka på betydelsen av att riksdagen och allmänheten
            ges en ökad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_U_0330/mot_200304_U_0330-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LHegp4vA8DP5QuLrFQYeRh">
            2003/04:U330
          </p>
          <p xml:id="i-Qni5wDkRu7r5ip4rQCXQQM">
            insyn i hur Sverige utövar sitt medlemskap i IMF och Världsbanken
            och enligt vilka riktlinjer som regeringens representant arbetar
            och röstar. Sverige ingår i en nordisk-baltisk krets och bekläder
            därför enligt en rullande turordning IMF/WB-mandaten för vår del
            av världen. Dock förs diskussionen mellan dessa länder kontinuerligt,
            varför UD konstant är uppdaterat om aktuella ärenden och omröstningar.
            IMF och Världsbanken håller två gånger per år mer policyorienterade
            möten där många länders ministrar deltar. Det vore rimligt att
            den linje som Sverige framför på dessa möten först diskuteras
            och sedan redovisas offentligt i riksdagen, så att den också görs
            tillgänglig för allmänheten. Den position som Sverige genom valkretsen
            avser att inta offentliggörs för riksdagen och blir föremål för
            debatt, särskilt om principiellt intressanta fall är aktuella
            eller om nya policyn ska beslutas. En större insyn i hur Sverige
            agerar i IMF och Världsbanken är särskilt nödvändig i en tid då
            utvecklingspolitiken skall ses i ett samlat sammanhang. Bedömningen
            av hur Sverige lyckas i sina globalpolitiska strävanden ska fr.o.m.
            nu ske utifrån hur man sammantaget agerar både på hemmaplan och
            i biståndssammanhang, inte bara utifrån t.ex. volymen på biståndet.
            En större insyn skulle också i ett längre perspektiv vara viktigt
            för att förebygga att krav från de finansiella institutionerna
            leder till globala målkonflikter eller till de facto-försämringar
            i lokalsamhällen i fattiga länder. Den stora direkta vinsten skulle
            vara den öppna och säkert livliga debatt om ekonomiska världsordningsfrågor
            som skulle bli följden inför varje höst- och vårmöte i Världsbanken
            och IMF. Genom t.ex. kammardebatter och hearingar öppna för engagerade
            frivilligorganisationer skulle de globala frågorna och fattigdomsbekämpningen
            i mycket större utsträckning bli en medborgerlig angelägenhet,
            något som Miljöpartiet ivrigt eftersträvar. Riksdagen är naturligtvis
            redan idag indirekt involverad i många beslut som rör Sveriges
            agerande i IMF och Världsbanken genom sina anslag och finansieringen
            av olika fonder och initiativ. Det har dock varit betydligt sämre
            med informationen kring de mer övergripande positioner som Sverige
            verkat i. En utförligare årlig rapportskrivelse från Regeringskansliet,
            i likhet med vad som nu tillställs riksdagen om FN-arbetet, är
            således ett elementärt krav. Den dunkla ordning som nu råder är
            för övrigt inte alls allom given, utan i många andra länder, inte
            minst USA, Frankrike, Italien och England, är detta förankringsarbete
            en erkänd del i den parlamentariska vardagen. På sikt bör även
            möjligheten att kunna skicka uppvaktande parlamentarikerdelegationer
            till ministermöten och involvera riksdagen i nomineringsförfarandet
            diskuteras. Slutligen ett passande citat från Världsbankens förre
            chefsekonom och numera stora kritiker, Nobelprisvinnaren Joseph
            Stiglitz: ”I avsaknad av en mer genomgripande förändring, är det
            viktigaste för att göra de internationella finansiella institutionerna
            mer ansvarstagande mot de fattiga, mot miljön och för bredare
            politiska och sociala hänsyn ... att öka insynen.”
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_U_0330/mot_200304_U_0330-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XkppBEgdWYqygWPbUgiRUU">
            2003/04:U330
          </p>
          <p xml:id="i-VWVt8xjT5C8VE2qsCxwfuZ" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 2003
          </p>
          <div xml:id="i-JztG3M4URHhzLguMSDSosZ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4MFsQd7G49VJQLcJimFDcB">
              <item xml:id="i-LUPYbV1bUnJn3t9TZAoYSz" who="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR" type="signature">
                Lotta N Hedström (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-BQzMKFqo2EmWhiPjk61gJu" who="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza" type="signature">
                Gustav Fridolin (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-XbGhKgptbsRPVZDDuG1GL7" who="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp" type="signature">
                Yvonne Ruwaida (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
