<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SoU-00344">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försiktighetsprincipen och elektromagnetisk ohälsa</title>
        <author corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">av Kerstin Lundgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försiktighetsprincipen och elektromagnetisk ohälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GR02So344</idno>
          <rs type="number">So344</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So344/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So344</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02So344</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <name>Kerstin Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4NnSwzDuTbn3C11vTJ4rj3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4NnSwzDuTbn3C11vTJ4rj3">
          <note type="signatory" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-K2moE223jMQUv3KeowC8qH" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SPghfzFVpgWCKjvScUeN2w" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SohtQCLmyL8E8uEbyefuxq" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NASVcp7AH5xYiJAXhD6eVU" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NASVcp7AH5xYiJAXhD6eVU">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0344/mot_200304_So_0344-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8apWv5EUVpeLY9dMB9q9kC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8dbEbpx2WEqvJMzDCuts3W" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RoYeeiq6A3RkUrR7K9Euy7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WhKtPjnz8eanimJKR1BLBd" type="motBody">
        <div xml:id="i-CozADaw1gm9tjYGKzTviW2">
          <p xml:id="i-7DZdkT4oAYTc5mG6s6ACGJ">
            2003/04
          </p>
          <p xml:id="i-3PT6ze1X6KDi4w4iQ7138N">
            mnr: S0344 pnr: c491
          </p>
          <p xml:id="i-4r5s34FTbvN4tYm4acBnoq">
            Motion till riksdagen 2003/04:S0344
          </p>
          <p xml:id="i-Wi1Xc9vq8j2d3ukaNiTLqo">
            av Kerstin Lundgren (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Rd4VpbZLNqxcuzrhmKVyXy">
            Försiktighetsprincipen och elektromagnetisk ohälsa
          </p>
          <p xml:id="i-Tiy6pFxJ5uPoyD5QvQaRDT">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-S41iLs1VLvpr8abWwiUBny">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-2S9gk4HXUaBxgddHeSMzsR">
            1. Riksdagen ti anförs om ei tungmetaller,
          </p>
          <p xml:id="i-BW5Sy3tPBRXNeTkEvg9Vry">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-PCTsHbxKniS4q2ncBFPdah">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-M8qgEQghmeg8AwdnV3YP5F">
            elöverkänslighet och kronisk trötthet.
          </p>
          <p xml:id="i-Rw6TYoFH64bJvqkv3roJNp">
            2. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-E1MMjUkptg7gyaGn4hnHVn">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-JpmYWU9Ege5YCdgRb48V3N">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-NZuaC8x9ykqG7HiURioTSj">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Bq26Qu7n4Nri1AcrJge633">
            n helhetssyn på miljö och hälsa och sambandet mellan kemikalier,
            strålning och sjukdomstillstånd som utbrändhet,
          </p>
          <p xml:id="i-5DARiA8GMWZgvdEkSZLCcA">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-TpKEE6DAkBqjmwNAYnNpD1">
            anförs om att myndigheterna måste inta en mer öppen attityd till
            behandlingsformer som visar sig hjälpa patienter med elöverkänslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-MinRxL1iA5fK7t7X3FtfmZ">
            3. Riksdagen til
          </p>
          <p xml:id="i-Uof1LgbMEuDWbwH4WgmPa9">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-MdLcnCgMQe3NjK21YqdbTp">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-HXaTThV7NHj37rVxiPkfix">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-9qKUmDVrPQ5jQLpiz8tACc">
            anförs om att en specialutrustad klinik för att ta bort den skadliga
          </p>
          <p xml:id="i-S8AQLYZcVYnFWTFSrUKKyg">
            belastningen
          </p>
          <p xml:id="i-TwqEWWnT4nSsauqHXYixE1">
            inrättas i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-QhDGKRCmSiY7ACAssVs4ia">
            4. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-Xv82AyyAxCUvGhzyhASPsf">
            lkännager
          </p>
          <p xml:id="i-D3CsPmakLDkWtoi16znSZ3">
            ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-LU2DH4k4Y7XPptT3YaqwCq">
            anförs om att regeringen måste ta hänsyn till forskning från
            elöverkänslighetskonflikten och även till vittnesmålen från drabbade
          </p>
          <p xml:id="i-QZZv7XLPKp3gTJyvZD2tmX">
            människor. 5. Riksdagen til anförs om ati
          </p>
          <p xml:id="i-k7KNuwSoZJSGwBjUoTvAR">
            lokalisering
          </p>
          <p xml:id="i-9GuF7vA5SV3KadV4NkcDnR">
            6. Riksdagen ti
          </p>
          <p xml:id="i-JfJhYczMv3Ux1B8zqtQwPu">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-FnDWzCWUWJ9Xni6waovpps">
            Ikännager
          </p>
          <p xml:id="i-RUuU4aMvMqXdREZyygVkiW">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-5ZVx9FTEBPCj4HqQJLxd3K">
            Ör regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-8JqUhgHrxJ5AmJF6cY2WQm">
            av tungmetaller, kemikalier och dolda infektioner bör
          </p>
          <p xml:id="i-VEMZFd8oR4qbSaFxE4THUb">
            i motionen båda sidor i
          </p>
          <p xml:id="i-Dc6HqG8o42NCxnKHKwUtto">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-EPAkcHp46oFwQuexwzre6L">
            t försiktighetsprincipen skall tillämpas vid utformning och av
            alla installationer samt att strålningsfria inrättas i kommunerna.!
          </p>
          <p xml:id="i-J8rbXtWnHq3fMNAqH8RmUq">
            zoner skall
          </p>
          <p xml:id="i-P7XA2mtBN89D71N4PwWHZD">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-SmoLJpJCE2EQYhnMtsALyQ">
            anförs om att återigen fastslå att elsanering skall berättiga
            till bostadsanpassningsbidrag.'
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0344/mot_200304_So_0344-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NrePYAkXMf2L2P6YrvGvyT">
            2003/04:S0344
          </p>
          <p xml:id="i-A8vDZBG6tby9VJ7Jrk9tNE">
            "Yrkandena 5 och 6 hänvisade till BoU.
          </p>
          <p xml:id="i-3c2dfDEFchJhogJnKZ6DP8">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-71RjUTLECQiTdTa9UCWNCj">
            Dagens mycket komplexa samhälle kräver stor öppenhet för att
            söka nya svar på orsakerna bakom den växande ohälsan. Maktlöshet,
            stress och mer eller mindre synliga faktorer i vardagen måste
            uppmärksammas tydligare för att främja hälsan, minska mänskligt
            lidande och de mycket höga sjukpenningkostnaderna som gröper ur
            andra välfärdsområden. För att lyckas krävs en ökad nyfikenhet
            från samhällets sida när det gäller att ställa de svåra frågorna,
            att söka nya svar på orsakerna bakom ökad ohälsa i syfte att kunna
            förebygga och satsa på det friska. Det finns en uppenbar ovilja
            hos såväl myndigheter som regering att se nya orsakssamband och
            använda nya metoder för att förebygga och minska sjukligheten.
            Jag menar då att man måste ha en helhetssyn på miljö och hälsa
            och man måste ta vara på den forskning och den erfarenhet som
            finns. Det handlar om sambandet mellan tungmetaller, kemikalier
            och strålning och sjukdomar som utbrändhet, elöverkänslighet,
            fibromyalgi, kronisk trötthet m.m. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-M9g6hBNUJJMK2jF7xK7hXm">
            Behandling av elöverkänsliga
          </p>
          <p xml:id="i-HmnMUM1ErRY7ttHQ2KrSFZ">
            Idag är behandlingen av elöverkänsliga i Sverige i det närmaste
            obefintlig. Elöverkänsliga skickas av försäkringskassorna på utredning
            på bl.a. Karolinska sjukhuset för en kostnad på ca 30 000 kr.
            Hittar man inga traditionella sjukdomar som man kan behandla får
            patienten ett erbjudande om psykoterapi och inget mer. Det har
            i flera studier visats att hälsan förbättras betydligt efter en
            rätt genomförd tandsanering, där patienten får medel som hjälper
            leverns och njurarnas = avgiftningsförmåga samt = antioxidanter
            för att stärka allmäntillståndet före, under och efter själva
            ingreppet, samt av tandläkaren skyddas för ytterligare metallbelastning
            under ingreppet. Enligt civilekonomen Lena Erikssons rapport Amalgam,
            hälsa och pengar så tjänar samhället ca 2 miljoner i minskad sjukskrivning
            per patient med misstänkt metallbelastning från sina tandfyllningar
            som får dessa utbytta på ett bra sätt. Bland dessa patienter finns
            många elöverkänsliga som borde erbjudas denna behandling. En studie
            i Västerbotten visar att en del personer med sjuka-hus-syndrom
            (5—-30 240 beroende på vilken utlösande faktor det gäller) reagerar
            med symtom på lysrör, bildskärmar och tv. De är alltså elöverkänsliga.
            Vidare har en studie vid Umeå universitet påvisat att det finns
            en skillnad på de kemiska substanserna i inomhusmiljön i så kallade
            sjuka hus och andra hus. Sjuka hus är verkligen sjuka och bland
            de som drabbas finns de som blir elöverkänsliga,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0344/mot_200304_So_0344-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XMq91Hd2G39MbykB5MpZqu">
            återigen en koppling med kemikalier. Myndigheterna måste inta
            en mer öppen attityd till behandlingsformer som visar sig hjälpa
            patienter med elöverkänslighet. På en workshop om elöverkänslighet
            som samlade läkare och forskare från flera länder med olika specialiteter
            som neurologi, biofysik, radiofysiologi, yrkesmedicin, psykiatri
            m.m. redogjorde forskare från Arbetslivsinstitutet för sina försök
            som visar att elöverkänsliga har en obalans i det autonoma (icke
            viljestyrda) nervsystemet som gör att de reagerar med symtom på
            bland annat flimrande ljus, skarpa ljud m.m. Flera av deltagarna
            pekade på belastningen av miljögifter som orsak till rubbningen
            i nervsystemet. I workshopens slutdiskussion enades man om att
            den mest angelägna forskningen när det gäller elöverkänsliga är
            att göra breda undersökningar, s.k. screenings, av dessa — patienters
            kemiska = belastning (vad = gäller tungmetaller, bekämpningsmedel,
            bromerade flamskyddsmedel, lösningsmedel m.m.) samt att utöka
            de analyser som görs på elöverkänsliga i den vanliga vården. Regeringen
            bör initiera forskning om sambandet mellan kemisk belastning och
            elöverkänslighet. I Tyskland får patienter med sjukdomar som psoriasis,
            atopiskt eksem, allergier, multipel kemisk känslighet och elöverkänslighet
            — ofta har en patient flera av dessa diagnoser — med stöd av sjukförsäkringen
            komma till en specialklinik för utredning och behandling. Behandlingen
            går ut på att ta bort den skadliga belastningen av tungmetaller,
            kemikalier, dolda infektioner. Resultaten som redovisades av professor
            G. Ionescu på ovan nämnda workshop är slående och de bygger på
            vetenskapliga studier och klinisk erfarenhet av 18 000 patienter.
            Det är de goda resultaten på Spezialklinik Neukirchen som fått
            de tyska försäkringskassorna att inse att det är bättre för alla
            parter om patienterna får en verksam behandling. En liknande specialutrustad
            klinik borde snarast inrättas i Sverige, eventuellt i första hand
            som en experimentell verksamhet. Intresset för en uppbyggnad av
            motsvarande kompetens i Sverige bör undersökas, och här finns
            landsting som söker stöd för en liknande utveckling. Elöverkänslighet
            är ett funktionshinder som innebär en mycket svår situation för
            de drabbade. Elöverkänslighet är ett funktionshinder som hindrar
            rörelseförmågan i samhället. Man är ofta begränsad till den egna
            bostaden och dess närhet. När som helst kan bostaden bli obeboelig
            t ex om en ny mobiltelefonisändare = sätts upp. Man kan inte besöka
            butiker, läkarmottagningar, myndigheter eller kulturevenemang.
            Man har ständig värk och koncentrationssvårigheter. Det finns
            barn som blivit elöverkänsliga vid 6 års ålder. Hur kommer deras
            liv att se ut? Trots detta erkänns inte elöverkänsligheten, orsakssambanden
            underkänns. Den s k RALF- utredningen (Rådet för arbetslivsforskning)
            drog slutsatsen att det inte finns några samband mellan människors
            ohälsa och elektromagnetiska fält. Utredningen tog inte hänsyn
            till den forskning och de forskare som visar på sambanden, inte
            heller tog den hänsyn till de drygt 400 vittnesmål från elöverkänsliga
            personer som kom till utredningen. Många människor känner
          </p>
          <p xml:id="i-LvNgYzdtSr2TLo2hXVrrA6">
            sig marginaliserade till följd av denna uppenbara brist på lyhördhet
            för det
          </p>
          <p xml:id="i-RzcmNyWYQiojZAMkMNERJN">
            2003/04:S0344
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0344/mot_200304_So_0344-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-NK8U8eM7Hyz9twfXDB8sxT">
            2003/04:S0344
          </p>
          <p xml:id="i-XAbNozrzCLExRviRmKEeia">
            ännu inte vetenskapligt erkända. Regeringen måste säkerställa
            att hänsyn tas till forskning från båda sidor i denna konflikt
            och även till vittnesmålen från drabbade människor. Detta bör
            ges regeringen till känna. Försiktighetsprincipen utvecklas i
            miljöbalkens andra kapitel. Där framhålls att försiktighetsmått
            ska vidtas så snart det finns skäl att anta att en verksamhet
            eller åtgärd kan medföra skada eller olägenhet för människors
            hälsa. Försiktighetsprincipen gäller även när miljöbalkens andra
            kapitel inte är formellt tillämplig. Av proposition 1997/98:90
            framgår att det förväntas att försiktighetsprincipen ska tillämpas
            ungefär på det sätt som beskrivs i miljöbalkens andra kapitel
            vid beslut enligt plan- och bygglagen. Det finns kommuner som
            ritar in lågstrålande zoner i sina översiktsplaner med hjälp av
            försiktighetsprincipen. Zonerna ska skyddas från bygge av kraftledningar
            och mobiltelefonimaster. Det är lovvärda initiativ som bör ingå
            i vår miljölagstiftning. Försiktighetsprincipen ska tillämpas
            och hälsoeffekterna ska begränsas genom att strålningskällorna
            utformas så att skadlig strålning undviks eller minimeras och/eller
            lokaliseras där de gör minst skada. Det handlar om såväl datainstallationer,
            trådlös telefoni, mobiltelefoni och lokalisering av master som
            elinstallationer i övrigt. S k lågstrålande zoner bör inrättas
            i kommunerna. Här måste även kommunernas möjligheter att få stöd
            i lagstiftningen för att ställa krav på samordning och registrering
            av t ex mobilsändare stärkas. Detta kan inte minst vara av betydelse
            för att skydda inrättade zoner och för att ge stöd för forskning
            i dessa frågor. Elsanering av bostäder har visat sig vara en verksam
            metod för att göra det möjligt för elöverkänsliga att bo kvar
            i sina bostäder och ha ett någorlunda drägligt liv. Bostadsutskottet
            har vid flera tillfällen uttalat sitt stöd för elsanering, bl
            a i betänkandet 1996/97:BoU12. Elöverkänslighet är naturligtvis
            ett funktionshinder och skall så vara oavsett var man bor, däremot
            måste självfallet frågan om hur stödet skall formas utgå från
            de unika
          </p>
          <p xml:id="i-TiHCS55VpQmn3KVheWNoXT">
            förutsättningarna i varje kommun. Många kommuner lämnar inte
            bostadsanpassningsbidrag för elsanering. Orsaken står troligen
            att finna i Boverkets handledning — där det står att bidrag inte
            lämnas för ”s k el- sanering”. Det är ytterligare ett exempel
            på hur myndigheter i Sverige i strid med riksdagens uttalanden
            informationsstyr kommunerna. Alltså är det nu hög tid att återkomma
            till frågan och återigen fastslå att elsanering ska berättiga
            till bostadsanpassningbidrag. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-TPEoKA9TSHpP1dkFcxfNRr" type="date">
            Stockholm den 1 oktober 2003
          </p>
          <div xml:id="i-BRMgimeGwS7QruwSy1GfbA" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2iGjHnxc9xbW5Uy9Wp8KBR">
              <item xml:id="i-Np2WdCf8P3iCcL1vPf5gsZ" who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC" type="signature">
                Kerstin Lundgren (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
