<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-KU-00321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Demokrati- och antivåldsdag den 11 september</title>
        <author corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">av Peter Pedersen (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Demokrati- och antivåldsdag den 11 september</title>
          <idno type="rdwebb">GR02K321</idno>
          <rs type="number">K321</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02K321/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02K321</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02K321</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-H1NMeWHNcp82XZr5sxoABn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-H1NMeWHNcp82XZr5sxoABn">
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RShpjafPLEErsosSwUZR4C" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WMh2pjxyBThtvjuVF94JH9" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HzbT1tCkzKMLnhRCnXPvGh" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VRBg1oj1dZqVieegBTyo5N" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VRBg1oj1dZqVieegBTyo5N">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0321/mot_200304_K_0321-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6QDuV9KjnbWDbv6SHscyWj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AjnsixqkTg7xyFbKJE5ey1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BWvxBaqYENiYcWuiKpEGkC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ByZw9ZmmhiNTAGWH8RMgfG" type="motBody">
        <div xml:id="i-9uutzAtop8HaUjERiZTbHF">
          <p xml:id="i-48354wv2bt57LgQLJLjHRt">
            2003/04 mnr: K321 pnr: v221
          </p>
          <p xml:id="i-4RgA7w4uZi267yJ9PBRr2N">
            Motion till riksdagen 2003/04:K321
          </p>
          <p xml:id="i-Y7J2Y4v8zmVCVZVUYZV1qD">
            av Peter Pedersen (v)
          </p>
          <p xml:id="i-5b8wmudVQKzxmhFYMAjhR2">
            Demokrati- och antivåldsdag den 11 september
          </p>
          <p xml:id="i-HZhrjh8y6FcCeYonyvQraD">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-JqgWsX9GgmTUe5CmSqk9Z4">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att den 11 september bör utses till en dag för demokrati
            och mot våld.
          </p>
          <p xml:id="i-AQAU34sapMJYDmsjivkVmr">
            2 Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-9T4EFsEVuPhuj3VghgC2ah">
            Genom ett ödets nyck eller tillfälligheternas spel har datumet
            den 11 september för alltid etsat sig in i många människors medvetande.
            En rad tragiska händelser av helt skilda slag har inträffat just
            detta datum.
          </p>
          <p xml:id="i-H6fm2vwb48qUgrg3rd47Do">
            2.1 Militärkuppen i Chile
          </p>
          <p xml:id="i-FrEPZtYfeDXihcMyzsZsZQ">
            Den 11 september 1973 störtades den demokratiskt valda socialistiska
            regeringen i Chile genom en blodig militärkupp under ledning av
            diktatorn Pinochet. Chiles folkvalda president Allende dödades,
            den kände sångaren Victor Jara torterades och mördades och ett
            okänt antal människor rönte samma öde när bla. fotbollsstadion
            i Santiago förvandlades till ett skrämmande och blodigt koncentrationsläger.
            Än i dag lever denna tragedi och dess följder i mängder av familjer
            som miste sina kära, den tragedi som också ledde till att tiotusentals
            chilenare tvingades i landsflykt bl.a. till vårt land. Än i dag
            görs försök att ställa de ansvariga inför rätta. För egen del
            nåddes jag av beskedet om denna blodiga militärkupp under min
            gymnasietid i Karlstad. Jag minns fortfarande den förfäran som
            rådde när vi diskuterade händelsen på en morgonsamling i gymnasiets
            aula.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0321/mot_200304_K_0321-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FYmPhTdkawuhiFhzwRx6U4">
            2003/04:K321
          </p>
          <p xml:id="i-AyCHm9qVdDmomCiXECTM7P">
            2.2 World Trade Center
          </p>
          <p xml:id="i-VwkfA5W5n5EPTCVLSAJe79">
            Den 11 september 2001 attackerades och raserades tvillingtornen
            vid World Trade Center i New York City. Terrorister använde kapade
            passagerarflygplan som projektiler mot dessa mål, ett tredje plan
            rammade Pentagon och ett fjärde störtade efter att ha misslyckats
            med att nå fram till Vita huset. Tusentals människor dog när de
            två skyskraporna rasade samman liksom de människor som fanns i
            de attackerande passagerarflygplanen. Till detta kommer alla svårt
            skadade och alla de som miste anhöriga, vänner och arbetskamrater.
            Konsekvenserna av dessa attacker blev omdiskuterade krigshandlingar
            som vi fortfarande inte vet slutresultatet av och som fortfarande
            debatteras. För egen del befann jag mig på en utskottsresa med
            kulturutskottet i Australien när detta inträffade. Jag hade just
            somnat på mitt hotellrum i Sydney när jag fick beskedet om attacken
            genom ett telefonsamtal hemifrån. Sedan följde en vaknatt av fasa
            när TV-bilderna gång på gång spelade upp hur flygplanen rände
            rakt in i World Trade Center och hur dessa till slut
          </p>
          <p xml:id="i-2NSjXCgmqfJd2N5SW2nNoT">
            rasade ihop, med bilder av damm, springande människor osv.
          </p>
          <p xml:id="i-MLiy7ibjLnSDmnUq5AuF4R">
            2.3 Mordet på Sveriges utrikesminister
          </p>
          <p xml:id="i-GNsznMXiaa5wEGdMVPQXUU">
            Tidigt på morgonen den 11 september 2003 dog Sveriges utrikesminister
            Anna Lindh efter ett brutalt knivöverfall på varuhuset NK i Stockholm
            dagen innan. Trots alla läkarinsatser med operationer hela natten
            gick Anna Lindhs liv inte att rädda. I skrivande stund har en
            person gripits, häktats och blivit frisläppt och en ny man gripits
            och häktats. Fortfarande vet vi alltså inte vilka motiven var
            till det brutala överfallet. I vilket fall som helst har mordet
            satt hela landet i chock när ytterligare en respekterad svensk
            politiker och minister i likhet med tidigare statsminister Olof
            Palme utsätts för dödligt våld. Denna attack är, liksom mordet
            på Olof Palme 1986, ett angrepp på vårt öppna demokratiska samhället
            och riskerar skapa en rädsla med krav på åtgärder som riskerar
            att skärma av de politiska beslutsfattarna från folket. För egen
            del fick jag liksom befolkningen i landet i övrigt den skrämmande
            informationen om den dödliga attacken via TV.
          </p>
          <p xml:id="i-4FQRU1Qk4egNVS5yjj1q6J">
            2.4 Sabina knivhuggs till döds i Arvika
          </p>
          <p xml:id="i-KRCy4TpPviSdasweVfk7EY">
            Samma dag blir en liten femårig flicka, Sabina, knivhuggen till
            döds på sitt dagis i Arvika. Denna fruktansvärda tragedi hamnade
            lite i skuggan av mordet på Anna Lindh. En liten människa med
            hela livet framför sig mördas brutalt av en person med psykiska
            problem. Vid sådana tillfällen är det lätt att falla in i hat
            och hämndbegär. Det är förståeligt och djupt mänskligt. Men även
            i de svåraste stunder måste vi stå upp för alla människors lika
            värde. Psykiskt sjuka människor måste få stöd för att kunna må
            bra och fungera bättre, ansvariga myndigheter måste bli bättre
            på att bedöma vilket stöd psykiskt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0321/mot_200304_K_0321-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WJ8T9RUQfaEkjeHMha1sJd">
            2003/04:K321
          </p>
          <p xml:id="i-CVjq4eoj3D7VFj3ajiQT7U">
            sjuka personer behöver för att kunna fungera ute i samhällslivet.
            Vi måste ge bättre förutsättningar för barn, men även ungdomar,
            vuxna och äldre, att känna trygghet i hemmet, på arbetet, ute
            på stan och i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-9YbasAevrCTAUpS15KHsaG">
            3 Förslag
          </p>
          <p xml:id="i-RT6wX4uzcqC6VdZMHHkTCm">
            Den 11 september är alltså ett förskräckligt tragiskt datum,
            som riskerar skapa många trauman i framtiden för många människor
            utöver dem som direkt berördes av någon av de nämnda tragedierna.
            Ett sätt att möta detta är att göra den 11 september till en dag
            för demokrati och antivåld. Detta bör riksdagen som sin mening
            ge regeringen till känna. Demokrati är och måste innebära folkstyre,
            upprätthållande och försvar av de demokratiska fri- och rättigheterna
            för alla människor oavsett var de bor och verkar. Vi måste stå
            upp för alla människors lika värde och göra något åt alla orättvisor
            som motsäger detta. Alla demokratiska politiker bör tydligt stå
            för att vi har olika visioner om hur samhället skall se ut och
            fungera, men att vi alla respekterar och står upp för demokratin
            och försvarar andras åsikts- och yttrandefrihet även om vi inte
            delar deras uppfattning. Demokratisk samhällsförändring kan enbart
            ske om den vilar på folkets majoritet och om våldet utesluts som
            politisk metod. Om politiska beslutsfattare kan leva upp till
            allt detta, medverkar vi som förebilder till att lösa konflikter
            och motsättningar på ett fredligt sätt, där våld utesluts.
          </p>
          <p xml:id="i-79ttcLbB2VxYghWrzrsjcH" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-DVkWeog85o8MqJuihtaEUp">
            Peter Pedersen (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
