<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-UbU-00517">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Medievåld och våldet i samhället</title>
        <author corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">av Gunilla Tjernberg m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Medievåld och våldet i samhället</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Ub517</idno>
          <rs type="number">Ub517</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ub517/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ub517</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Ub517</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <name>Gunilla Tjernberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <name>Sven Brus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42</idno>
            <name>Helena Höij</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG</idno>
            <name>Dan Kihlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <name>Ulrik Lindgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <name>Torsten Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <name>Rosita Runegrund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB</idno>
            <name>Olle Sandahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DsbAJRVNwfD7Roe3abyr7o" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DsbAJRVNwfD7Roe3abyr7o">
          <note type="signatory" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JuBXXY8rg7e17ax8wgpWHG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cndwseqc83uGA5s7vUEPqB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9VLQhTLRTozQsQFSQ9j2D8" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BzCfXdhAFrT5JkZ1yEbgL8" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HvpTQ5PLfGT3RDPPqCkFKd" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HmQiRZbpG18PKeX1xZ7geX" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-HmQiRZbpG18PKeX1xZ7geX">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0517/mot_200304_Ub_0517-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ai9WzZLQtyETCqgAkewU77" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UDsf8ohcyqRD6oQ6AapPNp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5VdFQxeJSSpxnBfMxWQWBR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-K78MXU1nb6B8xB7SysuHcK" type="motBody">
        <div xml:id="i-R85HNFjR2LqAUL74QYkBeX">
          <p xml:id="i-SbAmM7G4s9NRv2Y8ybrp6g">
            2003/04 mnr: Ub517 pnr: kd376
          </p>
          <p xml:id="i-9CAoBsSgd1k8yn1zjwXMJB">
            Motion till riksdagen 2003/04:Ub517
          </p>
          <p xml:id="i-UfnWVYCChxmXZcmAdSUcJF">
            av Gunilla Tjernberg m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-918YTMpp2dv5Rc2e7P18S8">
            Medievåld och våldet i samhället
          </p>
          <p xml:id="i-Rj5aVKbn17bAP75bRDjDiC">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-EHN6crqDYzZoNFivxHh6qi">
            Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-WN4LkzXwwWrZCKfDnphczv">
            Innehållsförteckning, Förslag till riksdagsbeslut. TIC ÄT ass
            unnnseesssAORRNOT Svenska folkets inställning till medievåld.
          </p>
          <p xml:id="i-UTkgaJyr5sVVLQRMwmJUyr">
            Att reglera skadligt medieinnehåll.. Medieundervisning.. Myndigheter
            Våldsskildringsrådet Sveriges Television
          </p>
          <p xml:id="i-Ba9bLVPvf7yLUpardCwTxy">
            Förslag till riksdagsbeslut 1. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad anförs om behovet av medieutbildning i lärarutbildningarna.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad anförs
            om behovet av medieutbildning för alla i skolan. 3. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-JFGaYEwyjXg4eevKP9Hhsn">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-GiWLyvU7zsjCXMMbwTRMKU">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-TyWkqPTWhszgCptWCGjYxF">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-PMbjGZmW9U4F2BofXmdB9t">
            anförs om vikten av film- och beteendevetenskaplig kompetens
            vid
          </p>
          <p xml:id="i-CyCRV9w9QJMevFtjyWtj1u">
            bestämning av åldersgräns på film.' 4. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad anförs om Våldsskildringsrådets
            verksamhet."
          </p>
          <p xml:id="i-W6Z43dKwB9ZU4faAZB2yX">
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad
          </p>
          <p xml:id="i-BpP1oRTzB7LpqHq8GWHhsb">
            anförs om en ljudsignal före program med våldsinslag."
          </p>
          <p xml:id="i-A39uJAFbMDWgC5UfXFttKm">
            i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-5AgNiuB3aThU2gz5rQGryw">
            i motionen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0517/mot_200304_Ub_0517-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JSjMiy1FjVVZv448imaH8K">
            2003/04:Ub517
          </p>
          <p xml:id="i-9hDcHFBoS7b7mp4bRtrgxX">
            "Yrkandena 3, 4 och 5 hänvisade till KrU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0517/mot_200304_Ub_0517-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-W5QAUMupY3HUp6JnjDVwij">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-3U2peam3JNsc8t6tN2o6S3">
            I årtionden har det uttryckts farhågor för mediernas, inte minst
            televisionens, negativa inflytande på sin publik och särskilt
            barnen. Uppmärksamheten har i hög grad riktats mot våldet i medierna.
            Med dagens ständigt ökande medieutbud har dessa farhågor förstärkts.
            Våldet når ut till hushållen i nya former på Internet, i betal-TV-kanaler
            och dataspel. Både bland lärare, föräldrar och beslutsfattare
            finns en oro för vad sådant innehåll har för inflytande på barn
            och unga. Många anar ett samband mellan våldet i samhället och
            det våld som visas på TV, video, dataspel och på Internet. I såväl
            FN:s konvention om barns rättigheter som ett stort antal EU- direktiv
            definieras barn och ungdomar som en utsatt grupp i samhället som
            är i behov av skydd mot visst innehåll i medierna. Barnet skall
            skyddas ”mot information och material som är till skada för barnets
            utveckling” (artikel 17 i FN:s konvention om barnets rättigheter).
            Barnkonventionen ratificerades i Sverige för över tio år sedan
            och vi är därför skyldiga att följa dess regleringar. Det är därför
            av stor vikt att vi tar ställning till vad för slags material
            vi anser att barn bör skyddas ifrån samt på vilket sätt det bör
            göras.
          </p>
          <p xml:id="i-X9grfMnxHmmYxUodKnewJy">
            Svenska folkets inställning till medievåld
          </p>
          <p xml:id="i-NhtvVTgk2eKYUsbZgDBMP6">
            Många svenskar är oroade över medievåldet. Enligt SOM-undersökningen
            år 2000 (Institutet för Samhälle, Opinion och Massmedia) anser
            75 procent av svenska folket att det förekommer för mycket våld
            i videofilmer, långfilmer, på bio och i datorspel. Hela 80 procent
            svarade att de av egen erfarenhet kunde säga att våldsinslagen
            i medierna påverkar barn och ungdomar till att bli mer aggressiva.
            Undersökningen visade även att det finns ett stort intresse för
            att på olika sätt skydda barn och unga från tänkbara effekter
            av våld i medierna. Framför allt föredrog de tillfrågade att medieaktörerna
            själva genom en ökad självreglering skulle ta ett större ansvar
            för innehållet i såväl film- som TV-produktioner. Det fanns även
            en positiv inställning till ökad medieundervisning medan de flesta
            tvekade inför en ökad lagreglering.
          </p>
          <p xml:id="i-GawhrARVA4SogkwM53qiii">
            Vad säger forskningen?
          </p>
          <p xml:id="i-iNMD8UEif9sgsuJxrWgsc">
            De flesta rön tyder på att tittaren på ett eller annat sätt omedvetet
            eller medvetet påverkas av underhållningsvåldet i media. För att
            få kännedom om effekterna av medievåldet är en allsidig forskning
            nödvändig. Kunskaper om bildvåldets effekter har ökat under senare
            tid även om forskningen pekar i lite olika riktning. En sammanställning
            av forskningsläget visar dock en
          </p>
          <p xml:id="i-NzBG9tCLV6kwQrPoistByL">
            2003/04:Ub517
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0517/mot_200304_Ub_0517-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UsTHy8LUxka9dRPWXAQdgm">
            2003/04:Ub517
          </p>
          <p xml:id="i-TdympLvHkzBxTRsnenWAbc">
            förhållandevis god samstämmighet mellan olika forskare om hur
            våldsskildringar påverkar barn och ungdomar (Vad forskningen säger
            om medievåldets påverkan, Cecilia von Feilitzen, 1998). Forskningen
            visar att medieinnehållet sällan har ett direkt eller ensamt inflytande
            på vår situation eller våra handlingar. Från medierna får vi mentala
            intryck, föreställningar, känslor och så vidare. Dessa blandas
            sedan med andra föreställningar såsom normer, värderingar, känslor
            och erfarenheter vi fått och får från vår egen verklighet, från
            familjen, skolan, kamraterna och så vidare. I allmänhet är det
            de egna erfarenheterna som väger tyngst och som därigenom styr
            vårt handlande. Saknas grundläggande värderingar från familjen
            och skolan ökar dock risken för att de mediala intrycken får större
            genomslagskraft och därigenom kan aggressionen öka. Våldsskildringar
            kan även leda till imitation bland yngre barn. Det är dock oftast
            kortsiktiga impulser och ett sätt för barnet att bearbeta vad
            de sett eller hört som ytterst sällan får några långsiktiga effekter
            på barnets agerande. Forskning kring medievåldet visar att påverkan
            på barn och ungdomar inte enbart handlar om ökad aggressivitet.
            Medievåldet innebär dessutom en förstärkt rädsla hos barn och
            ungdomar för att själva utsättas för våldshandlingar. Det skapar
            också en orealistisk bild av hur mycket våld en människokropp
            tål. De förstår inte hur allvarliga konsekvenserna av slag och
            sparkar kan vara. Ytterligare en negativ effekt av medievåldet
            är en känslomässig tillvänjning mot våld. Våldet upplevs efterhand
            med mindre spänning och rädsla och spärrarna mot våldet minskas.
            Medievåldet är inte ensamt förklaringen till det ökande våldet
            i samhället. Forskningen pekar dock på att det finns en påverkan
            som inte kan ignoreras. Barn som saknar tydliga värderingar hemifrån
            påverkas på ett icke önskvärt sätt av värderingar och våldsskildringar
            som förs fram i medierna. Vi har därför ett delat ansvar för att
            i möjligaste mån skydda barn från denna typ av medieinnehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-Lb6nQtNtvYzBTufhzbHGYb">
            Att reglera skadligt medieinnehåll
          </p>
          <p xml:id="i-GWqgAymgsCZZXtitcPDhuR">
            För att sätta gränser för spridningen av skadliga våldsskildringar
            har dels lagstiftning, dels frivillig reglering för att skydda
            minderåriga diskuterats. Idag pågår ett samtal mellan myndigheter,
            medieföretag och allmänheten i syfte att uppnå samstämmighet kring
            några grundläggande principer på området såväl i enskilda länder
            som inom FN och EU. Bedömningarna om vad som är skadligt för barn,
            ungdomar och i vissa fall vuxna växlar dock mellan olika människor,
            mellan olika länder, vilket gör att många förslag till åtgärder
            väcker starka känslor och gör frågan kontroversiell. Inom EU har
            frågan om skydd för minderåriga diskuterats under de senaste åren
            med anledning av den snabba tekniska utvecklingen på medieområdet.
            Tyngdpunkten i debatten har skiftat under det senaste decenniet,
            från lagstiftning och förbudstänkande till betoning av föräldrars
            och vuxnas ansvar. Idag framhålls allt oftare värdet av medieundervisning
            i skolan. Att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0517/mot_200304_Ub_0517-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-FfZUBZntKPtmDHf25x7EPD">
            skydda barn från skadligt medieinnehåll innebär inte längre enbart
            att hindra barn från att se till exempel vissa TV-program utan
            också om att stärka barn som mediekonsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-FE6SQ61fYRA2FhbEXeWn2i">
            Medieundervisning
          </p>
          <p xml:id="i-J2jhs5yBDahZ6W74yg5r2h">
            Medieundervisning innebär att förmedla såväl ett teoretiskt vetande
            som ett praktiskt kunnande. Genom en kombination av analys och
            produktion ges de unga en möjlighet att lära sig att kritiskt
            värdera medierna. Skolan har ett ansvar att föra in mediekultur
            i undervisningen. Det är viktigt att vi inte ser barn och ungdomar
            som passiva mediekonsumenter. Barn och ungdomar är i många lägen
            väl utrustade för att möta medierna och har förmågan att skilja
            iktion från verklighet. Genom att stärka deras kunskaper om media
            och lära dem att mer kritiskt förhålla sig till det de ser, kan
            vi göra dem än mer örberedda att möta medierna och därigenom minska
            risken för negativ påverkan. Att fortbilda lärare i film- och
            mediepedagogiskt arbete är därför av stor betydelse. Studier visar
            att jämfört med många andra länder ligger Sverige, avseende medieutbildning
            i skolan, efter i utvecklingen. För att skydda barn och unga mot
            skadligt medieinnehåll krävs alltså ett lertal insatser. Självreglering
            från branschens sida, lagstiftningsåtgärder, informationsinriktade
            insatser, forskning om medievåldets påverkan men också utbildning.
            Medieutbildning behövs både i lärarutbildningen och i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-XzieTLDyyPAtE7JL7pKmLF">
            Myndigheter
          </p>
          <p xml:id="i-W8zSTWSioELCfW3gLE1hJM">
            I dag finns Granskningsnämnden för radio och TV, Statens biografbyrå
            samt Våldsskildringsrådet som var och en fyller en viktig funktion
            i arbetet med att motverka skadligt medieinnehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-K6KAwHzhQpPn715g4K3um9">
            Våldsskildringsrådet
          </p>
          <p xml:id="i-oTwknCQE7AHcnmLg6SVnE">
            Rådet mot skadliga våldsskildringar (Våldsskildringsrådet) tillkom
            1990 och är inordnat under Kulturdepartementet. Det tillkom som
            en direkt följd av den debatt som var livlig under 1980-talet
            om våld i videofilmer och hur det kan påverka barn och unga. Rådet
            sprider information, hämtar in kunskaper och håller kontakt med
            branscher i frågor som rör skadligt medieinnehåll. Sedan 1998
            har Våldsskildringsrådet uppdraget att ansvara för det svenska
            genomförandet av EU-rekommendationen om skydd av minderåriga och
            den mänskliga värdigheten. Syftet med rekommendationen är att
            få mediebranscherna att ta ett ökat ansvar för självreglering
            för att på så sätt skydda barn från skadligt innehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-2QGTEquyShi8JKnVqZK6iR">
            2003/04:Ub517
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0517/mot_200304_Ub_0517-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gb4oLcPnXLDLDDyaWWm15L">
            2003/04:Ub517
          </p>
          <p xml:id="i-78aPWrEca2pTLMnYZewKEn">
            Rådet har ett antal uppgifter som har legat kvar alltsedan rådet
            kom till och någon översyn har aldrig gjorts. På eget initiativ
            har rådet därför utarbetat en rapport om sin verksamhet som tillställdes
            kulturministern i december 1998. I rapporten begärs en översyn
            av rådets direktiv eftersom vissa delar anses föråldrade medan
            andra blivit alltmer angelägna. Bland annat anser rådet att det
            finns ett stort behov av att arbeta med frågor som rör Internet.
            De vill också få större möjligheter att arbeta mot skolor och
            direkt med barn och ungdomar. Slutligen konstateras att även rådets
            sammansättning borde ingå som en del i översynen. Kristdemokraterna
            har i tidigare motioner krävt att rådets begäran om en översyn
            skall tillgodoses, och så har till viss del skett. Den 5 juni
            2003 gav regeringen ett tilläggsdirektiv till rådet (2003:75).
            Det nya direktivet slår bland annat fast att rådet skall vara
            ett expertorgan när det gäller medieutvecklingen och dess konsekvenser
            för barn och unga och skall mer aktivt arbeta för att skydda barn
            och unga från skadlig mediepåverkan. Tilläggsdirektivet har också
            en skarpare formulering när det gäller branschernas = självreglering.
            Rådet skall genom = konstruktiva och kontinuerliga kontakter driva
            på mediebranschernas självreglering. Rådet skall också delta i
            internationellt arbete med dessa frågor. Rådets ledamöter har
            fått en mandatperiod på tre år, vilken tidigare var oreglerad.
            Kristdemokraterna tycker att Våldsskildringsrådets nya utåtriktade
            och resultatinriktade profil är bra. Vi kommer att följa Våldsskildringsrådets
            arbete utifrån detta breddade uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-3iyrw1tMR9kUnTm8XT7ER9">
            Sveriges Television
          </p>
          <p xml:id="i-ZkpvBc34ZfSC7z7QzNj4X">
            I jämförelser mellan Sveriges Television och övriga TV-kanaler
            vad gäller våldinslag har SVT den absolut lägsta statistiken.
            Det förekommer betydligt mindre våld i Sveriges Television än
            i övriga kanaler. Det är mycket positivt. Eftersom riksdagen har
            ett särskilt ansvar för public service-kanalerna är det befogat
            att ha särskilt högt ställda krav på dem. SVT har också en till
            stora delar ansvarsfull och genomtänkt policy för skildringar
            av våld. Eftersom det hela tiden visas allt grövre våldsskildringar
            på andra kanaler är risken stor att tröskeln för vad som skall
            anses motiverat hela tiden sänks även på SVT. Många tittare, inte
            minst föräldrar, anser att våldsutbudet är för stort också i Sveriges
            Television. Ett allt större ansvar läggs på föräldrar och andra
            vuxna när det gäller att sovra i TV-utbudet. Ett antal beslut
            har därför fattats för att på olika sätt underlätta för dem att
            ta sitt ansvar. I radio- och TV-lagen sägs bland annat att det
            ”i ljud” skall förvarnas för program som innehåller våld vilket
            skall hjälpa föräldrar att styra sina barns TV-tittande. SVT:s
            direktion har valt att göra detta i tal vid påannonseringen av
            programmet. Vi anser dock att lagen bör tolkas som en ljudsignal
            och inte som en talad varning. En talad varning är inte lika effektiv
            eftersom det förutsätter att man sitter framför TV:n och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0517/mot_200304_Ub_0517-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-BR3wmgHsoQuWgfUKJbzRcD">
            2003/04:Ub517
          </p>
          <p xml:id="i-47k6wsTv2PvC8qerWk2gCo">
            lyssnar på påannonseringen. En ljudsignal kan däremot dra uppmärksamheten
            till sig även om föräldern inte befinner sig alldeles i närheten.
            Stockholm den 7 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-YE9wNdWi8qkDBcHvzqKFpU">
            Gunilla Tjernberg (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-6zZMeSSaL6aoSbqAAmasS6">
            Sven Brus (kd) Inger Davidson (kd) Helena Höij (kd) Dan Kihlström
            (kd) Kenneth Lantz (kd) Ulrik Lindgren (kd) Torsten Lindström
            (kd) Chatrine Pålsson (kd) Rosita Runegrund (kd) Olle Sandahl
            (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
