<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-KrU-00275">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Distributionsstödets utformning</title>
        <author corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">av Peter Pedersen m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Distributionsstödets utformning</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Kr275</idno>
          <rs type="number">Kr275</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Kr275/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Kr275</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Kr275</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <name>Rossana Dinamarca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-44hG22iaE6LAaX8WoMPPk3</idno>
            <name>Mats Einarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
            <name>Siv Holma</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG</idno>
            <name>Rolf Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB</idno>
            <name>Tasso Stafilidis</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-N19v2BJYGG7oTMae1THCg9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-N19v2BJYGG7oTMae1THCg9">
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-44hG22iaE6LAaX8WoMPPk3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JzmhGPDVpyTjXygDzUszw5" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2aFrHknRXpUhDrS9ibcE7n" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PpeQZASsfrnGjPHv9o3Qfk" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5u2uTEztMdemCxR5E8LPoA" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5u2uTEztMdemCxR5E8LPoA">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Kr_0275/mot_200304_Kr_0275-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GMFV8ofkKc1UsWg38iDLbe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4EMRFn8GkMCQLeja1we9dK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WPtHVsU1bGbpRB2SEMogih" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FRVyDcdQEJkqtPcmFksutB" type="motBody">
        <div xml:id="i-YNnRsuPVtzBS187XifehfS">
          <p xml:id="i-QpNELQBPnPKD5yUZWBxciJ">
            2003/04 mnr: Kr275 pnr: v208
          </p>
          <p xml:id="i-4XUSgvvZDGMayx1T7MNwJq">
            Motion till riksdagen 2003/04:Kr275
          </p>
          <p xml:id="i-NxwckhKZeKJxsCbggdBi6b">
            av Peter Pedersen m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-MLQuQpxdh9XHSAfuwwEAQv">
            Distributionsstödets utformning
          </p>
          <p xml:id="i-BRxoVoc1fmKaBLuFGJCyrN">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-6EmXL1W2FigPxj1927yR6f">
            Riksdagen begär att regeringen inom ramen för undersökningen
            av litteraturstödets utformning även = analyserar = distributionsstödets
            utformning avseende biblioteken i enlighet med vad som anförs
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-4MkdFdQ5sTYQtUKAe4gvGD">
            2 Litteraturstödet
          </p>
          <p xml:id="i-7zhh1K6GaRaMeomfc6f4R8">
            Det utgår för närvarande en rad olika statliga stöd till litteraturen
            och läsandet. Det s.k. litteraturstödet syftar till att främja
            kvalitet och mångsidighet i bokutgivningen så att läsarna garanteras
            ett brett urval av god litteratur. Litteraturstödet utgår till
            tio olika kategorier, t.ex. svensk litteratur för vuxna, barn
            och ungdom och nationella minoriteter. Statens kulturråd fördelar
            stödet genom beslut i olika arbetsgrupper med särskild kompetens
            att bedöma ansökningarna inom sitt område. Litteraturstödet kan
            sökas av förlag eller annan utgivare som är verksam i Sverige.
            Det är i första hand ett efterhandsstöd, dvs. med några undantag
            ansöker man om stöd när boken kommit ut. Stödet gäller den första
            utgåvan av en boktitel.
          </p>
          <p xml:id="i-FQGkXp1Eh8fcHdFrMZpEsr">
            3 Distributionsstödet
          </p>
          <p xml:id="i-4x9XiKBv5gMrECy5wiDuyc">
            En bok som beviljats litteraturstöd får sedan år 1999 per automatik
            också ett distributionsstöd, vilket innebär att de litteraturstödda
            titlarna skall distribueras i 295 exemplar till kommunbiblioteken.
            Varje bok som fått litteraturstöd ska levereras i dessa 295 exemplar
            till Liber distribution, som hanterar distributionen på uppdrag
            av Statens kulturråd. Som ersättning för de levererade böckerna
            får förlaget 50 procent av bokens f-pris x 295 exemplar. Med f-pris
            avses förlagets nettopris för en bok före moms, dvs. det pris
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Kr_0275/mot_200304_Kr_0275-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WYSE7dxwf9AVULWfusv43c">
            2003/04:Kr275
          </p>
          <p xml:id="i-T9tL3tMq35ngvBwctqGYoT">
            förlaget säljer boken för till återförsäljare. Distributionsstödet
            betalas automatiskt ut samtidigt med litteraturstödet. Leveranserna
            är fraktfria för förlagen. Statens kulturråd genomför regelbundna
            kontroller av hur förlagen levererar litteraturstödda boktitlar
            till distribution. Om det visar sig att ett förlag inte fullföljer
            sitt åtagande avseende distribution kan Statens kulturråd kräva
            återbetalning av både litteratur- och distributionsstödet. Syftet
            med detta stöd är att den statligt stödda kvalitetslitteraturen
            skall ha möjlighet att nå ut till läsarna runt om i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-SkWUKJ6NZZZrG9qKSTfUiM">
            4 Utvärdering i rapport
          </p>
          <p xml:id="i-AwXf4XNFtkmeN6QLyZHU9e">
            Översynen av distributionsstödet till biblioteken har utförts
            som ett forskningsprojekt på Statens kulturråd. Rapporten heter
            ”2002:2 Bästsäljare och hyllvärmare. Bestånd och utlåning av boktitlar
            med litteraturstöd 1998- 2000. Rapport från Statens Kulturråd”
            och har författats av Erik Peurell. Rapporten visar att tillgången
            till litteraturstödda böcker har ökat markant på de undersökta
            biblioteken efter distributionsstödets införande. Det var nämligen
            tidigare ingen självklarhet att biblioteken köpte in just de boktitlar
            som erhållit litteraturstöd. Men även efter distributionsstödets
            införande saknas vissa av titlarna som fått litteraturstöd på
            biblioteken. Det finns flera orsaker till detta enligt rapporten:
            ibland ”glömmer” förlagen att skicka böckerna, ibland hinner inte
            biblioteken ta hand om de böcker som levereras, ibland avstår
            biblioteken medvetet från att utrusta och katalogisera böckerna.
            Rapporten visar också att utlåningen av litteraturstödda titlar
            har ökat, såväl i antalet titlar som i antalet exemplar. Men av
            alla de litteraturstödda titlar som finns i bibliotekens bestånd
            är det en större andel nu än före distributionsstödets införande
            som står som ej utlånade. Sådana ”hyllvärmare” har således ökat
            i antal och diktsamlingar är den kategori som drabbas hårdast
            av detta. I rapporten redovisas också intervjuer med bibliotekspersonal.
            Här framkommer att bokinflödet på ca 800 titlar per år via distributionsstödet
            inte sällan upplevs som betungande och där inte minst små bibliotek
            får påtagliga tillskott av böcker på detta sätt och får problem
            med utrymmet osv. Vare sig bibliotek eller Statens kulturråd har
            p.g.a. det löpande arbetet i övrigt kunnat arbeta särskilt aktivt
            med de stödda böckerna. I slutet av rapporten redovisas kortfattat
            några möjliga vägar att förenkla hanteringen av de distributionsstödda
            böckerna för biblioteken och att försäkra sig om att alla sådana
            böcker verkligen finns tillgängliga i alla kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-TEPqAdgNsNcuqywybPfa2k">
            5 Förslag
          </p>
          <p xml:id="i-XzzjyguznZZrQLoUr16KCm">
            Det är viktigt att undersöka om det statliga distributionsstödet
            avseende litteraturstödda boktitlar till kommunbiblioteken har
            fått avsedd effekt och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Kr_0275/mot_200304_Kr_0275-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LyAyzMrEH5t2QYWVawzpuq">
            kan anses vara effektivt. I den nämnda rapporten kan t.ex. följande
            läsas: ”Om man slår samman andelen titlar som ej blivit utlånade
            med andelen titlar som lånats ut högst tre gånger visar det sig
            efter distributionsstödets införande att på somliga bibliotek
            är det så mycket som 70 procent och på ett bibliotek 85 procent
            av de litteraturstödda titlarna som haft liten utlåning eller
            ingen utlåning alls.” (sid. 43) Det framkommer också att det för
            närvarande inte finns några särskilda krav på biblioteken beträffande
            deras hantering av de litteraturstödda böckerna. Det redovisas
            hur böcker som levererats via distributionsstödet nästan genast
            gallras bort och sålts för en mindre summa till biblioteksbesökare.
            Behövs det en regel för hur tidigt dessa böcker skall få gallras
            ut och säljas? Det behövs uppenbart en bedömning av huruvida distributionsstödet
            kan anses leva upp till fastställda mål, om stödet kan förändras
            och förbättras så att utlåningen ökar av fler boktitlar eller
            om det finns andra sätt att uppnå bättre resultat. Vänsterpartiet
            vill särskilt framhålla värdet av att de böcker som tilldelas
            biblioteken via distributionsstödet får en ökad utlåning. Detta
            måste anses viktigare än att säkerställa ett stort bestånd av
            distributionsstödda böcker på alla bibliotek, som sällan eller
            aldrig lånas ut. Här krävs sannolikt ytterligare insatser som
            möjliggör för såväl förlag, Statens kulturråd och biblioteken
            att ”marknadsföra” dessa litteraturstödda böcker. Måste alla litteraturstödda
            böcker erbjudas alla bibliotek i alla kommuner? Det är viktigt
            att anpassa distributionsstödets tillämpning beroende på de olika
            bibliotekens storlek, läseunderlag och andra förutsättningar?
            Är inte en möjlig väg att de olika bibliotekens personal via en
            aktuell lista över litteraturstödda böcker aktivt får beställa
            de böcker de vill erhålla med distributionsstöd? Riksdagen gav
            2002 regeringen till känna att samtliga stödformer inom anslaget
            Litteraturstöd utvärderas så att det tydligt framgår om målsättningen
            med stöden har uppfyllts (bet. 2002/03:KrU1, rskr. 2002/03:57).
            Regeringen konstaterar i budgeten 2004 att Statens kulturråd på
            eget initiativ genomfört flera utvärderingar av de statliga stöden
            på litteraturområdet och att det kan finnas anledning att analysera
            dessa närmare. Regeringen skriver att detta t.ex. gäller en utvärdering
            av det utvidgade stödet för utgivning och distribution av litteratur
            som infördes 1999. Regeringen avser att genomföra en sådan fördjupad
            analys av Kulturrådets rapporter och vid behov låta genomföra
            särskilda utvärderingar för att återkomma till riksdagen med en
            redovisning. Vänsterpartiet vill med denna motion säkerställa
            att utvärderingen av litteraturstödet även omfattar distributionsstödet
            till kommunbiblioteken. Regeringen skall därför inom ramen för
            sin utvärdering av Litteraturstödet analysera även distributionsstödets
            utformning utifrån det i motionen anförda. Detta skall riksdagen
            som sin mening begära av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-YRnHkfnxzT461jDZXYpHFR">
            2003/04:Kr275
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Kr_0275/mot_200304_Kr_0275-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-C8at7oPpeQ3dP5kVUTH62a">
            2003/04:Kr275
          </p>
          <p xml:id="i-UeXCHcDfViZpqib3LJK45y" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-AgboGC4bM6RzXjPPs9GiEK" type="signatureBlock">
            Peter Pedersen (v)
          </p>
          <p xml:id="i-E6qYQSLR1dkXH13znCr4b1">
            Rossana Dinamarca (v) Mats Einarsson (v) Siv Holma (v) Rolf Olsson
            (v) Tasso Stafilidis (v) Alice Åström (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
