<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-KU-00378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tryckfriheten och förslag till EU-reglering av vilket lands lag som skall tillämpas</title>
        <author corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">av Tobias Krantz m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tryckfriheten och förslag till EU-reglering av vilket lands lag som skall tillämpas</title>
          <idno type="rdwebb">GR02K378</idno>
          <rs type="number">K378</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02K378/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02K378</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02K378</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <name>Tobias Krantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5</idno>
            <name>Helena Bargholtz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <name>Ana Maria Narti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <name>Ulf Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BijAhigzcR1MHdRoo4YtH5</idno>
            <name>Liselott Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ</idno>
            <name>Martin Andreasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7MKpZ19NfCt1YZ3XeZaHk3</idno>
            <name>Mauricio Rojas</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N</idno>
            <name>Tina Acketoft</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SinbA7ymxN2SMkXua4MTm6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SinbA7ymxN2SMkXua4MTm6">
          <note type="signatory" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BijAhigzcR1MHdRoo4YtH5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7MKpZ19NfCt1YZ3XeZaHk3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-F4sy9rurxVvMpFvYyNpyvx" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KDu1JFhPDqq1d8zAkuzWnd" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TyLwqpZ8nLgFPwg6WdqVW3" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8cjEwJ46xNcXVUe5LJeFEn" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8cjEwJ46xNcXVUe5LJeFEn">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0378/mot_200304_K_0378-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GuKAnUPt5TU549QinLFCrs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7PrWjLTn3UoMxoD6MB9R39" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7R8vUucNmk1R6yXJ84PoEM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R3jcWe9fcxKXqTc2hHaU7M" type="motBody">
        <div xml:id="i-P4wr1BNZary3TEHEHqMJhn">
          <p xml:id="i-BWmFmuGbejNm7S3drZ8yDt">
            2003/04 mnr: K378 pnr: fp152
          </p>
          <p xml:id="i-8LK7b7vLjVKhxXHmhkK6Xb">
            Motion till riksdagen 2003/04:K378
          </p>
          <p xml:id="i-7Vifwk7dUDUBhWntmC1YrN">
            av Tobias Krantz m.fl. (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-5UWJiQYLqPcT3FZhDS3Csk">
            Tryckfriheten och förslag till EU- reglering av vilket lands
            lag som skall tillämpas
          </p>
          <p xml:id="i-WDWDoE6p9RvNBxnsHAS78T">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-QxPD2r457WXMA8s4J1KYFv">
            1 Innehållsförteckning....... 2 Förslag till riksdagsbeslut..
            3 Motivering, 3.1 Förra årets riksdagsbehandling. 32 EU-kommissionens
            Iya fÖrSläl:2s4svisosswessetsssvsissssvvspsssen 2 3.2.1 Tryckfrihetens
            principer hör inte till den inre marknaden. .3 3.2.2 Risker för
            försvagat skydd för tryck- och yttrandefrihet.....3 3.2.3 - Undantagsregelns
            räckvidd är oklar..........ssesesisissississrnsnn 4 3.2.4 Ett
            område där EU-rätt inte bör finnas.. 3.3 Förslaget bör inte genomföras.
            - 3,4 Något om riksdagsbelhandlingeni,.s.:-sssssssss:ocssissrsvssassssvsvvsssvvssses
            5 Förslag till riksdagsbeslut 1. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om föreslagen EU-rätt som
            skulle komma att beröra tillämpningen av olika länders tryck-
            och yttrandefrihetslagstiftning. 2. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om riksdagsbehandling
            och remissförfarande.
          </p>
          <p xml:id="i-WxxbZrzC73UWAYUeiUvYQv">
            2 Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-K9FVzs2RC6NuuyyiEZrUd">
            2.1 — Förra årets riksdagsbehandling
          </p>
          <p xml:id="i-9bWTWHWoUf4QfpTqw16thn">
            Konstitutionsutskottet — behandlade vid förra riksmötet motionen
            2002/03:K346 av Helena Bargholtz m fl (fp). Den gällde det förslag
            som då var under utarbetande inom EU om bland annat föreskrifter
            om vilket lands tryck- och yttrandefrihetsrätt som skall vara
            tillämplig vid skadeståndstalan över nationsgränserna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0378/mot_200304_K_0378-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q4fCQECnf4pLziKw4uh5ct">
            2003/04:K378
          </p>
          <p xml:id="i-MKnEwjZSYqXUyW8Y6Zyqa5">
            Riksdagen beslutade i enlighet med utskottets på denna punkt
            enhälliga betänkande, där det bland annat anfördes:
          </p>
          <p xml:id="i-VH8UVXiL1XQFq38RPjDgdn">
            Utskottet vill med anledning av motion 2002/03:K346 kraftigt
            betona vikten av att Sverige i EU verkar för att förslag som skadar
            tryck- och yttrandefriheten förkastas. Det tilltänkta förslaget
            skulle kunna innebära en möjlighet att driva en skadeståndsprocess
            mot den ansvarige för yttranden i en bok, en tidning eller en
            TV-kanal, något som inte skulle behöva ske i det aktuella landet
            utan i vilket land som helst inom EU. Då reglerna för tryckfriheten
            varierar avsevärt inom unionen kan den som anser sig förfördelad
            då välja ett land med det svagaste försvaret för yttrandefriheten.
            Det är enligt utskottets mening inte acceptabelt att nyhetsförmedling
            och öppen debatt begränsas genom att möjligheterna till rättsliga
            processer vidgas på det sätt som kan befaras med det här diskuterade
            utkastet till ny rättslig ordning på unionsnivå. ... Utskottet
            förutsätter att regeringen även i det fortsatta arbetet med det
            aktuella förslaget kraftfullt verkar för att detta inte kommer
            i konflikt med tryck- och yttrandefriheten. Utskottet avser att
            följa hur arbetet fortskrider.
          </p>
          <p xml:id="i-7oUyoRgYffJzjKngTjJD78">
            2.2 EU-kommissionens nya förslag
          </p>
          <p xml:id="i-9sxKMW7tLfZnCnoHEd2SUK">
            Sedan dess har EU-kommissionen lagt fram sitt slutgiltiga förslag
            till en EU- lagstiftning, med direkt verkan i medlemsländerna,
            om vilket lands lagar som skall vara tillämpliga i tvistemål som
            inte gäller avtalsförhållanden och där kärande och svarande finns
            i olika länder.! Detta berör framför allt olika konsumenträttsliga
            och andra frågor av skilda slag som uppkommer mellan olika företag
            eller mellan företag och konsumenter, vad gäller sådant som produktansvar,
            illojal konkurrens, upphovsrätt, miljörätt och mycket annat. Trots
            omfattande kritik under arbetets gång har kommissionen även i
            sitt slutgiltiga förslag skrivit in att EU-rätten skall avgöra
            vilket lands lag som skall användas vid skadeståndsmål som gäller
            yttranden i tryckt skrift och
          </p>
          <p xml:id="i-tMZJ8VbTyZ5qvPwp8j147">
            andra medier. Förslaget är ändrat ganska mycket jämfört med den
            version som förelåg när KU senast behandlade frågan. Men kärnan
            i det nya förslaget är att den som begär skadestånd skall kunna
            få sitt eget lands lagstiftning tillämpad även i utgivningslandets
            domstolar.
          </p>
          <p xml:id="i-Ns46ehZgjkCbPxsAq89gdG">
            2.2.1 Tryckfrihetens principer hör inte till den inre marknaden
          </p>
          <p xml:id="i-QX9oA8rFDmTtJmnbh1fjzZ">
            Kommissionen tycks anse att den kan grunda ett sådant förslag
            på artikel 65 i EU:s gällande grundfördrag. Denna artikel handlar
            om sådant som behövs för att den inre marknaden skall fungera.
          </p>
          <p xml:id="i-Ld53QXMeHrbLW4zD2Rn8TZ">
            ! ”Proposal for a Regulation of the European parliament and the
            Council on the law applicable to non-contractual obligations”
            ("ROME II”) [COM(2003) 427 final; 22 juli 20031
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0378/mot_200304_K_0378-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ak58jS7nFJpL4PgcSnjr8s">
            Kommissionen tycks alltså föreställa sig att frågor om tryck-
            och yttrandefrihet, som hör till själva grunderna för samhällsordningen
            i ett demokratiskt land, skulle räknas till de frågor om det ekonomiska
            livet som omfattas av den inre marknaden. Från svensk sida har
            det påpekats att det inte hör hemma inom gemenskapsrättens tillämpningsområde
            att reglera lagvalet i tryck- och yttrandefrihetsmål med stöd
            av artikel 65. Nu finns likväl ett sådant förslag från kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-TmvAM7wCNE4qfzbdGUv3T2">
            2.2.2 Risker för försvagat skydd för tryck- och yttrandefrihet
          </p>
          <p xml:id="i-2um3oL4y262eMuF61f4Bmz">
            Förslaget är dessutom formulerat så att ett skadeståndsanspråk
            kan riktas från exempelvis Italien eller Österrike, med stöd av
            italiensk eller österrikisk lag, mot personer eller företag i
            något annat land som är utgivningsland eller tryckland eller något
            annat som möjliggör process enligt lagen i det land skadeståndsanspråket
            kommer från. Skadeståndsanspråken kan dessutom riktas mot en tidning,
            ett bokförlag, en TV-station, en enskild journalist eller en källa
            som lämnat uppgifter för publicering, allt beroende på vilka sådana
            möjligheter som finns i det land där ”skadan” påstås ha skett.
            Juridiskt ensamansvar för tryckta skrifter, radioprogram 0 s v
            är på inget sätt allmänt förekommande bland EU-staterna, motsvarighet
            till vår ordning med ansvariga utgivare saknas i allmänhet, och
            meddelarfrihet och källskydd saknas eller är svagt reglerade.
            Förslaget omfattar dessutom inte bara det som enligt svensk rättsuppfattning
            kan vara tryck- och yttrandefrihetsbrott med möjlighet för enskild
            skadeståndstalan, dvs främst förtal och förolämpning. Den av EU-
            kommissionen föreslagna regeln att den som begär skadestånd skall
            kunna få sitt eget lands lagstiftning tillämpad i utgivningslandets
            domstolar gäller även sådana företeelser som är fullständigt främmande
            för svensk tryck- och yttrandefrihetsrätt, såsom ärekränkning
            av juridiska personer, intrång i ”privacy” utan att något förtal
            förekommit, 0 s Vv. Att det här förslaget i åtminstone vissa situationer
            innebär ett hot mot tryck- och yttrandefriheten i ett antal av
            EU:s medlemsländer är uppenbart. De länder som har det starkare
            skyddet riskerar, i den mån någon undantagsregel inte hindrar
            detta, att få det juridiska skyddet för det fria ordet underminerat
            av svagare lagstiftning i andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-H68j2FMwYWaKNq8QimmpSC">
            2.2.3 Undantagsregelns räckvidd är oklar
          </p>
          <p xml:id="i-6UH7RfRFHb42drx9AEaDtn">
            Efter kritiken mot de tidigare versionerna av förslaget har EU-kommissionen
            föreslagit en regel som troligen är tänkt att bland annat möjliggöra
            att svenska domstolar skall använda svensk lag även vid stämningar
            från utlandet:
          </p>
          <p xml:id="i-JUXnhFsJydxswjEDiYq8tf">
            På en utomobligatorisk förpliktelse till följd av en kränkning
            av privatlivet eller personlighetsskyddet tillämpas domstolslandets
            lag om tillämpningen av den lag som anvisas i artikel 3 strider
            mot domstolslandets = grundläggande principer om = yttrande- och
            informationsfrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-8NaBBWjys8w1Hxx54Uen1P">
            2003/04:K378
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0378/mot_200304_K_0378-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KnxGXzrXdBxbSZUFP1KY7g">
            2003/04:K378
          </p>
          <p xml:id="i-CtGQ5YM2D7gRp2KFyFGsmh">
            I de flesta situationer borde inte bara grundlagsregleringen
            av tryck- och yttrandefrihet i Sverige, utan även den här klausulen,
            göra slutsatsen självklar att utländsk lag inte kan användas i
            stället för svensk grundlag i ett tryckfrihetsmål i Sverige. Men
            det måste förstås noga analyseras om det finns risk att det i
            vissa lägen ändå kan uppstå situationer där den föreslagna EU-förordningen
            används för angrepp mot någon del av det svenska skyddet för tryck-
            och yttrandefrihet, inklusive meddelarfrihet och meddelarskydd.
            Det är här viktigt att KU förra året slog fast att utskottet skall
            fortsätta att följa frågan. En tänkbar risk skulle kunna uppstå
            om den föreslagna förordningen skulle kunna få återverkningar
            när det gäller att driva in skadestånd i Sverige, exempelvis om
            en skrift är utgiven i Sverige men tryckt i annat land, varefter
            den leder till åtal i tryckerilandet med stöd av lag i något tredje
            land där det intresse som granskats eller kritiserats i skriften
            har sin hemvist. I övrigt är undantagsregelns innebörd oklar.
            Det finns en hänvisning i förslaget till Europarådets konvention
            om mänskliga rättigheter, men denna ger just när det gäller tryck-
            och yttrandefriheten ett jämfört med svenska förhållanden mycket
            svagt skydd. Vad bestämmelserna kan leda till när det gäller andra
            länder än Sverige kan vara svårt att förutsäga, och förslaget
            är ägnat att sprida en ökad osäkerhet kring yttrandefrihetens
            ställning i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-BQatrbzwKHYHRawGwoEtnF">
            2.2.4 Ett område där EU-rätt inte bör finnas
          </p>
          <p xml:id="i-6ZcNcBVCgRffJoRXw4LV7L">
            Vidare är det ett märkligt förhållande att det skulle införas
            EU-rättsliga bestämmelser som skulle tillämpas för att avgöra
            om svensk grundlag om tryck- och yttrandefrihet skulle vara tillämplig
            i Sverige i olika fall. Den orimliga situationen skulle rentav
            kunna uppstå att det begärs förhandsbesked enligt EU-rätten i
            frågan om denna skall anses medge att svensk grundlag tillämpas
            i tryckfrihetsmål i Sverige. Även om resultatet blir att svensk
            lag skall användas är detta ett område där EU-rätten inte hör
            hemma. Detta är ju också innebörden av det ovannämnda svenska
            påpekandet att det ligger utanför gemenskapsrättens räckvidd att
            reglera frågor om lagval i tryckfrihetsmål. Kommissionens tolkning
            av vad som kan ingå i den inre marknaden är orimlig.
          </p>
          <p xml:id="i-5i9QcLKF5UREtHqU3QoZ5A">
            2.3 Förslaget bör inte genomföras
          </p>
          <p xml:id="i-5vubjDv7AxGr7KoKCCJ6sJ">
            Oavsett om Sverige blir direkt berört eller inte finns det alltså
            flera skäl för att Sverige skall lägga ned stor kraft på att verka
            för att den föreslagna förordningen inte alls skall omfatta sådana
            skadeståndsmål som på något sätt har att göra med tryck- och yttrandefrihet.
            Förslaget innebär att EU:s kompetens skulle överskridas genom
            en principvidrig utvidgning av vad som skulle kunna omfattas av
            den inre marknaden. Förslaget innebär också att skyddet för tryck-
            och yttrandefrihet kan försvagas i andra medlemsländer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0378/mot_200304_K_0378-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DPzpFmCuufGMt92gC3uHcE">
            Det ökar troligen på många håll riskerna vid bok- och tidningsutgivning
            liksom för radio, TV och andra medier. Det gäller särskilt för
            små och svaga företag som kan ha svårt att försvara sig och svårt
            att hantera juristkostnaderna vid skadeståndstalan enligt främmande
            länders lagstiftning. Som exempel kan tas det beryktade fallet
            där Italiens premiärminister försökte stämma den ansedda brittiska
            tidningen The Economist för tidningens granskning av mutbrott
            med mera i den av premiärministern kontrollerade företagsgruppen.
            Ett stort tidningsföretag kan lättare ta de risker hotet om en
            sådan process innebär. För ett litet och ekonomiskt svagt tidningsföretag
            kan hotet om processer enligt något annan lands lag innebära en
            avsevärd risk som kan hämma granskande journalistik rörande internationella
            förhållanden eller internationellt verkande företagsintressen.
            Det enhälliga riksdagsbeslutet vid förra riksmötet, liksom tidigare
            yttranden från Regeringskansliet till EU-kommissionen, pekar fram
            mot samma ståndpunkt, att förslaget bör motarbetas så länge det
            blandar in tryck- och yttrandefrihet i den inre marknaden. Vi
            utgår från att det fortfarande råder bred enighet i riksdagen
            i denna fråga. Vi utgår även från att regeringen som tidigare
            har en avvisande hållning till förslaget med den innebörd detta
            nu har. Riksdagen bör med ett tillkännagivande ge eftertryck åt
            den ståndpunkt KU markerade redan i sitt betänkande förra året.
          </p>
          <p xml:id="i-BUx2wdpHnyVHDwGxg1CAZh">
            2.4 Något om riksdagsbehandlingen
          </p>
          <p xml:id="i-KL6ZSWvAZ8PYXcTWfavuGf">
            Vi vill avslutningsvis peka på att ett sådant här ärende aktualiserar
            hur det går till med riksdagsbehandling, remissförfarande osv
            när det inträffar att ett EU- ärende berör mycket centrala principfrågor.
            Det här är ett exempel på att behandling i EU-nämnden kan vara
            otillräcklig. EU-nämnden är inte ett forum där det finns utrymme
            att göra en noggrann prövning av om en EU-förordning kan innebära
            risker för tryck- och yttrandefriheten. Mot den bakgrunden var
            det viktigt att KU vid förra riksmötet underströk att utskottet
            skall fortsätta att följa frågan. När en fråga av den här räckvidden
            uppkommer är det viktigt att den tas upp i riksdagen. Regeringen
            bör på lämpligt sätt — t ex med en skrivelse — redovisa förslaget
            åtföljt av en granskning av vad det kan innebära. På ett tidigare
            stadium skickades ett preliminärt förslag från EU- kommissionen
            på remiss i Sverige, och i svaren på remissen fanns en mycket
            hård kritik just när det gällde förslagets inverkan på tryck-
            och yttrandefrihet. Nu föreligger ett kraftigt omarbetat, men
            fortfarande oroväckande, slutgiltigt kommissionsförslag. Det är
            rimligt att även det förslagets risker vad gäller tryck- och yttrandefrihet
            belyses med ett remissförfarande. Vad som här anförts om riksdagsbehandling
            och remissförfarande i ärenden av denna art bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-M6G5JrritgLE2wdUBebjH7">
            2003/04:K378
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0378/mot_200304_K_0378-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-QPgpD5K2beigPLDcPQspke">
            2003/04:K378
          </p>
          <p xml:id="i-3NvCCnjNiGLR2akpQACi64">
            Stockholm den 7 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-CGF4QD3ovkcubiKfv2DM5M">
            Tobias Krantz (fp) Helena Bargholtz (fp) Ana Maria Narti (fp)
            Ulf Nilsson (fp) Liselott Hagberg (fp) Martin Andreasson (fp)
            Mauricio Rojas (fp) Tina Acketoft (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
