<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-KU-00356">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Begravningsverksamhet</title>
        <author corresp="i-WBsZfhYB4L6D3cVQWLdu18">av Leif Björnlod (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Begravningsverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GR02K356</idno>
          <rs type="number">K356</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02K356/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02K356</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02K356</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WBsZfhYB4L6D3cVQWLdu18</idno>
            <name>Leif Björnlod</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-64sSKZWVBS4NVKbTfi31g2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-64sSKZWVBS4NVKbTfi31g2">
          <note type="signatory" corresp="i-WBsZfhYB4L6D3cVQWLdu18"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JV5EjBCTEQDRHbRyJxhxdz" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-M4vyFT2HFt2LpeCRvv4d6g" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AvdJSZ6t3f9tuJfUxaxLM1" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-82uwrZf2rBPeh7GqTuhd8q" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-82uwrZf2rBPeh7GqTuhd8q">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0356/mot_200304_K_0356-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6frbAhZ2exhejzPr1ZthR1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GwrC7rgMmrnncM8DHMYQkN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Cnto3pjxgmqsHL5VqtcyHL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RsWKeQmhSCyitGCgm7ib1z" type="motBody">
        <div xml:id="i-NSpbKZSQd6NbxXAQ9Wg4yn">
          <p xml:id="i-JCBhG2cJAeC97D4ra2A3x4">
            2003/04 mnr: K356 pnr: mp713
          </p>
          <p xml:id="i-2Een5t3VzgRVt2kP9KaDGW">
            Motion till riksdagen 2003/04:K356
          </p>
          <p xml:id="i-CzncVinT5vKqE18SCCCUcR">
            av Leif Björnlod (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-KwaLY1fHvgE13j5H3WktEc">
            Begravningsverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-hCusTGWKyuDeiteiPi8rv">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-W1Qd4RyNvDob5kDo1VJivS">
            1. Riksdagen begär att regeringen tillsätter en utredning, vari
            skall ingå företrädare för olika trossamfund och livsåskådningar,
            för att se över — och föreslå ändringar i — begravningslagen i
            enlighet med vad i motionen anförs. 2. Riksdagen begär att regeringen
            utreder och föreslår ett införande av viljeyttringar i livet samt
            regler för beräknande av begravningsavgift därefter.
          </p>
          <p xml:id="i-83KMSDz6zr49iEy1mGbSsg">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-G99ppbAXeCEDsf8CrFoH8v">
            Svenska kyrkans församlingar och kyrkliga samfälligheter samt
            vissa kommuner (Stockholm och Tranås) är huvudmän för begravningsverksamheten.
            Det kan uppfattas som stötande att andra religioners utövare (eller
            personer med andra livsåskådningar eller ateister) skall betala
            in avgifter till Svenska kyrkan vars tjänster man ej avser att
            utnyttja. Sverige är inget homogent land i religiöst avseende.
            Med hänsyn till religionsfriheten och då vi inte längre har en
            statskyrka bör begravningslagen ses över och ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-S67CNqSmxStohZ39cRjdYd">
            Begravningsavgift
          </p>
          <p xml:id="i-9wAUVRP3NLXcNF2QV6724W">
            I 9 kap. begravningslagen (1990:1144) stadgas om en så kallad
            begravningsavgift. Enligt 9 kap. 1 8 sagda lag skall den som är
            folkbokförd i Sverige betala en avgift för begravningsverksamheten.
            Begravningsavgiften beräknas på grundval av den avgiftsskyldiges
            till kommunal inkomstskatt beskattningsbara förvärvsinkomst (9
            kap. 3 8 begravningslagen). Avgiften är beroende av huvudmannens
            kostnader för verksamheten. Är en kyrklig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0356/mot_200304_K_0356-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B4npMbECG5oMDGfrFD2nxD">
            2003/04:K356
          </p>
          <p xml:id="i-YS9yM2uqLSwcpUD81QxXtM">
            församling eller samfällighet huvudman fastställer denna avgiften
            för dem som tillhör Svenska kyrkan. Kammarkollegiet fastställer
            avgiften för dem som inte tillhör kyrkan. Är en kommun huvudman
            fastställer den alltid avgiftssatsen. Begravningsavgiften är avsedd
            att täcka huvudmännens kostnad för löpande skötsel och service.
            Avgiften täcker dock inte den avgiftsskyldiges egen begravning.
            Vad som bekostas är gravplats eller motsvarande på allmän begravningsplats
            under 25 år, gravsättning, gravöppning, återfyllning och iordningställande
            av öppnad grav, vissa transporter av stoftet, kremering, lokal
            för förvaring och visning av stoftet samt lokal för begravningsceremoni
            utan religiösa symboler. Under sitt yrkesverksamma liv hinner
            den avgiftsskyldige (dvs. alla som uppbär kommunal beskattningsbar
            inkomst och är folkbokförda i Sverige) be- tala in en ansenlig
            summa till begravningsverksamheten. Frågan är om den samlade summan
            korresponderar med de kostnader den enskilde efter döden medför
            för aktuell huvudman. I de fall den enskilde önskar bli kremerad
            och få sin aska spridd t.ex. i havet, måste den avgift som sammantaget
            betalas in rimligtvis bli mycket större än huvudmannens utgifter
            för själva kremeringen. Någon framtida skötsel och service är
            knappast aktuell. Detta måste vara fal- let även om askan sprids
            på för ändamålet avsedd plats t.ex. på en del av en kyrkogård.
          </p>
          <p xml:id="i-TaoL72xF2Gn87EGvfGBuAb">
            Huvudmannaskap och viljeyttring i livet avseende begravningsförfarande
          </p>
          <p xml:id="i-sBvbFx6USmP5zADPSr7bt">
            Frågan är om begravningslagens reglering av begravningsverksamheten
            vad avser huvudmannaskap och begravningsavgiften svarar mot de
            krav som bör ställas i och med att Svenska kyrkan skilts från
            staten. Frågan är om systemet är tros- och åskådningsneutralt.
            Lämpligen bör varje religiöst samfund som erbjuder begravningsplats
            och skötsel/service i anledning av detta själv bekosta verksamheten
            genom en avgift som tas ut av samfundets medlemmar. Det är föga
            rimligt att alla folkbokförda finansierar kyrkliga samfunds skötsel
            av begravningsplatser och kyrkogårdar etc. Motsvarande avgiftsunderlag
            bör gälla för kommunala verksamheter. Här uppstår givetvis problem
            vad avser bestämningen av den avgiftsskyldiga kretsen. Den kan
            inte omfatta samtliga ommuninnevånare i och med att vissa kan
            tillhöra ett samfund och andra avser att av olika orsaker inte
            = nyttja den kommunala begravningsverksamheten. Frågan är komplex
            och bör utredas närmare i syfte att åstadkomma en tros- och åskådningsneutral
            reglering av huvudmannaskap ör begravningsverksamhet. Vidare bör
            tillses att den som avser att begagna sig av en viss ”begravningsform”
            och därtill hörande skötsel/service erlägger en avgift som motsvarar
            den faktiska kostnaden. Förvisso kan detta tänkas örutsätta att
            enskilda under sin livstid måste reflektera över hur de vill bli
            begravda (eller kremerade etc.). Det sista torde vara en nödvändighet
            ifall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_K_0356/mot_200304_K_0356-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y8agzDZR9N6gpdtmTaBJqp">
            avgiften skall stå i proportion till faktisk kostnad samt erläggas
            årligen under hela det yrkesverksamma livet. Ett förslag skulle
            kunna vara ett system likartat det som gäller för transplantation,
            dvs. ett undertecknat dokument där individen anger sina preferenser
            vad avser begravning etc. Det vore dock lämpligt att en eventuell
            skriftlig begravningsviljeyttring bevittnades. Den som till ansvarig
            huvudman meddelar att vederbörande t.ex. har för avsikt att låta
            sig kremeras bör betala en avgift beräknad på huvudmannens kostnader
            i anledning därav.
          </p>
          <p xml:id="i-8jJwg6oAYMbRzoisyrmyAp">
            Behovet av en utredning av begravningslagen
          </p>
          <p xml:id="i-47Ska9pThyRPSVMd9rr49x">
            I anledning av vad som anförts ovan anser jag att regeringen
            skall tillsätta en utredning för att se över huvudmannaskapet
            för begravningsverksamheten och begravningsavgiften. Begravningsregelverket
            skall vara tros- och åskådningsneutralt, både vad gäller verksamheten
            som sådan samt vad gäller dess finansiering. Ett system för att
            möjliggöra viljeyttringar i livet skall tas fram. Det bästa och
            lämpligaste är att varje individ själv får bestämma hur denne
            = vill begravas/kremeras m.m. samt av ”vem” och att begravningsavgiften
            beräknas därefter. I utredningen skall ingå företrädare
          </p>
          <p xml:id="i-7MDZjvczo3FuoU44unTtYf">
            för i landet befintliga religioner, trossamfund och livsåskådningar.
          </p>
          <p xml:id="i-48fzH9ht8aQ5T8X6LXUimA">
            »”
          </p>
          <p xml:id="i-M8B55D9JVeLn5xaN9mSbvw" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 2003
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-B4y4yxBfq1nnViWTSkzDQm">
            <p who="i-WBsZfhYB4L6D3cVQWLdu18" type="signature">
              Leif Björnlod (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WWGUyQv4WbLKsEo1f927r4">
            2003/04:K356
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
