<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-NU-00307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Möjlighet för anställda att köpa upp företag</title>
        <author corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">av Gustav Fridolin och Ulf Holm (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Möjlighet för anställda att köpa upp företag</title>
          <idno type="rdwebb">GR02N307</idno>
          <rs type="number">N307</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02N307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02N307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02N307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <name>Gustav Fridolin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <name>Ulf Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DYG1FSk2iXCRUBs5totTQc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DYG1FSk2iXCRUBs5totTQc">
          <note type="signatory" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UuQz7BXQhGx8LbDBN9F7cf" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VwrYmrP4wZFAGBijUoejzK" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E87BzyJ11MM6UVozCrchgo" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TeyofBqSqFakD6LAXpZZCa" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TeyofBqSqFakD6LAXpZZCa">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_N_0307/mot_200304_N_0307-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4i6ae7kissKoZikmRi1Etk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Q7HbPoYtGLiLwDSXdcTmch" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-N8FBX7Yj3TcmD1ZU5hc73J" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KuEGTMVLea4Dbd7B6gFhb9" type="motBody">
        <div xml:id="i-S3CBGrc1vTpKhrnYp4GXZU">
          <p xml:id="i-2wodyrWkPn3uttiiWY28Nx">
            2003/04 mnr: N307 pnr: mp316
          </p>
          <p xml:id="i-8jWGCvx7KWDse75yDmFeu6">
            Motion till riksdagen 2003/04:N307
          </p>
          <p xml:id="i-6ydADVfqvFVo14A85r84JZ">
            av Gustav Fridolin och Ulf Holm (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-LEEgYnbcYjjYyJ3fYEyMkB">
            Möjlighet för anställda att köpa upp företag
          </p>
          <p xml:id="i-D1vHVEfmsBUmaqEPMiiDLc">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-8EDU6jfmLmGzCjexSLLL1a">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om en lagstiftad skyldighet för företag att
            först bjuda ut nedläggningshotade enheter till försäljning i tur
            och ordning till enhetens arbetare, ortens befolkning och den
            allmänna marknaden i enlighet med motionens intentioner.
          </p>
          <p xml:id="i-BLcsCqNYQLN8ghM6kCCTwU">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-8rhyu78EuKukZ42Y1ywqW7">
            Under de senaste åren har vi flera gånger tvingats se hur små
            orter stått i turbokapitalismens farstu när storföretagen valt
            att lägga ner enheter, eller fabriker, just där. Det är sant som
            sägs att det för det mesta flyttar fler företag in i landet än
            vad som försvinner härifrån, men det är också en sanning att de
            orter som drabbas av fabriksnedläggningar lider av stora sviter
            på grund av detta. Det krävs många förändringar, även i lagboken.
            I den här motionen har vi valt att fokusera på en som i korthet
            går ut på att inget företag ska ha rätt att lägga ner en enhet
            (fabrik) utan att först bjuda ut den till försäljning till, i
            tur och ordning, enhetens arbetare, ortens befolkning och den
            allmänna marknaden. Försäljningssumman, följande ska i lag regleras,
            ska vara skälig och ingen utrustning som krävs för att driva enheten
            vidare ska kunna undantas från försäljning till enhetens nya ägare.
            Som bärande argument har vi valt att studera ett nedläggningsfall
            närmare. Det kan tyckas märkligt, men situationen blir oftast
            liknande i alla orter som drabbas av nedläggningar av den här
            typen. Det fall jag valt att titta på skiljer sig möjligen något
            från andra fall i det att det här finns en djupt rotad företagaranda
            på ett tydligare sätt än någon annanstans i Sverige. Det handlar
            om Continentals däckfabrik i Gislaved.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_N_0307/mot_200304_N_0307-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-G8Yp1r8W3mbMNg9oXAwb31">
            2003/04:N307
          </p>
          <p xml:id="i-UkKA8x729jRjxaFj1A8z9Q">
            Sadism-kapitalism
          </p>
          <p xml:id="i-6TSGMmq3SzCutWJEcY619s">
            En hundraårig tradition av däcktillverkning har försvunnit från
            Gislaved. Inte ör att fabriken i Gislaved har gått med förlust,
            utan för att ledningen, styrelsen för Continental, har ett mål
            att hälften av produktionen ska ligga i låglöneländer. Många människor
            blir nu arbetslösa, inte för att deras företag har tvingats skära
            ner, utan för att deras ledning velat pressa ut några euro mer
            i vinst och i stöd genom att lägga produktionen i låglöneländer.
            När sedan Sverige inte har några lagar som förhindrar att företagen
            flyttar utomlands så är det klart att det går enklare för ägarna
            att fylla sina plånböcker. Det är sadism-kapitalism för hela slanten,
            och det hade kunnat undvikas. Gislavedsfabriken lades ner i onödan.
          </p>
          <p xml:id="i-HkNi6i6eDLXJ2X4QmYsoWQ">
            Ledningens arrogans
          </p>
          <p xml:id="i-3dD8F2JLrDUTw4CFh5G79L">
            Nere på plats vid ledningens möte i Tyskland fick en delegation
            från de svenska arbetarna träffa de ansvariga. I en radiointervju
            sa en av de arbetare som hade åkt ner för att protestera att det
            ”kändes underbart” att få manifestera sitt missnöje och att en
            delegation fick träffa ledningen. De som fackligt har organiserat
            resan ner till Tyskland, de som förhandlat med ledningen och de
            som försökt stoppa nedläggningen har säkert gjort ett sjujäkla
            jobb. Det betvivlar jag inte. Men ledningen för Continental bevisade
            med all önskvärd tydlighet att det räcker inte. Man skiter i vad
            arbetarna tycker. Då krävs det en ännu mer offensiv facklig kamp.
            Då krävs det radikala, ordentliga krav som kan stoppa nedläggningarna
            nu. Annars blir allt bara någon låtsasfacklig kamp där det känns
            ”underbart” bara att få träffa ledningen för det företag man slitit
            för i åratal.
          </p>
          <p xml:id="i-7yTF8LfyqgnNyUHsZ9s89U">
            Offensiv politik
          </p>
          <p xml:id="i-LS2oWxZb4QQJfRs8fS516j">
            Därför behövs det också en avsevärt mycket mer offensiv politik
            från den svenska regeringens sida. Inget mjäkande, ingen pardon,
            svenska regler ska inte göra det enkelt för företag att sticka
            härifrån. Det är ett politiskt svek som vi sent ska glömma, att
            det hotades med att företagen skulle flytta om vi inte gick med
            i EU, samtidigt som vi nu ser att de flyttar för att vi är medlemmar.
            Regeringen borde gå så långt att de utmanar EU:s regler för att
            se till att försvåra för företag att lägga ner fungerande och
            vinstdrivande fabriker och slänga in kommuner i respirator. Ett
            grönt krav är att det ska förbjudas att lägga ner fabriker utan
            att först bjuda ut dem till försäljning. I den försäljningen ska
            arbetarna i första hand erbjudas köpa företaget själva, i andra
            hand ska ortsbefolkningen komma på tal och först i tredje hand
            ska fabriken eller enheten bjudas ut till allmän försäljning.
            Gislavedsfabriken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_N_0307/mot_200304_N_0307-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VJKyKthPaZRJsj8zHkNmnq">
            hade säkert klarat sig ännu bättre arbetar- eller ortsbefolkningsstyrd
            utan Continentaloket bakom sig. Och vilken bank hade inte lånat
            ut pengar till en vinstdrivande fabrik som vill utvecklas och
            konkurrera med demokrati, känsla för företaget från arbetarnas
            och/eller ortsbefolkningens sida och, förhoppningsvis, miljön
            som argument? Det är dags för regeringen att sätta hårt mot hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-7cPYsNHJqybG99BkbrRv4a">
            Lam riksdag
          </p>
          <p xml:id="i-XCwr2AdW5KvYmT7Zf59YbD">
            Riksdagen har vid flera tillfällen påtalat att man bör göra det
            enklare för arbetare på ett företag att överta företaget, i synnerhet
            vid en nedläggning. Senast påtalades det som svar på en liknande
            motion i betänkande 2002/03:NU7, då utskottsmajoriteten skrev:
            Utskottet har tagit ställning till liknande yrkanden tidigare
            och då, utan att förorda ett särskilt tillkännagivande, understrukit
            vikten av en mångfald i ägandet. Vidare har utskottet framhållit
            att möjligheten bör ökas för dem som arbetar i ett företag, arbetare,
            tjänstemän och företagsledning, att ta över ägandet om företaget
            skall säljas. Utskottet står fast vid denna uppfattning och förutsätter
            att regeringen fortlöpande prövar om kompletterande åtgärder erfordras
            för att främja sådant övertagande.
          </p>
          <p xml:id="i-U4cprhhqN1CdxBgT4fE4xe">
            Texten kan vid en första anblick verka som ett fall framåt och
            kanske till och med som tillräcklig. Men om man betänker att liknande
            vällovliga yttranden kommit från riksdagen sedan mitten av 1990-talet,
            samtidigt som företagsnedläggningarna fortsatt och Sverige haft
            en av landets lamaste lagstiftningar mot dem, så förstår man att
            det här inte är tillräckligt för att få regeringen att agera.
            Det är hög tid för riksdagen att säga ifrån genom ett tillkännagivande.
            Stoppa företagsnedläggningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-BUsSZjo2FoMw5aYvxF2DtB" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2003
          </p>
          <div xml:id="i-Xo541u4WXCfJ3Y18ABTD1e" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TWieeqSdQudyLrQ2SMc6LC">
              <item xml:id="i-RVyU3sLXwpcZNxuLAW8mWu" who="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza" type="signature">
                Gustav Fridolin (mp)
              </item>
              <item xml:id="i-WvFpYqY5m23s8cZ4KiFd8o" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD" type="signature">
                Ulf Holm (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-TAyEAvJ2MLNK1nCu4T2So5">
            2003/04:N307
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
