<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-UU-00313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Israels murbygge på palestinskt område</title>
        <author corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR">av Lotta N Hedström m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Israels murbygge på palestinskt område</title>
          <idno type="rdwebb">GR02U313</idno>
          <rs type="number">U313</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02U313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02U313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02U313</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <name>Lotta N Hedström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <name>Ulf Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7yWxJJDzPLYL9SQD2rUBR6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7yWxJJDzPLYL9SQD2rUBR6">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Jq6UGUho5aXHkpQS3Uiczk" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BGXJ6xXMb7jmaAvqUV3iQK" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SH8WFcpy2Xg83ihmhqWXj9" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GjKuzLhjrxrgzrdpA9oAPK" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-GjKuzLhjrxrgzrdpA9oAPK">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_u_0313/mot_200304_u_0313-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Pk9UEn7odZnoDcEekN7oiJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Q7yvFxbq1D1AWTGuGpfq2w" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QUY8QbsxKW4mmYLedYA35G" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Emq7taAf1xT8HvoFmXUPV5" type="motBody">
        <div xml:id="i-ErbQKtAp7dvWGBjiVxhT1h">
          <p xml:id="i-9z4Wj5g5PkJTwfehzQsF6z">
            2003/04 mnr: U313 pnr: mp906
          </p>
          <p xml:id="i-BYCiufsyCWPhL5JVGkKTqF">
            Motion till riksdagen 2003/04:U313
          </p>
          <p xml:id="i-BAR4gZcfX3soR5Q9GR1tG1">
            av Lotta N Hedström m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-NmL6tq3vDVTcZLrXjn4RWb">
            Israels murbygge på palestinskt område
          </p>
          <p xml:id="i-PA9ayngMsCE9q43mTJKnED">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-FL8417gmDf6FdGNtyVK87E">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att Sverige i sina bilaterala förbindelser
            med Israel skall påpeka att bygget av muren innebär olaglig annektering
            av palestinska områden. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att Sverige inom EU och
            FN skall arbeta för en bred uppslutning kring att den mur Israel
            bygger skall fördömas. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om att Sverige i sina bilaterala
            förbindelser med Israel skall arbeta för att det olagliga bygget
            av muren omedelbart stoppas och för att redan byggda delar rivs.
            4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att de kontinuerliga israeliska våldsövergreppen
            mot en granne utan armé upphör.
          </p>
          <p xml:id="i-83ddAF6HKr3dHZQHjiEK5v">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-G7awsBdXigqocUe12Qgwqx">
            Israel bygger för närvarande en mur mellan Israel och Västbanken.
            I dagsläget är ungefär 150 km färdigbyggda, och när muren är klar
            kommer den att vara mellan 540 och 600 kilometer lång. Den följer
            inte den s.k. gröna linjen, som i praktiken fungerar som 1967
            års gräns mellan Israel och Palestina, utan inkluderar stora palestinska
            landområden på Västbanken. Idag ligger muren mellan sex och sju
            kilometer in på palestinskt område, men det finns förslag om att
            den ska tränga ännu längre in i de palestinska områdena. Detta
            i syfte att inkludera bosättningarna Ariel, Immanuel och Kedumim.
            Bygget är ett brott mot viktiga principer i internationell lag:
            förbudet mot att erövra territorium med våld och rätten till självbestämmande.
            Den innebär också allvarliga kränkningar av palestiniernas mänskliga
            rättigheter. Muren
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_u_0313/mot_200304_u_0313-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N9di9n5ZeQPJ8zkMgNG6uY">
            2003/04:U313
          </p>
          <p xml:id="i-E4bGzvq2S2hCPZwMK35LJu">
            kränker rätten till fri rörlighet, hindrar tillgången till hälso-
            och sjukvård och utbildning och innebär olaglig konfiskering av
            palestinsk egendom. Muren ser olika ut i olika områden. Ibland,
            som exempelvis nära staden Qalqiliya, är den en åtta meter hög
            betongmur, men oftast har den formen av en mellan 60 och 100 meter
            bred barriär med diken och taggtråd, elektriskt stängsel och en
            tvåfilig patrullväg med vidstående militära övervakningstorn.
            Områdena vid sidan av muren övervakas av israelisk militär och
            får inte beträdas av palestinier. Muren skär av många palestinska
            samhällen från kontakten med resten av Västbanken och förvandlar
            dem till isolerade enklaver. Palestinier som lever mellan muren
            och gröna linjen är avskurna från kontakten med arbetsplatser
            och skolor, liksom från hälso- och sjukvård och annan social service.
            Vissa samhällen, som exempelvis Qalqiliya med 40.000 invånare,
            är helt omringade av muren vilket bland annat tvingat 600 företag
            och affärer i staden att stänga. Stora palestinska landområden
            är på den israeliska sidan av muren, fruktbara odlingsområden,
            och muren inringar också en del av de viktigaste vattenreser-
            voarerna i regionen. Det uppskattas av omkring hälften av de 400
            bosättarna på Västbanken kommer att hamna på den israeliska sidan
            av muren medan 210.000 palestinier som bor i 67 byar och städer
            direkt skadas enligt B”Tselem, en israelisk människorättsorganisation,
            Israel har mött hård internationell kritik för sitt tilltag, bland
            annat från FN:s särskilda sändebud för mänskliga rättigheter John
            Dugard, men trots detta gav Israels regering så sent som den 1
            oktober 2003 klartecken för ytterligare 25 kilometer. Byggandet
            av muren måste ses i sitt politiska sammanhang; i förhållande
            till de israeliska bosättningarna, till en avsomnad fredsprocess,
            till Israels olagliga annektering av östra Jerusalem samt i ljuset
            av att Israel öppet hotar fördriva Palestinas valda ledare Yassir
            Arafat. Israel motiverar bygget av muren med ”säkerhetsskäl”,
            och säger att den ska hindra självmordsbombare från att ta sig
            in Israel. FN:s särskilda sändebud konstaterar, med stöd av undersökningar
            som gjorts, att muren inte kommer inte hindra någon som bestämt
            sig för att ta sig in i Israel för att genomföra terroristhandlingar.
            Han påpekar också att det finns en gräns för i vilken utsträckning
            mänskliga rättigheter, fri rörlighet och möjligheten att odla,
            producera och utöva handel etc. kan åsidosättas. Även om motiveringen
            är att det skulle handla om terroristbekämpning. Den innebär en
            olaglig annektering, vilket är förbjudet bland annat enligt FN-stadgan
            och fjärde Genévekonventionen och också strider mot FN:s säkerhetsråds
            resolution 242 från 1967 och mot Osloavtalet, för att inte nämna
            vilken obehaglig historisk parallell som går att göra till Berlinmuren.
            John Dugard skriver i sin rapport från 8 september att ”tiden
            har kommit att fördöma muren som en olaglig annektering, på samma
            sätt som Israels annektering av östra Jerusalem och Golanhöjderna
            har fördömts som olaglig.” Han påpekar också att det internationella
            samfundet ”inte ska erkänna någon israelisk kontroll över palestinskt
            område som innefattas av muren”.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_u_0313/mot_200304_u_0313-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-X8HSFtmo7ucBET9ycn6Pv">
            Sverige bör, i alla internationella sammanhang, arbeta för största
            möjliga stöd för den uppfattningen, för att med FN:s och världssamfundets
            hjälp avbryta staten Israels ockupation av Palestina, de kontinuerliga
            våldsövergreppen mot en granne utan armé samt för att muren med
            omedelbar verkan rivs.
          </p>
          <p xml:id="i-V6iL4AShqkixDe4vkSLPpt" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2003
          </p>
          <div xml:id="i-86HH7PPFtoAVwbwfjGnU6a" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-3yxKR4iz7Ghr8H4PNMhcT7" who="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR" type="signature">
              Lotta N Hedström (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-FKv1JuuqbuAGgnTxev7r9d" who="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp" type="signature">
              Yvonne Ruwaida (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-VbR1z57NsnUQwG22SBoRQV" who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD" type="signature">
              Ulf Holm (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-D18UqaNFSYZUNjwC1cLqeX">
            2003/04:U313
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
