<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SoU-00542">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Psykiatrin</title>
        <author corresp="i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK">av Peter Danielsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Psykiatrin</title>
          <idno type="rdwebb">GR02So542</idno>
          <rs type="number">So542</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So542/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So542</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02So542</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK</idno>
            <name>Peter Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SB7Wqk4W2gBBke3bCnQVTs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SB7Wqk4W2gBBke3bCnQVTs">
          <note type="signatory" corresp="i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-35hiuahDhDEKs8ZuS9eVoy" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ag7K26en3DHRUZ6cif5C9g" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-36dGziSRuimGyeu81So7xN" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4cYvEPcWDUuPY9PHcToV14" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4cYvEPcWDUuPY9PHcToV14">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0542/mot_200304_So_0542-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-B94fW5i45BG8W1SToHsNj9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WgEsSwaFVSYDAYjkW1Y9FR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CB2UFi8zDmfGL2scYo7DZY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GqYsRRfz98tb98ySQVk4Py" type="motBody">
        <div xml:id="i-KsJRNULHYZ9Gjgfrs12MiN">
          <p xml:id="i-LaXXo69PykKEj5qVHtjkGa">
            2003/04 mnr: So542 pnr: m1547
          </p>
          <p xml:id="i-LXqyz7QByGmcgLW2QC6UiZ">
            Motion till riksdagen 2003/04:S0542
          </p>
          <p xml:id="i-JMvcK8W2cD8gJoqi2MX7sq">
            av Peter Danielsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-RPb293AhhApXEEvosVhARN">
            Psykiatrin
          </p>
          <p xml:id="i-39PjQ8wzwCsJNYMieDV5GK">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Wne7yNtVSm4PSUm8svRzHa">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att en oberoende granskare av psykiatrin snarast bör
            utses med uppdrag att lämna konkreta förslag angående hur den
            svenska psykiatrin kan återupprättas.
          </p>
          <p xml:id="i-ATu1Mzfh1QDzLD2eJPiBjv">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-PpvrYvdNhxPyW6fcrxjEEo">
            Under de senaste månaderna har Sverige drabbats av flera fruktansvärda
            våldsdåd som har utförts av personer med psykiska störningar.
            I maj dödade en psykiskt sjuk man med hjälp av ett järnspett en
            äldre man och skadade flera vid Åkeshovs tunnelbanestation i västra
            Stockholm. Bara två veckor senare körde en 50-årig man ihjäl två
            personer och skadade ytterligare ett 20-tal när han i full fart
            körde sin bil genom den smala gågatan Västerlånggatan i Stockholm.
            I juli körde en kvinna en och en halv mil på fel sida på E 6 i
            Skåne. Under vansinnesfärden inträffade flera allvarliga olyckor,
            i vilka tre personer skadades allvarligt och flera lindrigt. Dramat
            slutade med att den 21-åriga kvinnan, som hade släppts ut från
            psykakuten samma dygn, krockade med en lastbil och avled omedelbart.
            Den 10 september höggs utrikesminister Anna Lindh ihjäl på varuhuset
            NK i Stockholm. Dagen därpå knivmördades en femårig flicka på
            ett dagis i Arvika av en psykiskt sjuk man. Ovanstående är bara
            några exempel på tragedier som har orsakats av personer som borde
            vara under någon form av psykiatrisk behandling. Det är helt uppenbart
            att psykvården inte längre klarar att lösa sin uppgift. Något
          </p>
          <p xml:id="i-AuzB3mSRvC9mnWkBnXVVsB">
            måste göras! Ungefär 80 procent av psykvårdplatserna i Sverige
            har försvunnit sedan 1960-talet. Resurserna har minskat i motsvarande
            mån. Merparten av de vårdplatser som finns i dag är korttidsplatser.
            Det är inte ovanligt att patienter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0542/mot_200304_So_0542-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SarXJ3NDLDhAk5uYgS3Tku">
            2003/04:S0542
          </p>
          <p xml:id="i-MXJLKbnmAd1RXmqVDMLXhq">
            släpps ut innan de är färdigbehandlade och färdigutredda. De
            hänvisas till öppenvården, som på många håll inte fungerar. Poliser
            möter dagligen människor som tidigare varit under behandling inom
            psykiatrin. I flera av de fall där polisen den senaste tiden har
            varit tvungna att skjuta har just dessa personer varit inblandade.
            En majoritet av våra hemlösa härrör också från denna grupp. Dessvärre
            tenderar pendeln i samhället att slå väldigt kraftigt antingen
            åt det ena eller det andra hållet. Å ena sidan låste samhället
            sannolikt in för många människor i olika psykiatriska kliniker
            under en period. Å andra sidan har psykreformerna resulterat i
            att många människor som behöver stöd och hjälp i dag finns ute
            i samhället. Ofta mår de mycket dåligt av det, och i värsta all
            resulterar det i tragiska händelser. Förmodligen har vi nått den
            nivå i psykiatrin där vi börjar se onsekvenserna av nedskärningarna.
            Det är hög tid att agera. Regeringen örsöker visa handlingskraft
            genom att utse en särskild psykiatrisamordnare, men det räcker
            inte. Nu behövs konkreta åtgärder. Psykiatrin måste omorganiseras,
            tillföras mer resurser och ges utökade möjligheter att med tvång
            vårda de patienter som saknar sjukdomsinsikt och som har symtom
            som an leda till fara för deras egen och andras säkerhet. Mot
            bakgrund av ovanstående föreslår jag att en oberoende granskare,
            som vågar ta i med hårdhandskarna och inte är rädd för att kritisera
            regeringens mångåriga misslyckande inom psykiatrin, utses och
            ges i uppdrag att snarast lämna konkreta förslag angående hur
            den svenska psykiatrin kan
          </p>
          <p xml:id="i-4BrpLMZG9nDjJqGQxLLw51">
            återupprättas.
          </p>
          <p xml:id="i-97MWrA7fyLPbKnadN2pLSh" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-CZPtWuQE2hwCNqmLd7Nc8x">
            Peter Danielsson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
