<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SkU-00032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2003/04:64 En begränsningsregel för förmögenhetsskatten, m.m.</title>
        <author corresp="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz">av Roger Tiefensee m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2003/04:64 En begränsningsregel för förmögenhetsskatten, m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Sk32</idno>
          <rs type="number">Sk32</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Sk32/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Sk32</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Sk32</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz</idno>
            <name>Roger Tiefensee</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <name>Lena Ek</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <name>Jörgen Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <name>Rigmor Stenmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <name>Åsa Torstensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <name>Håkan Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <name>Sven Bergström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-VN7yBRYbciRmryXHm1t9QK"/>
        <correspContext corresp="i-VN7yBRYbciRmryXHm1t9QK">
          <ref>Proposition 2003/04:64</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7Q6kBQMvfwF6MDevpVEtsM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7Q6kBQMvfwF6MDevpVEtsM">
          <note type="signatory" corresp="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8kVnR1EB9V2fYA6zMke1YW">
          <date when="2004-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HncxUvgMj8S5VA8b8oPFsE">
          <date when="2004-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-APmnkdkTYcXz95KE8pEC3k">
          <date when="2004-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-SqHbgMSDr7Nv5yPEcmpcz7"/>
        <correspContext corresp="i-SqHbgMSDr7Nv5yPEcmpcz7">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sk_0032/mot_200304_Sk_0032-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-ARCWNf5kAwbi33bbLcrNRB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-A7m7vPBd6XGUkXGxecAYdL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VMRRsiVjn753jB6JeXFy6S"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2003/04 mnr: Sk32 pnr: c174</p>
          <p>Motion till riksdagen 2003/04:Sk32</p>
          <p>av Roger Tiefensee m.fl. (c) med anledning av prop. 2003/04:64</p>
          <p>En begränsningsregel för förmögenhetsskatten, m.m.</p>
          <p>1 Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att förmögenhetsskatten bör avskaffas. 2. Riksdagen begär att regeringen återkommer med förslag om att egnahem ej längre skall vara beskattningsbart objekt för förmögenhetsbeskattning.</p>
          <p>2 Principiell kritik mot förmögenhetsskatten</p>
          <p>Förmögenhetsskatten tillhör ett av de mer bisarra inslagen inom svensk skattelagstiftning. Framför allt handlar det om att olika typer av tillgångar inte behandlas på ett neutralt sätt. Det finns så många undantag i lagstiftningen att förmögenhetsskatten nästan kan betecknas som frivillig. En skattskyldig som vill undgå förmögenhetsskatt kan välja att placera sina tillgångar exempelvis på O-listan några dagar innan nyår, vilket är skattebefriat. Enkel skatteteori säger att ju mer icke-neutral en skatt är, desto mer kommer skatten att snedvrida ekonomin och leda till välfärdsförluster, s.k. excess burden. Ett annat sätt att undgå förmögenhetsskatt är att placera kapitalet utomlands där det i praktiken undgår svensk beskattning. Det säger sig självt att kapital som placeras utomlands hade kunnat göra stor nytta i landet, men förmögenhetsskatten hindrar detta. Sverige är ett av de få länder i västvärlden som fortfarande har en förmögenhetsbeskattning. Dessutom är beskattningen en av de högsta bland de länder som tillämpar systemet. Utländska kapitalägare betalar inte förmögenhetsskatt, vilket gör att det svenska ägandet diskrimineras. Detta innebär att en stor del av kapitalavkastningen inte kommer svenska ägare till del. Det är inget fel med utländskt ägande, men när skattelagstiftningen orsakar diskriminering uppstår samhällsekonomiska förluster. Utredningen ”Våra skatter” under ledning av P-O Edin slog mycket riktigt fast att förmögenhetsskatten antingen borde tas bort eller förändras i grunden.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sk_0032/mot_200304_Sk_0032-0002.pdf"/>
          <p>2003/04:Sk32</p>
          <p>I Centerpartiets budgetalternativ för 2004 föreslogs och finansierades avskaffad sambeskattning, att endast halva taxeringsvärdet skulle tas upp i förmögenhetsbeskattningen samt en sänkning av förmögenhetsskatten från nuvarande 1,5 24 till 1 26. Detta föreslog Centerpartiet som ett första steg i att helt avskaffa förmögenhetsskatten. Eftersom vårt budgetförslag tyvärr har fallit föreslår vi därför att riksdagen uttalar som sin ambition att förmögenhetsskatten bör avskaffas. Detta bör ges regeringen till känna.</p>
          <p>3 Kritik mot den föreslagna begränsningsregeln</p>
          <p>Det har uppenbarligen kommit till regeringens kännedom att den sammanlagda effekten av förmögenhets- och fastighetsskatt slår orättvist mot vissa grupper. Den tidigare genomförda begränsningsregeln för fastighetsskatt kompletteras nu med en motsvarande = begränsningsregel = för örmögenhetsskatt. Den tekniska konstruktionen av begränsningsregeln för örmögenhetsskatt är till och med direkt kopplad till begränsningsregeln för astighetsskatt. Förfarandet krånglar till en lagstiftning som redan idag är snårig. Centerpartiet anser att skattelagstiftningen bör vara så utformad att en lekman begriper densamma. Tyvärr leder regeringens ogenomtänkta ad hoc- politik till att det snart endast är skattejurister som har kompetens att begripa svensk skatterätt. Ju fler undantag och begränsningsregler, desto mer ogenomtränglig blir lagstiftningen. Med den socialdemokratiska regeringens</p>
          <p>politik blir svensk skatterätt obegriplig. I dagens system är egnahem en skattepliktig tillgång. Taxeringsvärdet av detsamma räknas in i underlaget för förmögenhetsbeskattningen, vilket har lett till orimliga effekter när höjda taxeringsvärden leder till inbetalningskrav som kan kännas smått astronomiska för personer med låga inkomster. Den absolut enklaste, mest träffsäkra och rättvisa reformen vore helt sonika att undanta värdet av egnahem från förmögenhetsbeskattning. Vari ligger egentligen det rimliga i att beskatta ett innehav av en fastighet, först som fastighetsskatt, och därefter via förmögenhetsskatt? Regeringen bör återkomma med förslag om att egnahem ej längre bör upptas som beskattningsbart objekt i förmögenhetsbeskattningen. Detta bör ges regeringen till känna. För Övrigt noterar vi att förmögenhetsskatten inte omfattas av den dämpningsregel som föreslogs av regeringen i proposition 2003/04:19. Tanken med dämpningsregeln är att inte låta höjda taxeringsvärden slå igenom direkt i fastighetsskatten. Däremot ska uppenbarligen höjda taxeringsvärden tillåtas slå igenom direkt i förmögenhetsskatten. Regeringen har alltså valt att koppla ihop begränsningsreglerna för fastighetsskatt och förmögenhetsskatt, men inte gjort motsvarande koppling till dämpningsregeln</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Sk_0032/mot_200304_Sk_0032-0003.pdf"/>
          <p>2003/04:Sk32</p>
          <p>för fastighetsskatt. Logiken bakom detta kan givetvis diskuteras, men så blir det väl för en regering som vill ha hög skatt med vissa undantag. Stockholm den 18 februari 2004</p>
          <p>Roger Tiefensee (c) Lena Ek (c) Jörgen Johansson (c) Rigmor Stenmark (c) Åsa Torstensson (c) Håkan Larsson (c) Sven Bergström (c)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
