<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0041/mot_200304_MJ_0041-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2003/04 mnr: MJ41 pnr: s13044
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2003/04:MJ41
          </p>
          <p>
            av Kenth Högström och Åsa Lindestam (s) med anledning av skr.
            2003/04:54
          </p>
          <p>
            Handlingsplan för åtgärder inom hästsektorn
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om att vidta åtgärder för att säkerställa den
            s.k. kallblodsrasens överlevnad och att kallblodshästen får minoritetsstatus.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Kallblodshästen, som även kallas den nordsvenska hästen, är en
            av tre raser med ursprung i vårt land. Hästen har betytt väldigt
            mycket för utvecklingen av svenskt jord- och skogsbruk under många
            sekler och har under det senaste halvseklet bidragit till att
            ge svensk travsport en annorlunda profil än vad som är fallet
            på den europeiska kontinenten. Men med knappt 500 födda föl per
            år under de senaste åren är den rent statistiska populationsbasen
            för rasens långsiktiga överlevnad hotad. Fortsätter den långsiktigt
            utläsbara nedgången av födslar kommer rasen inte att existera
            om 25 till 30 år. I syfte att vända trenden och därmed säkerställa
            rasens långsiktiga överlevnad måste staten vidta nödvändiga åtgärder
            genom bland annat sitt delägdabolag ATG och genom avtal med STC.
            Vi anser bland annat att kallblodshästen ska ha minoritetsstatus.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 2004
          </p>
          <p>
            Kenth Högström (s) Åsa Lindestam (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
