<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-FöU-00267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenskt stöd till humanitär minröjning</title>
        <author corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP">av Lars Ångström (mp) och Berit Jóhannesson (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svenskt stöd till humanitär minröjning</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Fö267</idno>
          <rs type="number">Fö267</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Fö267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Fö267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Fö267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <name>Lars Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <name>Berit Jóhannesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WYnLab5vALjpR451iDTDpP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WYnLab5vALjpR451iDTDpP">
          <note type="signatory" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RZJZHk9LttP7oYxcwc31pA" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-wAXzro2AAMkVXSt2iHqKf" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7bA1ZibDmmg2viVxXY4rUr" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VFQMHMH51B8prvqD3cGTnP" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-VFQMHMH51B8prvqD3cGTnP">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fö_0267/mot_200304_Fö_0267-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RLuBSf3ZkCPKMSRbvSMKgP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Py75iLRNjSL7kyMLkZrBY3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JAiwriK7JRtQUaSs6u9M8M" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7mHqHn2SYtAYmqFVg3vFZy" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y1dSwjeNDkJopXLkm56eje">
          <p xml:id="i-C9YEPPcEP57UrcnctyDWuS">
            2003/04 mnr: Fö267 pnr: -mp968
          </p>
          <p xml:id="i-XEQGdzB3GThY8M5eJBsZXH">
            Motion till riksdagen 2003/04:Fö267
          </p>
          <p xml:id="i-QrHn7qGiVL1RBjLkhDgvrM">
            av Lars Ångström (mp) och Berit Jöhannesson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-X4YpWYauw2NFfmgnRPChwM">
            Svenskt stöd till humanitär minröjning
          </p>
          <p xml:id="i-FLGvGhJvbapccYuUUHHFro">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-HmDNQkg4XbKFQZX6gTitqU">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-JGSjBDp2DpJ25kLeWTtqqK">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om att Sverige och Sida åtminstone inte minskar
            utan snarare ökar sitt stöd till humanitär ammunitions- och minröjning.'
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om att Räddningsverket inom ramen för sitt anslag
            inte minskar utan snarare ökar sin beredskap för ammunitions-
            och minröjningsinsatser samt att omfattningen av verkets insatser
            utökas. 3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad som i motionen anförs om att Räddningsverkets minröjningsberedskap
            i större utsträckning finansieras inom Räddningsverkets anslag
            för området Försvarspolitik och inte som i dagsläget inom området
            Skydd mot olyckor. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad som i motionen — anförs om =&lt;att Försvarsmaktens
            satsning på minröjningsverksamhet, via Swedec, bör förstärkas
            eller åtminstone bör ligga kvar på nuvarande nivå. 5. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad som i motionen
            anförs om att FOI, med stöd av beställningar från relevanta myndigheter,
            bör få ekonomiska möjligheter att åtminstone driva vidare sin
            minröjningsforskning på nuvarande nivå samt att denna forskning
            inriktas på projekt som i närtid får praktisk erfarenhet i fält.
            6. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om att den interdepartementala arbetsgruppen
            för minröjning snarast bör utarbeta åtgärdsprogram för att upprätthålla
            och vidareutveckla den svenska kapaciteten att genomföra internationella
            minröjningsinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-8nJSp3gEorro9oVKzpHyq">
            "Yrkande 1 hänvisat till UU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fö_0267/mot_200304_Fö_0267-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TV83i6f3uaJy44X2s3mEcb">
            2003/04:Fö267
          </p>
          <p xml:id="i-TxYrSkuabVQuKtc3MFXW9H">
            Minor — situationen i världen
          </p>
          <p xml:id="i-THXcEDBJY633cuzUnv6NmB">
            Redan 1994 föreslog Sverige, som första land, att det skulle
            införas ett internationellt förbud mot personminor. En omfattande
            kampanj från ICBL (International Campaign to Ban Landmines) ledde
            till att ett sådant avtal kunde undertecknas i december 1997.
            Den internationella kampanjens senaste årsbok, Landmine Monitor
            2003, rapporterar om påtagliga resultat. Hela 147 stater, vilket
            motsvarar tre fjärdedelar av alla världens stater, har nu skrivit
            under eller anslutit sig till avtalet. Och detta har i sin tur
            fått konkreta följder: e Mer än 50 miljoner personminor har förstörts.
            e Minst 36 stater har upphört att producera personminor. « Handeln
            med personminor har upphört nästan helt. + Antalet offer för minor
            har minskat från ca 26 000 om året till mellan 15 000 och 20 000.
            e Minröjningsaktiviteterna har ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-NCfavkqGkRzZhMrF9Eaaqo">
            Men under senare år har media och politiker bytt fokus och personminorna
            står inte längre lika högt upp på dagordningen. Problemen kvarstår
            dock, och de beskrivs av Landmine Monitor 2003: + 82 stater i
            världen är mer eller mindre drabbade av minor och/eller oexploderad
            ammunition. e I minst 65 stater skedde det olyckor under år 2001
            eller i början av 2002. Flest olyckor skedde i Ryssland (Tjetjenien),
            Afghanistan, Kambodja, Colombia, Indien, Irak, Angola, Chad, Nepal,
            Vietnam, Sri lanka, Burundi, Burma och Pakistan. e I minst 17
            väpnade konflikter lades det ut nya minor av regeringsstyrkor
            eller gerillaorganisationer. « Kampanjen har misslyckats med att
            förmå ett antal betydelsefulla stater att ansluta sig till Ottawa-avtalet,
            däribland USA, Finland (som är det enda EU-land som inte skrivit
            under avtalet), Israel, Indien, Pakistan, Kina och Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-4Ld5gjPrzB2rXZNYaM14zf">
            Under 2001 minskade världens samlade ekonomiska stöd till minröjning,
            men under år 2002 ökade anslagen med 30 procent. Landmine Monitor
            2003 noterar dock att stödet till minröjning minskade för fyra
            av de största bidragsgivarna, däribland Sverige (en minskning
            med 2,6 miljoner dollar). Enligt Landmine Monitor behövs det en
            ökning av det ekonomiska stödet. Stödet behövs både för själva
            arbetet med att röja minor och för att utveckla nya system för
            att finna minfälten och röja minorna. Sverige har goda förutsättningar
            beträffande båda dessa områden. Nu krävs det att många olika parter
            agerar tillsammans mot personminorna. (För enkelhetens skull talar
            vi i denna motion som regel om ”minröjning” också när det omfattar
            röjning av oexploderad ammunition och hemmagjorda bomber.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fö_0267/mot_200304_Fö_0267-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Fhv8Q52sBiiRgAxydZhuSn">
            Regeringens minpolicy
          </p>
          <p xml:id="i-RejWL7MhuPvT5PUvKqbgki">
            I maj 2002 presenterades ”regeringens samlade syn på minhantering”.
            Det är mycket värdefullt att Sverige nu har fått ett policydokument
            som anger inriktning för minröjningsverksamheten, samt hur samverkan
            mellan olika aktörer kan förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-QidWbpxzTifa8qYRhHFWMt">
            Minpolicyn anger bland annat följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2M7cMEdjvh4tw3WfrzBRFX">
            Försvarsmakten bör kunna delta i internationella insatser med
            militär ammunitions- och minröjning då detta efterfrågas. Försvarsmakten
            bör ha förmåga att i samband med militära ammunitions- och minröjningsinsatser
            kunna genomföra påkallad humanitär minröjning. SWEDEC bör vara
            det centrum dit olika aktörer kan vända sig i ammunitions- och
            minröjningsrelaterade frågor. Centret bör vara den samlade nationella
            kompetensresursen inom ammunitions- och minröjning och är också
            en totalförsvarsresurs. Centrumet skall kunna stödja både humanitär
            och militär minröjning. Statens räddningsverk är Sveriges operativa
            aktör avseende humanitär minröjning på land och stödjer internationella
            organisationer inom ledning och kvalitetssäkring av humanitär
            minröjning. För att utveckla samarbetet mellan Försvarsmakten
            och Räddningsverket inom ammunitions- och minröjningsfrågor föreslås
            att de båda myndigheterna under ledning av SWEDEC samordnar gemensamma
            frågor rörande utbildning, metodutveckling samt vissa personalfrågor.
            För att nå ökad svensk samordning avseende forskning, teknikutveckling
            och materielanskaffning inom ammunitions- och minröjningsområdet,
            föreslås att en nationell samverkansgrupp inrättas. Gruppen, bestående
            av de svenska myndigheter som arbetar med ammunitions- och minröjningsfrågor,
            skall utbyta information och erfarenheter samt bereda beslut kring
            forskning, teknikutveckling, utprovning och anskaffning av materiel,
            internationellt samarbete m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-DWkeHRG1H6iAkW71X2Qkjn">
            För att åstadkomma ett samordnat svenskt agerande mellan olika
            departement och olika politikområden såväl nationellt som internationellt,
            föreslås att en interdepartemental arbetsgrupp inom Regeringskansliet
            inrättas. Gruppen skall bla. diskutera och bereda frågor avseende
            minhantering, exempelvis inför internationella möten, samt ansvara
            för framtagandet av en årlig sammanställning över Sveriges insatser
            inom området som underlag för riksdagen och internationella organ.
            Gruppen föreslås ledas av Utrikesdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-881fv1CRsgGJsz71zP7tZ7">
            Sidas stöd till humanitär minröjning
          </p>
          <p xml:id="i-NwRXwYhPVzkFMPTomC2bbX">
            Sammantaget under 1990-talet bidrog Sida med sammanlagt 502 miljoner
            kronor till humanitär minröjning, vilket gjorde Sverige till den
            då tredje
          </p>
          <p xml:id="i-7WsNQJdbMdDBvSrh4ubanL">
            2003/04:Fö267
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fö_0267/mot_200304_Fö_0267-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-U7Yx33o1APkaQKRwEmRcvG">
            2003/04:Fö267
          </p>
          <p xml:id="i-LAfXeu5HWL9wwmqatjqAx2">
            största givaren i världen. Humanitär minröjning omfattar, utöver
            minröjning, även upplysning och utbildningsinsatser, kartläggning
            av problemet samt omhändertagande och återanpassning av minoffer.
            Sidas utbetalningar till stöd för humanitär minröjning minskade
            betydligt under 2002 till 64,8 miljoner kronor. Det kan jömföras
            med nivåerna under föregången år — 95,6 miljoner kronor (1998),
            75,3 miljoner (1999), 107,9 miljoner (2000) och 95,9 miljoner
            kronor (2001). Räddningsverkets kommande insatser för att leda
            och kvalitetssäkra minröjningsinsatser på fältet kommer att kräva
            utökade resurser, delvis finansierade av Sida. Dessa insatser
            kommer att planeras och genomföras i tätt samarbete med Sida,
            vilket borgar för väl använda biståndspengar. Den tidigare biståndsminister
            Maj-Inger Klingvall påpekade hösten 2001 i ett svar på skriftlig
            fråga i riksdagen att ”det svenska stödet har fluktuerat under
            åren och någon minskning planeras inte”. Men nu har det alltså
            skett en kraftig sänkning, som också uppmärksammades i Landmine
            Monitor. Vi hoppas att Sida åtminstone återställer och helst utökar
            sin tidigare nivå för stöd till minröjningsaktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-JcN5jJ1vaDZFSN5oGRao2i">
            Räddningsverkets stöd till humanitär minröjning
          </p>
          <p xml:id="i-CrM3Zc2MTaWX1m5TATt4o9">
            Statens räddningsverk har en egen minpolicy som beskriver verkets
            minröjningsarbete. I denna framgår att Räddningsverket har identifierat
            var det finns kompetensbrist, samt vilka behov och trender som
            dominerar inom humanitär minröjning. Räddningsverket har identifierat
            följande trender: e Fortsatt stöd för FN:s nationella Mine Action
            Centres e Ökad integration mellan minröjning och övriga biståndsinsatser
            ee Ökat fokus på röjning av oexploderad ammunition och hemmagjorda
            bomber e Lokalt nationellt ansvar för röjningsinsatserna e Ökat
            behov av snabba insatser (Rapid Respons) e Ökad användning av
            minhundar e Fokus på hur man ökar hundarnas tillförlitlighet e
            Ökat behov och intresse av explosivämnesdetektorer för s.k. area
            reduction e Ökad maskinell minröjning
          </p>
          <p xml:id="i-QRNbZAp1kmG9ERw3ACv39P">
            Räddningsverkets inriktning som minröjningsoperatör, utgår från
            dessa trender och behov inom den internationella — humanitära
            minröjningsverksamheten. Räddningsverket beslöt redan 1998 att
            stödja viss forskning samt att bygga upp kompetens och egna resurser
            kring minröjningsverksamhet. Räddningsverket har = stött = eller
            = stödjer minröjningssamordning i Kosovo, Libanon, på Västbanken,
            Eritrea, Kongo och Irak. Räddningsverkets stöd till minröjningsarbete
            har rönt stor uppskattning. Det har skapat en internationell efterfrågan
            på nya och ökade insatser från Räddningsverkets sida.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fö_0267/mot_200304_Fö_0267-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-A8i9grq958bBASMstTHhsn">
            Det är viktigt att humanitära minröjningsinsatser inte utgörs
            av isolerade insatser, utan integreras i en genomtänkt biståndspolitik
            där lokalbefolkningen bör ansvara för genomförandet medan Räddningsverket
            bidrar med planering, ledning, utbildning och kvalitetssäkring.
            Samtidigt finns det situationer då FN i akuta krissituationer
            efterfrågar svensk personal som kan genomföra snabba röjningsinsatser
            (Rapid Respons). Regeringen har slagit fast att Räddningsverket
            ska vara Sveriges operativa aktör avseende humanitär minröjning.
            Det är mycket positivt att Sverige, via Räddningsverket, äntligen
            får en operatör som kan bidra till FN:s minröjningssamordning
            och dessutom leda minröjningsinsatser i drabbade stater. Det är
            oroväckande att Räddningsverkets budget = för minröjningsberedskap
            har reducerats. Det är enligt vår mening av stor vikt att verkets
            resurser inom minröjningsområdet inte skärs ned. Tvärtom kräver
            inriktningen som Sveriges operatör inom humanitär minröjning en
            förbättrad beredskap på detta område. Det skulle också underlätta
            väsentligt om verkets beredskap för minröjning i ökad utsträckning
            inte belastar anslaget ”Skydd mot olyckor” utan anslaget ”Försvarspolitik”.
            Argumentet för en sådan förändring är att både minröjningsutbildning,
            erfarenhetsåterföring från de internationella insatserna samt
            medel för tillämpad forskning och teknikutveckling utgör grunden
            för en hög nationell svensk kompetens inom området. En sådan förändring
            får ett indirekt stöd i ”regeringens samlade syn på minhantering”.
            Regeringen skriver: ”Den svenska ammunitions- och minröjningsverksamheten
            = som = utförs av Försvarsmakten och Räddningsverket skall utgå
            från det behov av kompetens, kunskap och materiel som finns inom
            totalförsvaret.” Därför bör det, enligt vår mening, vara möjligt
            att förbättra Räddningsverkets möjlighet att finansiera sin beredskap
            för minröjning genom en ökad tilldelning under anslaget ”Försvarspolitik”.
          </p>
          <p xml:id="i-E4jHxzoatqE3GmuCwWnDSJ">
            Försvarsmakten och SWEDEC
          </p>
          <p xml:id="i-8GZbWTaxSZbnBgZGrFyeSo">
            Försvarsmakten och regeringen anser att Sveriges säkerhetspolitiska
            läge förbättrats avsevärt, varför det pågår en omprioritering
            till fördel för svenskt deltagande i fredsbevarande internationella
            insatser. Och inom ramen för denna verksamhet har minröjning hög
            prioritet. Sedan den 1 juli 2000 är Totalförsvarets ammunitions-
            och minröjningscentrum (SWEDEC) i Eksjö, ett renodlat ammunitions-
            och minröjningscenter. Dessförinnan omfattades också ingenjörtruppernas
            utbildnings- och utvecklingsenheter. SWEDEC består av fem underenheter:
            + staben som innefattar ekonomi, personal, information, administration
            och en avdelning för samverkan inom totalförsvaret
          </p>
          <p xml:id="i-F7NUQMxCEV6UtxwHVZP7Rc">
            2003/04:Fö267
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fö_0267/mot_200304_Fö_0267-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-TUSCZuo8CNfVjLvGpmnUFs">
            2003/04:Fö267
          </p>
          <p xml:id="i-KWADjkHtup7673RWEf6aXB">
            + skolan med ett brett utbud av kurser riktade mot såväl Mine
            Action som tekniskt avancerad ammunitionsröjning och för såväl
            Försvarsmaktens som Övriga Totalförsvarets behov e — utvecklingsenheten
            som sammanhåller utveckling av materiel och metoder för både militära
            och civila ändamål. Utarbetar och håller reglementen och metodanvisningar
            aktuella « EOD IS-enheten som utvecklar och implementerar informationssystemet
            EOD IS såväl nationellt som internationellt + MASS (Mine Action
            Support Section) som just stödjer civil minröjning och bland annat
            handlägger de personalpooler som SWEDEC har ansvaret för.
          </p>
          <p xml:id="i-5k46qqFpt2Rz5eCQeG6iyo">
            SWEDEC poängterar att mer än hälften av personalen har egen internationell
            erfarenhet. Ungefär femton av dessa har också omfattande erfarenhet
            av arbete i internationella, civila minröjningsorganisationer.
            Det omfattar allt från tjänstgöring i Mine Action Center till
            arbete för internationella NGO:er och olika minröjningsföretag.
            Det är, enligt vår mening, av stor vikt att Försvarsmakten fortsätter
            sin satsning på SWEDEC under de kommande åren. Samtidigt är det
            av avgörande betydelse att en större del av SWEDEC:s arbete fokuseras
            på humanitär minröjning, så att Räddningsverket och andra aktörer
            inom den humanitära minröjningen kan stödjas. Det är dessutom
            av stor vikt att Försvarsmakten och Räddningsverket samutnyttjar
            minröjningsmateriel.
          </p>
          <p xml:id="i-BGL9uPyT59NmEmYdaFNVDp">
            FOI:s forskning och utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-Wf7GXNZ5t2CB4C1rpQcwkc">
            Totalförsvarets Forskningsinstitut, FOI, bedriver en viktig forskning
            inom minröjningsområdet. Anslaget till denna forskning har dock
            minskat kraftigt, från 26 miljoner kronor 1999 till 14,6 miljoner
            kronor under 2002. FOI:s forskning inriktas bland annat mot kemisk
            detektion av explosivämnen som läcker ut från nedgrävda objekt.
            Denna forskning underlättar för kemiska sensorer, minhundar och
            biosensorer för mindetektion. Forskning avseende bakteriella biosensorer
            för detektion av mineringar bedrivs tillsammans med Stockholms
            universitet. Studier bedrivs för att med olika teknologier neutralisera
            minor med exempelvis High Power Microwaves (HPM) och laser. FOI:s
            forskning inriktas också på olika metoder att upptäcka minfält
            och att lokalisera och detektera enskilda minor. För minfältsspaning
            utnyttjas olika sensorer inom det optiska området från synligt
            ljus till långvågig IR (värmestrålning). Vidare forskar FOI inom
            markpenetrerande radar (GPR) för att få fram ett personburet system
            för detektion av minor. FOI:s minröjningsforskning befinner sig
            dock i ett allvarligt ekonomiskt läge. Eftersom FOI är en avgiftsfinansierad
            myndighet kan detta problem lösas genom att Försvarsmakten och
            Räddningsverket använder mer av sina anslagsmedel för sin forskning
            och teknikutveckling så att det kan läggas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fö_0267/mot_200304_Fö_0267-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-94LEL8WYuC4WZEBVrxX9nN">
            2003/04:Fö267
          </p>
          <p xml:id="i-7itRiYgTZF3x2r9p2Fp9r2">
            minröjningsrelaterade uppdrag till FOI och andra forskningsorganisationer.
            Det är, enligt vår mening, av stor vikt att FOI får ekonomiska
            möjligheter att åtminstone driva en minröjningsforskning på hittillsvarande
            nivå. Det är också viktigt att FOI prioriterar den forskning och
            utveckling som har bäst förutsättningar att i närtid få praktisk
            användning i minröjningsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-L7Di1vNohH9S2gmNw5NWgC">
            Övrig svensk minröjningskompetens
          </p>
          <p xml:id="i-Y85QabCVsj9iFgnQz5NKA3">
            Stora landområden i mindrabbade länder kan inte användas eftersom
            de misstänks vara minerade. Men mellan 90 och 95 procent av alla
            misstänkta minområden är i själva verket helt fria från minor.
            Därför får minhundar en allt större betydelse för minröjningsarbetet.
            Och därför är det också ”speciellt viktigt att få fram teknik
            för att lokalisera var det finns respektive inte finns minor”,
            som den parlamentariskt sammansatta Försvarsberedningen slagit
            fast. Den mest lovande metoden för att avgöra om det finns minor
            i ett visst område, är att identifiera eventuella molekyler från
            minornas sprängämnen, främst trotyl, i luften. I dagsläget används
            uteslutande minhundar för detta ändamål. Hundarna har visat sig
            vara en mycket värdefull resurs och det är angeläget med fortsatt
            metodutveckling inom hundområdet. Det internationella behovet
            av minhundar ökar kraftigt. FN:s minröjningsorgan UNMAS har uppmärksammat
            att det råder en akut brist på minhundar, medan efterfrågan hela
            tiden ökar. Den konkursdrabbade Hundskolan i Sollefteå var en
            av världens främsta leverantörer av minhundar. Försvarsministern
            har tidigare framfört att ”försvaret är villigt att utifrån sitt
            behov av minhundar medverka till att nå en lösning avseende Hundskolan
            i Sollefteå”. Försvarsmaktens intresse för detta var mycket lågt,
            men det har väckts förslag om att det i Sollefteå omedelbart startas
            ett utvecklings- och produktionsprojekt för minhundar, inriktat
            på minhundar efter maskinell minröjning. Om inte detta, eller
            något liknande projekt omgående initieras, kommer minhundskompetensen
            i Sollefteå att snabbt skingras. Det är, enligt vår mening, viktigt
            att det i Sverige föds upp och tränas minhundar för humanitär
            minröjning. Samtidigt är det viktigt att det kommer fram ny teknik,
            explosivämnesdetektorer som exempelvis biosensorsystemet (”konstgjorda
            hundnosen”), andra detektorer som gaskromatografer och bärbar
            markradar. Minröjningsmaskiner har fått allt större betydelse
            vid röjning av kända minfält. Maskinerna kan kraftigt minska kostnaderna
            per röjd kvadratmeter. Samtidigt har det funnits ett stort intresse
            från företag att bidra till minröjningsarbetet genom att utveckla
            nya maskiner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fö_0267/mot_200304_Fö_0267-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-8C4tXbrJmVYqf1MRt8yFFU">
            2003/04:Fö267
          </p>
          <p xml:id="i-5UDjwWkoXp8vnfr4vJpHrH">
            Samordning och årlig skrivelse om svenskt stöd till minröjning
          </p>
          <p xml:id="i-QceZkAoV7y4ydnSwKr2UTu">
            Det finns ett stort antal myndigheter och organisationer i Sverige
            som direkt eller indirekt deltar i arbete med minröjning. Men
            det finns ingen central samordningsfunktion. Därför är det mycket
            positivt att regeringen inrättat en interdepartemental arbetsgrupp
            i regeringskansliet, samt har aviserat att man avser att årligen
            överlämna en skrivelse till riksdagen om Sveriges engagemang för
            minröjning. Vi önskar att den nämnda arbetsgruppen snarast utarbetar
            åtgärdsprogram för att upprätthålla och vidareutveckla den svenska
            kapaciteten och stödet inom minröjningsområdet. Det gäller bland
            annat finansieringen av Räddningsverkets minröjningsberedskap,
            FOI:s hotade forskning och den svenska produktionen av minhundar.
            Gruppen bör målmedvetet försöka utöka Sveriges deltagande i humanitära
            minröjningsinsatser i drabbade stater.
          </p>
          <p xml:id="i-WGhLFUvaTSgEQQyfoRwvPs" type="date">
            Stockholm den 7 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-Xn8CerThT9fqXhpjmZJEdn">
            Lars Ångström (mp) Berit Jöhannesson (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
