<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-UbU-00426">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skola på entreprenad</title>
        <author corresp="i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK">av Peter Danielsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skola på entreprenad</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Ub426</idno>
          <rs type="number">Ub426</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ub426/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Ub426</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Ub426</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK</idno>
            <name>Peter Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RDoo2dXexMRj56AGQVMZRV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RDoo2dXexMRj56AGQVMZRV">
          <note type="signatory" corresp="i-4Cqdpnmue4GNQh6HSQGRHK"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CyeUx4nXvT6q22UXewEoKQ">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-A3PdsEtdqa1ycJ98Co9pa7">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Qf2tAmNhRTHvTYmpvX9chK">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-EvqSUTcYvJdVQmE3eiekEy"/>
        <correspContext corresp="i-EvqSUTcYvJdVQmE3eiekEy">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0426/mot_200304_Ub_0426-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-mgP2N6aWiH5EMESvs3jyp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-U8p6yXW51GBwFZEJoWMFAE"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2iK9zkXPuYCCE2zCGPuHYJ"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>2003/04 mnr: Ub426 pnr: m1597</p>
          <p>Motion till riksdagen 2003/04:Ub426</p>
          <p>av Peter Danielsson (m)</p>
          <p>Skola på entreprenad</p>
          <p>Förslag till riksdagsbeslut</p>
          <p>Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om att lagen bör ändras så att grund- och gymnasieskolor skall kunna drivas på entreprenad.</p>
          <p>Motivering</p>
          <p>För att det svenska utbildningsväsendet skall klara den internationella konkurrensen i framtiden krävs att den svenska skolan hela tiden ligger i framkant. Det är nödvändigt att söka och prova nya lösningar. Det gäller såväl pedagogik och skolutveckling som driftsformer. I dag är det allmänt känt att friskolor ofta har bättre utgångsläge än de kommunala skolorna eftersom de kan välja sina lokaler och sin personal. Dessutom är friskolorna oftast relativt små enheter. Det har bidragit till att friskolorna på många håll inte har skapat det förändringstryck som de kommunala skolorna behöver. För att skapa ett reellt förändringstryck bör reglerna för utbildning på entreprenad ses över. Det bör bli möjligt att lägga ut hela grund- och gymnasieskolor på entreprenad. Först när en kommunal 1-9 grundskola, med alla dess problem och möjligheter, kan drivas i alternativ regi blir det möjligt att på allvar jämföra de olika driftsformerna. Först då ökar förändringstrycket och vi får riktig kvalitetskonkurrens. Samma resonemang torde vara gångbart inom gymnasieskolan. Förutom att skolor på entreprenad skulle öka kvalitetskonkurrensen skulle de också möjliggöra för personalen att ta över och driva sin skola på entreprenad. I Helsingborg ville politikerna i skol- och fritidsnämnden öka konkurrensen, med kvalitet som konkurrensmedel, och driva på utvecklingen av grundskolan. Därför sökte Helsingborg, som första kommun, dispens från den så kallade entreprenadlagen som reglerar vilka verksamheter inom skolan</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Ub_0426/mot_200304_Ub_0426-0002.pdf"/>
          <p>2003/04:Ub426</p>
          <p>som kan läggas ut på entreprenad. Nämnden ville entreprenadutsätta en hel grundskoleenhet med årskurs 1 till 9. Regeringen avslog ansökan med hänvisning till att det för grundskolan krävs ”särskilda skäl” för att få dispens. Det är märkligt att regeringen inte ens är villig att prova en pilotentreprenadutsättning inom grundskolan för att kunna utvärdera effekterna. Det är min uppfattning att såväl grundskolor som gymnasieskolor skall kunna drivas på entreprenad. Därför bör lagen ändras så att det blir möjligt för kommunerna att lägga ut skolverksamhet på entreprenad.</p>
          <p>Stockholm den 6 oktober 2003</p>
          <p>Peter Danielsson (m)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
