<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-BoU-00295">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Spontanidrott</title>
        <author corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">av Peter Pedersen (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Spontanidrott</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Bo295</idno>
          <rs type="number">Bo295</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Bo295/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Bo295</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Bo295</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-uenXu4enpH96mSkw3ZPR6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-uenXu4enpH96mSkw3ZPR6">
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5vAPjmBSD1RJh88n4rNpGn" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JVG8W3KHzaAihtbx3RhtqE" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4639Ta9xQDYQCJdBj9gs8g" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-318ufNQAGNnfNLi6qQrbWu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-318ufNQAGNnfNLi6qQrbWu">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0295/mot_200304_Bo_0295-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6ttkBCC2FdtvhnjtoL3zSy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RYQNBi5qeLo21HHfuPNaRg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SjzQKGB9nDCKUFhcMDbCG7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4DP7Ug8nZpamBqAr75jFsU" type="motBody">
        <div xml:id="i-DVQLdkoSfpysuAeNjyum3g">
          <p xml:id="i-X2LMKkBW61xrtrv4tD5NsY">
            2003/04 mnr: B0o295 pnr: v224
          </p>
          <p xml:id="i-CFgHC1PZCWcy4bJj83Qo9M">
            Motion till riksdagen 2003/04:B0295
          </p>
          <p xml:id="i-C9hedbyvdrWC4iVbQCJF54">
            av Peter Pedersen (v)
          </p>
          <p xml:id="i-37h8R7RTuRU1pUf6YNxQhi">
            Spontanidrott
          </p>
          <p xml:id="i-KNaoe5ewNeYKPwRD3vqzpq">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-NpHLfF54mkRtQxvoWovXWc">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-RG9UPkDr8ti6ff3d8gkevn">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att ytterligare och långsiktigt stimulera åtgärder
            som ger möjlighet till ökad fysisk aktivitet." 2. Riksdagen begär
            att regeringen överväger om plan- och bygglagen kan förtydligas
            vad gäller krav på ytor för fysisk aktivitet och att idrottsrörelsen
            ges möjlighet till samråd vid stadsplaneringen.
          </p>
          <p xml:id="i-F9Wg9KLygoPeuwaE1ayRPU">
            "Yrkande 1 hänvisat till KrU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0295/mot_200304_Bo_0295-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-R1cbemf2v1E7t1vAgmJbiV">
            2003/04:B0o295
          </p>
          <p xml:id="i-Q4ThJRWUtgziZKymqEmcMZ">
            2 Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-LAHmrRpfiQK5MakyjiVbKu">
            Människor mår bra av fysisk aktivitet, men många, även barn och
            ungdomar, rör sig alldeles för lite. Det leder till en rad problem
            som direkt kan relateras till alltför mycket stillasittande i
            kombination med felaktig kost. Även bland barn och ungdomar förekommer
            övervikt, s.k. åldersdiabetes, hjärt- och lungsjukdomar, benskörhet
            m.m. År 2001 var året då ”Sverige skulle sättas i rörelse”, som
            satte problematiken i centrum. En rad aktiviteter och initiativ
            togs också och det är svårt att redan nu kunna se alla konsekvenser
            av den ökade medvetenheten rörande betydelsen av fysisk aktivitet.
            Det finns dock en rad förhållanden som motverkar ambitionen att
            få fler människor fysiskt aktiva. En sådan negativ faktor är bristen
            på tillgänglighet till idrottsanläggningar och brist på naturliga
            eller skapade aktivitetsytor för lek, rörelse och spontan idrott.
            Fortfarande byggs nya bostadsområden utan en genomtänkt strategi
            vad gäller säkrandet eller tillskapandet av sådana aktivitetsytor
            i närområdet. Internationell forskning visar att små barn inte
            gärna rör sig alltför långt från hemmet för att leka eller för
            att spontanidrotta. Om grönområden bebyggs, idrottsplatser försvinner,
            om biltrafik leder till att barn inte kan gå eller cykla till
            skolan eller till olika aktiviteter, ja, då motverkas självfallet
            daglig och spontan fysisk aktivitet. När riksdagen antog en idrottspolitik
            för 2000-talet uttalades bl.a. att ”möjligheten till motion och
            idrott bör därför finnas där människor bor. Bostadsområdena bör
            innehålla grön- och aktivitetsytor och därigenom främja förutsättningar
            för goda levnadsvanor för de boende.” Inspirerade från Norge har
            Riksidrottsförbundet (RF) uppmuntrat framtagandet av s.k. näridrottsplatser,
            som skall vara mindre och flexibla anläggningar som kan placeras
            i bl.a. barnens närhet till det egna hemmet. Här skall man kunna
            pröva och ägna sig åt olika spontana fysiska aktiviteter utan
            krav på prestation eller tävlingsmoment. Den s.k. idrottsmiljarden
            kommer väl till pass om kommuner, skolor och föreningar kan samverka
            för att tillskapa sådana näridrottsplatser. Enligt ett pressmeddelande
            från Riksidrottsförbundet den 3/9 2003 meddelas: ”Sveriges första
            näridrottsplats invigd.” Det är Öxnehaga Pulsarena i Jönköping
            som beskrivs närmare. Anläggningen ligger i ett bostadsområde
            och ger många möjligheter till varierad fysisk aktivitet och olika
            idrotter: friidrott, bordtennis, boule, beachvolley, fotboll,
            basket, handboll, skateboard m.m. Allt är tillverkat i slitstarka
            material för att den skall tåla att användas utan stora underhållskostnader
            och kunna vara tillgänglig för alla som vill aktivera sig fysiskt.
            Näridrottsplatserna skall inte upptas av organiserad idrott utan
            just av spontana aktiviteter. Men Gunnar Larsson, RF:s ordförande,
            menar att spontanidrotten är viktig också för idrottsrörelsen:
            ”Det var i den spontana leken med kompisarna artister som Nacka
            Skoglund och Kurre Hamrin lärde
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Bo_0295/mot_200304_Bo_0295-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LKMTh4YXrgdnxkRWU6myVH">
            sig sina konster. Utan möjlighet till egen spontan träning eller
            lek får vi inga världsstjärnor”, säger Gunnar Larsson. Det finns
            andra exempel som styrker detta. Vem har inte hört historien om
            den garageport i Södertälje som Björn Borg övade upp sina färdigheter
            i tennis på? I boken ”En gör så gött en kan” om Ralf Edström från
            fotbollsmetropolen Degerfors beskriver mamman att Ralf var på
            den klassiska arenan Stora Valla och andra ställen och sparkade
            boll en stor del av den vakna tiden, så att allt från skor till
            stövlar slets ut både under- och inifrån. Barnen delade upp sig
            i olika kvarterslag som ordnade egna turneringar osv. Det är ett
            bra exempel på att övning ger färdighet och att en stor bredd
            gör att några kan nå toppen i en idrott och därmed inspirera en
            ny generation barn och ungdomar att ”joxa med trasan” eller något
            liknande. Plan- och bygglagen (PBL) lyfter fram att den fysiska
            planeringen skall ge en från allmän synpunkt lämplig utveckling
            som ger förutsättningar för en god bostads-, arbets-, trafik-
            och fritidsmiljö. Skrivningarna har hittills inte varit tillräckliga
            för att säkerställa ett boende med tillräckligt utrymme för fysisk
            aktivitet. Här bör övervägas tydligare skrivningar i detta avseende
            och PBL kan också kompletteras med krav på samråd med idrottsrörelsen
            när stadsplaner skall fastställas. Riksdagen bör därför ge regeringen
            i uppdrag att överväga om idrottsrörelsen skall ges rätt till
            samråd. Regeringen bör dessutom utifrån det i motionen anförda
            om vikten av fysisk aktivitet ytterligare stimulera åtgärder som
            även långsiktigt ger ökad möjlighet till detta. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-D3s9GeE18T1uHqSTEmXEvY" type="date">
            Stockholm den 7 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-EzRFjxXcxEQ8DhXGUedts1" type="signatureBlock">
            Peter Pedersen (v)
          </p>
          <p xml:id="i-FxXv6jr9nn2QYYZPuqtTp2">
            2003/04:B0295
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
