<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-MJU-00435">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenskt jordbruk</title>
        <author corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">av Catharina Elmsäter-Svärd m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svenskt jordbruk</title>
          <idno type="rdwebb">GR02MJ435</idno>
          <rs type="number">MJ435</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02MJ435/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02MJ435</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02MJ435</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <name>Catharina Elmsäter-Svärd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA</idno>
            <name>Lars Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ</idno>
            <name>Bengt-Anders Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <name>Cecilia Widegren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC</idno>
            <name>Jan-Evert Rådhström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx</idno>
            <name>Ola Sundell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ</idno>
            <name>Jeppe Johnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9Cv3e6RFp4eptfdsMMZYEC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9Cv3e6RFp4eptfdsMMZYEC">
          <note type="signatory" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BCgS3utrtb3NRMfwgKzEUK" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AAJWWDxcw9CaXhERQs1TMu" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WY9LjZ1yYbR8BUd5ummC1Z" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PGU1Wh9q2uA2TA6qxWXXFR" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PGU1Wh9q2uA2TA6qxWXXFR">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0435/mot_200304_MJ_0435-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-A8zd9GV3fVy9i5NjTazgiP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MWgay64Py6HsvkgknDrgY2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ugks19EHH5YUgh4N8yWDMm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UTM3DWhGLnTVjDzeepZoNR" type="motBody">
        <div xml:id="i-94saPFm5a2x4VjhXr14sux">
          <p xml:id="i-HQUdFi5PjCqVzi9xh75PQn">
            2003/04 mnr: MJ435 pnr: m181
          </p>
          <p xml:id="i-QacSW8KXepNQEDLwkK6rFN">
            Motion till riksdagen 2003/04:MJ435
          </p>
          <p xml:id="i-MZSCFrZySqcHWQNRctjBqK">
            av Catharina Elmsäter-Svärd m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-AN5qY2FYi5wdK4Avh8pMq9">
            Svenskt jordbruk
          </p>
          <p xml:id="i-Jh4EELdQNYydwchJxgyjB1">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-TPVXfH17KpyQ15cKZforUW">
            1 Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-Y75Az4qEHzn5rEcjbND8og">
            Svenskt jordbruk producerar god mat av hög kvalitet. Inte minst
            kan vi tacka det förnämliga arbete med förebyggande hälsoskydd
            som gjorts under åren. En god djuromsorg och relativt litet behov
            av växtskyddsmedel bidrar också. Jordbrukspolitiken är gemensam
            för hela Europeiska unionen. Något utrymme för nationella stödformer
            eller skydd utöver det som godkänts i EU finns inte längre. Marknaden
            för livsmedel är fri i hela EU. Svenska producenter möter konkurrens
            på såväl hemmamarknaden som på exportmarknaden, om vi nu längre
            kan göra denna uppdelning av marknader inom EU. Att svenska folket
            sade nej till att Sverige skall gå över till den gemensamma valutan
            medför att vår livsmedelsproduktion kommit i ett relativt sämre
            läge. Desto viktigare är det att övriga lagar och regler inte
            missgynnar svensk livsmedelsproduktion. Så är inte fallet idag.
            Tvärtom är beskattningen av jordbrukets produktionsmedel — diesel,
            växtnäring och växtskydd — avsevärt högre än i våra konkurrentländer.
            Som om inte detta vore nog med pålagor är också svensk miljölagstiftning,
            dess tillämpning och särregler för djurhållningen mycket kostnadsdrivande.
            Såväl skatter som övriga pålagor bör vara ikvärdiga med konkurrentländernas.
            För producenter på en gemensam marknad som styrs av en gemensam
            jordbrukspolitik leder nationella regler som fördyrar produktionen
            till att den successivt minskar. När minskningen blivit tillräckligt
            stor falerar underlaget ör livsmedelsindustrin vilken då också
            kommer att läggas ner. En av de viktigaste näringarna i Sverige
            kommer då på grund av den förda politiken att örlora sin betydelse.
            Arbetstillfällen och förädlingsvärde går Sverige förbi. I regeringsdeklarationen
            andades en mening insikt om problemen med
          </p>
          <p xml:id="i-92NxmGJVngLQJHBEUVmS92">
            kostsamma särregler. Med budgetpropositionen kom sanningens minut.
            Där visade sig insikten förbytas i förslag som ytterligare höjer
            kostnadsläget för svenskt jordbruk.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0435/mot_200304_MJ_0435-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-L92gqcbvAfBcHQtuxxNCVU">
            2003/04:MJ435
          </p>
          <p xml:id="i-XVyW8BmGcF1RVJozPZfTwc">
            2 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-WqiWtzg5zLYkTRmL8q5MQY">
            Sammanfattning. Innehållsförteckning, Förslag till riksdagsbeslui
            Vår syn på politiken Livskraftiga lantbruksföretag Vår syn på
            svenska regler. 6.1 — Sänkt dieselskatt i jord- och skogsbruket
            6.2 Sänkt skatt på växtnäring och växtskydd. 6.3 Miljölagstiftning.
            6.4 Djurskyddslagstiftning, 6.5 Statligt stöd. 7 Ägande- och förfogande
            8 Yrkesmässig trädgårdsodling 9: SkOpsbrukeCsswwsmviavsvimiven
          </p>
          <p xml:id="i-TBCF5AsWYWKfxLfwQtXK4W">
            PU BWNH
          </p>
          <p xml:id="i-GJTp2eaWjE3H7cbApEMpfT">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-UqhxK6ksXHpRrFV53hnufh">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om likvärdiga konkurrensförutsättningar för svenskt
            jordbruk. 2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om implementering av halvtidsöversynen av
            den gemensamma jordbrukspolitiken. 3. Riksdagen beslutar att energiskatt
            på diesel som används i jordbruk, skogsbruk och entreprenadmaskiner
            bestäms till 53 öre per liter.' 4. Riksdagen beslutar att slopa
            skatten på handelsgödsel och bekämpningsmedel enligt vad i motionen
            anförs." 5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om kommersiell verksamhet på annans mark.
            6. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om stöd till viss livsmedelsproduktion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0435/mot_200304_MJ_0435-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3tJcvtPsBP1GCKPYaaDJAb">
            2003/04:MJ435
          </p>
          <p xml:id="i-CryYoABs3qEo2fPBG6dKTF">
            "Yrkandena 3 och 4 hänvisade till FiU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0435/mot_200304_MJ_0435-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y2ndiEvFpUCxu79mQ5eY2b">
            2003/04:MJ435
          </p>
          <p xml:id="i-4Z5ZsjHLSXESt2zQkBfgRW">
            3 Vår syn på politiken
          </p>
          <p xml:id="i-E6ZHXk8LqBq9w1QPi7PDeZ">
            Jordbruket är en näringsgren som sedan länge varit reglerad,
            skyddat och stöttad av staten. Detta är inget unikt svenskt förhållande
            utan förekommer i så gott som samtliga länder. Detta är en orimlighet.
            Regleringen började för Sveriges del för cirka 70 år sedan och
            för EU för cirka 50 år sedan. Flera av de ursprungliga motiven
            ramstår i dag som föråldrade. Regleringen har blivit en belastning
            för både producenter och konsumenter. Det långsiktiga målet för
            jordbrukspolitiken är därför att den skall avregleras så att vare
            sig stöd eller skydd för livsmedelsproduktion skall örekomma.
            Moderaternas hållning är nu som tidigare att en sådan avreglering
            inte kan ske ensidigt vare sig från svensk sida eller från EU:s.
            Därför är det viktigt att en framgångsrik uppgörelse inom WTO:s
            ram ommer till stånd. Förutom stödminskningar som drabbar det
            europeiska jordbruket måste till exempel också de betydande stöd
            som USA:s jordbrukare erhåller minskas i motsvarande mån. Självklart
            måste de länder som har extrema stöd, till exempel Norge och Japan,
            minska sina nivåer proportionellt mer. Att tillåta länder eller
            frihandelsområden att öka stöden eller skydden är oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-KmGtSjhqZhfkgtKhFQ4Msi">
            Som en följd av detta avvisar vi en renationalisering av EU:s
            jordbrukspolitik. Skulle detta ske riskeras redan vunna framsteg
            och den institutionella konkurrensen mellan jordbrukare i olika
            länder ökar. Därför är det olyckligt med det så kallade nationella
            kuvert som översynen av EU:s jordbrukspolitik (MTR) innehåller.
            Vi vill att näringspolitiken skall präglas av långsiktighet så
            att företagare vågar investera i sina företag. I synnerhet gäller
            detta för de biologiska näringarna där det i vissa produktionsgrenar
            förflyter lång tid mellan insats och resultat. Som exempel kan
            tas att en mjölkko i bästa fall kan börja producera mjölk tre
            år efter det att beslut om betäckning av hennes mor togs eller
            att det tar minst 70 år mellan plantering av skog och avverkning
            av den. I juni i år beslutades nya regler för den gemensamma jordbrukspolitiken
            i MTR. Från moderat håll framhöll vi då att det nu gällande politiska
            beslutet, vilket sträcker sig till och med 2006, skulle respekteras.
            I MTR finns det möjlighet att genomföra den nationella anpassningen
            tidigast 1 januari 2005 och senast 1 januari 2007. När resultatet
            nu föreligger anser vi att den svenska införandetidpunkten måste
            anpassas till när implementeringen sker i övriga EU-länder. Målet
            med den nationella tillämpningen måste vara att i första hand
            de svenska produktionsjordbruken ges förutsättningar att bli fullt
            ut konkurrenskraftiga med motsvarande jordbrukare i konkurrentländerna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0435/mot_200304_MJ_0435-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-VQJS2dpt7oKwVRArT4Q9P4">
            4 Livskraftiga lantbruksföretag
          </p>
          <p xml:id="i-RaWdkYzCpCqNhRmuyZM1Qe">
            De flesta lantbruksföretag har en klar inriktning på varuproduktion
            — livsmedel eller skog, ofta i kombination. Enligt vår mening
            är dessa företag ryggraden i landsbygdens företagande och bas
            för kringservice som ger ytterligare arbetstillfällen. Jordbrukspolitiken
            i EU och i Sverige bör därför renodlas så att den enbart omfattar
            produktionsjordbruket. Att flera olika politiska mål sägs kunna
            lösas med en och samma jordbrukspolitik är orealistiskt och har
            visat sig omöjligt att uppnå. Därför skall regionalpolitik lösas
            med regionalpolitiska åtgärder och miljöproblem med miljöpolitik
            vilken kan innefatta såväl förbud mot vissa åtgärder som ersättningar
            för landskapsvård. De enskilda företagen skall inte generellt
            sett vara beroende av regionalpolitiska eller miljömässiga beslut.
            Däremot är det viktigt att jordbrukarna får ersättning för utförda
            tjänster som baseras på allmänt intresse. Här utgör miljöersättningarna
            ett bra exempel på sådant utfört miljöarbete i det allmännas tjänst.
            Dessa ersättningar är viktiga även i framtiden för bevarande av
            öppet kulturlandskap och biologisk mångfald.
          </p>
          <p xml:id="i-N6zeYEzJ4YeHTe92syR4sW">
            5 Vår syn på svenska regler
          </p>
          <p xml:id="i-6Ay4mzmipixw67YaRQ8wyK">
            5.1 — Sänkt dieselskatt i jord- och skogsbruket
          </p>
          <p xml:id="i-Rw2hqATTP1mJAeCjqxpC7C">
            I utredningen ”En livsmedelsstrategi för Sverige” 1997 påtalas
            svenskt jordbruks negativa konkurrenssituation, bla. beroende
            på höga produktionsskatter. Dieselskatten utgör här en tung börda.
            Om man jämför dieselskatten i Sverige med den i andra viktiga
            konkurrentländer, så är den hög i vårt land. Ett bra sätt att
            förbättra situationen för såväl jordbruket som skogsbruket är
            därför sänkt skatt. Det är obegripligt att regeringen i budgetpropositionen
            går den motsatta vägen och höjer dieselskatten trots att man måste
            vara medveten om den ekonomiska situationen för jord- och skogsbruket.
            Motivet till hög dieselskatt anges vara miljöpolitisk. Detta är
            i grunden en felsyn när det gäller dessa näringar. Ingen lant-
            eller skogsbrukare kör traktor eller skogsmaskiner för nöjes skull,
            varför miljöargumentet är helt irrelevant för dem. Vi föreslår
            återigen en sänkning av dieselskatten till 0:53 kronor/liter för
            jordbruk, skogsmaskiner och arbetsredskap. Sänknigen blir närmare
            2:50 kronor/liter jämfört med i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-9DPBFyF28qcLERwh5E4srE">
            5.2 Sänkt skatt på växtnäring och växtskydd
          </p>
          <p xml:id="i-Rn8tUuSZKH6bwB6BfHjhwS">
            Även den höga skatten på växtnäring inom jordbruket är en internationell
            konkurrensnackdel. Den har motiverats av miljöskäl för att minska
            läckage av
          </p>
          <p xml:id="i-Rp32co98SYziezgcNbHLHE">
            2003/04:MJ435
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0435/mot_200304_MJ_0435-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-4ajLSDRBKZdssVeQEQpy7P">
            2003/04:MJ435
          </p>
          <p xml:id="i-441ujjxw4JNENQpxHU5Wis">
            växtnäring till vattendrag. Det finns inget stöd för att användningen
            av handelsgödsel i sig ökar näringsläckaget. Vi anser inte att
            skatteinstrumentet är det bästa sättet att förhindra läckage från
            jordbruket. Rätt hanterad är handelsgödsel lättare att hantera
            på ett miljömässigt riktigt sätt än stallgödsel. Det är detta
            som i kombination med den större arealanvändningen gör att läckaget
            kan vara större vid ekologisk odling än vid konventionellt bedrivet
            jordbruk särskilt i jämförelse till producerad enhet. Vi anser
            att skatten på handelsgödsel skall slopas. Vårt förslag om slopad
            skatt på handelsgödsel innebär inte att vi negligerar växtnäringsläckaget
            från jordbruket. Vi menar att denna fråga angrips bäst genom andra
            metoder än konkurrenssnedvridande skatter. Forskning, information,
            ny teknik och ökad kunskap är bättre metoder när det gäller att
            komma tillrätta med miljöproblemen. Även bättre odlingsmetoder
            och andra åtgärder, som t.ex. kantzoner fria från gödsling och
            bekämpningsmedel längs sjöar och vattendrag, är att föredra. Mycket
            goda resultat har uppnåtts inom projektet Greppa näringen genom
            främst bättre kunskapsförmedling. Skatten på växtskyddsmedel som
            nu till och med förslås höjas är också tveksam ur miljösynpunkt
            och har kommit att bli ytterligare en belastning för svenskt jordbruk.
            Utformningen där mängden aktiv substans beskattas medför i princip
            också en övergång från lågpotenta till högpotenta medel. Detta
            medför inte självklart en minskning av miljörisken.
          </p>
          <p xml:id="i-ShhNMM57LWJyUmgCk97o4A">
            5.3 Miljölagstiftning
          </p>
          <p xml:id="i-PtKCbUKSTyzEw6vW9yjuxC">
            Miljöbalken behöver reformeras. Kritiken har varit förödande
            alltsedan den infördes. Vi anser att en miljömyndighet i första
            hand skall vara en rådgivande instans. Mindre av byråkrati och
            snabbare tillståndsbeslut är några av de förändringar vi vill
            se i den översyn av miljöbalken som nu pågår. Enklare förseelser
            måste avkriminaliseras. Kraven på miljökonsekvensutredningar är
            dåligt anpassade till regionala skillnader och sanktionsavgifternas
            storlek står inte i proportion till förseelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-8mAsaH2fFzPFTaKHhRAuwo">
            5.4 Djurskyddslagstiftning
          </p>
          <p xml:id="i-B3caxh8QiLiUqd1VtyJvrb">
            Sverige har en sträng djurskyddslagstiftning som omfattar alltfler
            detaljer. När kraven drivs som generella ändringar i pågående
            verksamhet riskerar producenter att tvingas lägg ner verksamheten.
            Krav på större båspallar för nötkreatur medförde att mindre mjölkproducenter
            inte kunde bära investeringen. Krav på större utrymme för hönor
            i Sverige än i andra länder kommer att minska lönsamheten i svensk
            äggproduktion och kan medföra omfattande nedläggningar. Förlusten
            är stor då svensk äggproduktion är i världsklass vad gäller livsmedelssäkerhet.
            Regeringens förslag till ändring i foderlagen som ger möjlighet
            att på myndighetsnivå reglera inte bara att djuren skall ha tillräckligt
            med foder och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0435/mot_200304_MJ_0435-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-RKDdPfr7Du9ZLXdqywg48R">
            vatten utan också när på dygnet, ökar en redan i dag alltför
            stor detaljeringsgrad på reglerna för djurhållning. Ytterligare
            ökade krav som är kostnadsdrivande «aviseras på myndighetsnivå.
            Det kan gälla ökade utrymmeskrav för grisproduktionen eller krav
            på större utrymmen för pälsdjur och struts. För några produktionsgrenar
            finns idag inga krav utan det är första gången stallmiljön skall
            regleras. Då är det särskilt viktigt att hänsyn tas till förhållanden
            i andra länder så den svenska produktionen får förutsättningar
            att överleva.
          </p>
          <p xml:id="i-6xng5PVgMJJmErmXu8nXM3">
            5.5 Statligt stöd
          </p>
          <p xml:id="i-MwSZf2bBhhSzTF5hUqwqiF">
            Regeringen vill på administrativ väg och med subsidier styra
            livsmedelsproduktion mot det som kallas alternativ odling. Man
            förebär att denna är överlägsen konventionell livsmedelsproduktion
            — inte minst av miljöskäl. Denna åsikt har på det hela taget inget
            stöd i verkligheten. Det som är avgörande för miljöbelastningen
            är den enskilde jordbrukarens skicklighet — inte vilken produktionsform
            som används. Det finns en efterfrågan på alternativt producerade
            livsmedel. Självklart skall den tillgodoses av livsmedelsproducenterna.
            Att ställa upp mål för hur stor andel av åkerarealen som skall
            användas för att tillgodose denna efterfrågan avvisar vi. Istället
            är det konsumenternas efterfrågan som skall styra hur mycket som
            skall produceras. Då kan arealen bli såväl mindre som större än
            det planekonomiska målet. Lönsamheten för alternativt producerade
            livsmedel är i allmänhet större än för konventionellt producerade.
            Det avspeglar sig också i livsmedelspriserna vilka enligt Konsumentverket
            i genomsnitt är 30 procent högre för alternativt producerade livsmedel.
            Att staten med budgetmedel bidrar till marknadsföringen av dessa
            högprisvaror är stötande. Skattemedel bör inte användas för att
            ge en redan förhållandevis lönsam nisch än bättre produktionsvillkor.
          </p>
          <p xml:id="i-15ZXrtSXGdhhpMUsHkjeT8">
            6 Ägande- och förfoganderätten måste värnas
          </p>
          <p xml:id="i-Uh1uE2D7aAqvKY5Cq27iy">
            Det fria, enskilda ägandet är en viktig grundpelare i vår demokrati.
            Den självägande bonden är en symbol för detta sedan generationer
            tillbaka. Det är också inom ramen för detta enskilda ägande som
            vårt agrara kultur- och naturlandskap formats. ”Det man äger det
            vårdar man” har varit ledstjärna för Sveriges lantbrukare. dag
            är det många intressen som gör sig gällande gentemot de areella
            näringarna. Intressen som separat och var för sig kan te sig väl
            motiverade, men som gemensamt kan utgöra en stor belastning för
            enskilda markägare. Det kan gälla inskränkningar i äganderätten
            utifrån bl.a. kultur- eller miljölagstiftningen. Vi anser att
            större hänsyn måste tas till den enskilda ägaren eller brukaren
            vid tillämpning av dessa och andra lagar. Vi vill också understryka
            vikten av samråd och information till enskilda markägare redan
            i
          </p>
          <p xml:id="i-FYwH5sdkQ93R2SdkaPBLQu">
            2003/04:MJ435
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0435/mot_200304_MJ_0435-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-LUcW9TgVMFgq2uX2atU2m5">
            2003/04:MJ435
          </p>
          <p xml:id="i-SbyPEzTLN2RoZmPzGSqtFh">
            ett tidigt skede. Innan markinventering påbörjas skall markägaren
            informeras. Det gäller också för eventuell inventering och prospektering
            enligt minerallagen. Kommersiell eller organiserad verksamhet
            på annans mark under allemansrättslig förevändning skall inte
            förekomma utan markägarens tillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-A7hwPHCD5VPgR2yp8aK6sx">
            7 Yrkesmässig trädgårdsodling
          </p>
          <p xml:id="i-F9gH41v8y2FRgLXf5wykdB">
            Den svenska trädgårdsproduktionen omfattar ca 3 200 företag med
            ett sammanlagt produktionsvärde av ca 2,5 miljarder kr. Produktionen
            omfattar såväl växthusodling som odling på fält. Utländsk konkurrens
            ställer krav på den svenska produktionens effektivitet och rationalitet
            och på att sortiment av och kvalitet på frukt, bär, grönsaker
            samt blommor håller hög nivå. Efter den svenska anslutningen till
            EU har konkurrenssituationen skärpts betydligt. Jämförande studier
            (se En livsmedelsstrategi för Sverige, SOU 1997:167) visar att
            inte minst svenska produktionsskatter utgör en betydande negativ
            konkurrensfaktor och belastar de svenska trädgårdsföretagen i
            långt högre grad än produktionen i konkurrentländerna. Växthusproduktionen
            är mycket energikrävande. Den kommer därför att drabbas mer än
            jordbruket av de höjda energiskatterna.
          </p>
          <p xml:id="i-125RLrFQV37m64AeeMTLxv">
            8 Skogsbruket
          </p>
          <p xml:id="i-Mzno5AKKM1NXBPmaCr7H1r">
            Den svenska skogen är en viktig resurs för svensk ekonomi. Skogsnäringen
            är grunden för ekonomi och sysselsättning i en stor del av landsbygden
            och på många mindre orter. Skogsnäringen ger underlag till ca
            95 000 arbetstillfällen och beräknas ge företag med direkt anknytning
            till skogsindustrin ytterligare 00 000 arbetstillfällen. Produktionen
            av svenska skogsindustriprodukter ökade volymmässigt 2002. Värdet
            av den samlade exporten låg dock kvar på samma nivå som 2001 vilket
            ändå utgjorde 14 procent av det totala exportvärdet. Konkurrensen
            på den internationella marknaden är stor. Därför är det viktigt
            att den svenska skogsnäringen har bra konkurrensförutsättningar.
            Konkurrensförmågan för det svenska skogsbruket hämmas av pålagor
            i form av höga skatter på till exempel arbete och energi, av omotiverade
            miljöregler och det usla svenska vägnätet. Villkoren på dessa
            områden måste förbättras. En gemensam europeisk skogspolitik måste
            avvisas. Sveriges och Finlands produktiva skogsmark är cirka hälften
            av den totala skogsmarken i EU. En gemensam politik riskerar att
            få formen av särregler för ett litet område i unionen. Problemen
            är helt annorlunda i Skandinavien än på Syd- och Mellaneuropas
            slätter. Huvuddelen av konkurrenterna till skogsindustrin finns
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_MJ_0435/mot_200304_MJ_0435-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-WqE9ju5B79VRfsn81abXaR">
            i länder utanför EU. En marknadsanpassning går lättare med en
            nationell beslutsnivå. Den nu pågående markinventeringen för biotopskydd
            i kombination med skogsarealavsättningar av andra skäl riskerar
            att underminera den svenska skogsnäringens förmåga att konkurrera
            med andra länder. Nuvarande mål för arealavsättning för naturvårdsändamål
            bör ses över innan programmet fortsätter. Nya rön visar att virkesförsörjningen
            kan komma att drabbas mycket negativt. Lokalt kan en mycket stor
            andel av den avverkningsbara skogen komma att bli skyddad. Och
            undantas från avverkning. Detta kan få dramatiska konsekvenser
            för skogsindustri som verkar i dessa områden.
          </p>
          <p xml:id="i-3WwgNrrM9xbvnbWE5EUbxQ" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-PTAEYKmFufmenjAMx9KF2F" type="signatureBlock">
            Catharina Elmsäter-Svärd (m)
          </p>
          <p xml:id="i-J1vrz32xFT4y46gGhgibj9">
            Lars Lindblad (m) Bengt-Anders Johansson (m) Cecilia Widegren
            (m) Jan-Evert Rådhström (m) Anders G Högmark (m) Ola Sundell (m)
          </p>
          <p xml:id="i-DQsEGaKitNw6YtHYkUeGsx">
            Jeppe Johnsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-3e3CrVJeDa9afZtBQiGeDD">
            2003/04:MJ435
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
