<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-FiU-00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2003/04:105 God ekonomisk hushållning i kommuner och landsting</title>
        <author corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">av Karin Pilsäter m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2003/04:105 God ekonomisk hushållning i kommuner och landsting</title>
          <idno type="rdwebb">GR02Fi40</idno>
          <rs type="number">Fi40</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Fi40/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02Fi40</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02Fi40</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <name>Christer Nylander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe</idno>
            <name>Gunnar Nordmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC</idno>
            <name>Marita Aronson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-Stiv2h9T4yrtYxw2xyAVyq"/>
        <correspContext corresp="i-Stiv2h9T4yrtYxw2xyAVyq">
          <ref>Proposition 2003/04:105</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7JKTbS3PT3Jzfb82BQ3sDv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7JKTbS3PT3Jzfb82BQ3sDv">
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-JVR8KYD47o3SBgwS3fAXdh">
          <date when="2004-07-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-XvXMbS5EZr92QBvNWuuGW7">
          <date when="2004-07-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="registration" xml:id="i-LCp24K9T2Fk7sBMyGkfpxc">
          <date when="2004-06-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2QHCkqDZGogNwCgFjAwqi5">
          <date when="2004-06-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-TEmoF2A9iepPFAufiwEYTj"/>
        <correspContext corresp="i-TEmoF2A9iepPFAufiwEYTj">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fi_0040/mot_200304_Fi_0040-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CEqS7Kprzx1dz9Z8Gqs4tP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MGR8fjLHSvomWms9c4qT7p"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CkPWg292UBfYPuF1cWD5Ga"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-YWqGjZJr13VG45PqVzHqL2">
        <div xml:id="i-8M4JvjbukBBYdhrJE9egtd">
          <p xml:id="i-VXdBnq9i9EL7R2wEU8RfNT">
            2003/04 mnr: Fi40 pnr: fp1212
          </p>
          <p xml:id="i-EBAswsH2y6wvy2dr2cHmDZ">
            Motion till riksdagen 2003/04:Fi40
          </p>
          <p xml:id="i-RigL6nKw1F1fJpDDkPurBt">
            av Karin Pilsäter m.fl. (fp) med anledning av prop. 2003/04:105
          </p>
          <p xml:id="i-J4mKKjQj7SuvD95J6wS4b1">
            God ekonomisk hushållning i kommuner och landsting
          </p>
          <p xml:id="i-zyY1jhk13cPWvnkhJ8tYP">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-THrkWMm7rVHrKk6PuCng42">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            i motionen anförs om stabila planeringsförutsättningar för kommuner
            och landsting. 2. Riksdagen begär att regeringen noga följer utvecklingen
            vad gäller de vidgade möjligheterna att ej reglera ett negativt
            resultat. 3. Riksdagen begär att regeringen lägger fram förslag
            som innebär att sanktioner kan vidtas mot kommuner och landsting
            som inte snabbt och kraftfullt vidtar åtgärder för att reglera
            ett negativt resultat och återställa det egna kapitalet.
          </p>
          <p xml:id="i-Gyf3nhJpDMmQ5kfGUYjYEG">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-NMTx3uiUXwn8iTmeQtZayb">
            Kommuner och landsting svarar för en stor del av den offentliga
            verksamheten. Det är därför utomordentligt angeläget att ekonomin
            inom kommunsektorn sköts med stor noggrannhet och under ansvar.
            Den enskilde är också starkt beroende av att kommunens och landstingets
            ekonomi är god. Kraven på god ekonomisk hushållning och balanskravet
            har medverkat till att strama upp den kommunala ekonomin. Detta
            hindrar inte att ytterligare förbättringar är angelägna. En del
            av de förändringar som regeringen föreslår är förbättringar som
            kan accepteras. Det gäller förslagen om att mål och riktlinjer
            för den ekonomiska hushållningen ska anges i verksamhetsplanen
            och att en utvärdering ska göras i årsredovisningen. Det gäller
            också kravet att revisorerna ska bedöma om resultatet i delårsrapporter
            och årsbokslut uppfyller målen. Detta bör ge en ökad uppmärksamhet
            och ökad grad av uppföljning av verksamheten under pågående år.
            Den politiska verksamheten bör kontinuerligt ställa sig frågan
            om man är på väg att uppfylla de mål man satt upp för den verksamhet
            man
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fi_0040/mot_200304_Fi_0040-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bg8aEtbkMzoeDatwduGVT4">
            2003/04:Fi40
          </p>
          <p xml:id="i-7KrFnb5eSmBqr21yoWzLdL">
            har ansvaret för. Vi ansluter oss också till uppfattningen att
            ett kommunalekonomiskt råd ej bör inrättas nu. Regeringen påstår
            att den anser att kommuner och landsting bör få stabila planeringsförutsättningar
            och en rimlig planeringshorisont. Detta är så mycket mera anmärkningsvärt
            som det är regeringen som ser till att så inte är fallet. Det
            senaste exemplet är att regeringen i årets vårproposition helt
            plötsligt drog in 2,6 miljarder kronor från kommunsektorn under
            pågående verksamhetsår. Eftersom kommunerna bara har hösten på
            sig att anpassa sig till detta innebär det en indragning om 5
            miljarder i årstakt, vilket är en anmärkningsvärt omfattande indragning.
            Folkpartiet kan instämma i att kommunsektorn kan behöva stabilare
            planeringsförutsättningar, men att detta krav främst bör riktas
            mot regeringen. När det gäller frågan om balanskravet kan vi i
            princip acceptera att kommunerna får ett år ytterligare på sig
            att återfå balans i sina ekonomier vid underskott. Vi menar dock
            att det krävs stor vaksamhet så att detta inte uppfattas som att
            statsmakterna anser en god kommunal ekonomi mindre viktig än tidigare.
            Kravet på balans i de kommunala budgetarna har haft en disciplinerande
            inverkan samtidigt som det, som propositionen visar, i en del
            fall lett till astställande av budgetar som berörda aktörer redan
            från början vetat var orealistiskta med i övrigt givna förutsättningar.
            Man kan fråga sig om det inte är möjligt att uppnå den effekt
            som balanskravet åsyftar genom att bibehålla ravet på att reglera
            ett negativt faktiskt resultat men avstå från att ställa kravet
            på nollresultat i budgeten. Det viktiga är vad kommunerna faktiskt
            uppnår, inte vad de säger att de ska uppnå. Vi kan vidare ansluta
            oss till förslaget att förlänga den tid inom vilken ommuner och
            landsting ska reglera ett negativt resultat och återställa det
            egna kapitalet. Det kan dock anföras att förslaget att vidga möjligheterna
            att underlåta att reglera ett negativt resultat utöver de synnerliga
            skäl som idag rävs innebär ett ökat risktagande med den kommunala
            ekonomin. Regeringen anser att en situation där en kommun eller
            ett landsting har en stark finansiell ställning eller har vidtagit
            omstruktureringsåtgärder i syfte att uppnå en god ekonomisk hushållning
            kan vara skäl för att inte reglera ett negativt resultat. Det
            gäller också när det uppstått orealiserade förluster på värdepapper
            som innehas långsiktigt. Dessa vidgade undantag kan i och för
            sig te sig rimliga men kan bara accepteras om utvecklingen följs
            mycket noga så att eventuella tendenser till felaktigt agerande
            snabbt kan åtgärdas. Vi kan således endast acceptera förslaget
            om regeringen ges i uppdrag att mycket noga följa utvecklingen
            i dessa avseenden. En stabil och välskött kommunal ekonomi är
            inte bara viktig från allmänekonomisk utgångspunkt utan också
            mycket viktig för den enskilde kommunmedborgaren. Det är den enskilde
            som främst får bära de ekonomiska konsekvenserna av en illa skött
            kommunal ekonomi. Han eller
          </p>
          <p xml:id="i-Ff9jrCABHy6po77exkoXNS">
            hon har således allt intresse av att de övervakningsmekanismer
            som finns fungerar väl. Därför bör det finnas möjligheter att
            vidta sanktioner mot kommuner eller landsting som inte tillräckligt
            snabbt och kraftfullt ingriper mot ett konstaterat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_Fi_0040/mot_200304_Fi_0040-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Pmf2uqP2S4FtZbNG2oVR3q">
            negativt resultat. Det bör finnas en mekanism som möjliggör att
            regeringen då ingriper. Det är viktigt att de kriterier som medger
            sådana sanktioner är klara och inte medger osäkerheter även om
            det är rimligt att det ska finnas ett element av bedömning av
            den enskilda situationen. Regeringen bör få i uppdrag att utforma
            ett sådant system.
          </p>
          <p xml:id="i-K23CYCEHyRmJrU8UYawcpL" type="date">
            Stockholm den 23 juni 2004
          </p>
          <p xml:id="i-2RKb87G9CZBLJemEL7EJEg">
            Karin Pilsäter (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-EzLti64R4KFjooHkQwFcZX">
            Christer Nylander (fp) Gunnar Nordmark (fp) Bo Könberg (fp) Marita
            Aronson (fp) Lars Leijonborg (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-KT1nmUyHBKYfEA9ycM8ZmN">
            2003/04:Fi40
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
