<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SoU-00394">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hälso- och sjukvård</title>
        <author corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">av Ulla Hoffmann m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hälso- och sjukvård</title>
          <idno type="rdwebb">GR02So394</idno>
          <rs type="number">So394</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So394/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So394</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02So394</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <name>Rossana Dinamarca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-44hG22iaE6LAaX8WoMPPk3</idno>
            <name>Mats Einarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <name>Berit Jóhannesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm</idno>
            <name>Sten Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <name>Alice Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <name>Elina Linna</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KxoK773rASeQmqEtwMF8N7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KxoK773rASeQmqEtwMF8N7">
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-44hG22iaE6LAaX8WoMPPk3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9PDKyn88eqrZF3Mu7BowLT" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Rx2kgmUusgiAFwEHm6xVUS" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SZ3eeAZuamXmQPm63Lq4Qt" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9QGibGVyaxuJUVQsYhrGmS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9QGibGVyaxuJUVQsYhrGmS">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#parti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3nW8VP8BeZqECtRa6T2Zzv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VYXuN8ucK3r4JzMQfn2UCy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Eh9TGCZ55UwKJL8csGt7ik" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DSeqdLJ2Bkq7ewbwDFdGBR" type="motBody">
        <div xml:id="i-RYZi5tqrZpjVJ5J8FQLRdB">
          <p xml:id="i-ToGVQzQRLzQfYuPss6YK1m">
            2003/04 mnr: S0394 pnr: v415
          </p>
          <p xml:id="i-3gtm3VL9gHNfrKkb4i6rfA">
            Motion till riksdagen 2003/04:S0394
          </p>
          <p xml:id="i-LocMy5at5JapwLSbugHGmh">
            av Ulla Hoffmann m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-MUJ6Y7XHL1oPaemieSf7tR">
            Hälso- och sjukvård
          </p>
          <p xml:id="i-FgiNGaz57UZxRGR4wYJt9d">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-9GbGUzXLzU8kCGos7QmbUB">
            InnehållsförteCkniNg........sssesssosssessrassrsssrsssressrrssrrssrrnsrenernnsnnnnrnnnrnn
            nr 1 Förslag till riksdagsbeslut.. Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-ELPCJQAMXEaxj7kBH7zGTk">
            Primärvård och närsjukvård.. Akutsjukvård. Hälso- och sjukvård
            samt rehabilitering för äldre Psykiatri.
          </p>
          <p xml:id="i-NPxYFo81ZgSbxfRnvZ3pPU">
            ND wwN
          </p>
          <p xml:id="i-95meM7nTymGB75jcxEjncQ">
            Avancerad forskning... Sponsring i sjukvården Telemedicin och
            ny teknik i sjukvården. Genus i sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-XHa9Fp1ErtrtCt1JxuLz8W">
            ORMNOAUBWNE
          </p>
          <p xml:id="i-APt6mUU3vDQFCuCFwfk1GZ">
            fl HO
          </p>
          <p xml:id="i-WF93z1ALHyAkMjoDZddLMG">
            BH N
          </p>
          <p xml:id="i-5pyHYLMnCK922UamQPkRmT">
            Patientnämnd och patientutbildning............sessessssessessssessesessrssnnn
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-86Bc4b5WRmNYN2CpYAWDrX">
            2003/04:5S0394
          </p>
          <p xml:id="i-7CL3QhMQwuZhVvcegFArnP">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-QmVVFqpenHF8xeuUmj67Dp">
            10.
          </p>
          <p xml:id="i-LNudfB41WsAGK6Ut2Loji6">
            IL.
          </p>
          <p xml:id="i-WBbJExeoFuiCb1ovd7o1fx">
            12.
          </p>
          <p xml:id="i-L1LiLsegCGswhaTFFwwoh6">
            13.
          </p>
          <p xml:id="i-PzkkEhopxC9kK7ejqBn9pF">
            14.
          </p>
          <p xml:id="i-B5zENyGoS7HCey1iomQ2Zb">
            15.
          </p>
          <p xml:id="i-M5WYxeLAo96YdD5aDpW7DS">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om primärvården och närsjukvårdens inriktning. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om akutsjukvårdens inriktning. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om omhändertagandet av äldre
            med =:omfattande omvårdnadsbehov. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om uppföljning av hälso-
            och sjukvårdens prioriteringar ur ett äldreperspektiv. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om en utbyggnad av boendeformer och vårdplatser i psykiatrin.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om den av regeringen utlovade psykiatrisamordnarens roll.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om en nationell handlingsplan för psykiatrin. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att rätten till personligt ombud skrivs in i socialtjänstlagen.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om barn till psykiskt funktionshindrade. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om en reglering
            av sponsring och bolagsbildning inom avancerad medicinsk forskning.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om en bedömning av forskningspolitiken ur ett klass- och
            könsperspektiv. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin
            mening vad i motionen anförs om nationella regler för sponsring
            i hälso- och sjukvården. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om en samordning och ett
            gemensamt telemedicinskt system för hälso- och sjukvården. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om en nordisk strategi inom telemedicin. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om patientutbildningar
            i hälso- och sjukvården.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4Ddvez2rkETDwpbGFeaCBS">
            3 Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-MqevdtdQnkREH75pVLLEBs">
            Allas rätt att vid behov ha tillgång till en god hälso- och sjukvård
            är en av de viktigaste grundstenarna i den svenska välfärden.
            Den gemensamt finansierade hälso- och sjukvården skapar den bästa
            förutsättningen för allas rätt till en god hälso- och sjukvård
            som ser till människors behov och inte deras köpkraft. Vänsterpartiet
            vill bevara och utveckla den demokratiska och jämlika vården.
            Vi vill även värna solidariteten mellan människor. Solidariteten
            i den här meningen innebär en omfördelning mellan den som arbetar
            och är frisk till den som är sjuk och i behov av vård. Hälso-
            och sjukvårdssektorn är den största allmänt finansierade sektorn
            i Sverige. Vid internationella jämförelser intar svensk sjukvård
            ofta en tätposition i frågor som rör kvalitet och tillgänglighet.
            Den svenska sjukvården är också kostnadseffektiv i jämförelse
            med andra länder, särskilt när man jämför med länder som har en
            stor andel privatdriven vård och där sjukvården betalas via försäkringar.
            Färsk statistik från OECD visar att svenska sjukvård är effektiv
            och har måttliga kostnadsökningar jämfört med många andra länder.
            Sjukvårdens andel av BNP har ökat något, ca 0,5 procent, sedan
            1990. Det innebär att Sverige ligger på åttonde plats av 20 länder
            som ingår i OECD gällande andelen av BNP som används till hälso-
            och sjukvård. Trots att svensk sjukvård har en hög standard finns
            det allvarliga problem. Ett av de allvarligaste problemen är den
            växande personalbristen. Vänsterpartiet kan konstatera att rapporter
            från hela landet visar på fortsatt brist på läkare, sjuksköterskor
            och undersköterskor. Bristen finns inom de flesta yrkeskategorier.
            Alltfler landsting och vårdenheter har tvingats anlita bemanningsföretag
            och stafettläkare. Dessa förhållanden har dels skapat brister
            i kvaliteten gentemot patienten, dels lett till försämrad ekonomi
            för landstingen. Rekryteringen av personal till hälso- och sjukvården
            kommer att fortsätta vara en nyckelfråga för framtiden. Sjukvårdens
            tillgänglighet behöver öka och köer kortas. En nationell vårdgaranti
            är en del i det arbetet. För att kunna införa en nationell vårdgaranti
            krävs ökade resurser, pengar och personal, samt att prioriteringsordningen
            garanteras. Detta för att inte en knäoperation ska ställas mot
            en canceroperation.
          </p>
          <p xml:id="i-DYg5cKpLCsJGgxRfM8LzjF">
            4 Primärvård och närsjukvård
          </p>
          <p xml:id="i-RZ3zKa8B3Jh7YbMW7CKxrL">
            Vänsterpartiet har varit enigt med Socialdemokraterna och Miljöpartiet
            om ett fortsatt ekonomiskt stöd som bl.a. ska tillföras primärvården.
            Det är en viktig satsning för att öka tillgängligheten och närheten
            av primärvård. I den
          </p>
          <p xml:id="i-G6nLZtEJBqNQSwNBWZ2QYC">
            2003/04:S0394
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-M76yMc9Hhq34wgdkaqjt3Z">
            2003/04:5S0394
          </p>
          <p xml:id="i-Emg36cTQVAD1MnjwBASoKV">
            uppföljning som Socialstyrelsen genomfört avseende den nationella
            handlingsplanen för hälso- och sjukvården framgår det tydligt
            att landstingen valt ett antal områden som är särskilt viktiga
            för primärvården att utveckla. Det gäller tillgängligheten, läkarförsörjning
            och äldrevård. Den minsta uppmärksamheten ägnas åt alternativa
            driftsformer. Primärvården ska tillsammans med kommunens äldrevård,
            geriatrik, hemsjukvård och internmedicin vara sjukvårdens bas.
            Detta kallar vi närsjukvård. På vårdcentraler och hälsocentraler
            ska det även vara möjligt att ha en första kontakt med andra specialister
            än allmänläkare, exempelvis psykiatriker och geriatriker. Närsjukvården
            som finns nära människan skall samverka för att kunna erbjuda
            en bra och tillgänglig vård nära medborgarna. Att komma till rätta
            med tillgängligheten handlar inte enbart, och kanske inte rämst,
            om ekonomiska resurser. Det handlar om ett organisationsmönster
            och om att kunna styra patienterna till rätt vårdnivå. En stor
            del av de patienter som hamnar på sjukhusens akutmottagningar
            skulle kunna få sitt vårdbehov uppfyllt i närsjukvården. Det förutsätter
            dock en markant förstärkning av närsjukvården vad gäller personal
            och tillgänglighet. Den lokala hälsocentralen bör för de allra
            flesta vara den naturliga platsen för mötet mellan medborgarna
            och vårdpersonalen. Det ska vara lätt att få en första kontakt
            med vården och sedan få rätt vård. Det bör vara i kontakt och
          </p>
          <p xml:id="i-7DykuZFUqe3bmsn8wdhLjt">
            samtal med vårdpersonalen som det fastställs vilken vård som
            den enskilda patienten behöver. Genom sitt områdesansvar ska primärvården
            bygga upp kompetens om hälsosituationen i sitt område. Det innebär
            att man genom samverkan mellan t.ex. skola, barnomsorg, äldreomsorg,
            socialtjänst, försäkringskassa och arbetsförmedling kan skapa
            en helhetssyn och bredd i omhändertagande och vård. Ett exempel
            på sådan verksamhet är familjecentraler. Den proposition som riksdagen
            antagit om gemensamma nämnder mellan kommun och landsting är också
            ett led i att skapa förutsättningar för ett nära samarbete mellan
            socialtjänsten och hälso- och sjukvården. Att utveckla närsjukvården
            kommer att innebära ekonomiska och mänskliga fördelar. Det är
            kostnadseffektivt att förebygga ohälsa, och det är mindre kostsamt
            för sjukvården om patienterna på ett tidigt stadium fångas upp
            av en effektiv närsjukvård. Vänsterpartiet anser att primärvårdens
            och närsjukvårdens organisation måste bygga på teamet som modell.
            Den uteslutande fokuseringen på läkaren, som blivit tydligare
            genom den nationella handlingsplanen för hälso- och sjukvården
            som Vänsterpartiet inte ställt sig bakom, gynnar varken patient,
            läkare eller övrig personal. Patienterna ställer i mycket hög
            grad krav på en helhetssyn, och då krävs en bred och samlad kompetens.
            Vänsterpartiet delar inte regeringens uppfattning om att en ökad
            privatisering av primärvården löser de problem som idag finns
            inom primärvården eller bidrar till dess utveckling. De strukturella
            problem som finns inom primärvården kan, och bör, i huvudsak lösas
            inom ramen för offentlig drift. Den ökade graden av ekonomism
            inom sjukvårdens alla delar måste ifrågasättas. Även Socialstyrelsen
            har reagerat och ställt frågan om förhållandet mellan marknadsekonomin,
            där efterfrågan styr, och den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6nQ3eK9obAAG5ULYvLP3Lq">
            behovsstyrda sjukvården. Om balansen rubbas kan de politiskt
            och demokratiskt beslutade prioriteringarna vara i fara. Den ökade
            ekonomismen innebär också ett etiskt dilemma för vårdpersonalen.
            Vänsterpartiet anser att en demokratisering av vården borde stå
            mer i fokus än en privatisering. Det är möjligt att redan i dag
            ge patienter och personal större möjligheter till inflytande,
            ansvar och medbestämmande genom att delegera mer och korta beslutsvägarna.
            Vad som ovan anförts om primärvårdens och närsjukvårdens inriktning
            och utformning bör riksdagen som sin mening ge regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-XxuLUBEHk4G2ReTGg3AcZ9">
            5 Akutsjukvård
          </p>
          <p xml:id="i-2kDgB7RpzpdWdRjUh8mEpD">
            Utgångspunkten inom all hälso- och sjukvård och omsorg ska ta
            sikte på att både förebygga sjukdomstillstånd och bota dem. När
            sjukdom och trauman inte kan förhindras eller förebyggas bör den
            akuta sjukvården i så hög utsträckning som möjligt ges i patientens
            när- och hemmiljö. Genom den tekniska utvecklingen finns det stora
            möjligheter att mindre sjukhus utvecklas till att svara för en
            effektiv närsjukvård. Avancerad akutsjukvård kräver ofta omfattande
            teknisk utrustning och övervakning, varför denna vårdform bör
            koncentreras till relativt få sjukhus. Det ställer krav på väl
            utvecklade vårdkedjor med närsjukhus, primärvård och välutrustad
            ambulanssjukvård. Kontinuiteten är viktig i vården. Det finns
            risker med specialisering, t.ex. att patienten inte ses som en
            helhet i sitt sociala sammanhang. Vänsterpartiet anser därför
            att detta ska beaktas vid uppbyggnaden av akutsjukvården. Inom
            akutsjukvården och ambulanssjukvården har studier gjorts som visar
            att kvinnor och män inte behandlas jämlikt. Det gäller både behandling
            och diagnostisering. Några exempel på detta är att kvinnor uppvisar
            andra symtom än män vid hjärtinfarkt och därför inte får rätt
            behandling, samt att kvinnor ofta får lägre prioritering och mindre
            smärtlindring på grund av andra sätt att uttrycka smärta än vad
            som anges i litteraturen. Vänsterpartiet = anser att kvinnliga
            patienters situation måste uppmärksammas för att motverka en fortsatt
            ojämlikhet. Vänsterpartiet välkomnar det uppdrag Socialstyrelsen
            fått att kartlägga könsskillnaderna inom sjukvården och ge förslag
            till åtgärder, och avvaktar därför att lägga ytterligare förslag.
            Vänsterpartiet förutsätter att regeringen efter avslutad kartläggning
            bereder detta skyndsamt. Äldre kvinnor och män som vårdas inom
            akutsjukvården har sedan ädelreformens genomförande allt kortare
            vårdtider, trots att behoven av vård ofta är fortsatt stora. De
            äldre bedöms allt snabbare vara s.k. utskrivningsklara, varefter
            kommun och primärvård övertar ansvaret. Som en direkt följd av
            detta har kommunala korttidsboenden många gånger utvecklats till
            avdelningar med avancerad sjukvård. För många äldre blir den snabba
            utskrivningen orsaken till ett nytt akutbesök. Genom den proposition
            som Vänsterpartiet, Miljöpartiet och regeringen lagt avseende
            gemensamma
          </p>
          <p xml:id="i-KddFHShuvkLD6s9y51LDkH">
            2003/04:S0394
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-sVC66cT6R4Fpe9ZqGWm9E">
            2003/04:5S0394
          </p>
          <p xml:id="i-2uacppye8z7o6EsqBWxFKN">
            nämnder för kommun och landsting, där det även ingår förtydligande
            av ansvar för de äldre, har ett viktigt steg tagits för förbättringar
            i samverkan kring de äldre. Det finns ett synsätt, som bl.a. kommer
            till uttryck vid kommenterande av OECD:s nya rapport om hälso-
            och sjukvården, där effektivitet likställs med korta vårdtider
            för framför allt de äldre. De erfarenheter som forskningen inom
            framför allt äldreomsorgen dragit visar snarare på att detta i
            längden blir ineffektivt och ökar lidandet för den äldre. Akutsjukvården
            måste organiseras utifrån att en stor andel av patienterna är
            äldre och har större behov av tid, planering och rehabilitering.
            Vad som ovan anförts om akutsjukvårdens inriktning och utformning
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-92XwVSbNn2cr6MGTctE1DR">
            6 Hälso- och sjukvård samt rehabilitering för äldre
          </p>
          <p xml:id="i-RTSG3gUPRVAXkm4nxEhiwC">
            År 2000 opererades höftleder på 1 500 kvinnor äldre än 85 år,
            jämfört med 650 kvinnor tio år tidigare. Det är ett bra exempel
            på hur hälso- och sjukvården för våra äldre har utvecklats. Också
            andra behandlingar som starr- och kranskärlsoperationer ökade
            under 90-talet, särskilt för de allra äldsta. Det visar på att
            genom en allt bättre allmän hälsa hos de äldre och bättre sjukvårdsteknik
            är hälso- och sjukvårdsinsatser inte längre kopplade till ålder,
            vilket var ett faktum för ett antal år sedan. Samtidigt har det
            genom ädelreformen skett en förskjutning av hälso- och sjukvårdsinsatser
            för de äldre från landstingen till kommunerna. Trots att det är
            mer än tio år sedan ädelreformen genomfördes fungerar inte samverkan
            mellan huvudmännen och hälso- och sjukvårdsinsatserna i kommunerna
            optimalt. Det gäller framför allt de s.k. multisjuka äldre och
            rehabiliteringen. När det gäller de äldre med omfattande sjukvårdsbehov
            saknas det framför allt en samlande funktion och att någon tar
            ansvaret för helheten. För att den äldre ska få en så god hälso-
            och sjukvård som möjligt krävs en samverkan mellan alla yrkeskategorier
            — vårdbiträden, undersköterskor, sjuksköterskor, arbetsterapeuter
            och läkare m.fl. Den dagliga omvårdnaden sköts ofta av vårdbiträdet
            eller undersköterskan. De har ett mycket stort ansvar, men saknar
            ofta stöd och kompetensutvecklingsmöjligheter i den utsträckning
            som krävs. Vänsterpartiet kan konstatera att hälso- och sjukvårdskompetensen
            behöver ökas och satsningarna bör göras i första hand på dem som
            står för den dagliga omvårdnaden. Därutöver behöver det också
            ske en förstärkning av läkarinsatserna, företrädesvis med geriatriker.
            Vänsterpartiet är positivt till den utredning som tillsatts som
            bl.a. kommer att se över möjligheten för kommunerna att anställa
            läkare. Akutvården har en stor andel äldre bland sina patienter.
            Femtio procent av sjukvården utgörs av vård för äldre. Det är
            trots detta väl omvittnat att den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-RBJb5bZ27PXVHDzFspXLW4">
            akuta vården inte är utformad eller har tillräckliga resurser
            för de särskilda behov som den äldre har. De äldre behöver oftast
            mer tid för återhämtning och noggrann planering för eftervård.
            En faktor som tidigare orsakat problem är begreppet ”medicinskt
            färdigbehandlad” som vållat tvistemål mellan landsting och kommun
            om vem som har ansvaret och där ekonomiska överväganden fått dominera.
            den tidigare nämnda propositionen om möjligheten för kommuner
            och landsting att bilda gemensamma nämnder, lades ett förslag
            fram som innebär förtydliganden och skärpningar som ska leda till
            att de äldre inte ska ”falla mellan = stolarna” och att alla parter
            är medvetna om ansvarsfördelningen. Vänsterpartiet anser att detta
            är en nyckelfråga vad gäller omhändertagandet av äldre med omfattande
            omvårdnadsbehov och anser att Socialstyrelsen bör få i uppdrag
            att skyndsamt följa utvecklingen. Detta bör riksdagen som sin
            mening ge regeringen till känna. Rehabiliteringen för äldre är
            mycket viktig. Den bidrar till ökad självständighet för den enskilda
            samtidigt som den, rätt använd, kan minska behovet av fortsatta
            omvårdnadsinsatser. Relativt små förbättringar kan medföra mycket
            stora hälsovinster. Vi kan dock konstatera att när det gäller
            hälso- och sjukvården som helhet och rehabiliteringen så brister
            utförarna när det gäller att efterleva riksdagens prioriteringsordning,
            i synnerhet när det gäller de äldre. Vänsterpartiet anser att
            det är viktigt att riksdagens prioriteringsordning blir ett verksamt
            instrument i hälso- och sjukvården. Vi anser därför att Socialstyrelsen
            bör ges i uppdrag att särskilt följa upp prioriteringsordningen
            ur ett äldreperspektiv. Detta bör riksdagen som sin mening ge
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-XFRCUFoq8isCLnJPcfvWFo">
            7 Psykiatri
          </p>
          <p xml:id="i-FsWixw2drcGiA4LrMQeeXV">
            En del av hälso- och sjukvården består av vård och behandling
            av psykisk ohälsa. Utvecklingen inom psykiatrin har gått mot allt
            öppnare vårdformer. Kommunerna fick i samband med psykiatrireformen
            ett ansvar för de psykiskt funktionshindrades boende, boendestöd
            och sysselsättning. Det innebar ökade krav på landstingspsykiatrin
            att i samverkan med kommunerna bistå med handledning, stöd och
            konsultation. Socialstyrelsen har i sin rapport ”Välfärd och valfrihet”
            utvärderat psykia- trireformen och bla. konstaterat att mycket
            har gjorts, men att samverkansproblemen mellan kommuner och landsting
            fortfarande kvarstår. I utvärderingen pekar man också på behovet
            av uppsökande verksamhet. Vi kan konstatera att det finns en tröghet
            i utvecklingen inom psykiatrin. Det kan ha sin grund i att många
            saknar förmåga att uttrycka sin vilja samt i en oförmåga hos mottagaren
            att lyssna. Därför är det politiska ansvaret för att värna denna
            patientgrupp mycket viktigt. De psykiskt funktionshindrades kroppsliga
            hälsa är ett eftersatt område. Många har svårt att själva ta kontakt
            med t.ex. primärvården och saknar kanske även förmågan att rätt
            tolka sina symtom. Det finns även brister i
          </p>
          <p xml:id="i-AbteUToNGCzVxtbpb8PASQ">
            2003/04:S0394
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-X3p98fDd6wHsS4sDWGScaH">
            2003/04:5S0394
          </p>
          <p xml:id="i-LyE7fXdw6NDMyFscSY5hja">
            kroppssjukvården i omhändertagandet och bemötandet av de psykiskt
            funktionshindrade. Även brister i helhetssynen kring den psykiskt
            funktionshindrade finns. En studie som gjorts om patienter med
            schizofreni visar bl.a. att patienterna dör i förtid. Många läkemedel
            i kombination med psykisk ohälsa bidrar också till annan ohälsa
            som exempelvis dåliga tänder och diabetes. Psykiskt funktionshindrade
            vilka samtidigt har ett missbruk, s.k. dubbel diagnos, är en mycket
            utsatt grupp som har ett stort behov av ett omfattande och samlat
            stöd, vilket tyvärr ofta saknas. Denna grupp är inte i första
            hand betjänt av ett vårdkedjetänkande, utan effektivt stöd för
            dessa människor är detsamma som ett samlat stöd. Missbruksproblematiken
            och den psykiska ohälsan måste behandlas samtidigt. Kvinnor med
            dubbel diagnos är särskilt utsatta då de ofta utsätts för misshandel
            och sexuella övergrepp. Många med dubbel diagnos återfinns också
            bland de hemlösa. De har inte sällan en lång sjukvårdshistoria
            bakom sig. Här brister det i samverkan både mellan olika vårdgivare
            och mellan psykiatrins olika verksamhetsområden. Det ställs höga
            krav på flexibilitet i sjukvården om dessa människors behov ska
            kunna uppfyllas. Uppsökande team med ansvar för helheten, inklusive
            kroppssjukvård, då många också har infektioner och annan fysisk
            ohälsa, är en möjlighet. Barn och unga drabbas allt oftare av
            psykisk ohälsa. Det är oerhört viktigt att samhället tidigt uppmärksammar
            detta och sätter in resurser. Insatserna ska, för att kunna vara
            effektiva, ske i samverkan mellan t.ex. sjukvård, skola och socialtjänst.
            De snabba förändringar som sker i samhället påverkar barn och
            ungdom genom en ökad otrygghet. Därför är det viktigt att barn
            och unga ges möjlighet till stabila vuxenkontakter. Skolans elevvårdande
            personal är i det sammanhanget mycket betydelsefull. Självmord
            bland barn och unga har uppmärksammats och studier visar att självmord
            kan förebyggas genom att barn och unga får kunskap om hur kriser
            kan hanteras, samt att lärare får utbildning i hur ett preventivt
            arbete kan utföras och vilka varningssignaler som kan iakttas.
            Försök med detta har gjorts i samarbete mellan Lärarhögskolan
            i Stockholm och Nationellt centrum för suicidforskning och prevention.
            Självmord och självmordsprevention är ett område som i hög grad
            bör lyftas fram även när det gäller vuxna. Nationella rådet för
            självmordsprevention anser att en vidare syn på självmord är viktig
            och har även föreslagit mål och strategier för ett sådant arbete.
            I dessa pekar man bla. på vikten av samverkan mellan olika samhällsinstanser
            och behovet av ökad kompetens. Det råder fortfarande brist på
            inflytande för den enskilda patienten inom psykiatrin. Bristen
            kan iakttas både på ett allmänt plan mellan huvudmän och intresseorganisationer,
            där samverkan tenderar att endast bestå av informationsutbyte,
            och på ett individuellt plan. Det finns dock exempel på bra metoder
            för ett direkt brukarinflytande genom s.k. brukarrevisioner som
            bl.a. prövats i Jönköping. Vänsterpartiet anser att det är av
            största vikt att ett reellt brukarinflytande utvecklas för de
            psykiskt funktionshindrade då de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-NFYBpa9LnjGkDNjC7e8PHn">
            redan genom sitt funktionshinder är i en mycket utsatt situation.
            Det gäller även den rätt som somatiskt sjuka patienter har i form
            av t.ex. fritt vårdval som inte fullt ut omfattar den psykiskt
            sjuka patienten. Ett konkret exempel på skillnaderna i synsätt
            på psykisk sjukdom och somatisk sjukdom är att en svår sjukdom
            som schizofreni inte täcks av möjligheten till s.k. second opinion.
            Dessutom är schizofreni en sjukdom vilken kan behandlas på vitt
            skilda sätt beroende på vilken läkare vederbörande träffar, och
            skulle därför vara ytterligare skäl för en second opinion. Den
            senaste tidens tragiska händelser där våldshandlingar begåtts
            av personer med psykisk sjukdom har gett upphov till en diskussion
            om psykiatrins ansvar och fortsatta inriktning. Det är djupt tragiska
            händelser som visar att psykiatrin i dessa fall har misslyckats.
            Vi ser samtidigt med oro en populistisk debatt blomma upp, som
            kan leda till ytterligare traumatisering och fördomar om psykiskt
            sjuka människor. De reformer som genomfördes under 90-talet handlade
            om att humanisera psykiatrin och ta bort den tabustämpel som ytterst
            drabbade den sjuke och dennes närstående. Vi kan konstatera att
            det finns allvarliga brister i det fortsatta omhändertagandet,
            men vill samtidigt understryka att de flesta fått det bättre.
            Vänsterpartiet menar att det krävs ytterligare satsningar på utvecklande
          </p>
          <p xml:id="i-FH7SZnLBJpXcUSLwfNVRNv">
            och uppbyggnad av boendeformer och fler vårdplatser i såväl öppen
            som sluten psykiatrisk vård. Detta bör riksdagen som sin mening
            ge regeringen till känna. Samtidigt som brister inom psykiatrin
            måste åtgärdas, framför allt för dem med s.k. dubbla diagnoser
            och personer med aggressivt beteende, måste arbetet med att ta
            bort tabut kring psykisk sjukdom fortgå. Regeringen har aviserat
            att en s.k. psykiatrisamordnare ska utses. Vänsterpartiet anser
            att förutom uppdraget att se över psykiatrins brister och vidta
            konkreta åtgärder, bör denna funktion få i uppdrag att upplysa
            och informera om psykisk sjukdom i syfte att minska den diskriminering
            som idag finns av psykiskt sjuka. Detta bör riksdagen som sin
            mening ge regeringen till känna. Socialstyrelsen genomför på regeringens
            uppdrag en översyn av psykiatrin. Socialstyrelsen har också tidigare
            följt upp och utvärderat den psykiatriska vården (Socialstyrelsen
            följer upp och utvärderar 1997:8). Den samlade bedömningen i en
            tidigare rapport var att patientens ställning måste stärkas, att
            det krävs breda och djupa insatser för att utveckla kompetensen
            i vården, att det krävs en förbättrad samverkan och samordning
            mellan huvudmännen och att det krävs en utvecklad psykiatrisk
            vårdorganisation. En rad åtgärder har också vidtagits, t.ex. har
            kommuner och landsting nu möjlighet att inrätta gemensamma nämnder
            för att underlätta samverkan. Samtidigt kan vi konstatera att
            en rad av de brister som Socialstyrelsen tidigare pekat på kvarstår.
            Vänsterpartiet menar att regeringen bör utarbeta en nationell
            handlingsplan för psykiatrin utifrån den översyn som nu genomförs
            av Socialstyrelsen och återkomma till riksdagen. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Hg6YEwKXbHtqqrEfnMtNgw">
            2003/04:S0394
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-HZqQYBHcncjPteXn25kVDi">
            2003/04:5S0394
          </p>
          <p xml:id="i-WVG8KRQz3UegD2wUNxnuyx">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-NcdXiTyZJXQyArZN2HfwGG">
            Satsningen på s.k. personligt ombud har fallit väl ut, men i
            tider av ekonomisk knapphet i kommunerna finns risken att denna
            verksamhet inte prioriteras. Vänsterpartiet anser därför att rätten
            till personligt ombud bör skrivas in i socialtjänstlagen. Detta
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. Det finns
            stor anledning att uppmärksamma anhöriga till psykiskt funktionshindrade
            och peka på deras behov av ett ökat stöd. Detta gäller såväl föräldrar
            och partner som bam till psykiskt funktionshindrade. Vänsterpartiet
            anser att trots viss uppmärksamhet har inte tillräckligt gjorts
            för belysa just situationen för barnen till psykiskt funktionshindrade.
            Framför allt saknas det fortfarande tillfredsställande kunskaper
            om dessa barns situation i ett nationellt perspektiv. Vänsterpartiet
            ser det därför som angeläget att en utredning tillsätts för att
            se över dessa barns situation och utforma förslag till åtgärder.
            Detta bör riksdagen ge regeringen i uppdrag. Inom psykiatrin finns
            det fortfarande olika skolor eller synsätt vad gäller hur man
            på bästa sätt ska kunna bota och lindra psykisk sjukdom. Det finns
            en brist på möjlighet till långtidsterapier inom ramen för högkostnadsskyddet,
            vilket gjort att dessa terapiformer utvecklats till en klassfråga.
            I vissa områden kan det även gälla korttidsterapier. Vänsterpartiet
            anser att psykisk sjukdom och ohälsa ska ses som en specialitet
            inom sjukvården, som vilken annan, och att riksdagens prioriteringsordning
            även ska omfatta dessa diagnosgrupper. Psykiatrin behöver utvecklas
            och arbetet med att bekämpa fördomar och tabun kring detta område
            måste intensifieras.
          </p>
          <p xml:id="i-TQyRN4kaAyqMvvjQ8rzXSQ">
            8 Avancerad forskning
          </p>
          <p xml:id="i-NbRjXCLKQWoyT5XA5kLXbE">
            Sverige har intagit en ledande position när det gäller medicinsk
            spetsforskning, exempelvis stamcellsforskning och bioteknik. Utvecklingen
            har gått mycket snabbt och det som för några år sedan tycktes
            omöjligt är i dag en självklarhet. Med en sådan utvecklingstakt
            och hög komplexitet är risken stor att den vanliga människan har
            svårt att följa med i utvecklingen. Det kan väcka rädsla och oro.
            Det är viktigt med en forskningsmiljö som är kreativ, men det
            är lika viktigt att det finns utrymme för reflektioner och konsekvensanalyser.
            Ett orskningsresultat kan på alla sätt bli en kunskap på gott
            och ont. I en nyligen gjord undersökning i Dagens Medicin där
            börsanalytiker fick värdera forskningslaboratorier används uttryck
            som ”att det finns stora kommersiella möjligheter gömda i labben”
            och att det finns ”guldägg”. Börsanalytikerna värderar laboratoriet
            högt när de har omfattande avtal med de stora läkemedelsföretagen.
            De anser att det bevisar kvaliteten och potentialen i bolagen.
            Vänsterpartiet ifrågasätter en utveckling där medicinska framsteg
            och upptäckter kommersialiseras och knyts till enskilda företag.
            Det innebär en risk att forskning på vissa sjukdomar som bedöms
            vinstmaximerande kommer
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-XzysTbr2N11wbsQt4ETPVG">
            att ha företräde framför mindre lönsamma projekt. Vi har redan
            skrämmande exempel på detta som, t.ex. hiv/aids-läkemedel som
            är så dyra att människor i fattiga länder inte har råd med dem.
            Samtidigt hindrar patentlagarna att billigare synonympreparat
            får tillverkas. Efter en kraftfull internationell påverkan släppte
            läkemedelsföretagen på patentkraven på vissa hiv/aids- läkemedel.
            Stamcellsforskningen har blivit ett högaktuellt ämne som debatterats
            intensivt det senaste halvåret. Diskussionen har fokuserats på
            om det är etiskt rätt att forska på embryon och om terapeutisk
            kloning borde tillåtas. Vad som inte diskuterats, och som Vänsterpartiet
            anser är en oroande utveckling, är att forskningslaboratorierna
            tillåtits bilda bolag. Dessa bolag får i sin tur sponsorpengar
            från diverse företag. Vänsterpartiet anser att en sådan väsentlig
            forskning som stamcellsforskningen är viktig att behålla inom
            den offentliga finansieringen och insynen. Därför bör en reglering
            av sponsring och bolagsbildning övervägas när det gäller avancerad
            medicinsk forskning. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna. Vänsterpartiet ser positivt på att den specialiserade
            forskningen utvecklas. Samtidigt finns det risk för att grundforskning
            inom andra, mindre lönsamma och glamorösa områden, kan trängas
            undan. Det är betydelsefullt att vid prövning av forskningsanslag
            inom området hälso- och sjukvård, och till detta närliggande områden,
            anlägga ett köns- och klassperspektiv samt göra en avvägning i
            förhållande till den prioriteringsordning som riksdagen fastställt.
            I oktober 2002 pågick en infekterad debatt om de forskningsanslag
            som Vetenskapsrådet tilldelat stamcellsforskare. Debatten visade
            på behovet av en tydlig reglering av och insyn i hur forskningsmedlen
            fördelas och utifrån vilka kriterier projekten bedöms. Vänsterpartiet
            kan konstatera att forskning om och med kvinnor är eftersatt,
            trots att både sjukdomar och behandling berör båda könen. Det
            gäller även forskningsområden som domineras av kvinnor, exempelvis
            omvårdnadsforskningen. Mot den bakgrunden anser Vänsterpartiet
            att forskningspolitiken inom ovan nämnda områden bör belysas ur
            ett klass- och könsperspektiv. Detta bör riksdagen som sin mening
            ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-4u6P3gSwwKqsjijZLz2Ekr">
            9 Sponsring i sjukvården
          </p>
          <p xml:id="i-2egLbb9k18U5Zi3rNUyNHs">
            Sjukvårdens svårigheter att få sina resurser att täcka behoven
            har öppnat upp för företagssponsring. Barnkliniker har utrustats
            med lekrum, leksaker och annan utrustning av företag, exempelvis
            McDonald's. Det finns självklart en positiv sida av att människor
            vill dela med sig och ge gåvor till utsatta människor och områden.
            Vänsterpartiet anser dock att det finns risker förknippade med
            en renodlad företagssponsring. I synnerhet som det i dag saknas
            enhetliga regler och policy kring sponsring i vården. Behoven
            av utrustning till exempelvis barnkliniker är lika stort oavsett
            var sjukhuset är beläget. Sponsringen visar på tydliga regionala
            skillnader som inte kan betraktas som acceptabla. Det finns även
            en klar koppling mellan
          </p>
          <p xml:id="i-GY6k1o3AP6cw6z5R74mzPQ">
            2003/04:S0394
          </p>
          <p xml:id="i-CkzqXEk8iuyCTQiY1SA2C5">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-8PnV2HVBduuWDrDtsjn9hR">
            2003/04:5S0394
          </p>
          <p xml:id="i-4Yt3KDwwj6qHrTnczRxJzF">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-R8iKsb232T1qJHbFgLKM11">
            sponsring och s.k. glamorösa verksamheter. Vi har inte kunnat
            iaktta några sponsorsobjekt inom områden som psykiatri eller äldreomsorg.
            Socialminister Lars Engqvist har uttalat att sponsring i vården
            är en fråga för varje enskilt landsting och att det inte finns
            behov av ett enhetligt regelsystem. Hur går det ihop med grunderna
            i hälso- och sjukvårdslagstiftningen om en god vård på lika villkor
            för hela befolkningen? Den frågan blir alltmer aktuell ju mer
            omfattande sponsorsverksamheten blir. Vänsterpartiet delar inte
            socialministerns uppfattning. Anmärkningsvärt i det här sammanhanget
            är att helt privata sjukhus, t.ex. Sophiahemmet, inte tillåter
            sponsorer för att värna sin frihet. Det är något som Vänsterpartiet
            anser att landstingen också ska eftersträva. Vänsterpartiet är
            inte negativt till gåvor, men vi anser att en reglering är nödvändig.
            Regleringen bör vara nationell mot den bakgrunden att utgångspunkten
            i vården är en god vård på lika villkor för alla. Vänsterpartiet
            anser därför att riksdagen bör begära att regeringen tillsätter
            en utredning för att fastställa nationella regler för sponsring
            i sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-14AfSAvToKC5JiB7xjR6aB">
            10 Telemedicin och ny teknik i sjukvården
          </p>
          <p xml:id="i-9cp6AJCU5BThB1vuXFve12">
            Vänsterpartiet anser att det är viktigt att fortsätta stödja
            utvecklingen av telemedicin och annan teknisk forskning som bidrar
            till en säkrare och mer tillgänglig sjukvård. I sin optimala användning
            överbryggar telemedicinen regionala skillnader och patienten kan
            få en specialistbedömning enkelt och med kort varsel. Telemedicinen
            ökar därmed tillgängligheten = till specialistvård och konsultationer
            för både patienten och personalen. Ett positivt exempel är försöket
            med uppkoppling via dator mellan anhörigvårdare och primärvård.
            Det ger en ökad trygghet och möjlighet till rådfrågning. Personalen
            har också möjlighet att ha kontakt på ett smidigt sätt utan långa
            resvägar som tar tid från det direkta patientarbetet. Det är dock
            viktigt att poängtera att det enskilda och personliga mötet aldrig
            kan ersättas av tekniken. Utvecklingen av tekniken i vården öppnar
            många nya möjligheter. Det är viktigt att dessa inte blir en exklusivitet
            för de resursstarka. I Norge har telemedicinsk utveckling inneburit
            att dialyspatienter och diabetespatienter som är i behov av ögonbottenundersökningar
            sluppit tröttande flygresor. Det har också inneburit minskade
            kostnader för sjukvården genom färre vårdresor. En utveckling
            som också är på gång i Sverige, t.ex. i Hagfors i Värmland. En
            viktig aspekt i utvecklingen av telemedicin är att det sker en
            samordning av operativsystemen så att det är möjligt att ha den
            kommunikation som man eftersträvar. I dag ansvarar varje landsting
            för utveckling och upphandling av sitt system, vilket gör att
            de inte alltid är kompatibla med varandra. Det krävs även kontinuitet
            när det gäller operatör, vilket erfarenheter från Norge visat
            där den privata teleoperatör som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-UKEtkeEA8X7ajrkqxmKStF">
            ansvarade för systemet gick i konkurs vilket skapade en mycket
            osäker situation för de befintliga systemen. Vänsterpartiet anser
            att Socialstyrelsen bör få i uppdrag att utreda möjligheterna
            till en samordning och en utveckling av ett gemensamt system som
            omfattar hela sjukvården. Detta bör riksdagen som sin mening ge
            regeringen till känna. Det finns stor erfarenhet av telemedicin
            i de övriga nordiska länderna som, tillsammans med de svenska
            erfarenheterna, skulle kunna utgöra en grund för ett samnordiskt
            telemedicinskt nät. Vänsterpartiet anser att inom ramen för samarbetet
            i Nordiska rådet bör Sverige ta initiativ till ett nordiskt telemedicinskt
            nätverk. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-6LVS8TMYdjqNEoVMnWMHD5">
            11 Genus i sjukvården
          </p>
          <p xml:id="i-EjPtfkuD8ZDHiPD3gyqtev">
            Det finns tydliga skillnader i sjukvården i behandlingen av kvinnor
            och män. Detta går igen när det gäller förskrivning av läkemedel,
            tolkning av symtom och vilka prioriteringar som görs. Det finns
            en tydlig hälsoparadox mellan kvinnor och män: Kvinnor söker oftare
            hjälp hos sjukvården och har högre grad av ohälsa, medan männen
            besöker sjukvården mer sällan men dör tidigare. Män får oftare
            dyrare och nyare läkemedel än kvinnor. Enligt bl.a. Gunilla Krantz,
            Nationellt nätverkscentrum för forskning om ojämlikhet i hälsa
            (CHESS), finns det både biologiska och sociokulturella förklaringar
            till skillnaderna i hälsa mellan könen, där frågan om makt att
            styra sitt liv har stor betydelse. Könsmaktsordningen där män
            överordnas kvinnor slår igenom i sjukvården. Det finns en avsaknad
            av medvetenhet om att behandlingsval och diagnostisering görs
            utifrån värderingar om kvinnor och män. Vänsterpartiet välkomnar
            det uppdrag Socialstyrelsen fått att kartlägga könsskillnaderna
            inom sjukvården och ge förslag till åtgärder, och avvaktar därför
            att lägga ytterligare förslag. Det är dock viktigt att poängtera
            att vi redan i dag vet mycket om dessa skillnader, och att åtgärder
            för att motverka denna ojämställdhet måste påskyndas.
          </p>
          <p xml:id="i-KgvpFJQzRTBbPRRuUXiY4W">
            12 Patientnämnd och patientutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-7j2wDYYuQgYbmsh2JWoXBc">
            Utvecklingen inom hälso- och sjukvården går snabbt. Samtidigt
            sker det också en ökad kommersialisering av både tjänster och
            produkter. Det blir därför allt viktigare att stärka patienternas
            rätt i vården. Flera steg har redan tagits i rätt riktning genom
            s.k. second opinion, patientnämnder och förstärkning av patientens
            val av behandling. Det har också påbörjats en utvärdering av patientskadelagen.
            Vi ser att fler steg måste tas; bl.a. är en utökning av patientutbildningen
            en möjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-NRtSaabzKusmkmijUAkSWE">
            2003/04:S0394
          </p>
          <p xml:id="i-Bm26JgvFXpLcNaTN8UQTp8">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0394/mot_200304_So_0394-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Lq9DTDHX5U47yAyvAkBfv">
            2003/04:5S0394
          </p>
          <p xml:id="i-Cc43nvvs5PoWu45XEfrHpe">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-73c1bBN46ez8zW98ZvSqxQ">
            För att patienten ska kunna ha ett reellt inflytande och kunna
            fatta egna beslut krävs det i dag alltmer kunskap. Både om sjukdomen
            och om hur sjukvården är uppbyggd och om vilka rättigheter man
            har som patient. En välinformerad och kunnig patient bidrar också
            till en mer lyckad behandling och trygghet även för behandlaren.
            Goda exempel finns redan, bl.a. hjärtskola för patienter som haft
            en infarkt. Vänsterpartiet anser att Socialstyrelsen bör ges i
            uppdrag att utforma förslag till program för patientutbildning
            i de stora folksjukdomarna som t.ex. kärlsjukdomar, diabetes,
            astma, psykossjukdomar och ryggbesvär. Detta bör riksdagen som
            sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-LVYzivtDocppMasg8GJUDJ" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 2003
          </p>
          <div xml:id="i-TRTNodfqb7thmwKcBYwN86" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Csqwk8Bf1fYCxhuKX92v9z" who="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC" type="signature">
              Ulla Hoffmann (v)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Sd65T1EbM9sqZhSRf9Lsnd">
            Lars Bäckström (v) Rossana Dinamarca (v) Mats Einarsson (v) Marie
            Engström (v) Owe Hellberg (v) Berit Johannesson (v) Sten Lundström
            (v) Alice Åström (v)
          </p>
          <p xml:id="i-Ggz4XanvQi8GXrDHkhUvCd">
            Elina Linna (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
