<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SoU-00535">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stärkt barnperspektiv</title>
        <author corresp="i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA i-AHMTURuCvt5jswfNK1Q8Qg">av Kerstin Engle och Anita Jönsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stärkt barnperspektiv</title>
          <idno type="rdwebb">GR02So535</idno>
          <rs type="number">So535</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So535/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So535</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02So535</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA</idno>
            <name>Kerstin Engle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AHMTURuCvt5jswfNK1Q8Qg</idno>
            <name>Anita Jönsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FziNt3djF8JjinevNnWQLa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FziNt3djF8JjinevNnWQLa">
          <note type="signatory" corresp="i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AHMTURuCvt5jswfNK1Q8Qg"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NW65MywRcmc1hyY2m3SvbH" type="referral">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Qjk7SRGpukD6FdxLfsA4re" type="dismissal">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UoinBfSRG4ht343eJAiw58" type="submission">
          <date when="2003-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3ujZCxn53Pd2sNXd8Dk8YX" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3ujZCxn53Pd2sNXd8Dk8YX">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0535/mot_200304_So_0535-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ae6yCiy7bCVkvFvwqXisBR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Th3SWzpZSBnSjyUSk6pz2Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-C2EU73yh1XFdj8DFrsqVVM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S8CWHCvpcyCjX9THWvnate" type="motBody">
        <div xml:id="i-T6ewTuseLrPwbZT7Z5RRUR">
          <p xml:id="i-CNJjTZdACVQsH9HVoF7Xf">
            2003/04 mnr: S0535 pnr: s36055
          </p>
          <p xml:id="i-Ckh3YrZCc6GzEvLWgXTDFh">
            Motion till riksdagen 2003/04:S0535
          </p>
          <p xml:id="i-EKjSj7CAaq2iw99XjVgZtw">
            av Kerstin Engle och Anita Jönsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Exvwh3eLK9Akc15yftLfDX">
            Stärkt barnperspektiv
          </p>
          <p xml:id="i-3JY8LKDAXhtsMpa2MNh3No">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-TDRcModH6RUZu3XeKdRiv8">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att kravet på kommunernas redovisning för hur
            man lever upp till barnkonventionen uppmärksammas. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att låta se över hur barnperspektivet kan förstärkas vid allt
            beslutsfattande i kommuner, landsting och riksdag samt hos myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UFgChFEQV3QWBra1HBK5Ak">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-QVnjtLabbsnFu5vULVHXch">
            Många drabbades av 1990-talets neddragningar. Ekonomisk knapphet
            för familjer skapade otrygghet, osäkerhet och utanförskap — något
            som många av barnen i utsatta familjer burit med sig genom hela
            skolåldern. Vart tredje barn i Sverige lever under ekonomiskt
            knappa förhållanden, och allra värst är situationen i storstadsregionerna.
            Barn med invandrarbakgrund är värst drabbade — de lever i betydligt
            högre grad i fattigdom än barn med svensk bakgrund. Det visar
            en rapport från Rädda Barnen 2002. Till ljuspunkterna hör dock
            att barnfattigdomen totalt sett har minskat från 18 procent 1999
            till 15 procent 2000. Det har i medier rapporterats om barn som
            en följd av fattigdom inte får tillräckligt med mat när de inte
            är i skolan. Barn tvingas säga nej till att delta på gymnastiken
            på grund av att föräldrarna inte har råd att köpa gympaskor till
            dem. Barn kan inte följa med på skolresor och utflykter på grund
            av föräldrarnas knappa ekonomi. Riksförbundet Majblomman har också
            särskilt uppmärksammat att många familjer idag söker bidrag till
            sådant som borde vara absolut självklart för alla. Det handlar
            bland annat om bidrag för medicin, glasögon, vinterskor, skolresor
            och fritidsaktiviteter. Socialstyrelsens publikation, Social Rapport
            2001, visar att ensamstående föräldrar och invandrare oftare än
            andra befinner sig i en socialt utsatt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0535/mot_200304_So_0535-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9qkEsEu9kpoWXcTXXVHv7G">
            2003/04:S0535
          </p>
          <p xml:id="i-3VM8gpcRWRdgum4uEWYwKD">
            situation. Dessa grupper var särskilt utsatta redan före 1990-talet,
            och under krisåren drabbades de hårdast. Deras hälsa och sociala
            situation hänger också starkt ihop med deras ekonomiska situation.
            Nästan var fjärde ensamstående med barn hade 1998 inkomster som
            låg under socialbidragsnormen. Den ekonomiska situationen har
            samhället försökt jämna ut genom generella bidrag till barnfamiljer
            i form av barnbidrag, bidragsförskott till ensamstående föräldrar
            och behovsprövade bidrag i form av bostadsbidrag för dem som har
            det svårt ekonomiskt. Maxtaxa inom barnomsorgen och rätt för arbetslösa
            till barnomsorg är andra viktiga reformer. Klasskillnaderna mellan
            barn är dock fortfarande stora, och detta visar sig bl.a. genom
            val av utbildning och yrke. Med det finns samtidigt positiva tecken.
            Det totala antalet behövande av socialbidrag minskade kraftigt
            mellan åren 2000 och 2001 — en trend som också verkar hålla i
            sig. Men för att ytterligare kunna minska behovet av ekonomiskt
            bistånd krävs fortsatta förbättringar för barnen och deras familjer.
            En omedelbar åtgärd som direkt kan sättas in är ett förstärka
            barnperspektivet vid allt beslutsfattande. Förskolan och skolan
            måste exempelvis bli bättre och tydligare med att i vardagen se
            de skillnader som finns i barnens hem- och familjeförhållanden
            och därefter utforma sin verksamhet. Barn riskerar annars att
            stängas ute genom att man inte har tillgång till exempelvis skridskor
            vid skolutflykten eller inte har möjlighet att lära sig spela
            något instrument eftersom musikskola och instrument innebär extra
            utgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-KzFUgeoW4SJbSVetcRo3kE" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2003
          </p>
          <p xml:id="i-62xJdoJDyeaTaugRchtmox" type="signatureBlock">
            Kerstin Engle (s) Anita Jönsson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
