<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200304-SoU-00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2003/04:30 Ny smittskyddslag m.m.</title>
        <author corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">av Kenneth Johansson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2003/04:30 Ny smittskyddslag m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GR02So2</idno>
          <rs type="number">So2</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So2/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR02So2</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR02So2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <name>Kenneth Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4</idno>
            <name>Jan Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <name>Håkan Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <name>Birgitta Sellén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <name>Margareta Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <name>Annika Qarlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-Fb6yzwDrkNrqHawNQipJd4"/>
        <correspContext corresp="i-Fb6yzwDrkNrqHawNQipJd4">
          <ref>Proposition 2003/04:30</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JvFrHTdzWZDYQExX44Qc8d" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JvFrHTdzWZDYQExX44Qc8d">
          <note type="signatory" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SwrD5t1EM6XqVJpuPuwV1w">
          <date when="2003-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WpmNea63fxM6WJFtzM73g9">
          <date when="2003-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Lnf3ooMTzSrn57QQHug7kM">
          <date when="2003-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-A1N9FaTnkDK3RwA2KwuCZb"/>
        <correspContext corresp="i-A1N9FaTnkDK3RwA2KwuCZb">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0002/mot_200304_So_0002-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Crt6LXW5zhxGEmz7vRsgsS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VTPiqsZuP1ixV6J8VdcvqF"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-3bAJMA7Fx4Ta59RamUDPnd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5RgThgqmFniPAjEaAUW77v">
        <div xml:id="i-D1WJMW7h2sDqqPmxaKgNGT">
          <p xml:id="i-NhKWvFcx4MPufAui6pscvY">
            2003/04 mnr: So2 pnr: c162
          </p>
          <p xml:id="i-B3VaWQ5VuZXUSVQKwgcnZb">
            Motion till riksdagen 2003/04:S02
          </p>
          <p xml:id="i-W8CfCmzog6MFi5SHmj5Dw7">
            av Kenneth Johansson m.fl. (c) med anledning av prop. 2003/04:30
          </p>
          <p xml:id="i-32oVExHxxvGuJLck69VkV7">
            Ny smittskyddslag m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-CE5YEWc378z9qGzb9YqwKr">
            1 Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-6vLMoVNdGB83Q4YL2m9Lc7">
            Tonehöllsförtecktlitp...sassessssmwmsassevsossnesssansverssrverusveassnurnessoe
            1 Förslag till riksdagsbeslut Allmäntisssssssesssrsssnnssrnnsrnnnnnnnnn
            Förebyggande smittskyddsarbete. Smittspårning........ Tvångsisolering....
            - Smittskyddsåtgärder riktade till objekt o
          </p>
          <p xml:id="i-99jxDNVU6B6gaY2eCk7Hz3">
            NOOUUBWNH
          </p>
          <p xml:id="i-9vgyoM58HwWLDKbYBfFZ6g">
            ch djur
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0002/mot_200304_So_0002-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Us24zUcmzPnxT2ezki6i8j">
            2003/04:S02
          </p>
          <p xml:id="i-HApKLhqxK6KgWq2xSfzrNF">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-9Byicsu9juxMenzHhm9cP9">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att Folkhälsoinstitutet bör ges i uppdrag att
            intensifiera kampanjinsatser för säkrare sex och det individuella
            ansvaret för att förhindra smittspridning. 2. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om tvångsisolering.
            3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om smittskyddsåtgärder riktade till objekt och
            djur.
          </p>
          <p xml:id="i-BvM2k1GPnNPXL9MBAVKLit">
            3 Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-KA5GhsZDicjg5kTBybVcG">
            Allvarliga smittsamma sjukdomar medför svåra principiella avvägningar
            mellan individens integritet och samhällets behov av skydd. Just
            detta speciella förhållande ligger bakom det faktum att skyddet
            mot smittsamma sjukdomar behöver en särskild lag. Integritetskränkningar
            bör i största möjliga mån undvikas och det frivilliga samarbetet
            vara utgångspunkten för smittskyddsarbetet. På så vis kan integritetskränkningarna
            minimeras och de sjukdomsdrabbades värdighet bäst bevaras. Men
            ett förtroendefullt samarbete mellan sjukvård och motiverade smittbärare
            har också långt bättre utsikter att lyckas än mer repressiva metoder
            för att främja såväl bekämpningen av smitt- spridning som den
            smittades behandling. Likväl krävs också lagliga möjligheter att
            med tvångsåtgärder eller hot om sanktioner hantera situationer
            där den enskilde smittade allvarligt försvårar smittskyddsarbetet.
            Människors rädsla för allvarliga, smittsamma sjukdomar kan verka
            stigmatiserande på de personer som drabbats av sjukdom eller smitta.
            Det är av humanitära skäl av största vikt att samhället genom
            sina åtgärder inte bidrar till att öka sådana människors utsatthet
            utan tvärtom genom informationsarbete och lagstiftning bidrar
            till att minimera fördomar och diskriminering, och genom stödjande
            åtgärder och behandling ger bästa förut- sättningar för livskvalitet.
            Att offentliga myndigheter i synnerhet och medmänniskor och samhällsaktörer
            i allmänhet tar detta ansvar är en moralisk skyldighet och en
            rimlig motprestation för de uppoffringar och frihetsinskränkningar
            som de smittade individerna, huvudsakligen frivilligt, måste underkasta
            sig för det gemensamma bästa. Vi får aldrig glömma att de personer
            som i egenskap av smittbärare är föremål för smittskyddslagens
            bestämmelser i första hand är offer för olyckliga omständigheter.
            Smittskyddslagen är inte några moraliska pekpinnar utan handlar
            om att minimera antalet personer i denna tragiska situation.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0002/mot_200304_So_0002-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UDXCztzJnb3tkpuTj1fbJ7">
            Centerpartiet delar de grundläggande intentionerna i regeringens
            förslag till ny smittskyddslag. Det gäller exempelvis principen
            att skilja smittskyddsåtgärder som riktar sig till människor från
            sådana som riktar sig till objekt eller djur, betoningen av att
            tyngdpunkten bör ligga på det frivilliga arbetet samt att särreglering
            av hivinfektion bör minimeras. I huvudsak är avvägningen mellan
            individens integritet och allmänintresset acceptabel.
          </p>
          <p xml:id="i-M3MbtNpTG4Pu9nrSpHCkkn">
            4 Förebyggande smittskyddsarbete
          </p>
          <p xml:id="i-MzepviHdX48atLx7sUWJCL">
            Vid sjukdomar som i allmänhet enbart kan smitta personer som
            medverkar i en särskild handling av sexuell eller annan art har
            alla individer ett ansvar för de smittorisker de väljer att utsätta
            sig för. Effektiviteten av smittskyddsåtgär- derna mot framför
            allt sexuellt överförbara sjukdomar är starkt avhängiga av att
            människor i allmänhet är medvetna om smittorisken och tar ett
            personligt ansvar för att minimera denna genom att tillgodogöra
            sig ett smittsäkert beteende. För att underlätta detta ansvarstagande
            är det viktigt att den som vet sig vara smittad har en skyldighet
            att uppge det. Denna berättigade informationsplikt får dock inte
            medföra att den allmänna medvetenheten och vars och ens individuella
            ansvar tonas ned. Smittskyddsläget i Sverige är, som påpekas i
            propositionen, relativt gott. Allvarliga problem och oroande hot
            saknas dock inte. Antalet anmälda fall av klamydia har nästan
            fördubblats mellan 1995 och 2002 och är den i särklass vanligaste
            sexuellt överförbara sjukdomen. Den snabba spridningen hänger
            sannolikt samman med att tillämpningen av skyddsåtgärder brister
            i stora folkgrupper, framför allt bland ungdomar. Detta otillräckliga
            individuella an- svarstagande kan få än mer förödande konsekvenser
            om ännu allvarligare sexuellt överförbara sjukdomar får spridning
            i gruppen. Det har nu gått ett decennium sedan de stora kampanjerna
            för säkert sex initierades när oron för en begynnande hivepidemi
            var som störst. Medvetenheten om riskerna för sexuellt överförbara
            sjukdomar och det personliga ansvaret för att skydda sig måste
            på nytt höjas bland framför allt ungdomar. Folkhälsoinstitutet
            bör ges i uppdrag att intensifiera kampanjinsatser för säkrare
            sex och det individuella ansvaret för att förhindra smittspridning.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-6Xg1zPjj1UkdZBb62CEqCS">
            5 Smittspårning
          </p>
          <p xml:id="i-Wbj4732BHzciZnF4GaNyrp">
            En effektiv och snabb smittspårning vid sexuellt överförbara
            sjukdomar förutsätter att kliniker för venhälsa och barn- och
            ungdomsmottagningar har tillräckliga resurser för att snabbt kunna
            ta kontakt med personer som kan vara smittade. Uppenbarligen är
            dessa förutsättningar inte nöjaktigt tillgodosedda på alla håll
            i landet vilket lett till långa köer för provtagning och betydande
            förseningar i smittspårningen. Regeringen bör i sina kontakter
            med
          </p>
          <p xml:id="i-8KSVhFLmiKsh9fpwn1WroP">
            2003/04:S02
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0002/mot_200304_So_0002-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-YXsD2NtpmppcynoSiAHkpt">
            2003/04:S02
          </p>
          <p xml:id="i-J3NCCxgnS3E7CDh28mULdj">
            Landstingsförbundet påtala vikten av att åtgärdande av sådana
            brister ges tillräcklig prioritet.
          </p>
          <p xml:id="i-AY8NsnEBoffrKCMfJeWiBT">
            6 Tvångsisolering
          </p>
          <p xml:id="i-DgU4uwFwqtn66VebiGwA15">
            Det finns en oro bland hivsmittade att lagen om tvångsisolering
            ska kunna användas godtyckligt. Regelverket kring tvångsisolering
            behöver därför förtydligas för att undvika rättsosäkerhet och
            säkerställa en behandling i enlighet med likabehandlingsprincipen.
            Tvångsisolering ska användas mycket restriktivt och med precision.
            I de fall där tvångsomhändertagande bör genomföras med stöd av
            lagen om vård av psykiskt sjuka eller lagen om vård av missbrukare
            ska dessa lagar tillämpas och inte smittskyddslagen. Landstingen
            har ansvaret för att tillgången på vårdplatser inom psykiatrin
            och beroendevården är tillräcklig. I de fall smittskyddsläkaren
            inför den beslutade isoleringstidens utlöpande gör bedömningen
            att isoleringsperioden bör förlängas och därför ansöker om en
            förlängning hos länsrätten bör rätten först bedöma huruvida det
            föreligger grund för tvångsomhändertagande och vård med hänvisning
            till lagen om vård av psykiskt sjuka eller lagen om vård av missbrukare.
            Först i de fall så inte är fallet bör en prövning av behov av
            tvångsisolering i enlighet med smittskyddslagen genomföras. Det
            vill säga, smittskyddslagens bestämmelser för förlängd tvångsisolering
            ska vara en sista utväg och reserveras för de fall där personen,
            utan att orsaken är psykisk sjukdom eller missbruk, likväl utgör
            en allvarlig smittrisk och inte följer givna föreskrifter för
            att minska smittrisken. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-SX6kBLWKF6tS37EM8mpCwR">
            7 Smittskyddsåtgärder riktade till objekt och djur
          </p>
          <p xml:id="i-JatMEhgcVUgUjwB8csY4Vf">
            Att den nya smittskyddslagen inte omfattar smittskyddsåtgärder
            som riktar sig till objekt och djur är enligt vår uppfattning
            principiellt riktigt. Eftersom sådan smitta emellertid kan ha
            allvarliga konsekvenser för folkhälsa och samhällsekonomi och
            eftersom det finns klara brister i smittskyddet på detta område
            är det angeläget att regeringen i annat sammanhang återkommer
            med förslag till lämpliga ändringar i miljöbalken och annan tillämplig
            lagstiftning, exempelvis beträffande ansvarsfördelningen mellan
            olika myndigheter. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200304/mot_200304_So_0002/mot_200304_So_0002-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-RA8o9LF8UqVti2ARUZYavp">
            Stockholm den 27 november 2003
          </p>
          <p xml:id="i-KYFfho9x7VtVDLGswGG5q8">
            Kenneth Johansson (c) Birgitta Carlsson (c) Håkan Larsson (c)
            Margareta Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-N7pssgt7BKi8SKYAqLT4bp">
            Jan Andersson (c) Birgitta Sellén (c) Annika Qarlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-SsvWaeRajmJyEho1V2bygf">
            2003/04:S02
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
