<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__50/mot_1920__fk__50-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AAYEFr1eHppE6sU8u6txo">
        Motioner i Första kammaren, Nr 50. 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AsK1MsfDUzcFrhYFiN1wMS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6KyHEk1QSjkxphtrGDfxiX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BzuFizeWbxVcwKkpoqmNZp"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PL1ibxVJ43UGWS64CnQCkP">
        <div xml:id="i-V2B8AtewXNRLtYrmiLdU7F">
          <p xml:id="i-GdwJBqYswVSrXt11naCKAC">
            Nr 50.
          </p>
          <p xml:id="i-JHm9aTLyi7f34snPHQq6Xx">
            Av herrar Vindahl och von Koch, om årligt understöd åt skol-
          </p>
          <p xml:id="i-49zXSQJpig3ZF7QQ9DubcT">
            läraren A. L. Andersons änka.
          </p>
          <p xml:id="i-5fw4isawvsiuRD7GNQxQtk">
            Av bilagda handlingar framgår, att förre läraren vid mindre folkskolan
            vid Baflinge inom Svennevads skoldistrikt avled den 6 oktober
            1914 efter- lämnande änkan Matilda Karolina Anderson, född den
            14 februari 1852. På sin tid tjänstgjorde Anderson som lärare
            vid mindre folkskolan vid Baflinge i c:a 40 år och erhöll vid
            sin avgång fullt understöd från ålder- domsunderstödsanstalten
            för lärare och lärarinnor vid småskolor och mindre folkskolor.
            Under sin långa tjänstetid uppbar Anderson en mycket blygsam lön
            och måste han, för att kunna hålla nöden borta från de små, på
            lediga tider, såsom mellan terminerna, utöva skomakeriyrket. Änkan
            har sedan mannens död helt och hållet varit hänvisad till sina
            barn, men då de alla leva i synnerligen små ekonomiska omständigheter,
            torde fulla skäl föreligga för en framställning till riksdagen
            om hjälp i hennes betryckta belägenhet, i förhoppning att riksdagen
            nu liksom förut i liknande fall vill behjärta framställningen.
            Vi få därför vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-LNS951YLg5rrSsre53zRyy">
            att riksdagen måtte bevilja änkan efter läraren . vid mindre
            folkskolan vid Baflinge inom Svennevads skoldistrikt A. L. Anderson,
            Matilda Karolina Anderson, född Persdotter, under hennes återstående
            livstid ett årligt understöd av 400 kr. att utgå från den 1 januari
            1920.
          </p>
          <p xml:id="i-6qTqSkdPDmhVMtH8dk75PA" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1920. Axel Vindahl. G. Halped von Koch.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__50/mot_1920__fk__50-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YXB9sySsWr1gZxbeVRTcFj">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 50.
          </fw>
          <p xml:id="i-7ELjj3WGC2ePwmkhSk32bh">
            Bilaga 1. . Uppsl. i förs.-boken 460. ÅAldersbetyg. 1. Att Ankan
            Matilda Karolina Anderson född Persdotter, Anka 6 okt. 1914 efter
            Anders Ludvig Anderson, lärare i mindre folkskolan vid Baflinge.
            2. är född den 14 februari år 1852 (femtiotvå). 3. i Boo församling
            i Örebro län, äger medborgerligt förtroende, as 4. betygar Svennevads
            församling i Örebro län. 5. den 31 december år 1919. Gust. Pettersson.
          </p>
          <p xml:id="i-UokMraSdaESRXF81wXgMe9">
            Kyrkoherde.
          </p>
          <p xml:id="i-SXYo3yekPYTJHBQ9MgNYYv">
            Utdrag ur protokoll i Svennevads kyrko- och skolråd den 30 maj
            1904. S 2. Sedan läraren vid Baflinge mindre folkskola A. L. Anderson
            insänt sin av- skedsansökan för att avgå från sin tjänst till
            och med den 31 december 1904 samt ansökan om årligt och fullt
            understöd från ålderdomsunderstödsanstalten för lärare och lärarinnor
            vid småskolor och mindre folkskolor jämte vederbörliga handlingar,
            får skolrådet i Svennevad för sin del avgiva det utlåtandet, att
            skol- rådet obetingat anser bemälde lärare berättigad till årligt
            och fullt understöd från ålderdomsunderstödsanstalten från och
            med 1 januari 1905, då bemälde lärare avgick från sin tjänst.
            ”Skolrådets medlemmar vilja så mycket hellre rekommen- dera A.
            L. Anderson till detta understöd, som vi äro skyldiga att uttala
            vårt varma erkännande för hans cirka 40-åriga arbete inom Svennevads
            skolväsende, under vilken tid han med skicklighet, outtröttligt
            och berömvärt nit ägnat sig åt sitt arbete samt alltid fört en
            hedrande vandel. På grund härav får Svennevads skolråd begära,
            att direktionen fattar beslut i fråga om sökandens rätt till årligt
            och fullt understöd från och med den 1 januari 1905, till vilken
            tid ansökanden begärt avsked från sin tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-7mFSjDh5Z6bv2bsApWyiRZ">
            $S 5. Till justeringsmän av protokollet utsågos församlingens
            kyrkovärdar. In fidem G. H. Pettersson. Ordförande. Justerat.
            C. W. Andersson. ÅA. P. Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-ASqyRnjS3kLWbHK67DEvb4">
            Rätt utdraget ur protokollet intygar
          </p>
          <p xml:id="i-QHb83BbrH5CquvhDb4S6C8">
            Svennevad den 9 januari 1919. Gust. Pettersson.
          </p>
          <p xml:id="i-TmqHG7vtG1k2mMoqiX2Hrt">
            2 Kyrkoherde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__50/mot_1920__fk__50-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-U6SwavLaFrMTsbVdrGVxmn">
            -—
          </p>
          <fw xml:id="i-SNjFsWZpqReUE8mF6jLv9Y">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 50.
          </fw>
          <p xml:id="i-NjmGEoLQcWYKxxM22Axf5g">
            Utdrag ur protokoll i ordinarie kyrkostämma med Svennevads röstberättigade
            medlemmar den 30 maj 1904. S 2. Kyrkostämman instämde till alla
            delar i skolrådets utlåtande angående av- gående skolläraren vid
            Bafliinge mindre folkskola A. L. Andersons begäran om skolrådets
            förord till understöd från ålderdomsunderstödsanstalten från 1
            januari 1905, tacksamt erkännande bemälde lärares plikttrogna
            och nitiska arbete samt berömvärda vandel under hela sin cirka
            40-åriga tjänstetid.
          </p>
          <p xml:id="i-MVibRPqD2pQ2dqpBWR1Nqh">
            &amp; 6. Till justeringsmän av protokollet utsågos församlingens
            kyrkovärdar. In fidem G. H. Pettersson. Ordförande. Justerat.
            C. W. Andersson. A. P. Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-Ja631L4s9n5Fno6JWfrPnU">
            Rätt utdraget ur protokollet intygar
          </p>
          <p xml:id="i-7nicZ2f21qdu4UEqUUKwUG">
            Svennevad den 9 januari 1919. Gust. Pettersson. Kyrkoherde.
          </p>
          <p xml:id="i-KDPNeDQ6APK1PRWqfw9Y9V">
            Härmed intygas att änkan, Mathilda Anderson, efter småskolläraren
            A. L. Anderson från Svennevads församling, Örebro län, är i saknad
            av medel att kunna sig själv försörja, varför hon måst underhållas
            av sina barn. Mannen avled den 6 oktober 1914. Gillberga och Svennevad
            den 14 januari 1920. P. A. Persson.
          </p>
          <p xml:id="i-2yvy5Fz4VP4aQpbdfiVsmQ">
            Kommunalstämmans ordförande.
          </p>
          <p xml:id="i-5Lcyq2nV7YYj8NryTsMbz1">
            Läraren vid mindre folkskolan i Baflinge, Svennevads församling,
            Örebro län, avgick med pension från sin befattning den 1 januari
            1905. Den högsta lön, som A. L. Anderson åtnjöt under de senare
            tjänsteåren, belöpte sig till 425 kronor. I pension fick han uppbära
            från ålderdomsunder- stödsanstalten 300 kronor, varförutom Svennevads
            församling lämnade 100 kronor såsom ett uttryck av sin erkänsla
            för Andersons plikttrogna arbete. Anderson, som uppfostrade flera
            barn, hade under sin tjänstetid nödgats bidraga till sitt och
            sin familjs uppehälle genom skoarbete, när tiden medgav. Vid sin
            död den 6 oktober 1914 lämnade Anderson givetvis ingen för- mögenhet
            efter sig, och har hans änka för sitt uppehälle uteslutande varit
            hän- visad till barnens hjälpsamhet, vilkas ekonomiska villkor
            äro rätt anspråkslösa. Svennevad (av Örebro län) den 14 januari
            1920. Gust. Pettersson. Kyrkoherde. Teol. Doktor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__50/mot_1920__fk__50-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
