<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1920--ak--00431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__431/mot_1920__ak__431-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4DrCDDzcshyzbM1HCZCjpF">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 431. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-UYTRsZfJBG9CFio9b7xoES" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Sr7vLTG8DSsE63V83AU4GR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ADzsfUoCfZQc2NgmTKKqvT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QT2bGwzB4txr59Gi7EhiuT" type="motBody">
        <div xml:id="i-74Aaf4bxNajWGRvHswe3P9">
          <p xml:id="i-Ft5N9TWGHxbrpPz8yrYAZ2">
            Nr 431.
          </p>
          <p xml:id="i-DyJisjMMcTCYqS85uNRBV">
            Av herr Lindman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position,
            nr 314, angående vissa anslag och lån till
          </p>
          <p xml:id="i-JQWm7HGRy74ZiNEXfYMowx">
            främjande av bostadsproduktionen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-2p4nGKc4mLjSYFj6azra3o">
            TI särskilda motioner hava vi på däri närmare anförda grunder
            yrkat avslag på Kungl. Maj:ts proposition nr 315 med förslag till
            förordning om hyresvärdestegringsskatt. Då de medel, som beräknats
            komma att till statsverket inflyta genom en dylik skatt, avsetts
            till subvention åt kommuner med flera för uppförande av bostadshus,
            följer direkt av vårt ovannämnda yrkande, att man måste taga under
            övervägande, huruvida den föreslagna subventionen är av det gagn
            för samhället, att medel till densamma bör med undanskjutande
            av andra krav på statskassan på annan väg anskaffas eller om jämväl
            förslaget om subvention bör av riks- dagen avslås. Departementschefen
            anför i Kungl. Maj:ts proposition nr 314 om anslag och lån till
            främjande av bostadsproduktionen, att ett allmänt åtagande från
            statens sida att sörja för bostäder åt sina tjänstemän är en synnerligen
            vittutseende fråga, som medför högst betydande ekono- miska konsekvenser.
            Häremot kan naturligtvis icke göras några befogade invändningar,
            men om ett dylikt åtagande från statens sida är vittutse- ende,
            så är det givetvis långt mera äventyrligt, om förhållandena skulle
            få utveckla sig därhän, att det väsentligen komme att påvila det
            all- männa att tillgodose det mångdubbelt större bostadsbehovet
            för samtliga stadsinnevånare. Bostadsproduktionen i städerna har
            före kriget till all- deles övervägande del åstadkommits genom
            enskild företagsamhet och det måste enligt vår mening för att
            åstadkomma ökade bostadsutrymmen vara statsmakterna angeläget
            att snarast få den enskilda företagsamheten att i ökad omfattning
            återupptaga denna verksamhet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__431/mot_1920__ak__431-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Erk97xf7rVosUgSN7kRG3e">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 431.
          </fw>
          <p xml:id="i-UJBZjzKjbTJEQNScXPaSTu">
            Det föreslagna subventions- och lånesystemet syftar ju också
            till att vid sidan av statens egna bostadsbyggande främja kommunal
            och en- skild byggnadsverksamhet. Utöver de anarkiska förhållandena
            bland bygg- nadsarbetarna på en del orter torde numera hyresstegringslagen
            få anses vara det största hindret för en ökad bostadsproduktion,
            och vilja vii detta sammanhang ur den bostadsbehövande allmänhetens
            egen synpunkt i vidare bemärkelse betona det angelägna i att hyresstegringslagen
            plan- mässigt avvecklas på kort tid. Svenska stadsförbundets bostadsråds
            för- slag i krishjälpsfrågan förutsätter en avskrivning av hyresregleringslag-
            stiftningen i så hastigt tempo, att denna reglering skulle upphöra
            med utgången av 1923. Häremot invänder föredragande departementschefen,
            att han icke vågar utgå ifrån, att så kan ske utan ekonomiska
            och sociala vådor av oberäkneligt slag. Gent emot detta vilja
            vi framhålla nödvän- digheten just av ett fastställande av tidpunkten
            för nämnda lags upp- hörande, ty allenast härigenom kunna de,
            som vilja intressera sig för bostadsbyggande, veta, vad de hava
            att rätta sig efter. Så länge ett sådant fastställande ej skett,
            kommer nämligen något enskilt bostadsbygge icke till stånd, åtminstone
            ej i någon större omfattning. Utgifterna för den subventionsverksamhet,
            som föreslås, bli för statsverket avsevärda, men understöd kan
            det oaktat på denna väg icke lämnas till mer än ett relativt litet
            antal byggnadsföretag och till ett mindre belopp till varje. Fara
            synes dock vara för handen, att denna subventionerade verksamhet
            skulle utöver det redan bestående konstlade prisläget på lägenheter
            i gamla fastigheter skapa även ett dylikt, bygg- nadskostnaderna
            icke motsvarande, i nya fastigheter. Den som bygger med statssubvention
            får billigare byggnadskostnad och kan följaktligen ut- hyra sina
            lägenheter billigare än den, som uppför bostäder utan subven-
            tion, vilket säkerligen skulle medföra ett avstannande av allt
            icke sub- ventionerat bostadsbyggande. Riksdagen har också, då
            den under tre föregående år lämnat anslag till subventionsverksamhet,
            för varje gång sänkt det för detta ändamål beviljade beloppet.
            Anslagsbeloppen ut- gjorde sålunda:
          </p>
          <p xml:id="i-4r4G9sCKrbTxtkpeAMYCfC">
            191 ooooeeerrsssrserssserasererssrerserrerorrsrrer sr renen na
            4 mill. kronor 1918 oooeooessssseesersessessseressesrrsrresssrrrnr
            rr sor nanna 3 » » 19190 somoorsrrsssrssreseresersrerssressrss
            rss snn nn nro n anna 2 » »
          </p>
          <p xml:id="i-HinkCxVw2tNotwSkHhNCmo">
            Genom hyresstegringslagens planmässiga avveckling bör hyresnivå
            och byggnadskostnader mer och mer närma sig ett jämviktsläge,
            varför det jämväl ur denna synpunkt kan anses rimligt att nu fortsätta
            i den rikt-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__431/mot_1920__ak__431-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6fWKhUueSxcJSw6vuwjSuH">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 431. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-FmtuKHFRmN3WmuZqmFXCgf">
            ning beträffande anslagen till subvention, som angives av de
            ovan nämnda fallande beloppen. En särskild anledning härtill kan
            också anses ligga i att Kungl. Maj:t nu föreslår att för statens
            befattningshavare igång- sätta bostadsbygge i större utsträckning
            än förut. Det stöd, staten kan lämna bostadsproduktionen genom
            en snabb och planmässig avveckling av hyresstegringslagen, genom
            att främja ordnade förhållanden på arbets- marknaden, genom att
            motverka prisuppskruvningar på byggnadsmate- rialier och genom
            det av Kungl. Maj:t föreslagna lånesystemet, är långt mera värt
            än det föreslagna subventionssystemet utan att vara på samma sätt
            för statsverket ekonomiskt kännbart. Vi kunna för vår del alltså
            icke finna, att riksdagen bör biträda Kungl. Maj:ts förslag om
            statssubvention. I proposition nr 314 har Kungl. Maj:t vidare
            föreslagit vissa andra åtgärder till främjande av bostadsproduktionen.
            Emellertid äro förhål- landena inom byggnadsindustrien för närvarande
            sådana, att det är tvivel underkastat, huruvida ens de stora åtaganden,
            som Kungl. Maj:t föreslår riksdagen att besluta, äro ägnade att
            leda till åsyftat resultat. Det är tämligen allmänt känt, hur
            de organiserade byggnadsarbetarna på flera håll, särskilt i Stockholm,
            genom oupphörliga arbetsnedläggelser och bloc- kader ofta mot
            träffade överenskommelser fördyra och försena all bygg- nadsverksamhet
            och omöjliggöra alla säkra kalkyler för bostadsproduk- tionen.
            Vi behöva i detta sammanhang som exempel endast erinra om Stockholms
            stads riksbekanta bygge i kvarteret Smedjan, inrymmande 200 arbetarbostäder,
            som för kort tid sedan efter en hel serie konflikter full- bordades
            av de blivande hyresgästerna själva, sedan byggnadsarbetarna trots
            en offentlig vädjan från den socialdemokratiska stadsfullmäktige-
            gruppen icke kunnat förmås att slutföra arbetet i överensstämmelse
            med ingånget avtal. Ifrågavarande bygge blev färdigt långt senare
            än vad som ursprungligen beräknats och drog en kostnad som betydligt
            översteg . den beräknade. Svenska stadsförbundets bostadsråd framhöll
            också i sin den 13 december 1919 dagtecknade framställning rörande
            åtgärder för bostads- produktionen, att det endast var med stor
            tvekan som bostadsrådet kunde förorda en omfattande allmän understödd
            byggnadsverksamhet. Bostads- rådet förordade även, att i samband
            med realiserande av nu ifrågava- rande byggnadsprogram särskilda
            åtgärder borde vidtagas för förbättrande av förhållandena å arbetsmarknaden.
            Varje konkret förslag i denna riktning saknas emellertid i den
            kungl. propositionen, och de sakkunniga,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__431/mot_1920__ak__431-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Tbse83yFwZoCRwymzHz2Ci">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 431.
          </fw>
          <p xml:id="i-NHjs5iv6Z1WezYXtibKkUZ">
            som Kungl. Maj:t den 27 februari beslutat tillkalla för utredningsarbete
            på detta område, äro ännu ej utsedda. Under den senast gångna
            tiden ha förhållandena på arbetsmark- naden inom här ifrågavarande
            område snarare försämrats än förbättrats, varför fara föreligger
            för att av det allmänna nu igångsatta större bygg- nadsföretag
            kunna komma att användas som nya objekt för byggnads- arbetarnas
            utpressningslusta, varigenom stora rörliga kapital, som med fördel
            kunna användas för annan produktiv verksamhet, till ringa nytta
            bindas i vanskliga: och långsamma byggnadsföretag. : Följden härav
            blir en ytterligare skärpning av dyrtiden. En mer omfattande byggnadsverksamhet
            synes därför icke kunna igångsättas förr än, efter den utredning
            som av bostadsrådet föreslagits, åtgärder kunnat vidtagas, genom
            ändrad lagstiftning eller på annat sätt, som varaktigt reglera
            förhållandena på arbetsmarknaden. På grund av vad vi sålunda anfört
            få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-9bDBc4nps9T7mcg8far1PM">
            att riksdagen med avslag å Kungl. Maj:ts pro- position nr 314
            måtte besluta att i skrivelse hos Kungl. Maj:t anhålla om framläggande
            av ny plan för upphjälpande av bostadsproduktionen, med behörig
            hänsyn tagen till här ovan framhållna synpunkter och i samband
            med förslag till reglerande av förhållan- dena på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-JKLdLDbzzTgsn5dGRqDRSD" type="date">
            Stockholm den 13 april 1920.
          </p>
          <div xml:id="i-4XXifzSG1BnRzmL5HapqtU" type="signatureBlock">
            <p who="i-Fnu186BGHvvTJDuB7t6zMb" type="signature">
              Arvid Lindman
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              P. Nilsson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Bernhard Nilsson Bonarp
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-URJdDhrMZoBz4XRfGZm9x3">
            Erik Nylander. David Norman. Carl Hederstierna. :
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
