<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__419/mot_1920__ak__419-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9fu99wEB57RdJrqh4552Ay">
        <div type="motTitle" xml:id="i-QQ58Csm244vFrbBjRdABam"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GUcLpo9xer1oWUGkbAU4xR"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AxS3GGLTS5KGfj4421kvzR">
        <div xml:id="i-8RBCoa9eTbx8wFWJrdvBJa">
          <p xml:id="i-F3mic4JU6eQC1nStqVy7MJ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 419. 1
          </p>
          <p xml:id="i-SNKoTpW3wvE3WUYZewzkBe">
            Nr 419.
          </p>
          <p xml:id="i-dZgyLKume9p8QQ7qUpAsj">
            Av herr Welin m.fl., i anledning av Kungl. Maj:t proposition,
            nr 265, med förslag till kungörelse med allmänna grun- der för
            dyrtidstillägg åt f. d. befattningshavare i statens tjänst m.
            ÅA. pensionärer m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4FSTFk9BJktyVmKBXRsdHw">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 265 föreslås bland annat, att
            dyrtids- tillägg under år 1920 skall utgå till »f. d. befattningshavare
            vid under- visningsanstalter för dövstumma, skolhemmet i Vänersborg
            för blinda döv- stumma, folkhögskolor och. lantmannaskolor samt
            sinneslöanstalter och vanföreanstalter, vilka äro berättigade
            till pension från dövstumslärarnas pensionsanstalt &gt;. Såsom av
            motivering (sid. 16) synes, ha de sakkunniga, som haft att yttra
            sig i frågan, visserligen funnit det önskvärt, att dyrtidstillägget
            kunde vinna tillämpning från 1920 års ingång, men av vissa skäl
            före- slagit, att ifrågavarande förmån måtte beredas från ingången
            av juli månad 1920. Av motiveringen framgår icke uttryckligen,
            huruvida vederbörande” departementschef anslutit sig till detta
            förslag, men för så vitt så kunde vara fallet, tillåta vi oss
            här föreslå, att dyrtidstillägget må utgå från 1920 års början.
            Såsom framgår av departementschefens anförande till statsrådsproto-
            kollet, har frågan om dyrtidstillägg till f. d. befattningshavare,
            som åtnjuta pension från dövstumlärarnas pensionsanstalt, på grund
            av enskilda mo- tioner varit föremål för riksdagens behandling
            1918 och 1919, men blevo de gjorda framställningarna avslagna.
            När de sakkunniga nu tillstyrka dyrtidstillägg åt vederbörande
            pen- sionärer, sker det på grunder, som i själva verket, åtminstone
            beträffande folkhögskolor och lantmannaskolor, förefunnos redan
            1918 och 1919. Se
          </p>
          <p xml:id="i-HPfNvW1MV1SiwYDarsUp9G">
            de sakkunnigas yttrande å sid. 15 i kungl. propositionen. Tager
            man Bihang till riksdagens protokoll 1920. 4 saml. 136 häft. (Nr
            419—2423. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__419/mot_1920__ak__419-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VXa2pAB4zV8LL3GRi7NuTg">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 419.
          </p>
          <p xml:id="i-AQKxZBvFBJcztT5vdPZJ36">
            hänsyn till denna omständighet, så förefaller det, som det borde
            vara fullt berättigat, att när ifrågavarande pensionärer nu synas
            bli ihågkomna med dyrtidstillägg och sålunda omsider bli jämställda
            med övriga, redan förut tillgodosedda pensionärer, dyrtidstillägget
            utgår från och med 1920 års ingång. De sakkunniga ha också, såsom
            redan är framhållet, funnit detta önskvärt, men göra två invändningar
            häremot. Den ena lyder: &gt;Vad särskilt pensionerade dövstumlärare
            angår, hava emellertid, såsom av handlingarna framgår, vederbörande
            landsting i viss utsträckning trätt emellan för att åtminstone
            beträffande första halvåret 1920 bereda dyr- tidstillägg å de
            pensioner, som utgå till dessa f. d. befattningshavare». Nu veta
            vi med säkerhet, att visst inte alla pensionerade dövstumlärare
            åtnjuta dyrtidstillägg av vederbörande landsting, och det är ett
            faktum, att många f. d. folkhögskollärare heller icke åtnjuta
            sådant dyrtidstillägg. De sakkunniga använda också det vaga uttrycket
            »i viss utsträckning». När så är fallet, synes det skäligt, att
            staten träder emellan redan från början av år 1920. Den andra
            invändningen ligger 1, såsom de sakkunniga säga, »den förut påpekade
            svårigheten att genomföra någon ändring i nu gällande bestämmelser
            rörande dyrtidstillägg åt vissa f. d. befattningshavare för den
            korta tid, varunder desamma ännu äga giltighet». Då den antydda
            svårigheten icke framgår av det i propositionen intagna yttrandet,
            ha vi icke möjlighet att döma om graden av denna svårighet, men
            densamma synes dock under alla omständigheter icke böra få vara
            avgörande, då det tydligen är ett rättfärdighetskrav, att ifrågavarande
            pensionärer nu erhålla dyrtidstillägg. I alla händelser borde
            svårigheten icke kunna vara så stor som de svårigheter, varmed
            vederbörande pensionstagare haft och ha att kämpa under kristidens
            hårda tryck. Då vederbörande under flera år fått vänta på dyrtidstillägg,
            synes oss billigheten fordra, att, då sådant nu beviljas, det
            utgår under hela detta år. Vi kunna således icke finna annat,
            än att det är fullt berättigat, att statsverket redan från 1920
            års ingång lämnar dyrtidstillägg till f. d. befattningshavare,
            som åtnjuta pension från dövstumlärarnas pensionsanstalt. Det
            synes oss även, ehuru vi icke därom säkert kunna yttra oss, som
            samma förmån borde tillkomma de f. d. lärarinnor vid privatläroverk,
            vilka även av Kungl. Maj:t föreslås till erhållande av dyrtidstillägg.
            Täm- ligen självfallet är, att behovet av sådant dyrtidstillägg
            för dessa f. d. lärarinnor är mycket stort.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__419/mot_1920__ak__419-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EfpYpyFc5zkrdi2T1Uy2yq">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 419. 83
          </p>
          <p xml:id="i-V62N1XBW1764VTeYGxhEd7">
            Alltså hemställes, att riksdagen med bifall i övrigt till framställ-
            ningen i Kungl. Maj:ts proposition nr 265 må besluta, att dyrtidstillägget
            till de i 8 5 mom. 5 i för- slaget till kungörelse med allmänna
            grunder för dyr- tidstillägg åt f. d. befattningshavare i statens
            tjänst m. fl. pensionärer åsyftade f. d. lärarinnor vid stats-
            understödda enskilda läroanstalter samt de i samma $ mom. 6 åsyftade
            f. d. befattningshavare vid under- visningsanstalter för dövstumma
            m. fl. skolor må utgå från och med 1920 års ingång, och att för
            ändamålet höja det av Kungl. Maj:t före- slagna beloppet till
            bestridande av kostnaderna för dyrtidstillägg under år 1920 med
            85,000 kronor eller till 12,385,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-HaRv791q5veukJgQSwqram">
            Stockholm den 10 april 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-WuNCHMTUhkmpAC6NumDGBS">
            S. Welin. S. EB. Ljungkvist. C. Edor Anderson. i Knapasjö. EK.
            J. Söderberg. And. Karlsson. Å. Henrikson. Oscar Osberg. Å. Danielsson.
            K. M. Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-y3WkCKVYV9KJkeyXUBPmF">
            Helge Bäcklund. Swen Persson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__419/mot_1920__ak__419-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
