<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__6/mot_1920__ak__6-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VERzmgSxpJ4o7gjFw88rtD">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 6. 15
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Hd5Co3XJJTjfoAKD5ePPgQ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4UjaPZXmniVzrVboQ4Rd4E"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Kqb4D5X1W3GkYvYFc22oFX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RmFco8Veai8dwgh44Gz2xd">
        <div xml:id="i-vwRbZnx8ptGFizkTK66ru">
          <p xml:id="i-2aKHxuUB4TNaq1yHDkC2bg">
            Nr 6.
          </p>
          <p xml:id="i-Bvnhs3K23eotJxjifneZRi">
            Av herr Hage, om ändrad lydelse av $ 24 i förordningen om landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-SuoXU3u6EgNgzUxfSniRpJ">
            Åren 1907 och 1911 väcktes av herr Branting en motion, nr 186
            i andra kammaren, i vilken bland annat påyrkades, att dagtraktamenten
            skulle utgå till landstingsmän såväl för de dagar, under vilka
            landstinget varar, som för dag, som oundgängligen åtgår till resan
            fram och åter. Samma yrkande har tidigare framställts i riksdagen
            av herr Hans Anders- son från Jämtlands län, nämligen vid 1871
            års riksdag. Slutligen väckte undertecknad vid 1918 års riksdag
            en motion, som bland annat innehöll ett yrkande i samma riktning.
            Trots detta är frågan om dagtraktamenten till landstingsmän för
            resdagarna fram och åter till landstinget fortfarande olöst, trots
            att man kan påpeka det förhållandet, att detta står i bestämt
            motsatsförhållande mot de principer, som i allmänhet, t. ex. för
            statstjä- narne, lagts till grund för bestämmelserna om dagtraktamentets
            utanord- nande. Till dessa statens befattningshavare har i alla
            tider utgått dag- traktamente för såväl resedag som förrättningsdag,
            och samma torde vara fallet inom all enskild verksamhet. 1918
            års konstitutionsutskott avstyrkte mitt yrkande i denna punkt
            endast med anförande av den motiveringen, att utskottet ej känt
            sig över- tygat om behövligheten av en dylik ändring. Man kan
            ha anledning an- taga, att detta avstyrkande i någon mån kunde
            bero därpå, att utskottets medlemmar i allmänhet representerade
            landsdelar, där resan till och från landstinget tager endast några
            timmar i anspråk. I mera avlägsna bygder av landet med dåliga
            kommunikationer som i Norr- och Västerbotten in. fi. län kan däremot
            resan fram och åter till och från landstinget draga ända till
            4 å 6 dagar. Under sådana förhållanden måste det anses vara rent
            orimligt, att respektive landstingsmän ej erhålla något dagtraktamente
            för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__6/mot_1920__ak__6-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-y1aieDvNgdsrkXW4EyDTr">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 6.
          </fw>
          <p xml:id="i-CpZECZbsSd9LpK3Jsoz2rH">
            resdagar. På grund härav anser jag mig ha full anledning att
            upprepa min motion i denna fråga, och vill alltså hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-KtbNbdm3suXRWbx57fSYAs">
            att riksdagen måtte besluta ändra paragraf 24 i landstingsförordningen
            på sådant sätt, att den kommer att få följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-HosopQsRTuSwjDhFp7uSQn">
            8 24.
          </p>
          <p xml:id="i-LxohJAFRVXFWBcVFA32JtC">
            Landstingsman eller suppleant, som ej bor på den ort, där landstinget
            hålles, åtnjuter av landstingsmedel i dagtraktamente för varje
            dag som helt eller delvis oundgängligen användes för resa från
            eller till lands- tinget samt för mötesdag tolv kronor ävensom
            — — — nio kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-MHvfX9TzinnChyEzkUwTm2" type="date">
            Stockholm den 13 januari 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-Kq6yZdTXzavGYjewz6cGzC">
            Ernst Hage.
          </p>
          <p xml:id="i-UHXMiZPcY5TbKNcPu3XFt6">
            Tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag, Stockholm 1920.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
