<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1920--ak--00374">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__374/mot_1920__ak__374-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FXKHRv3NbxDtwvtbmkit5N">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 374. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-G5K4rzrCx2p7eKPqLi2pw5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WxY2pz8kEGVnv1qr1qW1gW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-75ozeSPUSSJUaD3zVhbrki" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7a1kizgMoWCCaUBTdZ1m7Z" type="motBody">
        <div xml:id="i-XifjNSZ6VTUdJpxLc95zmt">
          <p xml:id="i-MuPL7Ega3HyqXXruWNiAnw">
            Nr 374,
          </p>
          <p xml:id="i-4vFwHa2BXTstKu5zVRCjWX">
            Av herr Berggren m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position,
            nr 392, angående dyrtidstillägg jör år 1920 åt lärare vid vissa
            statsunderstödda undervisningsan-
          </p>
          <p xml:id="i-93zcP8RKUaFx5eDdw4Zi3L">
            stalter.
          </p>
          <p xml:id="i-7knLBpTtRBBJTytyMG4phK">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 392 angående dyrtidstillägg åt
            lärare vid vissa statsunderstödda undervisningsanstalter föreslås
            i $ 3 i förslaget till allmänna grunder för dyrtidstillägget,
            att detsamma skall utgå å varje undervisningsmånad. | Härvid tillåter
            jag mig påpeka den ogynnsamma ställning, som vika- rierande och
            med dem jämförliga lärare komma att intaga i de fall, då deras
            årsavlöning beräknas efter läsår. T. ex. vid folkskolan: en extra
            ordinarie lärare med anställning tills vidare äger uppbära sin
            lön, 1,700 kronor efter kalenderår, och erhåller sålunda såsom
            icke familjeförsörjare enligt Kungl. Maj:ts förslag i dyrtidstillägg
            1,256 kronor 70 öre, då där- emot en annan extra ordinarie eller
            vikarie med anställning för viss tid på samma årslön men fördelad
            på 8 läsmånader erhåller i dyrtidstillägg 1,036 kronor 70 öre,
            sålunda 220 kronor mindre ehuru i samma lönegrupp och med lika
            tjänstgöring. Ett sådant förfarande måste anses orättvist, och
            denna orättvisa blir så mycket kännbarare för de missgynnade,
            som ifrågavarande lärare befinna sig i den lägsta lönegruppen.
            Riktigast synes mig vara, att dyrtidstillägget såväl som lönen
            bestämmes för kalenderåret och utgår i samma ordning som lönen.
            Om då en lärare har lön efter lästid, får han — om han är anställd
            i folkskolan — för varje avlönings- dag !/2,, av minimiarvodet
            1,700 kronor, och skulle han därjämte erhålla i dyrtidstillägg
            !/s,, av 1,256 kronor 70 öre, som enligt förestående ut- räkning
            utgör årsbeloppet av det dyrtidstillägg, som uppstår, om 1,700
            kronor vore lika fördelade på årets tolv månader.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__374/mot_1920__ak__374-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3b66PTjkaRdSf5WZ681kkV">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 374.
          </fw>
          <p xml:id="i-WwuzTr44hE8Dou1H5n87um">
            Samma förfaringssätt bör givetvis i motsvarande fall tillämpas
            beträf- fande övriga statsunderstödda undervisningsanstalter.
            Som motivering i övrigt för denna framställning tillåter jag mig
            hän- visa till en av herr Björck i andra kammaren väckt motion,
            nr 335, rö- rande samma förhållande vid statens läroanstalter,
            i vilken motionären yrkar, att riksdagen måtte besluta »att sådan
            lärare vid statens anstalt, som icke äger åtnjuta aflöning under
            ferier, skall vara berättigad att uppbära dyr- tidstillägg efter
            det årsbelopp, till vilket dyrtidstillägget skulle uppgå, om avlöningen
            vore lika fördelad på årets tolv månader». Detta yrkande syneg
            mig överensstämma med rättvisa och billighet, och är det uppenbart,
            att, om ett sådant stadgande kommer att införas rörande lärare
            vid statens läroanstalter, motsvarande bestämmelse också bör fastställas
            för lärare vid de statsunderstödda undervisningsanstalterna.
          </p>
          <p xml:id="i-NgUZ5X6ooJhhTgjaKbDKkX">
            På grund av vad jag sålunda anfört hemställes, att riksdagen
            måtte besluta, att de lärare vid stats- understödda undervisningsanstalter,
            som erhålla den stad- gade årslönen efter lästid, skola vara berättigade
            att efter samma grunder erhålla det dyrtidstillägg, som skulle
            uppstå, om avlöningen vore fördelad på årets tolv månader. :
          </p>
          <p xml:id="i-LdDXuAPuUQBTajXZx4pPou" type="date">
            Stockholm den 7 april 1920.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-RBBFcUov8CY4MWqnqcR9Mp">
            Frans Berggren. Algot Jungnell.
          </p>
          <p xml:id="i-ToGsypwjZXmxvw253q7TXp">
            E. Moberger. D. Viklund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
