<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1920--fk--00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__2/mot_1920__fk__2-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-M9zrgFRHNrXVcMnbXgxuR3">
        Motioner i Första kammaren, Nr 2. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-8ZgD9jSZJTFKAgSc9j2ooY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E4BpFrKQ7xTks7MHmW9xk4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3LxZxbZfjdGqy1vmwNUGPf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q5gNfFp3gB81F43524CNw5" type="motBody">
        <div xml:id="i-JHtPPXiht5VYc5fywCHos2">
          <p xml:id="i-P8c7zjUszZwr6Se47ztXZG">
            Nr 2.
          </p>
          <p xml:id="i-VLJrMZj2vqa21YzLwFxKJH">
            Av herr Ekman, Karl Johan, med förslag till ändrad lydelse av
            vissa paragrafer i riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-YcHxfnq9PZrxDCvreJBVHA">
            Den av riksdagen senast beslutade författningsreformen lider
            av en väsentlig brist, som kan befaras bliva av ödesdiger betydelse
            för vårt lands lugna och lyckliga utveckling, nämligen den, att
            alltför liten hän- syn tagits till upprätthållandet av karaktärsskillnaden
            mellan Första och Andra kammaren. Hur demokratisk en författning
            göres, är dock all- mänt erkänt, att då tvåkammarsystem äger rum,
            den ena kammaren bör genom en i viss mån högre kompetens och större
            kontinuitet tillföra folkrepresentationen en mera besinningsfull
            mognad och sakkunskap än som alltid kan vid kamrarnas rekryterande
            uteslutande genom allmänna medelbara eller omedelbara val åstadkommas.
            Tanken på anordnandet inom Första kammaren av en större eller
            mindre elitgrupp av represen- tanter har icke varit främmande
            för vår demokratis ledande män. Un- der rösträttsdebatten i Andra
            kammaren 1907 uttalade herr Staaff, att det kan vara förenat med
            »en viss fördel, att även den större industrien, den högre bildningen
            och det högre ämbetsmannaståndets administrativa erfarenhet hava
            säte och stämma inom representationen.» Att herr Staaff icke var
            ensam om sin tanke, framgår bland annat av ett uttalande från
            annat representativt liberalt håll under samma debatt. Representanten
            för Göteborgs stad herr Wijk yttrade nämligen härom: » Varje utvidgning
            av valrätten till Andra kammaren tenderar till att alltmer förvandla
            denna kammare till en representation för vad man kan kalla de
            breda lagren inom vårt folk; och desto angelägnare blir det att
            försöka i Första kammaren samla de element, som härigenom torde
            komma att uteslutas ur den andra, men som äro av den största bety-
            delse för att statslivet skall kunna utveckla sig på ett sunt
            och kraf- tigt sätt. Jag menar därmed den historiska traditionens
            och kontinui- tetens, den högre bildningens, ämbetsmannainsiktens,
            den högre finansi- ella och industriella kunskapens representanter
            och andra flera.» Bihang till riksdagens protokoll 1920. 3 saml.
            2 håäft. (Nr 2) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__2/mot_1920__fk__2-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9fdqUmv9AjmvCqzbSLPCNk">
            bo
          </p>
          <fw xml:id="i-3yi9YYpasxKYaTjowz5jQe">
            Motioner i Första kammaren, Nr 2.
          </fw>
          <p xml:id="i-TTchmaxAVzhnvTTPgVFqce">
            I ett flertal främmande länder har också överhuset fått en sam-
            mansättning som avser befrämjande av större mångsidighet i intressen
            än den som med vår enbart kommunala valrättsgrund kan åstadkom-
            mas. En del innehavare av högre värdigheter eller ämbeten pläga
            vara självskrivna ledamöter av senaten; andra utses av konungen
            på livstid, varvid valet ofta måste ske bland medlemmar av deputeradekammaren,
            representanter för vetenskap och undervisning eller andra, som
            genom framstående förtjänst gagnat staten; stundom tillsättas
            vissa medlemmar genom prästerskapet, akademier och universitet,
            ekonomiska föreningar, provinsialförsamlingar och kommunalstyrelser
            o. 8. v. Svårigheten härvid är emellertid hos oss att finna en
            utväg att till- föra Första kammaren en grupp sådana representanter
            av på förhand erkänd högre kvalitet utan att rubba de grunder
            för kammarens rekry- tering i övrigt, som nyligen beslutats och
            i vilka för närvarande icke någon ändring kan ifrågasättas. Det
            naturligaste synes då vara att helt enkelt utöka kammarens ledamotsantal
            med så många representanter, som för den nya uppgiften kunna anses
            behövliga. Bestämmes antalet till tjugu, blir ledamots- antalet
            i Första kammaren 170 och i riksdagen i dess helhet 400. Den nuvarande
            proportionen mellan kamrarnas ledamöter vid gemensam vo- tering
            blir därmed något förskjuten till förmån för Första kammaren,
            men denna omständighet torde med hänsyn till den större likhet
            med Andra kammaren, som Första kammaren genom den senast beslutade
            författningsreformen erhåller, sakna all väsentlig betydelse.
            Vad angår sättet för de nya ledamöternas utseende kan tänkas på
            dels korporationsval, dels självkomplettering genom val av kammaren
            själv eller ock utnämning genom Kungl. Maj:t. Korporationsvalen
            äro till sin idé tilltalande och hava flerstädes utomlands kommit
            till användning. Men de hava en dubbel olägenhet. Dels införes
            därigenom 1 de väljande korporationerna ett politiskt ele- ment,
            som i de festa fall är och även bör vara för dem främmande, dels
            möta i vårt land med dess i formellt hänseende föga utvecklade
            korporationsväsende nästan oöverstigliga svårigheter att för vissa
            all- männa intressen, som härvid böra vara representerade, finna
            tillräckligt fasta och avgränsade valkorporationer; varförutom
            kan befaras, att med en fortgående utveckling korporationerna
            snart nog kunna växla karak- tär och bliva mindre representativa
            än förut för de intressen, de skulle företräda. Ån mera betänklig
            måste man ställa sig mot tanken på att kam- maren själv skulle
            fungera såsom valkorporation. Där finnes nämligen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__2/mot_1920__fk__2-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X4eMEryTVz7ASuZKpZtUaE">
            Motioner i Första kammaren, Nr 2 3
          </fw>
          <p xml:id="i-NAvuG3JythPoRNjiuXwXNN">
            varken den ingående och omfattande kännedom om de på olika områ-
            den representativa personerna, som här förutsättes, eller den
            objektivi- tet gent emot politiska partiströmningar, varförutan
            hela anordningen förfelar sitt syfte. En dylik anordning skulle
            dessutom lätt kunna inne- bära en frestelse för de valda att alltför
            mycket underordna sig inom kammaren härskande synpunkter för att
            ej riskera en uteslutning vid eventuellt omval. Lägges däremot
            utnämningen i konungens hand, kan man vara förvissad om, att personvalet
            i regeln skall bliva synnerligen gott och att i det stora hela
            det allmänna riksintresset vid utnämningen skall behörigen tillgodoses.
            Visserligen torde hända, att vid utnämningen av dessa ledamöter
            första gången, dåjallazpå en gång tillsättas, en frestelse kan
            förefinnas för regeringen att genom utnämningarna skaffa en viss
            förstärkning åt de politiska åskådningar, som av den då sittande
            regeringen företrädas. Men olägenheten därav är övergående och
            utjämnas i väsentlig mån därav, att sedermera, vid inträffande
            dödsfall eller avsägelser, utnäm- ningarna '' skulle komma att
            ske successivt allt efter som ledigheter yppas och sålunda komma
            att ligga i händerna på växlande regeringar. Däri ligger otvivelaktigt
            en ökad garanti för ifrågavarande kammar- ledamöters självständighet.
            Eu annan sådan garanti erbjuder sig i man- datets längre varaktighet,
            vilken även bör vara oberoende av en even- tuell riksdagsupplösning
            med förordnande om nya val. En mandattid av 12 år torde måhända
            med hänsyn till de för riksdagens ledamöter i övrigt bestämda
            mandattider vara lämplig. Ett förslag till grundlagsstadganden
            i enlighet med nu uttalade synpunkter fogas såsom bilaga till
            denna motion, men torde av veder- börande utskott närmare granskas.
            I förhoppning, att utskottet skall kunna finna en formulering,
            som kan av riksdagen godkännas, tillåter jag mig alltså yrka,
          </p>
          <p xml:id="i-T8dtWMLK1okzukG7RtnrqF">
            att Riksdagen ville — utan rubbning i övrigt av grunderna för
            Första kammarens sammansättning, så- dana dessa numera blivit
            genom den nya författnings- reformen gestaltade — för sin del
            antaga till vidare grundlagsenlig behandling bestämmelser, som
            veder- börande utskott torde närmare formulera, av innehåll att
            Första kammarens ledamotsantal ökas från 150 till 170 samt att
            de sålunda nytillkomna 20 ledamö- terna utses av Kungl. Maj:t
            bland kunniga, erfarna,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__2/mot_1920__fk__2-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MGkgoasLCWgKdNSVRoZzqX">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 2.
          </fw>
          <p xml:id="i-WSCZSTRzYfeiYbdEY5Xx4J">
            redliga och allmänt aktade män eller kvinnor, som minst tio år
            varit verksamma i det allmännas tjänst såsom innehavare av tjänstebefattning
            eller förtroende- uppdrag inom stat, kyrka eller kommun och i
            övrigt äro till kammaren valbara, sålunda att två represen- tanter
            utses för universitet, akademier och högsko- lor, två för svenska
            kyrkans prästerskap, två för de allmänna läroverken och folkskolorna,
            två för rikets domstolar, två för förvaltande verk och myndigheter,
            två för rikets försvarsväsende, två för näringsgrenar tillhörande
            industri och hantverk, två för näringsgre- nar tillhörande handel,
            sjöfart och samfärdsel, två för det större och mindre jordbruket
            samt därmed lik- ställda näringsfång och två för samhällsgynnande
            verksamhet i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-4e6DYFFVi8eU7idxMRvJFt">
            Stockholm den 12 januari 1920. K. J. Ekman, Jönköping.
          </p>
          <p xml:id="i-2JxLYxHtaKwwdEpE1wKKPg">
            Bilaga.
          </p>
          <p xml:id="i-58ZeFVeXnosozaXFxPj4bB">
            Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-VR37q7A58JJSeM62HGW9XH">
            ändrad lydelse av nedan angivna 88 i riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Gcwv9YBC4ekkua88zEuFA1">
            $ 3.
          </p>
          <p xml:id="i-DLFaWADmtrJCd5VZxCWQ2d">
            Riksdagsmännen, med undantag av de tjugu ledamöter av första
            kammaren, om vilka i $ 6 mom. 1 här nedan sägs, utses till båda
            kam- rarna genom val för viss tid; dock äger — — — — (lika med
            nuva- rande lydelse) — — — — dem,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__2/mot_1920__fk__2-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GLD8qhfCN6ppgvz27EDkTc">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 2. 5 $ 6. : 1. Första kammaren
            skall bestå av etthundrasjuttio ledamöter. Tjugu av dessa ledamöter
            utses av Konungen bland kunniga, er- farna, redliga och allmänt
            aktade män eller kvinnor, som minst tio år varit verksamma i det
            allmännas tjänst såsom innehavare av tjänstebe- fattning eller
            förtroendeuppdrag inom stat, kyrka eller kommun och i övrigt äro
            till kammaren valbara, sålunda att två ledamöter utses för universitet,
            akademier och högskolor, två för svenska kyrkans präster- skap,
            två för de allmänna läroverken och folkskolorna, två för rikets
            domstolar, två för förvaltande verk och myndigheter, två för rikets
            för- svarsväsende, två för näringsgrenar tillhörande industri
            och hantverk, två för näringsgrenar tillhörande handel, sjöfart
            och samfärdsel, två för det större och mindre jordbruket samt
            därmed likställda närimgsfång och två för samhällsgagnande verksamhet
            i övrigt. En var av dessa ledamöter äger, oavsett om Konungen
            förordnar om nya val till kam- maren, med befattningen fortfara
            intill utgången av tolfte kalenderåret efter det under vilket
            han blivit utsedd. terstående etthundrafemtio ledamöter väljas
            av landstingens leda- möter och särskilt utsedda elektorer för
            de städer, som ej deltaga i landsting. Valet gäller för en tid
            av åtta år, räknade från januari må- nads början året näst efter
            det, under vilket valet skett — — — —,
          </fw>
          <p xml:id="i-RCwEzz5SwLQwBqRppinKhH">
            $ 10.
          </p>
          <p xml:id="i-83USGW3PViHfoDzMmyuowy">
            För en var, som blivit till ledamot i Första kammaren vald, skall
          </p>
          <p xml:id="i-Ja3B61BVxz1cW692R9Txcq">
            $ 12.
          </p>
          <p xml:id="i-5bnyzCi6TZ9ZWwkNKBatac">
            Varje ledamot — — — — arvodet. Vill ledamot av kammaren befattningen
            sig avsäga, äger han det göra, om han blivit av Konungen utsedd,
            hos Konungen, men eljest, vid valtillfället eller sedermera mellan
            riksdagar, hos Konungens be- fallningshavande.
          </p>
          <p xml:id="i-RjpHmDpn1Hsbzc2MFNYGHT">
            8 27.
          </p>
          <p xml:id="i-HJ5SZdkpKmF4gDwkE1dhYL">
            Därest — — — — anmälan. Mottager riksdagsman, som blivit av Konungen
            utsedd till ledamot av Första kammaren, val till denna eller till
            Andra kammaren, frånträder han det honom av Konungen förlänade
            riksdagsmannauppdraget.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__2/mot_1920__fk__2-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SXyLv4gEK65Q6sSYaSzCC">
            Motioner i Första kammaren, Ny 2.
          </fw>
          <p xml:id="i-FHcFpvsv8ubFsgjUPFfH29">
            $ 28. 1. Hos Konungen — — — — innan nästa riksdag genom val fyllas
            — — — — ställe. 2. Om — — -— =— genom vald ledamots avgång — —
            — — fyllande.
          </p>
          <p xml:id="i-GhuPAqQDGtvc7QoXyJPPX1">
            $ 29.
          </p>
          <p xml:id="i-G2qAmBx2rQkErmfBEqWZM2">
            Medan riksdag samlad är, må ej vald riksdagsman — — — — sig avsäga.
          </p>
          <p xml:id="i-Ey63fXXYABc8joLj2F5khR">
            $ 32. 1. Innan — — — —— för riksdagens valda ledamöter utfärdade
            fullmakten — — — verkställas. 2. Vardera — — — — förklarad.
          </p>
          <p xml:id="i-H6NGQn2ynrZrE5h7i13c4Q">
            Stockholm, Bokförl.-A.-B. Tidens tryckeri 1920.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
