<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__304/mot_1920__fk__304-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Ei7rwFKgQpLZGVkLpHokKr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EgSUABtzw3spKsZ54M9ziq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JZH9K1T51ChwfZTzqpdpgM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KTu74QQU33GACNG7PZbNFD">
        <div xml:id="i-2pws8moYXFnHQtuGpt7SzE">
          <p xml:id="i-HX9GbrvSmjESXdb8bnzWw5">
            Motioner i Första kammaren, Nr 304. 1
          </p>
          <p xml:id="i-VJZJbzQhjTchVynMEC6ex1">
            Nr 304.
          </p>
          <p xml:id="i-UjbSpQPfSsx4sg39gpXKiF">
            Av herr Julin, Teodor, i anledning av Kwngl. Maj:ts för- slag
            till lag angående rätt till tjänstepension för ordi- narie tjänstemän
            vid postverket, telegrafverket, statens järnvägar och statens
            vattenfallsverk m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9sQR6ntUeymebJzLC7aKXE">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 313 avser att skapa en lag angående
            tjänstepension för ordinarie tjänstemän vid trafikverken och vattenfalls-
            verket. Lagförslaget innehåller i $ 7 bestämmelse om, att de pensions-
            avgifter, som vederbörande verks tjänstemän hava att erlägga,
            skola tillföras en vid varje verk bildad pensionsfond. Det verk,
            som utbetalar tjänstepension, har rätt att gottgöra sig ur dessa
            fonder så stor del av sin kostnad, som finnes motsvara fondens
            tillgångar och de stadgade avgifternas storlek ($ 8). Avsett är,
            att tjänstemännen skola genom sina pensionsavgifter betala en
            tredjedel av sin pension, och därför bliva pensionsavgifterna,
            som bilda nyssnämnda fonder, till sin storlek bero- ende av hur
            dessa fonder förvaltas. Pensionsfonderna skola förvaltas av respektive
            verks styrelse och utgöra ett förlagskapital för verkets drift.
            Man räknar med, att fonden kan förräntas efter en räntefot av
            4 4$, och med utgångspunkt härifrån äro pensionsavgifterna beräknade
            så som de intagits i lagens $ 28. Klart är, att om fonderna kunde
            förräntas efter en högre räntefot än 4 Z, pensionsavgifterna kunde
            i motsvarande grad sättas lägre. En sänkning av lagförslagets
            pensions- avgifter är för personalen önskvärd, enär det delvis
            är betydligt ökade utgifter för pensionering, som lagen skulle
            komma att förorsaka tjänste- männen, men som i vissa fall motsvarades
            av endast ringa förhöjning av pensionen, och man frågar sig, om
            det icke vore möjligt att göra fon- derna mer räntebärande så
            att avgifterna kunde sänkas. Med nu och sannolikt för lång framtid
            gällande ränteförhållanden synes det skäligt, att staten borde
            beräkna en ränta av 4,5 2 å fonderna. En så vitt jag förstår bärande
            motivering för en sådan. räntefot har reservationsvis framförts
            i Kommunikationsverkens lönekommittés betänkande och åter- Bihang
            till riksdagens protokoll 1920. 3 saml. 126 höft. (Nr 804.) 1334
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__304/mot_1920__fk__304-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-M1eDbzXpJPAXsercmAtT3R">
            é
          </p>
          <p xml:id="i-EBx5itatnyroQ6Mhq14tzf">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 304.
          </p>
          <p xml:id="i-FMU5Fnd8qaQnJYw7G4EKB9">
            gives i proposition 315 å sid. 30 och 31. Åberopande denna vill
            jag föreslå riksdagen att föreskriva denna räntefot för pensionsfondernas
            för- valtning och att låta avgifterna omräknas i enlighet därmed.
            Vad särskilt angår de kvinnliga tjänstemännen få dessa för sin
            i regel obetydligt ökade pension sina avgifter höjda med ända
            till 150 Z. Här borde riksdagen ingripa och utom genom nyssnämnda
            allmänna sänkning av avgifterna föranstalta att genom lämpliga
            övergångsbestäm- melser göra övergången från nuvarande avgiftsberäkning
            till den före- slagna mindre hård för i tjänst varande kvinnliga
            tjänstemän. Jag hänvisar till följande exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-MFTxmaH1mfFMwtBYd18Des">
            ERROR OSA NETONNET TS CSA AEA
          </p>
          <p xml:id="i-JmdsbRaHCghhWMcSHvq65Q">
            Lönegrad Nuvarande lönestats Nya lönestatens för pensions- pensions-
            or os kvinnliga i Anmärkningar. SN avgift. underlag. avgift, underlag.
            tjänstemän. Kr. per år. | Kr. per år. Kr. per år. | Kr. per år.
            lonssssree sn 46 1,550 = | 78 1,440 | Obs, Höjd avgift, minskad
            pension. | | 52 1,750 96 rs | 0 10 ! 123 2.136 | 60 2,000 F |
            boss - 10 | 12 2256 | Berns | 5 2200 | 150 2,676 fr | Få 20 I
            192 3.204
          </p>
          <p xml:id="i-RaBwgTeRmpxtJTE5PJ1Mwz">
            De blivande tjänstepensionernas storlek skall liksom de nuvarande
            pensionernas stå i visst förhållande till vederbörande tjänstemans
            lön. De skola enligt vad man inhämtar av statsrådsprotokollet
            (se proposition 313 sid. 20) utgöra två tredjedelar av slutlönen
            på billigaste ort inom vederbörande lönegrad, och departementschefen
            förutsätter, »att nämnda princip även kommer i tillämpning, därest
            förhöjning av de nu beslutade avlöningarnas belopp framdeles skulle
            komma att ske». Lagförslaget säger emellertid icke att pensionen
            skall vara ?/s av viss avlöning, utan lagen sägeri$ 17, att pensionen
            skall utgå med vissa till siffran bestämda belopp kronor 1,644,
            1,716 o. s. v. Om nu i en framtid trafikverkens avlöningsreglemente
            på nytt regleras, är det därför ej sagt, att lagen om tjänstepension
            samtidigt ändras, utan det låter sig ju tänkas, att lönerna höjas,
            men att pensionerna förbli vid det gamla. Detta bör förebyggas
            genom att i lagen inrycka den av departements- chefen omtalade
            principen, vilket alls icke hindrar, att lagen också med-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__304/mot_1920__fk__304-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DSBBb1KLsUU93PEjPTZnL6">
            Motioner i Första kammaren, Nr 304. 3
          </p>
          <p xml:id="i-37zSr6ssojKeCKPAan67Mi">
            delar de för utbetalningsarbetet praktiskt avrundade sifferbelopp
            för varje tjänstegrad, som lagförslaget innehåller. På grund av
            vad jag sålunda anfört, får jag vördsamt hemställa, att riksdagen
            måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-MuMJx8qCQJP61c26uaKmpM">
            att pensionsavgifterna i $ 28 i lagen om rätt till tjänstepension
            för ordinarie tjänstemän vid postverket m. f. verk beräknas efter
            en högre räntefot än 4 Z å de olika pensionsfonderna, att de för
            de kvinnliga tjänstemännen i samma lag angivna avgifterna genom
            övergångsstadganden i skälig mån sänkas beträffande i tjänst nu
            varande be- fattningshavare, och att i samma lags $ 17 införes
            bestämmelse därom, att tjänstepensionsunderlaget skall utgöra
            det belopp i helt krontal, som är jämnt delbart med 12 och ligger
            närmast ”/s av slutlönen å billigaste ort.
          </p>
          <p xml:id="i-FSEDx9pMCKSXs3aaeMKwz5">
            Stockholm den 13 april 1920. Teodor Julin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
