<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1920--fk--00270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__270/mot_1920__fk__270-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Sdx5eHuQ1GMY2CA5US8u9Y">
        Motioner i Första kammaren, Nr 270. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-VSJrLqHRHRn4qypHWLPNR2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VDT82E7csmgBEmrG6qn3h1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7hj2YpWXZsa3Lyq7NijXhD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N9kqE6MfSt2rJZt2pjWyLL" type="motBody">
        <div xml:id="i-4YvgDt3Y9PU1iAZ5gDjRX8">
          <p xml:id="i-2KNpYkr9tuMMkoV3VbWVRb">
            Nr 270.
          </p>
          <p xml:id="i-EySyr24P7s12nM53RpDYn4">
            Av herr Ekman, Carl Gustaf, och herr Nilsson, N. August, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition an- gående klassificering av postkontoren
            och telegrafverkets stationer m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5wzz7ZiQMYrRTADwUBDdPC">
            Propositionen nr 243 angående klassificering av postkontoren
            och telegrafverkets stationer m. m. utmynnar, som av densamma
            framgår, däri, att frågan om klassificeringen av postkontoren
            »tills vidare får anstå» under det att beträffande telegrafstationerna
            förslag i dylikt hän- seende framlägges i anslutning till ett
            av kommunikationsverkens löne- nämnd avgivet utlåtande därom.
            Det torde icke vara erforderligt att motionsledes redogöra för
            det läge, vari denna klassificeringsfråga befinner sig. I sådant
            avseende torde kunna hänvisas, dels till propositionen, dels till
            förenämnda ut- låtande, vilket väl torde förefinnas tillgängligt
            hos vederbörande utskott. För motionens syfte synes det vara tillräckligt
            att konstatera, att Kungl. Maj:t ansett sig icke kunna biträda
            någotdera av två för post- verkets vidkommande framlagda klassificeringsförslag.
            Emot det ena av dessa förslag, utarbetat av kommunikationsverkens
            lönenämnd, an- märkes, att det synes vara »obilligt», enär därigenom
            ett antal post- mästare skulle komma att erhålla, visserligen
            icke minskad lön, ty det förebygger förslaget genom personliga
            lönetillägg, utan i vissa fall en sänkning i lönegrad och i andra
            fall en mindre gynnsam lönestegring, än vederbörande torde ha
            räknat med. På det andra klassifikationsför- slaget, framburet
            av generalpoststyrelsen, synes departementschefen icke ansett
            sig ha anledning att närmare reflektera, sedan styrelsen själv
            gent emot den kritik, nämnden riktat emot detsamma, icke funnit
            sig kunna upprätthålla kravet på dess godkännande, utan i stället
            hem- ställt att »med ytterligare omklassificering av postkontoren
            finge anstå, till dess en för alla tre trafikverken gemensam omklassificering
            kunde genomföras». Kungl. Maj:ts åtgärd, att följa sistnämnda
            anvisning från general- poststyrelsen skulle vara lätt begriplig,
            om därigenom en klassificering för närvarande faktiskt undginges.
            Men så är icke fallet. Därest icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__270/mot_1920__fk__270-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EztSyb8NUjDh4bxbJ9A4kH">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 270.
          </fw>
          <p xml:id="i-PTy6N7Ba7ExhhQaq6caPRS">
            från riksdagens sida något beslut i postkontorens klassificeringsfråga
            nu kommer till stånd, så glida postmästarna den 1 juli 1920 automatiskt
            in i vissa nya löneställningar. Så bli samtliga postmästare av
            nuva- rande klass 1A och 1B befattningshavare i det nya avlöningsregle-
            mentets 15:e lönegrad, samtliga postmästare av klass 2 A och klass
            2B befattningshavare i 14:e lönegraden och alla de nuvarande post-
            mästarna av klasserna 3 och 4 befattningshavare i respektive 12:e
            och 11:e lönegraderna. Att därigenom dessa funktionärer erhålla
            en i för- hållande till statsjärnvägarnas och i viss omfattning
            till telegrafverkets stationsföreståndare omotiverat gynnsam ställning
            torde genom vad i ärendet förekommit vara obestridligt ådagalagt.
            Följden härav kan också lätt förutses. Från sistnämnda befatt-
            ningshavare resas givetvis omedelbart krav på en omklassificering
            inom deras verk. I viss mån torde en sådan begäran, åtminstone
            för järn- vägarnas del, vara befogad. Men den kommer förvisso
            just på grund av vad som inträffat vid postverket att gå vidare
            längre och för samt- liga förvaltningar medföra mera dyrbara verkningar
            än som eljest av rent sakliga hänsyn vore påkallat. Och detta
            kommer att ske samtidigt med att både regering och riksdag begära
            indragningar och besparingar i såväl kommunikationsverkens förvaltning
            som i ämbetsverken i all- mänhet och medan hela riksdagspartier
            motionera om nya undersök- ningar, hur ett administrativt förbilligande
            skall kunna åstadkommas. Här ställes sålunda riksdagen inför det
            svörsmålet, huruvida den omständigheten, att en viss grupp befattningshavare
            i ett verk, på grund av ett mindre allsidigt övervägande eller
            eljest, placerats obe- hövligt högt, kan eller bör vid en omreglering
            icke blott i förhållande till dessa tjänstemän personligen lämnas
            orubbad utan därtill tillåtas att få jämförande inverka på andra
            befattningshavares förskjutning i samma riktning. Ett godkännande
            av Kungl. Maj:ts ståndpunkt i nu föreliggande fråga synes ostridigt
            utgöra ett ja-svar på det spörsmåilet. Det torde emellertid med
            skäl kunna göras gällande, att en sådan löneregleringsprincip
            icke kan ur statens synpunkt vara tillrådlig. I samma mån som
            den bleve fastslagen, torde statens möjlighet att på andra områden
            än de rena monopolens driva ekonomisk verksamhet vara, dels försvårad,
            dels omöjliggjord. Och varje lönereglerings huvud- syfte, att
            för skiftande befattningshavare utvinna en löneställning som motsvarar
            det med befattningen förenade arbetet och ansvaret, komme icke
            att vara till fullo realiserbart. Det torde därför finnas anledning
            tillräcklig för riksdagen att härutinnan icke följa Kungl. Maj:ts
            förslag. I varje fall kunna undertecknade icke medverka till en
            lönepolitik, som går i angivna riktning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__270/mot_1920__fk__270-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DebUF5zm7XCdrK8DFb5Kj5">
            Motioner i Första kammaren, Nr 270. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-5rVg9FjhJLjiu2YkFZSsbK">
            Vill man så göra sig reda för, i vilken mån det av kommunikations-
            verkens lönenämnd upprättade klassificeringsförslaget med skäl
            kan ur billighetens synpunkt göras till föremål för befogade anmärkningar,
            så må ännu en gång betonas, att enligt detsamma varje vid övergång
            på den nya staten för de nuvarande tjänstemännen uppstående löneminsk-
            ning skall gottgöras genom personliga lönetillägg. De fall då
            sådana bleve erforderliga höra emellertid till de rena undantagen.
            En specifika- tion över löneställningen visar nämligen följande
            resultat rörande nu- varande och blivande avlöning för postmästare
            å billigaste, resp. dyraste
          </p>
          <p xml:id="i-Mj8UockgoSjtNnmV4abNb3">
            ort, därvid + betecknar ökning och — minskning i avlöning: Billigaste
            ort Dyraste ort | Begynnelselön Slutlön Begynnelselön | Slutlön
            | ÖverpOstmästare ....mmmmmsusssrssssssssssissessr are i ana +
            740 + 680 + 1,730 + 1,670 Postmästare 1 A, som hänföres till klass
            1... + 300 + 120 + 1,218 + 1,110 Postmästare 1 B, som hänföres
            till klass 1... + 800 + 620 + 1,718 + 1,610 D:o, som hänföres
            till klass V..smsssmsssssosoaos + 20 — 280 + 886 + 674 Postmästare
            2 A, som hänföres till klass 2... + 420 + 220 + 1,266 + 1,174
            Postmästare 2 B, som hänföres till klass 3... + 160 — 120 + 898
            + 762 Postmästare 3, som hänföres till klass 3 ...... + 560 +
            380 +1,298 | + 1262 D:o, som hänföres till klass 4.sssmmnssmssssssis
            nea — 40 + 20 + 554 + 866 Postmästare 4, som hänföres till klass
            4 ...... + 260 + 420 + 854 + 1,266
          </p>
          <p xml:id="i-JH4mVkqciKZNGqx97MDGnP">
            Då någon postmästare icke torde vara placerad å billigaste ort,
            vill det synas, som om den med framgång förda agitationen mot
            detta klassificeringsförslag ur den personliga hänsynens utgångspunkter
            icke äga ett allt för starkt sakligt underlag. Hesiterar man på
            sätt som sker i propositionen för att inför dylika siffror tillämpa
            hållbara för- faringssätt 1 löneregleringsavseende och att giva
            verklighet åt av Kungl. Maj:t själv anbefallda direktiv om enhetligt
            avvägda löner åt i arbete och ansvar likvärdiga befattningshavare,
            då torde enhetlighet tjänstemän och verk emellan endast kunna
            skapas genom så gott som oöverkomliga offer från statens sida.
            För egen del tvekar därför undertecknade icke att förorda, att
            lönenämndens klassificeringsförslag av riksdagen bifalles. Under
            åberopande av vad sålunda anförts, få vi hemställa Bihang till
            riksdagens protokoll 1920. 3 saml. 112 häft. (Nr 269—4270.) 124620
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__270/mot_1920__fk__270-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8Smeczb1FSKbBTsPUAm2cs">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 270.
          </fw>
          <p xml:id="i-CbdDAD8Ek9BrZszdaBjjzZ">
            att riksdagen, i anledning av Kungl. Maj:ts propo- sition nr
            243 måtte, med godkännande av de grunder som beträffande postanstalternas
            klassificering utvecklats i kommunikationsverkens lönenämnds utlåtande
            den 28 januari 1920, besluta, att antalet av följande be- fattningar
            vid postverket skall från och med den 1 juli 1920 utgöra: postmästare
            av klass 1 18 » » &gt; 2 30.
          </p>
          <p xml:id="i-TDdqK524AH1ZL6Vw4exhTc">
            I den mån ett eventuellt bifall till denna motion föranleder
            behov av ytterligare utformning av beslutet, torde en sådan föreslås
            av veder- börande utskott.
          </p>
          <p xml:id="i-VUH4zbK8nBQ5X7ENqmxjZM" type="date">
            Stockholm den 7 april 1920.
          </p>
          <div xml:id="i-RVqamMvLtsbcYHJmHeW5eE" type="signatureBlock">
            <p who="i-Bv85PfPyP6Kza9FMou862E" type="signature">
              Carl Ekman
            </p>
            <p who="i-NwhdVgupCWjkZSqQNMjJnp" type="signature">
              Aug Nilsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WtdbQJbZBMdMLNSLyDc2N1">
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktryckeri, 1920.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
