<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1920--fk--00143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__143/mot_1920__fk__143-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3hetEje9EPwn7JXxf3DddH">
        Motioner 1 Första kammaren, Nr 143.
      </fw>
      <div xml:id="i-AbpmfuPf9xEbUFSobeSyVQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8YMB7hstQUp41TzVqy7gnT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Fxxh5BRFu8HDSqeTnUfn7x" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RjYsodh8GGa7rqvm1xBfEF" type="motBody">
        <div xml:id="i-S9wBz4jAVWLM8bdPotCm5B">
          <p xml:id="i-ShT7UL5FhZFX5oGz53BWFf">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-GnpNquVMA3D8zJ5rC5nKwz">
            Nr 143.
          </p>
          <p xml:id="i-UgcGAee7g9hktoQVm32rTR">
            Av herr Lindhagen, om vidtagande av åtgärder för åstadkommande
            av samarbete emellan Sverige och Finland i fråga om rättegångsordningen
            m, m.
          </p>
          <p xml:id="i-NeTBo2KX51PSwHJ1N8NYLo">
            I näst föregående motion (nr 142) har erinrats om den aktuella
            bety- delsen just nu av ett nordiskt samarbete i vidsträckt omfattning
            på lag- stiftningens olika områden. Ett sådant lagstiftningsområde
            synes rättegångsordningen vara såväl för att få någon enhet i
            de allmänna grunder, som man på olika håll söker låna utifrån
            som även för att vinna gehör och giva utbredning åt det, som är
            gott och värt att tillvarataga i de olika ländernas hittillsvarande
            rättegångsväsen. I Sverige har rättegångsreformen stått under
            beredning i hundra år. Den har kostat ofantligt med pengar och
            arbete, men allt detta har runnit ut i sanden. Aven den nya ansats
            som påbörjades 1909 synes kämpa med många svårigheter och särskilt
            i detta ögonblick synes arbetet på ett hotande sätt stanna i stöpet.
            Uti Finland, som har samma rättegångsordning som Sverige sedan
            gammalt, avgåvos år 1900 fullständiga förslag till en civil- och
            straffpro- cess. Förslaget granskades av finska lagberedningen,
            som avgav slutligt utlåtande år 1909. Sedermera har under de sista
            åren tre sakkunnige yt- terligare bearbetat ärendet i hela dess
            vidd. Resultatet lär ha blivit, att man i september 1918 beslöt
            avstå från att söka föra saken i hela sin vidd i hamn, och numera
            lär man i stället vara betänkt på partiella re- former. Danmark
            har nyligen erhållit en ny civil- och straffprocess, vars värde
            dock av mången sättes i tvivelsmål. Däremot prisas av specialister
            det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__fk__143/mot_1920__fk__143-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Fp5KomDcBZCwMfVeVVK5j9">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 143.
          </fw>
          <p xml:id="i-2y9ZCybWHzVG517ESZSDpo">
            norska rättegångsväsendet grundat. på en straffprocessordning
            av 1887 och en civilprocessordning, som är antagen och träder
            i kraft 1923. Det är påfallande, vilken överensstämmelse som nu
            råder i det svenska och det finska tillståndet. Båda länderna
            bygga på en gammal gemensam rättegångsordning, båda ha utarbetade
            vidlyftiga förslag, vilka ej kunnat framföras, och båda ha i sitt
            arbete på en rättegångsreform just nu åter- igen stannat tämligen
            i stöpet. Vad vore då naturligare än att här an- ordnades ett
            gemensamt arbete med vidare uppgifter och samlade krafter, som
            kunde verka befruktande. Tyvärr har den danska och norska lagstiftningen
            på detta område lett till resultat. Ett tidigare uttalande av
            andra kammaren, att Sverige borde söka kontakt med det danska
            och norska arbetet, har lämnats obeaktat av de svenska vederbörande
            och är således nu för sent. Emellertid kan ju för ett svenskt-finskt
            arbete en viss gemenskap med de andra länderna ernås genom att
            upptaga, vad i deras nyare processlagstiftning befinnes vara för-
            tjänt av efterföljd. Om man ser denna sak ur framtidens perspektiv,
            kan det väl ej bliva mer än ett omdöme därom, att det sätt, varpå
            i Norden processreformen sköts och fortfarande bedrives, är ett
            ganska stort spek- takel och en liten dvärgagärning. Det hemställes
            alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-4qd8LkuooFmXS76yod5cwY">
            att riksdagen ville anhålla, att regeringen måtte: 1) taga initiativ
            till samförstånd med Finland om ett gemensamt arbete för en i
            största möjliga omfatt- ning likartad rättegångsform; samt 2)
            giva instruktion för den svenska processkom- missionen, att den
            i sitt arbete söker anslutning till de norska och danska processlagarna,
            i den mån de be- finnas även för våra förhållanden mana till efterföljd.
          </p>
          <p xml:id="i-L7fmemH25w32FZMm1aLToB" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-PNY8kgmfDxacWXnUVFr8Qe">
            Carl Lindhagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
