<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__414/mot_1920__ak__414-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WjpQqX4FtP6xABWGTmvCFA">
        6 Motioner i Andra kammaren, Nr 414.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WnFUeVWnW5cVA2z1FV7DSX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MsH1D17Z5htVLorSHJbPqY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JTPufgTzRWGihumFsJw8dz"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Y61tgZD52WSJgjTXgUpnet">
        <div xml:id="i-F8Ncn5E26WtUfCsHoLkaox">
          <p xml:id="i-D2M1azoixCHiZM7nupTvZE">
            Nr 414.
          </p>
          <p xml:id="i-AiDggKEoREZQGVEYVWLTBY">
            Av herrar Thore och Bökelund, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 266, med förslag till kungörelse med allmänna grunder för dyrtidstillägg
            åt pensionsberätti- gade änkor och barn efter befattningshavare
            i statens tjänst m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-7NrvrtdSjV4aEPMTo73oPc">
            I propositionen nr 266 föreslår Kungl. Maj:t, att från och med
            den 1 nästkommande juli ett i visst avseende förhöjt dyrtidstillägg
            skall utgå till pensionsberättigade änkor och barn efter befattningshavare
            i statens tjänst m. fl. Om pensionen eller understödet till änka
            samt till änka med ett eller flera minderåriga barn överstiger
            80 kronor för kvartal, skall nämligen dyrtidstillägget för den
            del därav, som överstiger nämnda belopp, utgå efter ett procenttal,
            som motsvarar hälften av grundtalet i stället för enligt nu gällande
            bestämmelser en tredjedel av samma grundtal. Denna ändring överensstämmer
            med vad Kungl. Maj:t i propositionen nr 95 föreslagit i fråga
            om dyrtidstillägg till befattnings- havare i statens tjänst. Under
            åberopande av den motivering, som förebragts i motionen nr 334
            i andra kammaren angående höjt dyrtidstillägg till sistnämnda
            befattningshavare, få vi vördsamt hemställa, att riksdagen måtte
            besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-Fb4JrVUtJRDbvtmALpvMqq">
            dels att beträffande pension eller understöd, som överstiger
            80 kronor för kvartal, dyrtidstillägget för den del därav, som
            överstiger 80 kronor för kvartal, skall utgå efter ett procenttal,
            som motsvarar två tredjedelar av grundtalet, dels ock att dyrtidstillägget
            skall utgå från och med den 1 januari 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-38VfwCsVADSTNcDAtQ1jp6">
            Stockholm den 8 april 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-CwQpBLPcA7Sk5oWr5hgMhb">
            Alex. Thore. Axel Bökelund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
