<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__343/mot_1920__ak__343-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3R8RDnrXtW6HPXVEkLSDx3">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5ToS3AQZZ9UvXCd9xoxzR8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-K4tcntyNa5FznevZsbdLvK"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-P1SyvrG9K42qeCYPUbZh3u">
        <div xml:id="i-8wzfSKhA5ziGiyxpL3C2tU">
          <p xml:id="i-AhcDKXXCMJfbKjCdAe9KKs">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 342—343. 1
          </p>
          <p xml:id="i-6utzEVSF6dZ3v45wa746Vj">
            Nr 342.
          </p>
          <p xml:id="i-RhQy8SZ4LNFQQUmvM144iN">
            Av herr Gustafsson i Örebro, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 134, angående lönereglering för läns-
          </p>
          <p xml:id="i-HMqS9fDvjWLjEDwVJPcNc6">
            veterinärer. (Likalydande med motionen nr 233 i Första kammaren.)
          </p>
          <p xml:id="i-R2mhhPw4nMXmJcECoTKHwj">
            Stockholm den 8 mars 1920. A. P. Gustafsson.
          </p>
          <p xml:id="i-Auw5zhU2zbdz3nubH4fKMP">
            I motionen instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-3pykAat8ZSYpXN4NyRiJEc">
            E.G. Nilsson. Nils Svensson. Oscar N. Olsson.
          </p>
          <p xml:id="i-XJ6JRhm5mKf3SYedBmMD59">
            Nr 343.
          </p>
          <p xml:id="i-NVw8Dd4U4B3Jfta3fDP5xQ">
            Av herr Bergström i Bäckland, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 151, angående ändrade villkor för lån från täckdikningslånefonden.
          </p>
          <p xml:id="i-432BCLrMKuwLEFhQy4WonB">
            En väl beräknad och utförd täckdikning är onekligen utav den
            allra största betydelse för jordbruket. Jordbrukarna böra därför
            känna sig särskilt tillfredsställda över att en täckdikningslånefond
            finnes. Bihang till riksdagens protokoll 1920. 4 saml. 113 höft.
            (Nr 342—343.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__343/mot_1920__ak__343-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-414q9Ysv5EHRV4v1Tku4oB">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 343.
          </p>
          <p xml:id="i-KuGt4GyA4U7Dji2WEkJ8uS">
            Emellertid är det klart, att de jordbrukare, som använda sig
            av denna lånemöjlighet för sin täckdikning, äro i behov av så
            förmånliga villkor som möjligt. Odlingskommitténs förslag om,
            att låntagare böra erhålla räntefrihet å lån ur denna fond i två
            år, är därför förvisso fullt berättigat. Man bör också komma ihåg,
            att av ett utfört täckdikningsarbete får man nämligen icke vänta
            en omedelbar avkastning genom en rikare skörd, utan den är att
            vänta mera helt efter någon längre tid. För- delarna av ett utfört
            täckdikningsarbete stå ju även i nära samband med priserna å lantmannaprodukterna.
            Åro dessa höga i pris, så blir även vinsten av täckdikning därefter.
            Åro däremot jordbruksprodukterna låga i pris, så blir vinsten
            av täckdikning mindre, än om de stå högt i pris. För närvarande
            äro jordbruksprodukterna i fallande pris, och någon höjning å
            desamma är förvisso icke under den närmaste fram- tiden att vänta.
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 151, där villkoren för lån ur täck-
            dikningslånefonden angivas, har icke chefen för jordbruksdepartementet
            upptagit detta odlingskommitténs förslag om två åre räntefrihet
            vid lån ur denna fond bland de övriga villkoren. Jag tager mig
            därför friheten vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-YGLqXo1ygpdXcqAnN7zgV8">
            att riksdagen måtte besluta, att bland de villkor, som i Kungl.
            "Maj:ts proposition nr 151 angivas för lån ur täckdikningslånefonden,
            även det villkoret måtte medtagas, att en låntagare lämnas två
            års räntefrihet å erhållet lån ur denna fond.
          </p>
          <p xml:id="i-EqupR88R6N2LewvhTKujsJ">
            Stockholm den 9 mars 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-6dvKVp7RmGBihdsLi1XwEg">
            P. Bergström i Bäckland.
          </p>
          <p xml:id="i-bvmNyN1uTeZ5JcyXNDce9">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1920.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
