<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__307/mot_1920__ak__307-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AFr8zVbWYfonyZwNE9mBAP">
        Motioner 1 Andra kammaren, Nr 307.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VQBWeqLyewkrW6Vg9p8En3">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SBLRKJuxgYq97ognoffrUZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RrWua4NbuWeDiuEFadG7Z2"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WHvgNH7ZMYwcUdq8hhb3Nq">
        <div xml:id="i-VQT5Ggrgx6k72zuXajC2w6">
          <p xml:id="i-VZYDbAVv18iyPEZD65Hape">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-XyFVDxoYGJAGRSTrmxa9jd">
            Nr 307.
          </p>
          <p xml:id="i-W2VawFG5tftcq2g3VUTYHG">
            Av herr Vennerström, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            in- förande av koncessionssystem å teaterverksamhetens om- råde.
          </p>
          <p xml:id="i-VKSzVE4kfCH5zmyTRk5t2G">
            En av kulturlivets och nöjeslivets väsentligaste grenar är teatern.
            I Sverige har man såväl i huvudstaden som i landsorten tills dato
            allt för litet beaktat detta. Teaterverksamheten har fått utveckla
            sig på Guds för- syn. Ingen tillräckligt stark hand har ledande
            och vårdande gripit in. Följden är, att den konstnärligt och ekonomiskt
            glidit ut på dekadansens sluttande plan. Teaterförhållandena i
            huvudstaden äro icke värdiga Stockholms rang- ställning som landets
            kulturella och konstnärliga centrum. På s. k. varie- téer, kabareter
            och revyteatrar av sjunde och åttonde klass serveras »konst»&gt;
            av osmakligaste slag. Denna s. k. konst är en utdunstning från
            en kultur i förruttnelsetillstånd. T. o. m. på de bättre teatrarna,
            på vilka man ställer högre anspråk, tränger den konstnärliga smakförskämningen
            och ockret på osunda instinkter och lidelse in. Med undantag för
            en eller annan teater, t. ex. Intima teatern, äger »hög och sann
            konstnärlig anda» icke nu tryg- gare hemortsrätt inom huvudstadens
            hank och stör än den på teaterdirektör Sjövalls tid hade i landsortens
            teaterlador. I landsorten äro teaterförhållandena ännu sämre.
            Landsbygdens nöjes- och kulturbehov anser man sig kunna mätta
            med vad konstnärligt avskräde som helst. Den stackars landsorten
            härjas av veritabla konstnärliga rövar- band. De äro en lika svår
            landsplåga som Egyptens gräshoppssvärmar. Friluftsteatern, som
            för få år tillbaka började med vackra framtidslöften, har alldeles
            spårat ur. På sommaren spela sammanrafsade sällskap frilufts-
            teater i varenda buske. Repertoar och spel äro i regel under all
            kritik. Många av vinterns inomhussällskap äro föga bättre. Av
            det sjuttiotal säll- skap, som denna vinter hedra landsorten,
            ha minst hälften varken konst-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__307/mot_1920__ak__307-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Bi1YfptYwvLMUYUuMRgC4Q">
            6 "Motioner i Andra kammaren, Nr 307.
          </fw>
          <p xml:id="i-62UgrYeEja6fjkmYYTrN5h">
            närliga eller ekonomiska livsbetingelser. För en del har redan
            den ound- vikliga kraschen kommit. Ett stort antal skådespelare
            hämtas direkt från boddisken, kontoret eller restaurangen och
            presenteras utan någon utbildning som konstnärer. En skomakare
            behöver träning och skolning för att bli en duglig yrkes- man.
            Icke så en skådespelare. Ett skådespelarproletariat, hemfallet
            åt konstnärlig, ekonomisk och social misär, skapas på detta sätt.
            Företag- samma människor, som blott några gångar trampat teatertiljorna,
            anse sig kallade att under sin teaterkappa skaka fram en landsortsteaterns
            Albert Ranft. Dessa bedrövliga teaterledare, som sakna en ledares
            alla egenskaper utom tilltagsenheten, drivas icke av konstnärlig
            lidelse. De äro konstnär- liga svindlare, ett slags konstens gulascher,
            som spekulera i gynnsamma konjunkturer. Det hör icke till undantagsfall,
            när publiken i Delsbo efter bevistande av en föreställning, där
            »Den eldröda blomman&gt; spelades, fordrade penningarna tillbaka
            och hotade med: smörj. Och det är icke något säll- synt fall,
            att teatersällskap, som gått omkull och samvetslöst lämnats i
            sticket av teaterledaren, nödgats springa hos tidningsredaktörer
            och andra hyggliga människor för att komma loss. Upplösningens
            och förfallets ande sprider sig till de bättre sällskapen. De
            delas upp i blixt- och stjärntur- néer med en eller ett par stjärnor
            och resten av skådespelarna lika konst- närligt underhaltiga som
            ekonomiskt billiga för teaterledaren. Skådespelens titlar stuvas
            om och stofferas ut sensationellt och rafflande för att draga
            mera folk. En litterärt och konstnärligt intresserad tidningsman,
            som å dragande kall och ämbetes vägnar nödgas överleva en del
            s. k. teaterföre- ställningar, måste ofta genomlida skärseldens
            alla kval. Alla vakna och ärliga iakttagare måste konstatera och
            erkänna fak- tum: Teaterlivet är på förfall. Var finnes botemedlet?
            Mången väntar, att förnyelsen skall komma genom allmänhetens reaktion
            mot eländet. Den förhoppningen är bedräglig. Allmänheten själv
            har en mycket dryg skuld i det nuvarande dåliga tillståndet. Det
            är icke befogat att på teaterledarne lägga hela skuldbördan. Många
            teaterledare ha varit ytterligt litet nog- räknade vid val av
            repertoar och skådespelare. Men allmänheten har varit minst lika
            litet nogräknad. Teaterledare ha låtit sig lockas av allmänhetens
            förskämda smak. De ha i många fall ansett sig nödsakade därtill
            för att ekonomiskt hålla sitt företag uppe. Det är tragiskt att
            se salongerna tomma, då god dramatisk konst presteras, men se
            dem fyllda av hänförd publik och öronbedövande jubel, då revyernas
            bensprattlingar och krystande vitsar framkalla »stormande skattsuccess&gt;.
            Allmänheten är medansvarig och har icke visat sig mäktig nödig
            reaktion mot urartningen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__307/mot_1920__ak__307-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8siB4dxcChbZJikgRZyuQx">
            Motioner + Andra kammarén, Nr 307. 7
          </p>
          <p xml:id="i-CtgTN3WsjTDYNF4SwBygP8">
            Ingenting annat synes hjälpa än att statsmakterna gripa in. På
            det andliga området bör staten visserligen icke utan nödtvång
            lägga sin hand. Men då den anarkistiska friheten leder till samhälleliga
            vådor är samhället pliktigt att genom sina lagstiftande institutioner
            av självbevarelse- drift skydda sig själv och medborgarna. Nöjeslivet
            är ett statsintresse, och det ett mycket betydelsefullt sådant.
            Det kan icke vara samhället lik- giltigt, hur dess medborgare
            ordna sina nöjen och förströelser på fristun- derna. Ett folks
            sätt att reglera sitt nöjesbehov är mer än något annat mätaren
            på dess kulturella mognad. Den del av nöjesbehovet, som biogra-
            ferna tillfredsställa, är lagd under samhällets kontroll. Biografväsendets
            mest osunda utväxter ha skurits bort. Den statliga kontrollen
            har här haft en stor kulturell uppgift att fylla. Som förströelse-
            och kulturfakto- rer tävla teatrarna med biograferna i betydelse.
            Varför skulle teaterväsen- dets osunda utväxter tillåtas ligga
            utanför området för statens kontroll, då biografväsendets dito
            ligga innanför? Och varför skulle icke den statliga kontrollen
            utföra samma goda kulturella gärning ifråga om teatrarna som i
            fråga om biograferna? Ett smidigt anpassat koncessionssystem,
            som gallrar ut teaterledare utan konstnärliga och ekonomiska kvalifikationer,
            och be- gränsar antalet teatersällskap, så att det svarar mot
            behovet och möjlig- heterna, skulle helt visst vara till konstens,
            skådespelarnas, allmänhetens och samhällets båtnad. Inom alla
            för god dramatisk konst intresserade kretsar är stämningen nu
            sällsynt enhällig för koncessionssystem. Tanken har förut varit
            livligt diskuterad men stött på starkt motstånd från teaterledare,
            som litat på att den fria konkurrensen så småningom skulle bringa
            teaterkärran på rätt stråt. De teaterledare, som allvarligt sträva
            att hålla konsten högt, ropa nu energiskt på koncession. Under
            den pressdebatt, som de senaste måna- derna pågått i denna fråga,
            ha framstående teaterledare vid sidan av dra- matiska författare
            och teaterkritici förklarat sig anse ett införande av kon- cessionssystem
            vara enda utvägen ut ur teaterlivets nuvarande beklag- liga kaos.
            Vid införande av koncessionssystem måste garantier skapas mot
            obe- hörig censur och byråkratism vid beviljande av koncessioner.
            De i teater- verksamheten intresserade parterna själva böra genom
            sina bästa represen- tanter ha det avgörande ordet, då koncessioner
            skola beviljas. Detta når man genom att lägga koncessionernas
            utdelning i händerna på en konces- sionsnämnd, vars ledamöter
            under betryggande former äro valda av teater- ägare, teaterledare,
            skådespelare och dramatiska författare. Med denna motivering hemställer
            jag,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__307/mot_1920__ak__307-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DGyH5u6XtVYMkW3DxR3H1r">
            Motioner 2 Andra kammaren, Nr 307.
          </fw>
          <p xml:id="i-KXfMFsd2tyiRRdgq6Jsge5">
            att riksdagen måtte anhålla, att Kungl. Maj:t sna- rast möjligt
            ville låta utreda frågan om införande av koncessionssystem å teaterverksamhetens
            område och för riksdagen framlägga förslag därom.
          </p>
          <p xml:id="i-HiPGzVBA1mht5yLka5mEtE">
            Stockholm den 1 februari 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-Ut4JnkGKNVMqjRHYgpHQmd">
            Ivar Vennerström.
          </p>
          <p xml:id="i-L9BDGijrevpu4e9tK1jwya">
            STOCKHOLM, A.-B. P. A. NYMANS EFTR. 1920,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
