<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1920--ak--00051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__51/mot_1920__ak__51-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5C7qBKDdo6yceTuhfWDrkw">
        Motioner 1 Andra kammaren, Nr 51. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-GebmaMudKGVTw29TyxGPEV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Vcci56Pv9WtdK6gj2FfX1Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JhZt54edNotwpMpb9ttCuU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HD7wzCWgfM8RUea8Re9j2D" type="motBody">
        <div xml:id="i-T1LWrC2HPy16MBjVq4JDSK">
          <p xml:id="i-BaiHngG2tSWyXJkfVHfxqh">
            Nr 51.
          </p>
          <p xml:id="i-BTFVPTJQAniRJ7rR7epE6M">
            Av herr Lovén, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående åstadkommande
            på landsbygden av goda sång- och musik- prestationer med ringa
            eller ingen éntreavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-9cKCUNb3FWcAokmAmeRUJi">
            Mycket har talats och skrivits om vantrevnaden på landsbygden,
            om nöjeskultur, om förädlande nöjen o. sg. v., och alla ha varit
            ense om att på lämpligt sätt göra livet så ljust och glatt för
            vårt folk som det vore möjligt. Man har försökt att göra de nu
            så allmänt förekommande biograffö- reställningarna så instruktiva,
            innehållsrika och förädlande som det låtit sig göra, utan att
            helt kunna förhindra att mindre välbetänkta saker bju- dits folket.
            Bildningssträvandet, läse- och studiecirklar, bibliotek m. m.
            ha ut- rättat ofanligt mycket gott och intresset härför är i ständig
            tillväxt. En sak, som enligt min mening i synnerligt hög grad
            skulle bidraga till trevnad och livsglädje, vore om sång och musik
            i konstnärlig och ge- digen form kunde gratis eller för en billig
            penning bjudas folkets breda lager i större utsträckning än vad
            som nu är fallet. Det skall här villigt medgivas, att i våra större
            städer ansatser gjorts att så långt det varit möjligt avhjälpa
            bristerna härutinnan. Symfonior- kestrar och sångkörer ha erhållit
            kommunalt understöd, och ett visst an- tal konserter givas under
            säsongen till nedsatta priser. På de platser, där militärmusik
            varit att tillgå, har man lämnat anslag, för att dessa orkest-
            rar skola giva gratiskonserter i det fria för allmänheten. Dylika
            konserter ha dock inte i regel förekommit mera än under enstaka
            sön- och helg- dagar. Det torde däremot vara allmänt bekant, att
            vårt lands militärmusik- kårer under största delen av året äro
            engagerade för musiks utförande å
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__51/mot_1920__ak__51-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RpB4o1NaZCWreknBfadakb">
            6 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 51.
          </fw>
          <p xml:id="i-Pw89nvEQyuqmWU6ja5mAAK">
            större restauranter eller andra publika ställen. Dessa platser
            äro ju till- gängliga för vem som helst, och endast undantagsvis
            mot särskild entré, men det fordras dock för tillträdet, att förtäring
            i en eller annan form in- tages. Det förekommer dock oftast, att,
            om någon mera bemärkt militär- musikkår tillfälligtvis konserterar
            å någon plats, en ganska hög entré tages för tillträde till lokal
            eller trädgård, där konserten gives. Samma är förhållandet, om
            någon sångkör engagerats för konsert. Härigenom undandrages dessa
            konstnjutningar största delen av folket och endast de bäst ekonomiskt
            situerade kunna bliva delaktiga av det förädlande intryck, som
            sång och musik ger åt människosjälen. Att intresset för dessa
            sång- och musikprestationer skulle vara ringa hos den stora allmänheten,
            jävas av det faktum, att då dylika konserter ges, det då finnes
            massor av folk, som stående utomkring etablissementet, försöker
            uppsnappa något av det som bjudes. Därtill kommer att det i regel
            endast är de större städernas befolk- ning, som blir delaktig
            av en konstnjutning av denna art. Från de mind- re städerna och
            från landsbygden måste befolkningen färdas ofta ganska lång väg
            för att kunna övervara dessa sång- och musikprestationer. Därav
            följer, att det endast är ett försvinnande fåtal av dessa platsers
            invånare, som någonsin bliva delaktiga av någon högre konstnjutning.
            Det torde därför vara en bjudande plikt för statsmakterna att
            se till om något kan göras för att avhjälpa detta missförhållande,
            som häri kort- het relaterats. Svårigheterna som uppresa sig torde
            inte vara värre än att de med litet god vilja skulle kunna övervinnas.
            På många håll har man ansett att militärmusikkårerna är ett oting,
            en lyx som borde indragas eller i mycket stor utsträckning minskas,
            och då nu utredning pågår om inskränkning och avskrivning av militärväsen-
            det, ligger det snubblande nära till hands, att musikkårerna komma
            att anses som en överflödsinstitution, som saklöst kan avskrivas.
            Jag är emellertid av en annan åsikt och detta av två skäl. För
            det första är, som jag förut sökt påvisa, vårt folk i stort behov
            av förädlande nöjen, och härvid torde förstklassig och gedigen
            musik vara det förnämsta, såsom både lättast att åstadkomma och
            mest njutbar för den stora publiken. Och att militärmusikkårerna
            i detta avseende håller måttet, torde av ingen vilja förnekas.
            För det andra skulle det vara en misshushållning med vårt lands
            musikaliska resurser, att upplösa och skingra vad som redan vunnits
            under många års arbete med organiserandet och inövandet av militärmusikkårer-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__51/mot_1920__ak__51-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pf7SQxpHKGbsYkFe841FXL">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 51. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-YTLnVdGvnfr3pEYecLRo4T">
            na. Detta har icke vårt land råd till, som därtill översvämmas
            av mer eller mindre kvalificerade utländska musiker. I stället
            böra åtgärder vidtagas för att utveckla sång- och musiklivet i
            vårt land. Huru detta skall kunna låta sig göra är svårt att här
            fullständigt kunna precisera, utan borde detta kräva en utredning
            av sakkunniga och intresserade personer. Militärmusikerna böra
            kunna avlönas så, att de för sin utkomst inte äro hänvisade till
            privata engagement. Sångkörer och solister böra erhålla ekonomiskt
            understöd på lämpligt sätt, så att deras konst kan bliva tillgänglig
            för större delen av vårt folk. Arrangement torde vidtagas, så
            att största möjliga antal platser i lan- det bereddes tillfälle
            att få verkliga sång- och musikkonserter. Kostnaderna torde inte
            behöva värka avskräckande. Man kunde ju tänka sig dels statsanslag
            och dels avkastningen av något större penning- lotteri. Även andra
            resurser torde stå till buds, om viljan finnes att göra något
            för vårt folk i detta avseende. Som motgift mot mindre tilltalande
            och folkkaraktären neddragande nöjen, torde intet bättre medel
            finnas, än att understödja, utveckla och organisera redan befintliga
            resurser på sång- och musiklivets område. Med stöd av ovanstående
            får jag föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-TjkuEPxozuQdJpbEUq32RW">
            att riksdagen måtte besluta i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla
            om utredning på vad sätt goda sång- och musikprestationer, med
            ringa eller ingen entré- avgift, må kunna åstadkommas på landsbygden
            och i de mindre städerna samt huruvida icke regements- musikkårer
            måtte tagas i anspråk för nämnda syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-AQebPaaitFJKhZeCz8Y4Np">
            Stockholm den 16 januari 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-WUuS2oXMaNay8b3VpxVzN9">
            Carl Lovén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
