<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1920--ak--00080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__80/mot_1920__ak__80-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EFzLki7CDCMe2brbbeRdmU">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 80. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-NoLC5wbWGtiFbjY9oGWTqv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QMiACuHncdetNRvBkQf49M" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3YG1opnt6goD2DHbTXfi8W" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-W2pZGmPEC7aaqPXKg8G5VX" type="motBody">
        <div xml:id="i-MPZmjpzGBzpJhWicFXemNE">
          <p xml:id="i-QqqAqFTCGwc9MrksN8vKpJ">
            Nr 80.
          </p>
          <p xml:id="i-1QWufDfWnTHBcU8ue7cJD">
            Av herr Torgén, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående ändring
            i gällande bestämmelser rörande försäljning av ecklesia- stik
            boställsjord i syfte att bereda större möjligheter för dylik jords
            upplåtande till egna hem.
          </p>
          <p xml:id="i-XeX97CLx2fP2zacrUQ9Heu">
            Med boställsinnehavarens medgivande hava under årens lopp å eckle-
            siastika boställen lämnats jord till bostäder eller torplägenheter.
            Villkoren härför äro i intet fall likartade och tidsbegränsningen
            likaså. Detta kan ju även förstås därav, att upplåtelse ej kunnat
            ske under längre tid än upplåtaren vore innehavare av bostället
            och villkoren ävenså individuella. De, vilka lagt ner kostnader
            och kanske ett helt livs arbete, hava hela ti- den att känna det
            osäkerhetstillstånd, som vilar över dem. Ett ombyte av innehavare,
            ja kanske endast en nyck av boställsinnehavaren, och de kunna
            köras bort från sina hem. Gång efter annan komma rentav hjärtgripande
            bönerop från dessa, som äro med så många band bundna vid sin hemort,
            sin torva, sitt trodda hem. Dessa ställas till Konungen eller
            olika ämbetsverk och myndigheter, alla utan undantag mötas de
            av ett bleklagt nej, med hänvisning till $ 62 i ecklesiastik boställsordning.
            Nu senast hava flera torpare från Offerdal i en varmhjärtad bön
            vänt sig till Konungen, åberopande sig på tro av givna löftet
            vid upplåtelsen, sitt fars och farfars arbete m. m. — samt sluta
            med hoppet om Konungens hjälp — eller fattiggården. Tyvärr finnes
            för närvarande å deras ansökan blott ett nej, såväl som för över
            ett hundratal från olika landsdelar, vilka under endast de tre
            sista åren gjort samma vädjan, alla dyrbara kartor och utredningar,
            vitsord och rekommendationer till trots.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__80/mot_1920__ak__80-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5fov3S3F1s6Ctv53CHMMg3">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 80.
          </fw>
          <p xml:id="i-XZCWjR1qNFJV7df7qbsDpB">
            Aven från Hammerdal och Lit utgår samma behov av hjälp, stödd
            även av kommunala myndigheter. Men varför angiva namn, samma behov
            finnes snart sagt över allt inom landets olika delar. Prästerskapets
            privilegier den 16 oktober 1725 stadga i 8 4: »&gt;Alle biskopar,
            superintendenter, theologize doctores, professores, ”praepositi,
            pas- tores i städerna och på landet; lectores 1 gymnasierna, rectores
            och con- rectoreg i skolorna, och alla prester i gemen må oförändrat
            njuta och be- hålla efter gammal hävd sina biskopsstift, prebendesocknar
            och hemman, .prästgårdar i städer och på landet, indelningsstommar
            vid deras annexer, tomter, kapellanshemman och boställen, klockarebord,
            utjordar, ängstegar, torp, bergsbruk och kvarnställen med alla
            tillhörigheter, evad namn de hava, som antingen urminnes hävd
            är på, eller av andra lagliga skäl kunna bevisas därtill lyda,
            vilka ägor och tillägor prästerskapet skall till sitt un- derhåll
            skäl- och lagligen utan andras förfång bruka och hävda, eller
            hävda låta till vatten och land.» Detta har dock ej hindrat Kungl.
            Maj:t att utan riksdagens och kyrkomötes hörande medgiva utbyte
            av boställe mot annan jord. Vad har då blivit följden för och
            med torparne å den förra bo- ställsjorden? Jo, deras arbete har
            värderats som avkastning, därmed hö- jande församlings inköpsskyldighet,
            och så snart ny ägare tillträtt gamla bostället, hava alla dess
            torpare fått gå ifrån sin upparbetade jord, sina byggda stugor,
            sina kär blivna hem. Ett sådant förhållande får ej längre tålas
            i vårt land. De, som känna frågan, vilja helt säkert en ändring
            och för de andra önskar jag, att jag så kunde lägga orden i min
            motion, att även de skulle känna sig med glädje vunna för en rättvis
            sak. För den tydligen stora frågan: ingen rubbning i prästerskapets
            pri- vilegier och löneförmåner, har nu påtalad sak glömts bort.
            Men nog kan saken ordnas utan egentlig rubbning av privilegierna,
            då väl likviderna kunna för motsvarande göras räntebärande, och
            genom löneregleringen och kyrkofondens bidrag behöva väl ej heller
            löneförmånerna rubbas. I kungl. proposition nr 39 till 1999 års
            riksdag med förslag angå- ende reglering av prästerskapets avlöning
            talas egentligen om byte, och i motion nr 64 av herr Ros och nr
            216 av herr Dan. Persson talas om partiell boställsindragning
            och boställsförsäljning samt köpeskillings till- godogörande och
            fördelning, och utskottet synes mest fäst sig vid bytes- affär.
            Endast i sådant fall har enligt $ 62 från boställe kunnat ske
            för- säljning till tomter, då det varit till följd av belägenhet
            i eller invid stad eller stadsliknande samhälle» men oftast även
            då, ”naturligen, avstyrkt av kammarkollegium.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__80/mot_1920__ak__80-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BwKAb9agexRg61VxfDD3rX">
            Motioner i Andra kainmaren, Nr 80. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-DmQg4Eo7asRmb6YLkttpkG">
            I särskild reservation anförde herrar Daniel Persson och Kronlund,
            att till de i paragrafen ($ 62) angivna fall avyttring borde få
            ske, då räntan av köpeskillingen överstege avkastningen, men även
            här talas om själva bostället. Att domkapitlen i Uppsala, Västerås,
            Göteborg och Luleå samt all- männa prästföreningen och kammarkollegium
            avstyrkt någon förändring, torde väl endast som kuriosum i detta
            sammanhang böra anföras. Särskilda utskottet vid 1910 års riksdag
            anförde, att vid utbyte eller försäljning av boställe — även nu
            gällde det bostället — borde stor var- samhet iakttagas, ja, och
            så tillkom $ 62 med dess nuvarande ordalydelse. Vad som erfordras
            vore ett tillägg till denna paragraf av exempelvis — — — eller
            eljest lämpar sig för upplåtande till egna hem. Bestäm- melserna
            i övrigt i ecklesiastik boställsordning skulle i anledning av
            ett dylikt tillägg ej behöva omarbetas, men på grund av frågans
            vittomfat- tande betydelse och då väl även kyrkomötet, vilket
            i år sammanträder, torde skola höras över frågan, har jag stannat
            med ett yrkande om skrivelse. Nästkommande riksdag finge med säkerhet
            frågan till avgörande, enär tillräckligt bevismateriel finnes
            i de över 100 st. utslag, omfattande betydligt över 100 st. ansökningar,
            i ecklesiastikdepartementet och ej minst den utmärkta utredning
            »angående disposition av köpeskillingen vid för- säljning av ecklesiastikt
            boställe», som verkställts av herr kanslirådet C. F. Vougt och
            som även till vissa delar i av mig väckt fråga äger tillämpning.
            Jag har i denna fråga hänvänt mig till herr kanslirådet och från
            honom haft nöjet mottaga följande svar, som enligt medgivande
            fått ingå. — — — »Under tiden efter tillkomsten av ecklesiastik
            boställsordning den 9 december 1910 hava i ett flertal fall innehavare
            av lägenhet å ecklesiastika boställen hos Kungl. Maj:t anhållit
            om tillstånd att med ägan- derätt förvärva sina lägenheter. Emellertid
            har ordalydelsen i 8 62 eckle- siastik boställsordning utgjort
            hinder för Kungl. Maj:t att i annat fall än då lägenheterna kunnat
            sägas utgöra ett stadsliknande samhälle bifalla dessa ansökningar.
            Vid en i dessa dagar verkställd undersökning har vi- sat sig att
            under de fem sista åren 1915—19 icke mindre än över 100 dylika
            ansökningar av Kungl. Maj:t avslagits. I många av dessa fall äro
            ansökarna ett flertal personer.» Nu torde det kunna sägas, att
            den påtalade osäkerheten i viss mån kan bortfalla, då möjlighet
            finnes för beviljande av 20-, ja 50-årigt arrende eller nyttjningsrätt,
            men ingen lär väl kunna jämföra denna besittnings- rätt med äganderätt,
            med mindre den med vissa år och villkor övergår från laga, ja
            ärftlig och oavhängig besittningsrätt till äganderätt och då
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1920/mot_1920__ak__80/mot_1920__ak__80-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JiBPwsMsEjVN36boNqmnwi">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 80.
          </fw>
          <p xml:id="i-UfwSUCEdeqDeY2gbBhq4ru">
            detta är en ny form för äganderätten, som ännu ej av svensk lagstiftning
            godkänts, torde enda utvägen vara på sätt i motionen föreslås.
            Jag kan ej annat än påpeka de mångfallt stora fördelar, som ligga
            i att göra alla dessa innehavare till fasta, för både samhälls-
            och samhäl- lenas utveckling. Ett genomförande av detta förslag
            skall säkert hälsas med samfälld tillfredsställelse av alla, för
            vilket det utgör ett livsvillkor, en glädje så mycket mer ogrumlad
            som i och med genomförandet ingen bleve lidande, då ju även boställsinnehavarens
            rätt redan på annat sätt säkrats, och i de fall, så ej redan skett,
            säkras genom boställsordningens bestämmelser om köpeskillingens
            fördelning och åtnjutande av boställsavkastning. Med stöd av vad
            jag nu anfört tillåter jag mig föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-49L77MSLDeC2KNLySBUxfG">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            utredning, huruledes genom ändring i nu gällande bestämmelser
            rörande försäljning av ecklesiastik boställsjord större möjligheter
            skulle vinnas för dylik jords upplåtelse till egna hem, samt för
            riksdagen fram- lägga förslag i ämnet.
          </p>
          <p xml:id="i-XNUxJwUE2pLH1m3kh8dxab">
            Stockholm den 16 januari 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-6YAxkQFHD84sy58RSsiBpm">
            G. Nic. Torgén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
