<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__125/mot_1942__fk__125-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 125.
          </p>
          <p>
            Nr 123.
          </p>
          <p>
            Av herr Brandt m. fl., om anslag till stipendier för främjande
            av högre tekniska studier.
          </p>
          <p>
            »Var och en som studerat orsakerna till levnadsstandardens höjande
            un- der det senaste århundradet vet att investering i vetenskaplig
            och teknisk forskning varit den utan jämförelse mest betydande
            faktorn. Vi vet att även små länder genom klokt utnyttjande av
            den nationalekonomiska tillgång, som vetenskapsmännen utgör, kan
            växa till industriella stormakter. Jag tänker närmast på det lilla
            Schweiz med sina fyra miljoner invånare. Trots nästan fullständig
            avsaknad av inhemska råvaror har Schweiz byggt upp en föräd- lingsindustri,
            som tävlar med och delvis överflyglar världens stora industri-
            länders. Schweiz har bl. a. en jättelik kemisk- och läkemedelsindustri,
            som tidvis varit Tysklands svåraste medtävlare på världsmarknaderna.
            Dess ma- skin- och motorbygge hör ävenledes till de ledande. Jordmånen
            för detta na- tionalekonomiska storverk har beretts genom investeringar
            av stormaktsfor- mat i landets universitet och tekniska högskolor.
            Tekniska högskolan i Zu- rich är ett av världens förnämsta centra
            för teknisk forskning. :. Ingenting har försports om att Schweiz
            under trycket av sina mycket tunga militära bördor skulle ha strypt
            sina högskolors pulsar.» Ovan anförda uttalande är hämtat ur ett
            föredrag av docenten G. Kahlson om Vetenskaplig forskning som
            nationalekonomisk investering, vilket i tryck tillställts åtskilliga
            riksdagsmän, och det passar bra som inledning till denna motion.
            1940 års sakkunniga för den högre tekniska undervisningen och
            ut- redningen rörande den tekniskt-vetenskapliga forskningens
            ordnande ha i sitt betänkande, avgivet den 24 september 1941,
            erinrat om att världskriget 1914 —L18, som i så många avseenden
            avskar Sveriges handelsförbindelser med utlandet, kastade ett
            bjärt ljus över bristerna i Sveriges industriella bered- skap.
            Viktiga produkter — skriver man — som kunde framställas inom lan-
            det voro inte föremål för fabrikation, och det visade sig nödvändigt
            att utan tillräckligt tekniskt och vetenskapligt underlag igångsätta
            tillverkningar av surrogat av olika slag. Dessa industriers senare
            öden och den kris, som inte minst till följd därav drabbade vårt
            näringsliv, äro väl bekanta. Förvisso. Och man frågar sig därför,
            hur man utnyttjat tiden och våra forskarbegåvningar under årtiondena
            före det andra världskriget. I nämnda betänkande svaras, att representanter
            för näringslivets olika områden med utomordentlig styrka framhållit,
            att stor brist råder på lämpliga krafter för tekniskt-vetenskaplig
            forskning och att denna brist särskilt på det kemiska området
            är så allvarlig, att omedelbara åtgärder för dess avhjälpande
            böra vid- tagas! Ett betydande antal svenska ingenjörer, som vid
            läroverk och högsko-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__125/mot_1942__fk__125-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 125. 13
          </p>
          <p>
            lor utbildats på svenska folkets bekostnad men som därefter inte
            här hem- ma beretts ytterligare utbildning och arbetstillfällen,
            ha som bekant under tiden mellan de bägge världskrigen utvandrat
            till U. S. A. och andra delar av världen och därmed tillfogat
            vårt land en stor nationalekonomisk förlust — många av dessa ingenjörer
            inneha nu ledande befattningar i företag, som på världsmarknaden
            konkurrera med våra exportindustrier. 1940 års sakkunniga och
            beredningen föreslå nu för att råda bot för nämn- da missförhållanden,
            att staten anslår medel för bedrivande av forskning vid de tekniska
            högskolorna i Stockholm och Göteborg samt att stipendier inrät-
            tas för främjande av högre tekniska studier. Det begärda anslaget
            till teknisk forskning, 150.000 kronor, håller sig enligt de sakkunnigas
            mening »vid den nedre gränsen av vad som med hänsyn till den nuvarande
            omfattningen av de båda högskolornas lärarkrafter och laboratoriekrafter
            kan anses erforder- ligt.&gt; Detta belopp har accepterats av Kungl.
            Maj:t, som under åttonde hu- vudtiteln F. Tekniska högskolor begär
            nämnda summa såsom bidrag till främjande av teknisk forskning.
            Antalet stipendier för högre tekniska studier — ledande fram till
            teknisk licentiatexamen föreslås till nio stycken på vartdera
            5.000 kr. under det kommande budgetåret och till dubbelt så många
            nästföljande år. De sakkunniga erkänna emellertid själva, att
            antalet stipen- dier visst inte räcker till för att tillgodose
            det verkliga behovet av forskare; man hoppas att industrier och
            enskilda mecenater skola skänka stipendie- medel blott staten
            tar första steget. Styrelsen för tekniska högskolan i Stock- holm
            delar givetvis de sakkunnigas mening rörande stipendiebehovt och
            hän- visar härvidlag till de många olika tekniska fack, som äro
            företrädda vid hög- skolorna, samt önskar, att statsmakterna måtte
            besinna, att det nu gäller att råda bot för de tidigare missförhållanden,
            som gjort att Sverige på den tek- niska forskningens område står
            långt efter t. ex. ett sådant land som Schweiz. Stipendierna ha
            som nämnts föreslagits till 5.000 kr. för varje stipendiat, eftersom
            en nyexaminerad ingenjör kan påräkna ungefär det beloppet i be-
            gynnelselön. Departementschefen går med på att såsom ett försök
            inrätta nio stipendier — icke aderton — men vill inte sätta stipendiebeloppet
            högre än 2.500 kr., d. v. s. samma belopp som juriststipendierna
            i Uppsala och Lund. Här våga vi tro, att statsrådet felbedömer
            läget, ty det torde vara alldeles uppenbart, att nämnda summa
            är. för låg, om man skall kunna hoppas på att hålla kvar unga
            forskningsbegåvade ingenjörer vid högskolorna. Bris- ten på unga
            forskare på det tekniska området har ju dokumenterats såsom mycket
            allvarlig, att icke säga ödesdiger, och när det nu gäller att
            inaugurera en gynnsammare utveckling på det tekniska forskningsområdet
            måste man se till att de medel, man härtill använder, stå i rätt
            proportion till det åsyf- tade ändamålet. Nio stipendier på 5.000
            kr. göra blott 45.000 kr. — en åtskil- ligt mindre summa än kostnaden
            för ett enda grovkalibrigt torpedskott, för att citera ett bon
            mot. Att nu spara in halva detta belopp genom att re- ducera stipendierna
            till 2.500 kr. torde knappast vara god nationalekonomi.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__125/mot_1942__fk__125-003.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 125.
          </p>
          <p>
            Vi måste se till att våra ingenjörsbegåvningar komma till mognad
            redan i hemlandet och att vårt eget land främst får gagn av deras
            tankar; ord och gärningar. Hur önskvärt det än. vore, att antalet:
            stipendier redan från början sattes till åtminstone aderton, vilja
            vi icke nu urgera denna ståndpunkt. Däremot anse vi, att de nio
            föreslagna stipendierna ovillkorligen böra upptagas. till ett
            belopp av 5.000 kr. för varje, och tillåta oss därför föreslå,
          </p>
          <p>
            att riksdagen för budgetåret 1942/43 måtte anvisa ett re- servationsanslag
            av 45.000 kronor till stipendier för främ- jande av högre tekniska
            studier.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1942.
          </p>
          <p>
            E. G. C. Brandt. William. Nisser. Eilif Sylwan.
          </p>
          <p>
            Ruben Wagnsson. Nils Holmström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
