<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__289/mot_1942__fk__289-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UmXkWzNoUuc1tVACMCCFMs">
        Motioner i Första kammaren, Nr 289: 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SC9NFBzk8yoZWxs6FNHzkk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NiJd9NgX5wLAtvvz6snRMu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-aEfDbbcioek13UwhSU8sD"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4oqcTFpkpFUDis6Cph9Gfu">
        <div xml:id="i-Ptfh4dE1TkZ8pd4R4Kg6fQ">
          <p xml:id="i-CPZ4FP4Zacy72qu2fmxorD">
            Nr 289.
          </p>
          <p xml:id="i-FAohHHBx5P2Zg32LFzy3Um">
            Av herr Holmström, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            inrättande av statlig poliskår i Boden.
          </p>
          <p xml:id="i-7mBB6Xncimt7U8kU4GBYVv">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 342 angående inrättande av statlig
            poliskår i Boden innebär i korthet, att den nuvarande fästningspolisen
            avskaffas samt att kommendanten i Bodens fästning icke kommer
            att ha någon polisperso- nal till sitt omedelbara förfogande.
            De uppgifter, som hittills ålegat fäst- ningspolisen och vilka
            äro av rent militär natur, komma att skötas av den statliga polisen
            enligt av kommendanten framställda önskemål. Departe- mentschefen
            anser, »att det skall vara en tjänsteplikt för poliskårens chef
            att i görligaste mån taga hänsyn till de önskemål, som kommendanten
            ur militära synpunkter kan komma att framställa». Även om detta
            kommer att närmare regleras genom författning, som det ankommer
            på Kungl. Maj:t att utfärda, får kommendanten dock icke, såsom
            nu, direkt tillgång till egen polispersonal. Befälsrätt över polispersonalen
            har av de militära myndig- heterna, främst kommendanten, framhållits
            som en nödvändighet. I sitt anförande till statsrådsprotokollet
            den 7 november 1941 har departe- mentschefen i anvisningar för
            den sakkunnigutredning, som legat till grund för propositionen,
            bland annat anfört, att vare sig den nya fästningspolisen anknötes
            till statspolisen eller en från den civila polisen mera fristående
            fäst- ningspolis bibehölles, borde möjligheterna för ett samordnande
            av denna polisstyrka med Bodens stads polisorganisation undersökas.
            De sakkunniga ha dock icke närmare undersökt möjligheterna att
            bibe- hålla en fristående fästningspolis och icke heller möjligheterna
            att i stället för omorganisation söka åstadkomma en förbättring
            av den bestående fäst- ningspolisorganisationen och en klar gränsdragning
            mellan de bägge polis- organisationernas kompetensområden. De
            militära myndigheter, som närmast äro berörda av den av de sakkun-
            niga föreslagna omorganisationen, hava avstyrkt densamma med motive-
            ringar, vilka återgivits i propositionen (sid. 32 och 33). Överbefälhavaren
            har, som framgår av propositionen, sid. 31, ur militär synpunkt
            intet haft att erinra mot principen att samordna all polispersonal
            i Boden och inom skyddsområdet i en gemensam, enhetligt ledd polisorga-
            nisation. Därutöver har överbefälhavaren i sitt yttrande över
            de sakkun- nigas förslag anfört följande, vilket — märkvärdigt
            nog — icke finnes om- nämnt i propositionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__289/mot_1942__fk__289-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SuTJTHPBtxdMpLRdC36HTr">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 289.
          </fw>
          <p xml:id="i-CDAz5cg3NDdGNoPwBhpwf3">
            Däremot kan frågan om kommendantens ställning till den föreslagna
            polisorganisationen icke anses ha fått en tillfredsställande lösning.
            Den nuvarande fästningspolisens uppgifter äro av uteslutande militär
            art, nämligen att förhindra obehörigt utforskande av fästningsanläggningarna
            samt att förhindra skadegörelse och åverkan å kronans inom skyddsom-
            rådet befintliga egendom. Enligt gällande instruktion påvilar
            kommendanten ansvaret för fästningens säkerhet och skydd. Det
            är på grund därav som den nuvarande fästningspolisen helt är underställd
            kommendanten. Då ut- redningsmännens förslag innebär, att fästningspolisen
            skall ersättas med en civil poliskår, som skall övertaga såväl
            den kommunala polisens i Boden som fästningspolisens uppgifter,
            framstår det som ett oeftergivligt krav, att kom- mendanten tillförsäkras
            ett bestämmande inflytande på framför allt bevak- ningsavdelningens
            verksamhet. Så har icke blivit fallet i utredningsmännens organisationsförslag,
            enligt vilket kommendantens inflytande är begränsat till »att
            lämna uppgift å de delar av skyddsområdet där polisbevakning bör
            ske samt ange vilka önskemål i övrigt som ur militär synpunkt
            föreligga beträffande poliskårens användning inom skyddsområdet»&gt;.
          </p>
          <p xml:id="i-Sa4cG4B1No6jJzmUqMPCHP">
            I anslutning till vad som ovan anförts vill jag tillstyrka utredningsmän-
            nens förslag, under förutsättning att kommendantens befogenheter
            effektivt säkerställas på av mig föreslaget sätt.»
          </p>
          <p xml:id="i-WSve4EhTcJaei4MqcQb9C5">
            De invändningar, som enligt vad ovan anförts från olika myndigheters
            sida rests mot den i propositionen föreslagna polisorganisationen
            i Boden, måste anses vara mycket tungt vägande. Överbefälhavaren
            har visserligen i motsats mot övriga militära myndigheter i princip
            biträtt förslaget om ett sammanförande av all polispersonal i
            Boden i en organisation, men därvid såsom förutsättning för sin
            tillstyrkan uppställt ett oeftergivligt krav på att kommendanten
            i Bodens fästning tillförsäkras ett bestämmande inflytande på
            den polisiära bevakningstjänsten. Den angivna förutsättningen
            har emellertid icke uppfyllts i det av Kungl. Maj:t framförda
            förslaget, vilket sålunda icke erhållit stöd från någon militär
            myndighet. Vid sådant förhållande måste ett genomförande av den
            föreslagna organisationen vara ägnat att ingiva allvarliga betänkligheter.
            Fästningspolisen är av utomordentligt stor bety- delse för rikets
            säkerhet. De militära myndigheter, som hava ansvaret för denna
            säkerhet, böra därför ha fästningspolisen till sitt omedelbara
            för--: fogande. Denna fråga är för övrigt så vittomfattande, att
            det icke kan vara möjligt för riksdagen att nu i sista stund underkasta
            densamma den grundliga ut- redning, som dess stora betydelse ovillkorligen
            kräver. Någon olägenhet av ett uppskov med frågans avgörande förefinnes
            icke.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__289/mot_1942__fk__289-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UMNGMLvvWYDVWmkgcXhKPs">
            Motioner i Första kammaren, Nr 289. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-uaztzNyizTdSjZmEn3btx">
            Under hänvisning till vad sålunda anförts får jag hemställa,
            att riksdagen måtte med avslag å Kungl. Maj:ts proposi- tion nr
            342 angående inrättande av en statlig poliskår i Boden hos Kungl.
            Maj:t hemställa om förnyad utredning i ämnet.
          </p>
          <p xml:id="i-J5d6XUsGUWLg1mCicVEYfj">
            Stockholm den 12 juni 1942.
          </p>
          <p xml:id="i-UxMpgfMb5gvJWVuNJzudYz">
            Nils Holmström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
