<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__149/mot_1942__fk__149-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KTkvWoq6jmXxYY9Pgvdx95">
        Motioner i Första kammaren, Nr 149. d
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Fnw54oyJDbsf5zH6K9cb7E">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Dcgo6EWjqzzfK91P9VZSJG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KPVuu5XtaEwnzo5r6fJ69K"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Q8Aj4T2JEcEthQuLGYUG3z">
        <div xml:id="i-T5YP9uey7kQPBZcdCrMpUe">
          <p xml:id="i-WzrP6xqX1Tr6Xzkf4M5MHD">
            Nr 149.
          </p>
          <p xml:id="i-KiGn8W97whEicvq2CddSk8">
            Av herr Nisser, i anledning av Kungl. Maj:ts fram- ställning
            om anslag till byggnadsarbeten vid lant- brukshögskolan i Ultuna.
          </p>
          <p xml:id="i-4eNK5Vyx4Cg6YdGnWbJrV4">
            I årets statsverksproposition föreslås att för byggnadsarbeten
            vid lant- brukshögskolan i Ultuna anvisas ett reservationsanslag
            å 973,400 kronor. Av detta anslag avses 739,000 kronor till uppförande
            av en gemensam byggnad för lantbrukshögskolans institution för
            maskin- och redskapslära samt sta- tens maskin- och redskapsprovningsanstalter.
            Med tillfredsställelse noteras att frågan om bättre lokaler för
            maskin- provningsanstalten nu på allvar tagits upp, men man måste
            ställa sig synner- ligen tveksam i fråga om den nu föreslagna
            lösningens lämplighet. Först må erinras om att frågan om anstalternas
            slutgiltiga organisation ännu icke är löst. Det måste därför anses
            vara principiellt oriktigt att uppföra en institutionsbyggnad
            för maskinprovningarna, medan frågan om deras framtida organisation
            alltjämt är svävande. Man kommer då i det tvångsläget att verksamhetens
            organisation måste i avsevärd utsträckning anpassas efter förefintliga
            lokaler i stället för att rätteligen organisationen borde avgöras
            först och därefter för organisationsformen avpassade lokaler anskaffas.
            Styrelsens för maskinprovningarna beslut att biträda lantbruks-
            högskolans förslag om gemensam byggnad var icke enhälligt. Reservation
            anfördes av maskinprovningarnas föreståndare. som ansåg, att styrelsens
            beslut vore ett föregripande av den ytterligare utredning, som
            erfordrades för frågans allsidiga bedömning, och att maskinprovningarnas
            omorganisation borde lösas i första hand med hänsyn till vad som
            för provningsverksam- heten vore lämpligast. En sammanbyggnad
            på sätt föreslagits kunde även komma att leda till vissa för provningarnas
            verksamhet och utveckling ogynnsamma tjänstekombinationer, såsom
            redan 1937 av styrelsens dåvarande ordförande, landshövding Sven
            Libeck, påvisats. I andra länder såsom England och Finland äro
            provningsanstalterna helt fristående. I Danmark förekom ett samarbete
            av den art, som nu föreslås, men sedan erfarenheten visat det
            olämpliga däri, har provningsanstalten även där gjorts helt fristående.
            I Sverige var tidigare statens provnings- anstalt sammankopplad
            med "Tekniska högskolan men intager nu en fullt självständig ställning.
            Erfarenheterna från olika håll visa sålunda genom- gående att
            en anordning av nu föreslagen art ej ansetts lämplig och något
            bevis för att det skulle utfalla bättre i nu föreliggande fall
            har ej förebragts. En förläggning till Ultuna måste även anses
            såsom olämplig ur den syn- punkten, att direkt anslutning till
            järnväg ej kan erhållas. De maskiner och redskap, som skola provas,
            måste transporteras genom Uppsala, och då de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__149/mot_1942__fk__149-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MB3x56RJWymGzzHVNYFpjL">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 149.
          </fw>
          <p xml:id="i-H9tgdPB8xeHmEKLeBCpQ8Q">
            kunna vara både tunga och skrymmande såsom tröskverk, vägvältar,
            trak- torer m. m. framstår det som föga lämpligt att forsla dem
            genom stadens gator. Dessutom blir en dylik transport både tidsödande
            och kostsam. Skall maskinprovningsanstalten förläggas i närheten
            av Uppsala och lant- brukshögskolan, torde en vida bättre förläggning
            kunna finnas i närheten av Kungsängen, där egen lastkaj vid stickspår
            bör kunna anordnas. Vidare må erinras därom, att statens väginstitut
            är förlagt i närheten av statens provningsanstalt, att från visst
            håll frågan om ett motortekniskt institut är under utredning och
            att många skäl tala för att samtliga prov- ningsanstalter, sålunda
            även maskinprovningsanstalten, böra förläggas i an- slutning till
            varandra. I kungl. propositionen säges (sid. 43) att utrymmena
            »pressats till det minimum, under vilket man icke kan gå utan
            att lokalernas användbarhet äventyras». Då maskinprovningsanstaltens
            slutgiltiga organisation ännu ej fastställts och då provningarna
            år för år visa allt större omfattning, måste det framstå som ansvarslöst
            att fastlåsa dem vid lokaler, som inom relativt kort tid måste
            bliva otillräckliga. Får maskinprovningsanstalten det vidgade
            verksamhetsområde, som föreslås i 1935 års utredning där det framhålles,
            att maskiner för vägväsende, skogsbruk, trädgårdsskötsel och fiske
            även böra underkastas officiell provning framstår detta förhållande
            ännu tydligare. För närvarande ifrågasättes även att anstalten
            skall åtaga sig provning av motor- fordon m. m. för försvarsväsendet.
            Trots dessa ytterst pressade utrymmen finnes å ritningen av den
            20 maj 1941 till institutionsbyggnaden upptaget plats för »bokmagasin
            för jordbrukstekniska föreningen». Statsverksproposi- tionen synes
            ej känna till denna disposition av utrymmen för en enskild förening.
            Då man måste utgå från att den föreslagna institutionsbyggnaden
            svår- ligen kommer att tillfredsställa det blivande behovet av
            utrymmen för sta- tens maskin- och redskapsprovningsanstalter,
            då Ultuna ej torde vara den för anstalterna lämpligaste förläggningsplatsen
            och då frågan om anstalternas slutliga omfattning och organisation
            ännu ej är löst, tillåter jag mig hem- ställa, att riksdagen ej
            nu fattar beslut om uppförande av institu- tionsbyggnad för statens
            maskin- och redskapsprovningsanstalter utan avvaktar resultatet
            av de överväganden, som pågå rörande anstalternas slutliga omfattning
            och organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-MQvMkwhsT67Rs88amKcTjr" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1942. William Nisser.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
