<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1942--ak--00143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__143/mot_1942__ak__143-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SRYudoBmGbkkVoWYMWSYDP">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 143. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Cwwe1TwTjqFesPk7YCgbYs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-U7VN1LcLCp7e7GBva1SXqz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ld1374pwxS6QyN2URiLfNt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-317jzstUfcWjPzgxcKnxVC" type="motBody">
        <div xml:id="i-SMNcH4UuFsok7DxQgSw2ZK">
          <p xml:id="i-DGunvLJTcnHUY5BDyzFrD8">
            Nr 143.
          </p>
          <p xml:id="i-9kTEJ2ugVraqQ2GNFeJ7zP">
            Av herr Gavelin m. fl., om anslag till bidrag åt obe- medlade
            och mindre bemedlade skolbarns ferie- och studieresor.
          </p>
          <p xml:id="i-UHhr5fSYyGVVKenj276pub">
            Vid föregående riksdag motionerade undertecknad m. fl. om ett
            anslag till understöd åt mindre bemedlade och obemedlade skolbarns
            ferie- och studieresor. Liknande anslag hade utgått i många år
            tidigare, men upphörde från och med budgetåret 1939/40. De två
            sista åren anslaget utgick hade detta upptagits i statsverkspropositionen
            med 75,000 kronor. I utskottets yttrande över motionen föregående
            riksdag framhölls, att utskottet, »&gt;som väl inser betydelsen
            av dessa ferie- och studieresor, anser sig emellertid i nuvarande
            statsfinansiella läge icke kunna tillstyrka bifall till motionen.»
            Ehuruväl vi veta, att det statsekonomiska läget ingalunda förbättrats,
            våga vi dock att ånyo göra en framstöt för detta betydelsefulla
            anslag. Från olika håll inom Norrbotten i synnerhet från industrisamhällen
            ha föreningar och föräldrar hemställt att frågan ånyo föres fram
            i riksdagen. Det bör medgivas, att detta anslag haft den största
            nyttan för de nordligast lig- gande samhällena. Vi vilja i detta
            avseende hänvisa till den skriftliga redo- görelsen, som inlämnades
            till utskottet föregående riksdag, från överläraren vid Malmbergets
            folkskolor. De korta och ofta kalla och regniga somrarna i vår
            nordligaste landsända göra det mer behövligt för barn från dessa
            samhällen att få komma till syd- ligare trakter några veckor eller
            månader. En månads vistelse på landet söderut för skolbarn från
            de stora industrisamhällena i Norrbotten ger god valuta, ur folkhälsans
            synpunkt, för de kostnader dessa vistelser innebära, men den större
            delen av barnen saknar hem som ha förmåga att kunna utrusta sina
            barn för någon längre vistelse från hemmet och därtill ensamt
            bekosta resekostnaden. I en tid då oerhörda summor anslås till
            försvarsberedskapen och i övrigt till ungdomens stärkande såväl
            andligt som fysiskt, är det vår uppfattning, att det även hör
            till denna försvarsberedskap att på allt sätt uppmuntra ungdomen,
            till förverkligandet av ordet, »lär känna ditt land», genom under-
            stöd till resor uti landet för dem, som genom ekonomiska förhållanden
            i hemmet icke någon gång ha möjlighet att få resa utom sin hemtrakt.
            Barnens känsla för fosterlandet måste väckas i unga år. Man har
            erfarit, hur skolbarn som varit på en studieresa på ett helt annat
            sätt uttryckt sig om vårt land än de, som aldrig haft detta tillfälle.
            En annan mycket god sida uppammas hos barn som få möjlighet till
            en sådan studieresa, genom att de själva på allt sätt söka spara
            för att möjliggöra Bihang till riksdagens protokoll 1942. 4 saml.
            Nr 143—146. 210 42
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__143/mot_1942__ak__143-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8Kt4ytnbBbZygar1dJw7NQ">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 143.
          </fw>
          <p xml:id="i-X6GMPBtV8YzmhxFDvyWkRo">
            resan. De pengar, som på detta sätt lämnas som bidrag till resekostnader,
            återkomma med god ränta till statskassan. Utöver resebidraget
            från staten måste övriga medel framskapas genom besparing eller
            anslag från annat håll, vilket då kommer till användning för resan.
            På grund av vad ovan anförts och under framhållande av att denna
            fram- ställning gäller ett från 75,000 till 30,000 kronor nedsatt
            anslag få vi alltså hemställa, att riksdagen för budgetåret 1942/43
            anslår ett belopp av 50,000 kronor till bidrag åt obemedlade och
            mindre bemedlade skolbarns ferie- och studieresor och att Kungl.
            Maj:ts bestäm- melser av den 15 maj 1936 för dessa bidrag få lända
            till efter- rättelse.
          </p>
          <p xml:id="i-PybP8zgjbZcRonaNLiiBp2" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1942.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-YbuCMwJd8ggYEkqaPdSSe4">
            <p who="i-S92z7L9SoJUQxxSTuD5rGN" type="signature">
              J. O. Gavelin
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              0. W. Lövgren
            </p>
            <p who="i-3139LqaoEDPArxpLRyxXT8" type="signature">
              Ernst Hage
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
