<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__266/mot_1942__ak__266-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5VKsCjsvPrbaZAp7Xpqm8w">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 266. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GU7SizR7WoJKfTZsLZh1Pg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8eQYq8GcB3S46irV1NeVih"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NU8jRgKoeu2dPpSLKAdnyX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8Cf2LpZYzNddqr8gSCE9wF">
        <div xml:id="i-CRHyEYJpsXg1RkbeJzT5af">
          <p xml:id="i-3KwAq14PLYhJ2hMKfJvwiM">
            Nr 266.
          </p>
          <p xml:id="i-Wc5YKaBbsJH8s4SvmCLKd6">
            Av herr Håstad m. fl., i anledning av Kungl: Maj:ts proposition,
            nr 74, angående avskiljande från aktiv stat av vissa
          </p>
          <p xml:id="i-3jRLfYaULS5ejcjnatGcN2">
            beställningshavare vid försvarsväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-AYJXiDQ8SGEKtDo1xFxRgh">
            I proposition nr 74 har Kungl. Maj:t framlagt förslag om avskiljande
            från aktiv stat av vissa beställningshavare vid försvarsväsendet.
            Förslaget ingår som ett led i strävandena att effektivisera vår
            försvarskraft. Syftet är att omflytta eller utgallra högre officerare,
            som icke besitta kompetens för sina uppgifter eller som — visserligen
            utan att formella anmärkningar kunna riktas mot dem i fredstid
            — icke fylla de krav, som med hänsyn till beställ- ningens vikt
            måste uppställas. Enär propositionen föranletts av en fram- ställning
            från överbefälhavaren och denna framställning sedermera i princip
            understötts av andra militära chefsmyndigheter finnes det ingen
            anledning att betvivla att icke starka skäl tala för de åsyftade
            förändringarna i perso- naluppsättningen. Tvärtom är det endast
            att hälsa med tillfredsställelse, att en föryngring och förstärkning
            på viktiga och ansvarsfulla poster inom försvaret kommer till
            stånd. Så långt kan propositionens syftemål icke fram- kalla någon
            gensaga. Frågan har emellertid även en konstitutionell sida, som
            i detta samman- hang förtjänar allt beaktande. Enligt regeringsformen
            8 36 kunna ifråga- varande befattningshavare »icke, utan medelst
            rannsakning och dom, ifrån sina innehavande sysslor av Konungen
            avsättas», så framt de icke i sin egen- skap av förtroendeämbetsmän
            enligt regeringsformen 8 35 av Konungen ent- ledigas »när han
            prövar rikets tjänst det fordra». Enligt nutida praxis och såsom
            närmare framgår av den till grund för propositionen liggande utred-
            ningen har det generella avsättningsförbudet i R. F. 8 36 enligt
            avlönings- och pensionsreglementen givits den inskränkande innebörden,
            att beställ- ningshavaren är skyldig att avgå med förtidspension,
            om han t. ex. råkat ut för sjukdom eller fått sin arbetsförmåga
            nedsatt. Han är vidare skyldig att underkasta sig tvångspensionering,
            om han befinnes oförmögen att på ett tillfredsställande sätt fullgöra
            sina tjänsteåligganden, förutsatt dock att högst fem år återstå
            till pensionsålderns inträde (efter 1 juli 1942 bortfaller denna
            tidsbegränsning). Ytterligare är han skyldig att underkasta sig
            förflyttning till annan förläggningsort eller till annan beställning
            eller befattning vid för- svarsväsendet, som må beslutas antingen
            av Kungl. Maj:t eller av vederbörlig myndighet med stöd av befogenhet,
            som tillagts myndighet i reglemente, instruktion eller annan dylik
            författning. Enligt vissa prejudikat — bl. a. vid 1925 års försvarsbeslut
            — har befattningshavare slutligen i händelse av tjänstens indragning
            ansetts skyldig övergå på övergångsstat och därigenom Bihang till
            riksdagens protokoll 1942. 4 saml. Nr 266—267. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__266/mot_1942__ak__266-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MXP8dsyHww66BGyhiwEM3d">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 266.
          </fw>
          <p xml:id="i-Un2hpxs3NrMBXGoAn7eG5n">
            frånträda sin tjänst. Även om de förbehåll eller den praxis,
            som i antydda hänseenden kringskurit befattningshavarnas författningsenliga
            rätt till »in- nehavande tjänster», av grundlagskommentatorerna
            delvis ansetts stå i föga god överensstämmelse med författningens
            stadgande, äro de dock att be- trakta som gällande, allmänt vedertagen
            rätt. I övrigt äro här ifrågavarande befattningshavare tillförsäkrade
            rätten att intill pensionsåldern bibehålla sina tjänster så framt
            de ej dömas för sådant tjänstefel, som medför avsättning eller
            — i händelse av straffriförklaring — kunnat medföra avsättning.
            Enligt regeringsförslaget skulle den önskliga »utgallringen» omedelbart
            företagas på så sätt, att vissa officerare, lägst i regementsofficers
            eller där- med jämförlig grad, entledigades och överfördes till
            en särskild avgångsstat; då något förbehåll om ett sådant entledigande
            ej finnes i gällande reglemen- ten eller fullmakter, skulle de
            emellertid intill pensionsålderns inträde bibe- hållas vid sin
            lön, som dock efter viss övergångstid skulle reduceras till A-ortslön.
            I hädanefter utfärdade fullmakter för hithörande tjänster skulle
            däremot ett särskilt förbehåll om skyldighet att underkasta sig
            ett sådant entledigande intagas. I den mån en befattningshavare
            avskildes från aktiv stat skulle han äga rätt att övergå på en
            disponibilitetsstat, för vilken sär- skilda lönebestämmelser —
            liggande under den innehavda lönen men över pensionen — skulle
            gälla. Av det största konstitutionella intresset härvid är det
            förfarande, som före- slås att omedelbart kunna tillämpas utan
            stöd av något förbehåll i fullmak- ten. I den mån utgallringen
            har avseende på andra än dem som äro att hänföra till förtroendeämbetsmän,
            måste den betecknas som en sådan av- sättning, vilken $ 36 R.
            F. både till bokstaven och enligt hittillsvarande rätts- praxis
            velat skydda emot. Det enda stöd, som de sakkunniga eller departe-
            mentschefen anfört till förmån för denna utgallringsrätt, är att
            något hinder ej »synes» föreligga för att införa en avgångsstat,
            eftersom grundlagen ej ansetts stå i vägen för införande av övergångsstat.
            Det måste dock vara en avgjord skillnad mellan en anordning, som
            nödvändiggöres vid en om- organisation och då personalen blivit
            övertalig; i dylikt fall skulle det ur statsintressets synpunkt
            visa sig orimligt att vederbörande befattningshava- res rätt till
            sin tjänst skulle omöjliggöra behövliga indragningar, d. v. s.
            att tjänsten skulle bibehållas blott för befattningshavarens skull.
            Att formellt sett jämställa en kaderminskning med angelägenheten
            av »en effektivisering av personalorganisationen» kan med grundlagens
            klara bud för ögonen icke gärna vara möjligt eller tillåtet. I
            uttrycket effektivisering kan vid ett annat tillfälle inläggas
            något helt annat än som nu uppenbarligen avses, och andra med
            effektivitetskravet jämförliga intressen av till sin objektiva
            karaktär svårbestämbar art kunna framdeles tänkas åberopade för
            ett avskiljande från aktiv stat av vissa befattningshavare, allt
            utan att grundlagens krav på rannsakning och dom på något sätt
            iakttagas. Uppenbart är likväl, att det gamla grundlagsstadgandet
            när det gäller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__266/mot_1942__ak__266-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-711q5xZebPZETM5H3DHDQc">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 266. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-BUMoqwtYng6knPpFkTmwrK">
            högre officerare icke lämnar statsmakterna den frihet och anpassning,
            som enligt vår tids uppfattning kunna anses oundgängliga för att
            vid varje till- fälle göra det möjligt att sätta rätt man på rätt
            post inom försvaret eller att åstadkomma nödig föryngring på ledande
            poster inom detsamma. Det kan anföras starka skäl för att försvaret
            intar en särställning, som motive- rar särskilda tjänstebestämmelser
            med större och friare befogenheter för Kungl. Maj:t med avseende
            å rätten att till- och avsätta högre befattnings- havare; alldeles
            främmande för denna tankegång kan regeringsformen allt- sedan
            1809 icke sägas stå, när den i förhållande till vad som gäller
            för civil- förvaltningen givit en så vid ram för förtroendeämbetena
            inom försvaret som skett. Den behövliga vidgade befogenheten att
            »utgallra» högre office- rare bör Kungl. Maj:t dock icke erhålla
            genom sådana anordningar, som enligt hävdvunnen uppfattning måste
            strida mot grundlagens såväl anda som bokstav. Den enda framkomliga
            vägen bör vara att företa en sådan ändring av R. F. $ 36 och eventuellt
            $ 35, som tillmötesgår tidens krav på vidgade befogenheter åt
            regeringsmakten men samtidigt också klart anger gränserna för
            desamma. Ett uppskov med avgörandet i denna fråga tills en grundlagsändring
            hun- nit antagas torde ej behöva lägga hinder i vägen för att
            den behövliga ut- gallringen i stort sett ändock omedelbart genomföres.
            Med ledning av upp- gifter i propositionen rör det sig uppenbarligen
            om entledigande av ett tjugo- tal högre officerare. Av dessa äro
            de flesta förtroendeämbetsmän och kunna således i enlighet med
            grundlagen utan vidare avföras ur aktiv stat. De åter- stående
            kunna alltså ej vara särdeles många till antalet. Såsom statskontoret
            i sitt avstyrkande yttrande framhållit måste stadgandet om tvångspensione-
            ring i några av dessa fall kunna tillgripas. Den lilla rest, som
            sedan kvar- står, borde jämlikt gällande reglementen kunna förflyttas
            eller kommen- deras till andra, mindre krävande tjänster eller
            också tilläventyrs påverkas att ansöka om förtidspensionering.
            I allmänhet måste det, i förbigående sagt, vara svårt att förstå,
            att personer, som troligen ganska nyligen utnämnts till sina nuvarande
            poster och som icke till följd av sjukdom eller liknande blivit
            mindre tjänstedugliga, redan skulle ha blivit så inkapabla att
            de inte skulle kunna under tiden till pensionsålderns inträde
            någorlunda nöjaktigt fullgöra annat lämpligt arbete; om så verkligen
            inte vore fallet måste felet delvis vara att tillskriva ett slentrianmässigt
            befordringsväsende, för vilket myndigheterna måste bära ansvaret.
            Anmärkas må vidare, att det icke minst under nuvarande nyorganisalion
            inom försvaret och med den mycket fria förflyttningsrätt, som
            myndigheterna äga, icke borde vara någon omöj- lighet att genomföra
            lämpliga kommenderingar för de mycket få personer, i huvudsak
            majorer och överstelöjtnanter samt därmed likställda, vilka skulle
            bilda den ovan omnämnda resten. Det måste inge de allvarligaste
            betänklig- heter att enbart för denna handfull befattningshavares
            skull genomföra en anordning, vars grundlagsenlighet måste anses
            synnerligen tvivelaktig men
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__266/mot_1942__ak__266-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Eh9NWsAt5zwH7Vbpx4j21">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 266.
          </fw>
          <p xml:id="i-T1i7Mj9CZssoXA4u7NHMXG">
            som kan få icke önskliga prejudicerande verkningar på andra områden
            inom vår statsförvaltning. Vad beträffar utgallringen hädanefter
            bland dem, som efter utfärdandet av den föreslagna bestämmelsen
            skulle förordnas till nya tjänster och enligt förbehåll i den
            nya fullmakten skulle bli förpliktade att övergå till disponi-
            bilitetsstat, synes denna anordning visserligen mindre betänklig
            med hänsyn till att andra villkor av närbesläktad art redan uppställts
            i reglementen och liknande. Men ett dylikt förbehåll skulle dock
            få en mera vittgående inne- börd än de dittillsvarande och måste
            därför ur konstitutionell synpunkt fram- kalla stor betänksamhet.
            Det följdriktigaste vore att även ställa denna an- ordning på
            framtiden i avbidan på en grundlagsändring som närmare pre- ciserar
            myndigheternas rätt att överföra en befattningshavare till disponi-
            bilitetsstat. Däremot borde förbehåll med tanke på denna grundlagsändring
            redan nu göras i de nya fullmakter, som komma att utfärdas för
            hithö- rande tjänstegrupper. I övrigt borde behövlig utgallring
            kunna ske genom användning av förtroendemannainstitutet, genom
            tvångspensionering eller genom lämpliga förflyttningar och kommenderingar.
            Med hänsyn till den jämförelsevis korta tid, som åtgår innan en
            grundlagsändring definitivt kan antagas, och då efter allt vad
            som förekommit det inte gärna kan tänkas att inkompetenta personer
            hädanefter utnämnas, borde olägenheterna ur för- svarets synpunkt
            av ett dylikt uppskov ej kunna bli nämnvärt stora. Olä- genheterna
            måste vägas mot fördelen av att undvika ett enligt mångas upp-
            fattning inkonstitutionellt förfarande. Då överbefälhavarens önskemål
            av allt att döma i det väsentligaste torde kunna tillgodoses genom
            tillämpning av redan gällande författningar och något sådant läge
            alltså icke kan anses vara för handen, då nöd bryter lag, vilja
            vi föreslå att propositionen endast bifalles i vad avser inrättandet
            av avgångs- och disponibilitetsstater och intagandet av förbehåll
            i nya fullmak- ter för hithörande tjänster. Inrättandet av avgångs-
            och disponibilitetssta- ter — rörande vilkas lönebestämmelser
            eller slutsummor vi i detta samman- hang ej vilja yttra oss —
            motiveras då med önskvärdheten av särskilda stater för entledigade
            officerare i förtroendeämbetsmäns ställning. Intagandet av förbehåll
            i nya fullmakter påkallas av grundlagsändringar, som vi sam- tidigt
            härmed föreslå och som skulle i framtiden ge Kungl. Maj:t viss
            rätt att entlediga även andra officerare än förtroendeämbetsmän.
            I en samtidigt härmed avgiven motion yrka vi, att konstitutionsutskottet
            redan för årets riksdag måtte framlägga förslag till nya grundlagsbestämmelser
            därom. I första hand borde härvid införas stadganden om en befogenhet
            för konungen att under angivna villkor entlediga vissa andra befattningshavare
            inom för- svarsmakten än förtroendeämbetsmän. I andra hand borde
            uppräkningen av militära förtroendeämbetsmän överses i syfte att
            beteckningarna bli mera klargörande och gränsdragningen mera enhetlig
            än nu. Alternativt kan tän- kas att kretsen militära förtroendeämbetsmän
            vidgas till att omfatta alla
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__266/mot_1942__ak__266-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-TUKGCYimxgA4vGZ9EERKVf">
            r
          </p>
          <fw xml:id="i-DCAqrBDLNtjEbdttHQxMJ7">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 266. d
          </fw>
          <p xml:id="i-SPxXZVdbtnTefq5qT3cGz8">
            de officerare och likställda, beträffande vilka en rätt för Kungl.
            Maj:t att företa »utgallringen» kan anses behövlig. (Huruvida
            konstitutionsutskottet i ett dylikt sammanhang även borde finna
            skäl att revidera, precisera och modernisera den mycket oklara
            förteckningen över förtroendeämbetsmän inom civilförvaltningen
            sakna vi anledning att här ingå på.) När vi på angivet sätt, trots
            överbefälhavarens talande reella skäl, anse att en grundlagsändring
            bör föregå införandet av ett avsättningssystem, som skulle strida
            mot den hittills allmänt vedertagna tolkningen av R. F. $ 36,
            har detta dikterats av uppfattningen att grundlagen i tvivelaktiga
            fall alltid bör följas enligt ordalydelsen. Motivera nya tidsförhållanden
            att andra grundsatser införas i regeringsformen än de hittills
            uppställda måste detta i vårt gamla lagsamhälle ske i en ordning,
            vars grundlagsenlighet ej kan sättas i fråga. Detta måste vara
            så mycket naturligare, som de civila och militära befattningshavarnas
            — med vissa angivna undantag — garan- terade oavsättlighet anses
            vara grundvalen för den svenska förvaltningens fasthet och grundlagsbudet
            härom en av hörnpelarna i vår författnings- byggnad. Börjar man
            kringgå oavsättlighetsreglerna för en grupp, kan detta i ett annat
            tidsläge åberopas till stöd för liknande »avskiljande från aktiv
            stat» av andra befattningshavare, t. ex. inom domaremakten. I
            dessa tider, då missaktningen för lag och rätt hör till de dagliga
            företeelserna utanför våra gränser, borde de svenska statsmakterna
            mer än eljest sorg- fälligt, ja nästan ängsligt vaka över författningens
            helgd. Med hänvisning till följdmotionen i grundlagsfrågan hemställa
            vi i denna motion,
          </p>
          <p xml:id="i-4QSDmLt1idjQ1wbtFCHMiz">
            att riksdagen vid behandlingen av proposition nr 74 måtte besluta
            att godkänna förslaget om inrättande av av- gångs- och disponibilitetsstater,
            att tills vidare tillämpas enbart för entledigade förtroendeämbetsmän
            inom försvars- makten, och att riksdagen i övrigt ville uttala,
            att den nödiga »utgall- ringen» bland högre officerare i anslutning
            till vad ovan framhållits i avbidan på grundlagsändring ej måtte
            ske an- norledes än genom tillämpning av grundlagens förtroende-
            ämbetsmannainstitut och genom tvångspensionering, för- flyttning
            eller kommendering av officerare i enlighet med de möjligheter,
            som gällande författningar, reglementen m. m. redan ge.
          </p>
          <p xml:id="i-XgGwsXhKKces8fWb1SuF6o" type="date">
            Stockholm den 4 mars 1942.
          </p>
          <p xml:id="i-WYyLj3YyXTFtEAPXYQCwVy">
            Elis Håstad. Bj. Holmgren. Otto Holmdahl.
          </p>
          <p xml:id="i-QNoCfn8pMT4RNMezw87vKU">
            Bihang till riksdagens protokoll 1942. 4 saml. Nr 266—267. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
