<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__384/mot_1942__ak__384-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-94nY2Jo871vhtcyGBtEV18">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PFXmQmDRqFWQj68ZFa4cJJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BEPDLcPVJd8imGNC7MUjCU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5ZtcJC1FbBdLbN6fu6yufq">
        <div xml:id="i-C2wYgoq7EqXeKf248dGUUi">
          <p xml:id="i-2HjNMPDPmLPrNY23TiJYwk">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 384.
          </p>
          <p xml:id="i-6pzUcrvu5fytMX2J7aNn69">
            Nr 384.
          </p>
          <p xml:id="i-YCw1jcZQVn3jcyKggqN1Hf">
            Av herr Henriksson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 289, angående anslag till kammarrätten för budgetåret 1942/43,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-6RyBrV9juUciibW8LYy81b">
            I proposition nr 289 den 24 april 1942 har Kungl. Maj:t föreslagit
            riks- dagen att bifalla de förslag till ändrad organisation av
            kammarrätten, om vilkas avlåtande till riksdagen föredragande
            departementschefen hemställt. Till grund för departementschefens
            förslag ligger ett av beskattnings- organisationssakkunniga den
            16 mars 1942 avgivet betänkande med för- slag till ändrad organisation
            av nämnda ämbetsverk, över vilket betän- kande bland andra myndigheter
            jämväl kammarrätten avgivit utlåtande. Enligt nuvarande organisation
            finnas inom kammarrätten fem ama- nuenstjänster i lönegrad Eo
            18, därav en med halvtidstjänstgöring, samt sju amanuenstjänster
            med halvtidstjänstgöring i lönegrad Eo 15. De sakkunniga hava
            föreslagit, att tolv amanuenstjänster med heltids- tjänstgöring
            samt en med halvtidstjänstgöring skulle inrättas. Sex heltids-
            amanuenser och halvtidsamanuensen skulle placeras i lönegrad Eo
            18, medan övriga föreslogos placerade i lönegrad Eo 15. Enligt
            Kungl. Maj:ts förslag skall antalet amanuenstjänster reduceras
            till nio med heltidstjänstgöring och en med halvtidstjänstgöring
            och alltså inrättas fem amanuenstjänster med heltidstjänstgöring
            i lönegrad Eo 18, medan övriga föreslås placerade i lönegrad Eo
            15. Kammarrätten har i sitt utlåtande tillstyrkt de sakkunnigas
            förslag beträffande amanuenstjänsterna. Genom att två nuvarande
            notarietjänster föreslås uppförda på över- gångsstat samt en andre
            kanslisekreterartjänst till indragning, innebär Kungl. Maj:ts
            förslag, att av kammarrättens nuvarande fem amanuenser i lönegrad
            Eo 18 endast två kunna påräkna fortsatt placering i samma lönegrad,
            medan övriga nödgas vidkännas en högst betydande avlönings- minskning
            därigenom, att de bliva nedplacerade i lönegrad (till lönegrad
            Eo 15). Dessutom torde den tilltänkta organisationen av kansliet,
            med en nota- rie och två heltidsamanuenser eller motsvarande å
            envar av kammarrät- tens sex divisioner, komma att sprängas, därest
            den föreslagna reduce- ringen av antalet amanuenstjänster genomföres.
            Då befordringsmöjligheterna inom kammarrätten för kanslipersonalen,
            enkannerligen amanuenserna, redan äro ytterst små och torde bliva
            ännu mindre efter genomförandet av den nya organisationen — två
            överflödiga notarier och innehavaren av andre kanslisekreterartjänsten
            skola först
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__384/mot_1942__ak__384-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PhkrV2rtQjjAMM6SKWBcSG">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 384. 11
          </p>
          <p xml:id="i-2UQcZViEWXxW3jQvbRxxrL">
            placeras, innan någon allmän uppflyttning bland amanuenserna
            kan ifrå- gakomma — synes det icke vara vare sig ur ämbetsverkets
            eller ur all- män synpunkt försvarligt att låta en reducering
            drabba enbart en enda tjänstemannagrupp. Och dessa synpunkter
            synas så mycket starkare mo- tiverade just nu, då kammarrättens
            arbetsbörda är i ständigt stigande. Samtliga nuvarande amanuenser
            hava dessutom bakom sig en flerårig tjänstgöring inom ämbetsverket
            och hava uppnått relativt hög ålder. En undersökning av medelåldern
            för de nuvarande amanuenserna visar så- Junda, att den 1 april
            1942 medelåldern för amanuenserna i lönegrad Eo 18 är 41 år (den
            äldste är född 1896 och den yngste 1905) samt för amanuenserna
            i lönegrad Eo 15 36 år (den äldste är född 1903 och den yngste
            1908). Med hänsyn till befordringsgången inom kammarrätten synes
            den fö- reslagna halvtidsamanuenstjänsten lämpligen böra placeras
            i lönegrad Eo 15, då densamma torde få anses vara en begynnelsetjänst,
            något som departementschefen även synes hava beaktat. Kostnaderna
            för samtliga amanuenstjänster enligt de sakkunnigas av kammarrätten
            tillstyrkta förslag uppgå till 52,542 kronor. Om halvtids- amanuenstjänsten
            placeras i lönegrad Eo 15, nedbringas kostnaderna till 52,071
            kronor, varigenom en utgiftsbesparing i förhållande till de sak-
            kunniga på 471 kronor uppnås. På grund av vad sålunda anförts
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-XfKKp5Pe8F3vvTPebH23of">
            att riksdagen ville besluta, att antalet amanuenstjänster i kammarrätten
            bestämmes till tolv med heltidstjänstgö- ring, därav sex med placering
            i lönegrad Eo 18 och lika- ledes sex i lönegrad Eo 15, samt en
            med halvtidstjänst- göring, med hänsyn till befordringsgången
            inom ämbets- verket placerad i lönegrad Eo 15.
          </p>
          <p xml:id="i-BrufpUkMVTsNkMQ8HzGunV">
            Stockholm den 29 maj 1942.
          </p>
          <p xml:id="i-4AjkfRF5Sc3K7ocnN5XLPZ">
            Torsten Henriksson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
