<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__98/mot_1942__ak__98-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6cE7Y9KksJhkaRAjbtck4y">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HPXWPLNjA8eGLJHVfEVy7z"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-X1skDUERceWq6Dbm11EU8n"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FkGiBwFwqpMG1je4vDGvMi">
        <div xml:id="i-SowdAtkieQpkCyDcScxbTR">
          <p xml:id="i-XrAdemaBWZC729hauWQaNC">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 98.
          </p>
          <p xml:id="i-JSvNtomrvCwLg56bzMhmF6">
            Nr 98.
          </p>
          <p xml:id="i-9NEZG8WygH9fXmFcwMzpor">
            Av herr Lindmark m. fl., om skärpning av straffet för överlåtelse
            av motbokssprit till ungdom under 21 år.
          </p>
          <p xml:id="i-ac3UC2C9csVknutveSA5z">
            I en vid innevarande års riksdag avgiven motion nr 95, vilken
            behandlar ungdomsfrågorna i dess helhet, har framhållits, att
            utvecklingen beträffande spritmissbruk bland ungdom är otillfredsställande.
            Därvid har även påpe- kats, att då förekommande spritmissbruk
            vanligen förutsätter överlåtelse av motbokssprit, ett i förhållande
            till annan motboksöverlåtelse skärpt straff för sådan överlåtelse
            till ungdom under 21 år ter sig motiverad. För när- varande stadgar
            kungl. förordningen 18 juni 1937 angående försäljning av rusdrycker
            i 7 kap. 2 $&amp; straff för den, som mot föreskrifterna i 4 kap.
            9 8 1 mom. tillhandagår med anskaffande av rusdrycker. Denna straffbe-
            stämmelse torde hos betydande delar av vårt folk ej i tillfredsställande
            grad uppbäras av det allmänna rättsmedvetandet. En utsöndring
            av det särskilt förkastliga förfarandet att överlåta motbokssprit
            till ungdom under 21 år skulle stämpla detta som en samhällsvådlig
            handling av speciell art och därmed vara ägnad att genom straffhotet
            och effekten på opinionsbildningen skapa ett visst skydd för ungdomen.
            Under åberopande av vad härovan och i motiveringen till motionen
            nr 95 anförts föreslå vi, att riksdagen måtte i skrivelse till
            Kungl. Maj:t begära ut- redning och förslag, åsyftande sådan ändring
            av kungl. förord- ningen 18 juni 1937 angående försäljning av
            rusdrycker att över- låtelse av motbokssprit till ungdom under
            21 år belägges med skärpt straff.
          </p>
          <p xml:id="i-5PrUNvgsaHvERBTsrZ4Dar">
            Stockholm den 21 januari 1942.
          </p>
          <p xml:id="i-CneXLbqBcGDnDtAwk4dHLj">
            Ewald Lindmark. Ebon Andersson Alarik Hagård. i Stockholm. E.
            Birke. Åke Wiberg. T. G. v. Seth. Herbert Lundh. Gust. Nilsson
            Folke Kyling. i Göingegården. Rickard Westerdahl. D. B. Blombäck.
            Martin Ljungberg. Birger Anderson C. Oscar Nolin. Elis Håstad.
            i Mejstad.
          </p>
          <p xml:id="i-SbJnLDX6yRB6hA4BZmrAs9">
            Stockholm 1942. K. L. Beckmans Boktryckeri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
