<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__403/mot_1942__ak__403-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 403.
          </p>
          <p>
            Aa
          </p>
          <p>
            Nr 403.
          </p>
          <p>
            Av herrar Kyling och Dickson, i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position, nr 346, med förslag till förordning om trafik- skatt.
          </p>
          <p>
            Kungl. Mäj:t har i proposition nr 346 föreslagit riksdagen införande"
            av en trafikskatt om tio procent. Departementschefen meddelar,
            att försvarsstaben hemställt om åtgär- der till förhindrande av
            en fördyring av militärpersonalens tjärnstledig- hetsresor och
            i sådant syfte föreslagit, att undantag från ' skattskyldighet
            måtte medgivas beträffande s. k. militära nedsättningsbiljetter
            och mili- tära veckoslutsbiljetter. Departementschefen anför:
            »Vid inköp av militära nedsättningsbiljetter erhålles i stort
            sett 40 procent rabatt å det ordinarie priset och de militära
            veckoslutsbiljetterna, som berättiga till fram- och återresa,
            betinga samma pris söm vanlig enkel biljett. Genom nämnda prissättning
            har den mi- litära personalen beretts en så betydande förmån,
            att ytterligare efter- gifter knappast kunna anses påkallade.
            Trafikskatten utgör alternativ till en taxehöjning. Om den senare
            vägen att vinna en ökad intäkt valts hade näppeligen kunnat ifrågasättas
            annat undantag från taxehöjningen för militär personal än den
            som automatiskt följer av för denna gällande ra- battbestämmelser.
            Härtill kommer, att varje undantag från skattskyldig- het försvårar
            redovisningsarbetet och ökar kostnaderna härför.» Vi anse oss
            icke kunna dela denna departementschefens uppfattning. Det är
            att märka, att de flésta inkallade ha en skäligen obetydlig avlö-
            ning. Då de erhålla fri kost och logi är avlöningen avsedd endast
            för smärre utgifter, personlig hygien och njutningsmedel såsom
            tobak, chok- lad etc. samt nöjen. Emellertid har just de varor
            som den inkallade van- ligen köper för sin lön, underkastats en
            skärpning av beskattningen som är synnerligen hård, och säkerligen
            mera kännbar för dem än för den civila befolkningen. Med denna
            avlöning skola de också betala de avgiftsbelagda resorna hem.
            Ofta räcka ej pengarna till utan de måste få ett tillskott från
            de hemmavarande för att kunna resa. Dem som kommit i närmare kontakt
            med de inkallade, särskilt de äldre med eget hem och familj, vet
            vilken utomordentlig betydelse det har för deras humör och arbetsglädje,
            om de få tillfälle att besöka hemmet. Eftersom de inkallade vistas
            utom hemorten utgöra resekostnaderna en mera betydande post i
            deras utgifter än i den övriga civila befolkningens. Trafikskatten
            skulle för dem bliva
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__403/mot_1942__ak__403-002.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 403.
          </p>
          <p>
            särskilt kännbar, särskilt som de under inkallelsetiden vanligen
            ha sämre ekonomi än eljest. Vi kunna icke dela departementschefens
            uppfattning, att de inkallade ej skulle fått någon kompensation,
            om staten skaffat sig motsvarande ökning av inkomsterna genom
            en taxehöjning. När såväl taxehöjningen som trafikskatten under
            nuvarande förhållanden äro en indirekt beskatt- ning bör det ej
            anses orimligt, att man på ett eller annat sätt upphäver de verkningar
            av denna beskattning, som man anser icke önskvärda. Vi anse, att
            en höjning av de inkallades resekostnader icke är önsk- värd.
            Beträffande de militära nedsättningsbiljetterna skulle åtminstone
            på statsjärnvägarna de tekniska svårigheterna kunna lösas genom
            att man höjde den nu utgående rabatten från 40 till 50 procent
            och sedan lät trafikskatt utgå i normal ordning. Kompensationen
            blir visserligen något större, men de tekniska svårigheterna synas
            helt bortfalla. Vad angår de militära veckoslutsbiljetterna äro
            de tekniska svårighe- terna för en befrielse från skatten uppenbarligen
            större. Det vore emel- lertid synnerligen glädjande, om man även
            här kunde finna en lösning som tillgodosåg kravet att de inkallades
            resekostnader i realiteten ej få ökas. På grund av det ovan anförda
            hemställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen vid behandling av Kungl. Maj:ts propo- sition nr
            346 måtte besluta att antingen genom ändring i författningsförslaget
            undantaga de inkallades resor från trafikskatt eller i skrivelse
            till Kungl. Maj:t hemställa om åtgärder i syfte att befria de
            inkallade från de höjningar av resekostnaderna som bliva följden
            av trafikskatten. Tillika hemställes att utskottet, om så befinnes
            nödvän- digt, måtte utarbeta nödig författningstext.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 6 juni 1942.
          </p>
          <p>
            Folke Kyling. James Dickson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
