<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1942--fk--00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__226/mot_1942__fk__226-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BKeXD4RCeoTTdRcVgjm1hD">
        Motioner i Första kammaren, Nr 226.
      </fw>
      <div xml:id="i-mz7CXatQ6qgmWzkmLdMe6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RLQu8bWgnf6GF5RuZctUJY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2uibBMcxnwK1YciVxfpGT1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YLvSpDLamKbdemWu2vmo9D" type="motBody">
        <div xml:id="i-QHfGBVVs4pwCwhMmgLDGmz">
          <p xml:id="i-KaniQqDZERCKPAb5Hc57Wm">
            Nr 226.
          </p>
          <p xml:id="i-CPMUQgFmggHZ98wYbBWTSj">
            Av herrar Gabrielsson och Bäckström, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående den fortsatta utbyggnaden och organisationen
            av landets försvarskrafter.
          </p>
          <p xml:id="i-QtKRFeJSyahMRUkRSCmV2o">
            I proposition nr 210 angående försvarsväsendets fortsatta utbyggnad
            och organisationen av landets försvarskrafter har Kungl. Maj:t
            i fråga om flyg- vapnets organisation bl. a. föreslagit uppsättning
            av vissa nya flygflottiljer och därvid såsom förläggning för en
            nyuppsatt jaktflottilj, F. 15, föreslagit Söderhamn. Frågan om
            förläggningsplats för denna flygflottilj har varit föremål för
            delade meningar. Chefen för flygvapnet har såsom förläggningsplats
            för den jaktflottilj, som bör förläggas till Norrland, föreslagit
            alternativt Umeå, som förordats, eller Söderhamn. I yttrande över
            chefens för flygvapnet förslag till förläggningsplatser för nytillkommande
            flygflottiljer hade överbefälhava- ren tillstyrkt förläggning
            av en flygflottilj till Umeå. Försvarsutredningen hade därför
            stannat för att föreslå Umeå såsom förläggningsplats för flottil-
            jen men ville därmed icke ha sagt, att alternativet Söderhamn
            borde vara helt
          </p>
          <p xml:id="i-UASp5BUubBkm5h3J3ttEm3">
            uteslutet. I skrivelse den 26 februari 1942 har länsstyrelsen
            i Västerbottens län an- fört, att därest flygfält för F 15 på
            sätt föreslagits anlades vid Röbäcksslät- ten söder om Umeå stad,
            betydande olägenheter skulle uppstå för ett stort antal jordbrukare,
            som härigenom skulle nödgas avstå större delen av sin åkerjord.
            Länsstyrelsen framförde fördenskull ett förslag till flygfältets
            för- läggning till öppen terräng nordväst om Umeå stad, varvid
            för beredande av erforderligt utrymme järnvägen Vännäs-Umeå skulle
            omläggas till en sydli- gare sträckning i huvudsaklig överensstämmelse
            med ett år 1934 uppgjort förslag. Chefen för flygvapnet och flygförvaltningen
            ha i yttrande över länsstyrel- sens skrivelse anfört följande:
            Det av länsstyrelsen föreslagna fältets dimensioner skulle visserligen
            bliva tillräckliga enligt nuvarande fordringar, men dess användning
            skulle betyd- ligt inskränkas av kringliggande höjdsträckningar,
            vilka även förhindrade en eventuell erforderlig utvidgning. Fältet
            vore därför mindre väl lämpat för ändamålet. Härtill komme de
            stora kostnaderna för järnvägens omläggning. Chefen för flygvapnet
            och flygförvaltningen finge därför avstyrka länsstyrel- sens förslag.
            Beträffande det rekognoscerade området söder om Umeå (Röbäcksområdet)
            hade tidigare erhållits kännedom om de av länsstyrelsen framförda
            betänk- ligheterna med hänsyn till olägenheterna för lantbrukarbefolkningen.
            På grund härav hade på senaste tid ytterligare undersökningar
            utförts, vilka gi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__226/mot_1942__fk__226-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JUkS3cRVgWmVwDfYxxBajg">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 226.
          </fw>
          <p xml:id="i-Hqt51jcnkYu4E489DvQdvi">
            vit vid handen, att inom ett område omedelbart söder om älven
            (Böleåområ- det), där även ett godtagbart flygfält kunde anordnas,
            om än icke med samma utvecklingsmöjligheter som på Röbäcksslätten,
            förhållandena för lantbrukets del gestaltade sig annorlunda. Man
            kunde utgå från att kostnaderna för detta fält komme att understiga
            de för Röbäcksalternativet beräknade.
          </p>
          <p xml:id="i-JRHeH1zxF3v32afwnYVQeA">
            I detta sammanhang finge chefen för flygvapnet och flygförvaltningen
            med- dela, att förnyad rekognoscering vid Söderhamn verkställts.
            Vid den grund- liga rekognoscering, som nu medhunnits, hade befunnits,
            att det ifrågasatta flygfältet vore med hänsyn till omgivande
            terräng ur flygsäkerhetssynpunkt mindre lämpligt beläget. Nödlandningsmöjligheter
            funnes icke, vartill komme, att fria inflygningsriktningar endast
            kunde erhållas från öster samt inom en mycket begränsad sektor
            i nordväst. Med för närvarande i bruk varande flyg- plantyper
            kunde erhållas ett godtagbart, ehuru icke särskilt lämpligt flyg-
            fält. Sett mot bakgrunden av den utveckling, som flygmaterielen
            med största sannolikhet inom en mycket snar framtid kunde förutses
            gå till mötes, ansåge emellertid chefen för flygvapnet och flygförvaltningen,
            att det vore synner- ligen tveksamt, huruvida fältet i framtiden
            bleve tillfyllest.
          </p>
          <p xml:id="i-5Qk2EAFQrqReaUohmYvGaD">
            Departementschefen har i förläggningsfrågan anfört:
          </p>
          <p xml:id="i-RvfB9NeGV265F28kqGVzQT">
            »För den jaktflottilj, som enligt försvarsutredningens förslag
            skulle för- läggas till Umeå, föreligger liksom för Tionde flygflottiljen
            förslag om alter- nativa förläggningsplatser, nämligen Umeå, som
            förordats av chefen för flyg- vapnet, och Söderhamn. Såsom grund
            för sitt ställningstagande har chefen för flygvapnet verkställt
            en jämförande undersökning mellan de båda platserna och därvid
            i huvudsak konstaterat följande. Ur strategisk-taktisk synpunkt
            kunde företräde knappast givas någon av de båda platserna. Mobilisering
            skulle med hänsyn till personalens restider kunna genomföras på
            kortare tid vid en förläggning till Söderhamn än till Umeå, vilket
            alltså talade för för- läggning till Södehamn. Ur flygsäkerhetssynpunkt
            vore Umeå med hänsyn till den omgivande terrängens beskaffenhet
            att föredraga framför Söderhamn. Ur personalsynpunkt vore Umeå
            att föredraga framför Söderhamn på grund av lägre skatter, bättre
            skolor, mindre avstånd mellan förläggning och stad samt bättre
            förläggningsområde. Slutligen skulle en förläggning vid Umeå kunna
            anordnas för lägre kostnader än vid Söderhamn. Dessa senare omstän-
            digheter talade för en förläggning vid Umeå. Till de av chefen
            för flygvapnet framförda synpunkterna skulle emellertid även kunna
            läggas följande. Till Umeå äro redan nu förlagda ett stort antal
            statliga institutioner och militära förband, under det att sådana
            saknas i Söderhamn. Dagarna äro under vinterhalvåret längre i
            Söderhamn än i Umeå, vilket underlättar bedrivandet av flygövningar
            under denna årstid. Dessa båda omständigheter tala för en förläggning
            till Söderhamn. Vad möjligheterna att anordna flygfält beträffar,
            föreligga enligt det före- gående i fråga om Umeå tre alternativa
            förslag, av vilka två kunna av chefen för flygvapnet och flygförvaltningen
            godtagas. Beträffande Söderhamn före- ligger i detta hänseende
            ett förslag, vilket av nämnda myndigheter befunnits godtagbart
            med för närvarande i bruk varande flygplantyper. Anläggningskostnaderna
            för ifrågavarande flygflottilj ha av försvarsutred- ningen beräknats
            till 13.368.000 kronor, därest Umeå väljes som förläggnings- plats
            och det ursprungligen förordade fältet därvid tages i anspråk
            som flyg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__226/mot_1942__fk__226-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y4ejxC4cReDpeJo2jkYbaq">
            Motioner i Första kammaren, Nr 226. 5 fält. Om i stället flygflottiljen
            förlägges till Söderhamn kunna anläggnings- kostnaderna enligt
            verkställda beräkningar uppskattas till omkring 16.200.000 kronor.
            Kostnadsökningen belöper huvudsakligen på flygfältsarbeten och
            tjänstebostäder. För egen del har jag vid prövningen av de föreliggande
            förslagen funnit mig böra förorda, att flygflottiljen förlägges
            till Söderhamn. Visserligen bliva anläggningskostnaderna vid detta
            alternativ högre än enligt det alternativ, försvarsutredningen
            räknat med. Å andra sidan går vid ett genomförande av detta förslag
            icke värdefull jordbruksmark till spillo. Framhållas må, att om
            flygfältet förlägges till Röbäcksslätten ett mycket stort antal
            jordbrukare nödgas avstå större delen av sin åkerjord, som enligt
            länsstyrelsens åsigt är att räkna till den bördigaste i Västerbotten,
            samt att ersättningsjord torde finnas i mycket ringa utsträckning.
            Motsvarande synpunkter göra sig i viss mån gällande även beträffande
            Böleåalternativet. Vidare synes det icke lämpligt att till Umeå
            förlägga ytterligare militära förband utöver dem som redan äro
            förlagda dit.&gt; En sammanfattning av skälen för de olika förläggningsalternativen
            giver vid handen att för förläggning till Umeå talar att därigenom
            erhålles 1) bättre flygfält med utvecklingsmöjligheter, under
            det att det före- slagna flygfältet i Söderhamn är mindre lämpligt
            ur flygsäkerhetssynpunkt och godtagbart endast med för närvarande
            i bruk varande flygplantyper, varför det enligt chefen för flygvapnet
            är synnerligen tveksamt, huruvida det i framtiden blir tillfyllest,
            2) avsevärt lägre kostnader — Umeå 13.368.000 kr., Söderhamn c:a
            16.200.000 kr., 3) möjlighet till viss samövning med i Umeå förlagda
            förband, vilket i varje fall ur truppförbandens synpunkt är synnerligen
            önskvärt, samt 4) bättre förhållanden för personalen — lägre skatter,
            bättre skolor, min- dre avstånd mellan stad och förläggning samt
            bättre förläggningsområde. För förläggning till Söderhamn talar
            1) att vid genomförandet av detta förslag värdefull jordbruksmark
            icke går till spillo, 2) att dagarna i Söderhamn under vinterhalvåret
            äro längre än i Umeå, samt 3) att till Umeå äro förlagda ett stort
            antal statsinstitutioner och mili- tära förband, under det att
            sådana saknas i Söderhamn.
          </fw>
          <p xml:id="i-UsogdZYQxUnittQxZDaZvt">
            För egen del få vi framhålla följande: Genom förläggning av flygfältet
            till Röbäck skulle visserligen värdefull jordbruksjord gå förlorad,
            men enligt numera genom statens lantbruksingen- jör, D. Larsson,
            verkställd utredning framgår, att ersättningsjord torde kunna
            erhållas i stället för den som går förlorad. Lantbruksingenjören
            anför i fråga om de båda i propositionen anförda alternativen
            — Röbäcksområdet och Böleåområdet — följande: »Vilketdera området,
            som väljes, beröras ett 50-tal gårdar med en samman- lagd åkerareal
            av ej fullt 400 hektar och ett taxeringsvärde av i runt tal
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__226/mot_1942__fk__226-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TJe5ord3kMTaURjo9ciywC">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 226.
          </fw>
          <p xml:id="i-HfBJVpS8WYZcDGmG8HK5R7">
            600.000 kronor. Av dessa kommer vid ett 20-tal gårdar all åkermark
            eller åtminstone större delen att tagas i anspråk för flygfältet.
            Vid ett 10-tal gårdar kommer så mycket mark att finnas kvar, att
            jordbruksdriften kan fortsättas. Vid återstående gårdar kommer
            åkerarealen att bliva så besku- ren att den blir otillräcklig,
            om ägaren skall finna sin utkomst enbart av jordbruket. För de
            åkerbrukare, som med gårdens bibehållande vilja fort- sätta med
            jordbruksdriften i nuvarande omfattning, torde det dock ej komma
            att möta några oöverkomliga svårigheter att anskaffa fyllnadsjord
            i erfor- derlig omfattning. Nedanför de områden, som ifrågasatts
            som flygfält, och efter avloppet från detsamma finnes nämligen
            ett över 100 hektar stort om- råde, som ännu icke torrlagts och
            odlats och som för närvarande icke alls eller endast i ringa grad
            utnyttjas. Kostnaderna för torrläggning av detta område genom
            invallning och dikning samt detsammas odling ha uppskat- tats
            till högst 600 kronor för hektar och årliga kostnader för elektrisk
            energi samt avskrivning på maskinell utrustning till 3 kronor
            för hektar och år. Det kan även i detta sammanhang erinras om
            att på ett avstånd av mindre än 2 mil från Umeå finnes på 6 skilda
            ställen ytterligare omkring 700 hektar god odlingsmark, som utan
            oskäliga kostnader kan torrläggas och odlas, men där dessa åtgärder
            hittills fått anstå. En del av dessa, där förslag till torrläggning
            och odling föreligger, hava reserverats för att utföras vid in-
            träffad arbetslöshetsperiod.» På grund härav anse vi att den olägenheten,
            att åkerjord tages i anspråk för detta flygfält liksom för de
            flesta andra militära och civila flygfält, icke bör tillmätas
            avgörande betydelse. Emellertid bör bemärkas att ytterligare ett
            område, Ängsbacka, beläget söder om Röbäcksområdet, finnes att
            tillgå. Inom Ängsbackaområdet är åkerarealen icke lika värdefull
            som i Röbäck eller i Böleå. I propositionen har erinrats om att
            dagarna under vinterhalvåret äro längre i Söderhamn än i Umeå.
            Såsom framgår av diagram å sid. 7 är den tid, under vilken skillnaden
            är märkbar, begränsad till december och januari. På grund av att
            »gryningen» och »skymningen», då förrättningar utomhus även kunna
            verkställas, är längre i norr blir skillnaden i dagarnas längd
            på de båda platserna mycket begränsad även under december och
            januari. Så långt i norr som på 69 breddgraden, där solen under
            vintersol- ståndet står 2,5” under horisonten, är skymningens
            längd 415 timme. Bety- delsen av skillnaden i dagens längd torde
            även i någon mån minskas genom att övningar endast i begränsad
            omfattning förekomma under jul- och nyårs- helgen. Den omständigheten
            att dagarna under en mindre del av året äro kortare i Umeå än
            i Söderhamn behöver emellertid icke i och för sig innebära, att
            de äro otillräckliga i Umeå. Tjänstgöringen omfattar även teoretisk
            under- visning, vapenlära, gymnastik m. m. som meddelas inomhus.
            Med hänsyn till de förhållanden, varunder jaktflyget torde komma
            att få arbeta under krig, kan det även komma att befinnas nödvändigt
            att förlägga någon övning till den mörka delen av dygnet. Förläggning
            av flygbaskåren så långt norr ut
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__226/mot_1942__fk__226-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CWpborWtvBzW1HrBEgzkKa">
            Motioner i Första kammaren, Nr 226. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-S12FSxwKSV1Wq5T22RAjBs">
            see Tr a WAS Tid mellon solens uppgång och nedgång i Umeg &gt;
            sö AR FÖRE 0906 SNR SBN ön RE TVN HRSe ö S N VRNNG R N Ar Ae:
            fl s00: NR son sp: sol le ae, 000 ÄRR 0 ONE NR 0 RK RAA HR RR
            ÄRR AR SR dn RE RN a rn RO i Söderhamn JRR NN Få N ,” N / N XY
            Lå fä RA RE SRS la dn te da” rn Ms, Ås än far rest ÅS a: NÅ ÄN
            RR Na ör van ÄT pr ber neon la pan ÖR oense ae, ER (då VN w d
            N
          </p>
          <p xml:id="i-YbXGYdm5gTkN6gN1w4Fsqg">
            dec. febr mos gm my jun — juh ovg. sooh okt nou dec. gon febr
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__226/mot_1942__fk__226-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PLTgYAmsBPDe5CtHobmuWL">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 226.
          </fw>
          <p xml:id="i-Cv6kJhdkhf1WLXWoyZeG1P">
            som till Luleå synes även ge vid handen att dagarnas längd därstädes
            icke utgör hinder för tidens utnyttjande på effektivaste sätt.
            För förläggning till Söderhamn skulle alltså under förutsättning
            att de av oss nu anförda synpunkterna äro riktiga endast tala
            sociala skäl, d. v. s. den omständigheten, att i Umeå redan finnes
            ett stort antal statsinstitutio- ner och militära förband, under
            det att sådana saknas i Söderhamn. Det torde dock vara mycket
            tvivelaktigt, huruvida staten med bortseende från ekonomiska och
            tekniska synpunkter enbart av sociala skäl bör förlägga en flygflottilj.
            På grund av det sålunda anförda och då alltså genom förläggning
            av jakt- flottiljen, F 15, till Umeå skulle kunna vinnas avsevärt
            bättre flygfält till avsevärt lägre kostnad, få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-AoX5NtHRC7kJUkigMs8NQa">
            att riksdagen måtte besluta att en nyuppsatt jaktflottilj, F
            15, Västerbottens flygflottilj, förlägges vid Umeå.
          </p>
          <p xml:id="i-VP3MYyHgyWLDGu3katbBDj" type="date">
            Stockholm den 22 april 1942.
          </p>
          <p xml:id="i-GiGbYuvcBjjzisc1UFMviV" type="signatureBlock">
            Nils Gabrielsson. J. M. Bäckström.
          </p>
          <p xml:id="i-UKYo6sDS2ucsjF8NA5PjAo">
            Stockholm 1942. Stockholms Bokindustri Aktiebolag
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
