<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1942--ak--00087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__87/mot_1942__ak__87-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2nCHo9NyDGxELVMaYdehht">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 87. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-Svs24HF9m9NM8Ldvh9Xe23" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9b7xmvK4JYJ6RAiMmJHVjW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EuvZLiGE8vAGCktfPXpa9V" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EXW4zr41gyJns4jbKQW6Ra" type="motBody">
        <div xml:id="i-HXCYoqXbw68tyrVWpwa936">
          <p xml:id="i-746M7vYcnuYeK5XuyPLNed">
            Nr 8/7.
          </p>
          <p xml:id="i-9THadYvghmKx6bup9jFBYU">
            Av herr Pettersson i Norregård m. fl., om viss ersätt- ning till
            sökandena till Horssjöns torrläggningsföretag av år 19537.
          </p>
          <p xml:id="i-5ciCsowrMUo3phwibqxbHu">
            År 1935 ansökte en del markägare i Hädinge by i Kävsjö socken
            samt i Vällerstens och Torps byar i Värnamo socken i Jönköpings
            län om torr- läggning av den s. k. Horssjön med kringliggande
            marker inom nämnda byar. Syneförrättning med anledning av ansökningen
            verkställdes av sfa- tens lantbruksingenjör i länet med biträde
            av gode män. Förrättningen på- börjades den 12 december 1935 och
            avslutades den 12 maj 1937. En del andra markägare opponerade
            sig emellertid mot företaget och yrkade vid förrättningen att
            det icke skulle komma till stånd. De gjorde gällande, att företaget
            vore att betrakta som sjösänkning samt att sådan majoritet, som
            avses i 7 kap., 44 $ vattenlagen, ej uppnåtts. I slutligt utlå-
            tande, avgivet sistnämnda dag, ha synemännen funnit företaget
            icke vara att betrakta som sjösänkning samt konstaterat att hinder
            mot företagets utförande ej funnes. Båtnaden, som uteslutande
            utgjordes av jordförbätt- ring, beräknades till 106.401 kronor
            och kostnaderna för dess genomfö- rande till 66.000 kronor. Företaget
            skulle benämnas Horssjöns torrläggnings- företag av år 1937 och
            vara slutfört senast den 1 september 1942. De ovannämnda motståndarna
            till torrläggningsföretaget anförde besvär över synemännens utlåtande
            hos Söderbygdens vattendomstol och yrkade att bli skilda från
            företaget. De ansågo, att de för sin del icke kunde använda den
            genom företaget förbättrade marken till annat ändamål än skogsbruk
            samt att företaget under sådana förhållanden bleve alltför dyrt
            för dem. De ansågo också, att båtnaden beräknats för högt samt
            kostnaderna för lågt. I sitt utslag i målet den 22 augusti 1938
            anförde vattendomstolen bl. a.: »Vad angår frågan, huruvida det
            såsom Horssjön betecknade området är att anse som sjö eller icke,
            så är i målet ostridigt, att området tidigare utgjort en sjö,
            som emellertid på 1870- och 1880-talen blivit uttappad eller sänkt.
            Oavsett att detta företag möjligen icke blivit utfört i den omfattning
            som det ursprungliga förslaget angivit, finner vattendomstolen
            för sin del det vara uppenbart, att området efter företagets utförande
            icke längre utgör sjö. Vattendomstolen vill därvid särskilt framhålla,
            att — ehuru bristande underhåll av de vid företagets utförande
            upptagna kanalerna på senare tid medfört en tilltagande försumpning
            av området, vilket bland annat fram- går av den flerstädes förekommande
            döda vegetationen — praktiskt taget hela området är täckt av växtlighet,
            så att några fria vattenspeglar av större
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__87/mot_1942__ak__87-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5ZSTeiuQqjqzQCNP6GXysS">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 87.
          </fw>
          <p xml:id="i-FB3uTkBRDnwGZc12rpuLKw">
            omfattning icke förekomma, i varje fall icke under vegetationstiden.
            Enligt vattedomstolens mening är ifrågavarande område att anse
            såsom sådan vattendränkt mark, varom omförmäles i 7 kap., 35 $
            första stycket vatten- lagen. Då sådana förhållanden icke föreligga,
            att jämlikt andra stycket samma paragraf vattenlagens stadganden
            om vattenavledning skulle vara tillämpliga å företaget, är detta
            att bedöma enligt stadgandena om dikning. Lika med synemännen
            finner vattendomstolen något laga hinder mot före- tagets utförade
            icke möta.» Vattendomstolen fann ej heller anledning till anmärkning
            mot synemän- nens beräkningar av båtnaden och kostnaderna, varför
            domstolen ogillade de anförda besvären. Klagandena ålades vidare
            att gälda de kostnader sty- relsen för företaget haft i målet
            med 330 kronor. Klagandena fullföljde målet i vattenöverdomstolen,
            som emellertid i sitt utslag av den 17 mars 1939 ej fann anledning
            att göra någon ändring i vat- tendomstolens utslag. Klagandena
            fullföljde sedan talan mot vattenöverdomstolens dom hos Kungl.
            Maj:t genom revisionsansökan. På detta stadium av målet ingrepo
            målsmän för naturskyddet i avsikt att få företaget inhiberat.
            Man ansåg nämligen på naturskyddshåll, att Horssjöns utdikning
            skulle bliva till all- varlig skada för fågellivet. Kungl. Vetenskapsakademiens
            naturskyddskom- mitté ingav en skrift till Kungl. Maj:t, vari
            yrkades, att det enligt gällande lag utgående statsanslaget för
            genomförande av torrläggningsföretaget icke måtte beviljas för
            det nämnda företaget. En utredning om fågellivet i Kävsjö-mosse-området,
            till vilket Hors- sjön hör, hade verkställts av docenten vid skogshögskolan,
            jägmästare Ed- ward Wibeck, vilken konstaterat, att icke mindre
            än 35 olika arter av häck- fåglar ur vadarnas och simfåglarnas
            grupper häckat i området. Jägmästare Wibeck drog i tvivelsmål
            huruvida något annat svenskt sankmarkområde fanns, där så många
            olika slag av vadare och simfåglar funnits häckande. Han ansåg
            vidare, att Kävsjöområdets värde för landets vadare- och sjö-
            fågelsliv icke endast låg däri, att området utgjorde en enastående
            artrik häckplats utan kanske i än högre grad i dess betydelse
            som rast-, betes- och uppehållsplats för väldiga genomflyttande
            fågelskaror under sträcktiderna vår och höst. Sökandena bemötte
            naturskyddsvännernas framställning och hänvisade till att staten
            numera gör allt för att öka jordbruksproduktionen. Genom torrläggning
            av området ifråga skulle värdefull mark vinnas. De bifogade också
            yttranden från föreståndaren för Svenska Vall- och Mosskulturföre-
            ningens mossavdelning, friherre Gerhard Rappe, och kulturingenjören
            hos denna förening ÅA. Bauman, vilka förklarade, att om icke Horssjömaden
            inom den närmaste framtiden utdikas och odlas, så kommer den att
            övergå till mosse, varigenom den icke kommer att erbjuda den rastplats
            för flytt- fåglarna, som jägmästare Wibeck ansåg, att den nu var.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__87/mot_1942__ak__87-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5Kd1yT3E8FcJEweYfoGYJF">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 87. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-X4PMvTh2k8csDkw1geXjNZ">
            Högsta domstolen avkunnade dom i målet den 27 september 1940.
            I denna konstaterade domstolen att företaget vore att anse såsom
            vattenavledning och fortsatte: »Vid sådant förhållande och då,
            enligt vad hos Kungl. Maj:t blivit utrett angående områdets natur
            och betydelse såsom uppehållsort och häckningsplats för olika
            slag av fåglar, det måste antagas att ett genomfö- rande av företaget
            skulle förorsaka en sådan bestående förändring av natur- förhållandena,
            att betydande förlust för landets djurvärld är att befara, prö-
            var Kungl. Maj:t rättvist att, med upphävande av vattenöverdomstolens
            dom i huvudsaken, förklara att företaget icke får komma till stånd
            samt att till följd härav sökandena till företaget skola vara
            skyldiga att svara för upp- komna kostnader för detsamma. Vidare
            befriades företagets parter från skyldigheten att enligt vattenöverdomstolens
            utslag bestrida företagets kost- nader för målet vid vattendomstolen
            och vattenöverdomstolen. Det nämnda torrläggningsföretaget skulle
            enligt såväl förrättningsmän- nens som vattendomstolens och vattenöverdomstolens
            uppfattning ha tillfört de sökande jordägarna en betydlig båtnad,
            ifall det hade kommit till stånd. Nu har det emellertid blivit
            inhiberat på grund av naturskyddssynpunkter. Sökandena till företaget,
            som alla äro småbrukare, ha gäldat kostnaderna för undersökning
            och planläggning m. m. med 2.560 kronor. Detta är en be- tungande
            utgift för dem, då de genom företagets inhiberande icke erhålla
            någon valuta för de utbetalade penningarna. Dessutom torde ha
            förorsakats en del privata utgifter utöver de egentliga förrättningskostnaderna.
            När de lämnade ansökan om förrättning, hyste de den uppfattningen
            att företaget också verkligen skulle komma till stånd och förutsågo
            icke, att det på grund av naturskyddsintressen skulle kunna komma
            att inhiberas. De jordbruk, som närmast skulle bli berörda av
            företaget, äro ofullstän- diga jordbruk med ringa åkerareal —
            mellan 4 och 6 hektar — men ifall detta kommit till stånd skulle
            de ha kunnat bli ganska goda familjejordbruk. En del av dessa
            markägare ha redan byggt om Sina ekonomibyggnader med anpassning
            efter den beräknade nya åkerarealen och vidare ha de vid sin senaste
            uppsättning av jordbruksmaskiner också räknat med den åkerareal
            de ansågo sig komma att utvinna genom torrläggningsföretagets
            genomfö- rande. Detta framgår av en utredning, som verkställts
            av jordbrukskonsu- lenten hos länets hushållningssällskap. Lantbruksingenjören
            i länet har vi- dare i en utredning visat på de förluster, som
            markägarna göra genom ute- bliven båtnad till följd av företagets
            inställande. Han anser att jordmånen inom torrläggningsområdet
            är av mycket god beskaffenhet. Jordbrukskonsulenten uppskattar
            i sin förutnämnda utredning värdet av den extra båtnad markägarna
            skulle erhålla genom att kunna utnyttja bygg- nader och maskiner,
            anpassade efter den åkerareal, som skulle erhållas gec- nom torrläggningen,
            till omkring 22.000 kronor. I detta här relaterade fall ha enskilda
            små jordbrukare nedlagt betydande kostnader i avsikt att förbättra
            sina framtida utkomstmöjligheter, men de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__87/mot_1942__ak__87-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N8fEATudpg54U4az73VFH9">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 87.
          </fw>
          <p xml:id="i-AuQN3vncGWfFijfs3VrTNQ">
            kunna nu icke göra detta. Man kan under sådana förhållanden icke
            förtänka dem, att de anse det skäligt, att de av allmäna medel
            erhålla ersättning för de förluster, som åsamkats dem. Riksdagen
            beslöt år 1939 (se Kungl. Maj:ts prop. nr 204, jordbruksutskottets
            utlåtande nr 80 och riksdagens skrivelse nr 349 detta år) att
            till avdikningsföretag, som undersökes och kostnadsbe- räknas,
            men som visat sig lämna alltför ringa båtnad och på grund härav
            ej får komma till stånd, skall statsbidrag för undersökningskostnaderna
            utgå med högst 75 procent. Det här nämnda företaget har hindrats
            av andra skäl, vilka måste anses i ännu högre grad motivera ersättning,
            icke endast för undersöknings- och förrättningskostnaderna utan
            även för den indirekta förlust, som drabbat sökandena. De skulle,
            om företaget kommit till stånd, helt visst för framtiden ha kunnat
            påräkna goda skördar på de torrlagda markerna. Med anledning av
            vad som anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-SpyTs8oqYzERv5QDGCEcQa">
            att riksdagen måtte besluta att till sökandena till Hors- sjöns
            torrläggningsföretag av år 1937 må utanordnas skälig ersättning
            för deras kostnader för undersökning och plan- läggning av företaget
            m. m. samt även, om skäl därtill an- ses föreligga, för den förlust
            de komma att göra därigenom att företaget icke får komma till
            stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-NEkCMuBSS8TrZosxhRow4h" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1942.
          </p>
          <div xml:id="i-YYxb4MjSjBDGWZudjrXVA6" type="signatureBlock">
            <p who="i-WUoguH96ZxNkEGnQ377GY1" type="signature">
              J. V. Pettersson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Wihhw29ex5JyPetJ6CKVJF">
            i Norregård.
          </p>
          <p xml:id="i-TZx5BXLUNWDgfaJ5oh1PvT">
            Gust. E. Andersson, Rudolf Boman. Edvin Gustafsson. Södergård.
          </p>
          <p xml:id="i-APtkkH34XacqadL24nRekU">
            O. L. Svanbäcks Boktryckeri AB., Stockholm 1942 425056
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
