<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__200/mot_1942__ak__200-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9i4nBr2k3BxQFpSsWaHpdG">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2dHUbZYgPJFVSJjtQ3KYNU"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SBwXhBrzzw4GvqRKCY3NjS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GtAdfouE7xbT8sbxwx6ZeM">
        <div xml:id="i-FiiJzAqAdycvhyXrNa1wrq">
          <p xml:id="i-QCLzQKxF6pMvn8bCE4cjvv">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 200. 7T
          </p>
          <p xml:id="i-YYYz1fPsKNjMfyJyDxBkUE">
            Nr 200.
          </p>
          <p xml:id="i-72rxHRTpbi3BKcWh3esdoc">
            Av herr Persson i Stockholm m. fl., angående stipendier och understöd
            åt elever vid lägre lantbruksundervisnings- anstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-YTbQ38g3HCGfuKuqSn2GNN">
            Vid den omorganisation av den lägre lantbruksundervisningen,
            som beslöts av 1939 års lagtima riksdag, beslöts jämväl en ganska
            betydande höjning av elevstipendierna. Motiveringen därför var
            att de förutvarande stipen- dierna ansågos vara alltför små. Just
            jordbrukareungdomens ekonomiska svårigheter ansågos förklara,
            varför skolorna dittills inte erhållit den an- slutning och följts
            med det intresse från jordbrukareungdomens sida som ansågs både
            önskvärt och nödvändigt. I fullt medvetande om de stora ut- gifter
            som bevistandet av skolorna medförde jämte den direkta inkomst-
            minskningen, som blir en följd av att elevens arbetskraft under
            kurstiden inte kan utnyttjas, godkände riksdagen utan större tvekan
            de av Kungl. Maj:t föreslagna stipendierna. De skulle utgöra vid
            lantmanna- och lanthushålls- skolorna 20, 40 och 60 kronor i respektive
            första, andra och tredje behovs- graderna per månad. Därjämte
            skulle eleverna vid helårskurs vid lant- mannaskola tillförsäkras
            ersättning med omkring 200 kronor från skol- jordbruket per år.
            För eleverna vid lantbruksskolor skulle utgå 75, 150 och 250 kronor
            om året i respektive första, andra och tredje behovsgra- derna.
            Även för specialkurser skulle motsvarande stipendiebestämmelser
            gäl- la och reformen skulle genomföras med läsåret 1940—41. Emellertid
            har riksdagen och regeringen med åberopande av statsfinan- siella
            svårigheter inte anslagit tillräckliga medel för effektuering
            av beslutet om stipendiernas storlek. I stället för beräknade
            450,000 kronor under budgetåret 1941/42 anslogs endast 375,000
            kronor. För nästkommande bud- getår har särskilda framställningar
            gjorts från lantbruksstyrelsen samt av styrelsen för svenska lantmannaskolors
            lärareförening, vari hemställts om förhöjning av stipendierna.
            Den sistnämnda framställningen går ut på att stipedierna borde
            höjas i enlighet med det beslut som redan fattats av 1939 års
            riksdag. Lantbruksstyrelsen har beräknat på grundval av att stipen-
            dierna höjas ett förslagsanslag å 567,000 kronor. Dessa framställningar
            äro inte orimliga. Det bör inte minst observeras vil- ken betydelsefull
            försämring av penningvärdet som ägt rum sedan 1939. När beslutet
            då fattades, beräknades levnadskostnadsindex till 169. Det är
            redan uppe i 227. Det är ett rimligt krav att landsbygdens ungdom
            skall ha ekonomisk hjälp vid sin yrkesutbildning. Den minskning
            av elevantalet vid jordbruksskolorna som, enligt vad vi erfarit,
            ägt rum på sistone är myc- ket oroande och bör motverkas genom
            att staten ekonomiskt underlättar för ungdomen att studera.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__200/mot_1942__ak__200-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WgPEZgQazorq7YP433b2Hk">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 200.
          </p>
          <p xml:id="i-2x85zzNXVHiAvihT8sB2T6">
            Regeringen har emellertid nedprutat lantbruksstyrelsens mycket
            moderata krav från 560,000 kronor till 425,000 kronor. En sådan
            sparsamhet måste vara missriktad. Vi ha icke varit i stånd att
            detaljerat fixera det belopp som skulle vara nödvändigt för att
            genomföra 1939 års riksdagsbeslut om stipendierna men anse, att
            omkring 700,000 kronor skulle åtgå därför. Vi föreslå med hänvisning
            härtill,
          </p>
          <p xml:id="i-PwjXSTPffEL14WyN3W5mtq">
            att riksdagen i anledning av Kungl. Maj:ts förslag, nionde huvudtiteln
            nr 29 »Lägre lantbruksundervisning m. m.&gt;, måtte för sin del uttala
            att de stipendiebelopp som fastställ- des 1939 av riksdagen böra
            utgå under nästa budgetår; samt att till understöd åt elever vid
            lägre lantbruksundervis- ningsanstalter m. m. anvisa i förslagsanslag
            kronor 425,000.
          </p>
          <p xml:id="i-8gaumnMsbcnQUnwn229Ksp">
            Stockholm i januari 1942.
          </p>
          <p xml:id="i-6XshNSLbGDnx5KD6Z22YJP">
            Set Persson. H. Hagberg. K. Senander.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
