<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1942--ak--00385">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__385/mot_1942__ak__385-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P7vexhi1axkoUWR8NXSDgm">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 385. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-FcsfCY1dnaFAcR3iLPE273" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HqGPwm9v646wrvFJt7JHFZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CModbQejomFN5GVvVQh6rP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NYvStL9qZxzk4xpRXL1EHy" type="motBody">
        <div xml:id="i-3Pc5q7Lmi3Lwoo71KiVnwY">
          <p xml:id="i-NpH5wcRiW1T1FFC4MbPmq5">
            Nr 385.
          </p>
          <p xml:id="i-L6jdTwPGY8NLQtgeat3Jun">
            Av herrar Wallentheim och Viklund, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 292, angående vissa anslag till folkskole-
          </p>
          <p xml:id="i-VTm9bAHzPdaF1JH16yjn9z">
            väsendet m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-NbPW5pTKZhe32Mfr8wjjFv">
            Under den kristid, som nu är rådande, har det gång efter annan
            ifråga- satts, att lärare vid statliga och kommunala skolor skulle
            i besparingssyfte avkrävas en något längre tjänstgöring än som
            tidigare ålegat vederbörande. Förslag i detta hänseende ha dock
            mötts med kraftigt motstånd, och de höjningar, som i något fall
            förekommit, ha inte överstigit den maximitjänst- göring, som fastställts
            för vederbörande lärarkategori i samband med löne- reglering eller
            genom särskild instruktion. Ett viktigt undantag från denna regel
            finns emellertid: överlärarna vid rikets folkskolor. Efter bemyndigande
            av Kungl. Maj:t utfärdade skol- överstyrelsen under juni månad
            1940 bestämmelser om höjning fr. o. m. läsåret 1940—1941 av den
            undervisningsskyldighet för överlärarna vid rikets folkskolor,
            som föreskrivits i den av överstyrelsen för varje över- läraredistrikt
            fastställda instruktionen. På grund av de ytterst heterogena förhållanden,
            som nu äro rådande beträffande överlärarnas tjänste- och arbetsuppgifter
            på olika platser, har den av skolöverstyrelsen anbefallda höjningen
            av undervisningsskyldig- heten också blivit synnerligen skiftande.
            Följande tablå visar hur denna höjning gestaltar sig i de c:a
            350 skoldistrikt, som åtnjuta statsbidrag till överlärarearvodet.
          </p>
          <p xml:id="i-HwfSwQexkq7VsrtUwEHVoU">
            Överlärare, som redan förut hade full tjänstgöring och för vilka
            höj-
          </p>
          <p xml:id="i-A8GctKF1FdogGzuvWkGcwA">
            Ning var OMÖJjlig .ossoseoseeererrerrrrrer ers sees sena 71 »
            i Övrigt, som ej anbefallts höjning .......sssssssssssso roa 111
            » som ålagts höjning med 1 tim. per vecka .............. 8 &gt;
            » » » » 2 &gt;» » PR reeee sr s ses ss 16 » » » » » 3 &gt;» »
            Woo BG för GRG RN 32 » » » » » 4 &gt; » PR rer reser rs er rss
            14 » 2 » » » 5 » » PR reeeer rese sr ess 69 » » » » » 6 &gt;»
            &gt; lo 516 RR RR ES frn 6 &gt; &gt; » » » 7 oo» &gt; PR rrrer
            rese sr ess 3 &gt; » &gt; » » 8 &gt;» &gt; oo OR RIGA msklere
            möra 2 » » » » » 9 &gt;» » Po oo reser reser ss ses 1 » » » »
            » 10 &gt; » PR ee re rr sr rss 4
          </p>
          <p xml:id="i-LP89ikL9KVYyMykSJcJTqa">
            Undervisningsskyldigheten har höjts i c:a 55 procent av de skoldistrikt,
            där höjning över huvud taget var möjlig. Höjningen har i många
            fall varit Bihang till riksdagens protokoll 1942. 4 saml. Nr 385—388.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__385/mot_1942__ak__385-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RUc8vbnZHy3DZcstMXwdWb">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 385.
          </fw>
          <p xml:id="i-WxnYS2F7fRDefkgwvpJc4J">
            högst betydande: i 69 distrikt 5 timmar per vecka, i 4 distrikt
            ända till 10
          </p>
          <p xml:id="i-FBWdWDyvF46etRWvCNkrDC">
            timmar. Vid fastställande av den höjda undervisningsskyldigheten
            har skolöver- styrelsen i huvudsak följt följande schema:
          </p>
          <p xml:id="i-NA8EemV2JtwYhm9b3sq4Z6">
            Antal läraravdelningar Undervisningsskyldighet i distriktet per
            vecka under: 10! 3 sssessmes:ssnvcnvas full tjänstgöring 10-—19
            oooooseeser esse sr rna 25—30 timmar 20—29 so.o..sosssostorer
            ort 20—25 » 30-—390 örnsrnrrösnar rs 15—20 » 40—49 ooooossersrer
            rester ta 10—15 » Över 50 om mssss ön: ön RR Nå 5—10 »
          </p>
          <p xml:id="i-VXHGZZJQxqXWjSjgqMpMwZ">
            För den som känner till förhållandena ute i skoldistrikten synes
            det obestridligt, att överlärarna genom denna ökade tjänstgöringsskyldighet
            fått en arbetsbörda, som betydligt överstiger vad som är rimligt
            och för skolan nyttigt. Det bör nämligen observeras, att denna
            tjänstemannakår redan genom krisförhållandena i allmänhet fått
            sitt arbete väsentligt ökat. Några exempel må anföras: Förberedelserna
            för barnens utrymning vid krig eller krigsfara ha medfört ett
            omfattande organisationsarbete för över- läraren, som i de flesta
            fall är utrymningsledare. Många skolor ha tagits i bruk för militära
            ändamål, och överläraren har haft att skaffa provisoriska lokaler
            på olika håll, lägga om läsordningarna, ordna duplicering o. s.
            v. De många beredskapsinställelserna ha medfört täta lärarbyten
            med därav följande krav på bättre övervakning av de enskilda avdelningarna.
            Härtill ha kommit högst väsentligt ökade svårigheter med ordriandet
            av skol- skjutsar och inackordering av skolbarn, med utverkandet
            av licenser för barnbespisningens olika förnödenheter, med anskaffande
            av bränsle och renhållningsmedel av olika slag. Samtidigt ha i
            besparingssyfte skolin- dragningarna forcerats med allt vad därtill
            hör av reglementsändringar och utredningar. Med detta för ögonen
            kan man inte undgå att förundra sig över att just överlärarna
            framför andra lärarkategorier drabbats av ökad undervisnings-
            skyldighet. Man hade snarare för denna kår kunnat förvänta en
            i detta hänseende minskad arbetsbörda för att i någon mån kompensera
            den ök- ning av arbetet, som krisen medfört. e Följden har också
            blivit, att viktiga moment av överlärarens verksamhet inte medhinnas.
            Besöken i klasserna ha måst inskränkas till det oundgäng- ligen
            nödvändiga. Överlärarens kontakt med barnen och undervisnings-
            arbetet minskas härigenom, och brister uppstå i den noggranna
            kännedom om undervisningens och skolarbetets ståndpunkt inom distriktets
            olika delar, som är nödvändig för skolledaren. Den företagna höjningen
            av överlärarens undervisningsskyldighet mo-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__385/mot_1942__ak__385-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NJ8XLr7MX3JSadc9yNCQ5W">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 385. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-S6PWyCSj4U6XbFPcEirknj">
            tiverades med nödvändigheten av sparsamhet. En beräkning visar,
            att den sammanlagda besparingen för staten utgör c:a 70 000 kronor
            per år. Det kan emellertid starkt ifrågasättas huruvida inte denna
            besparing mer än uppväges av de förluster, som otvivelaktigt göras
            genom att överlärarna inte äro i tillfälle att ägna tillräcklig
            tid och omsorg åt folkskoleförvalt- ningens många grenar, kanske
            inte heller åt de just nu aktuella besparings- och centraliseringssträvandena
            på detta område. Under hänvisning till det ovan sagda hemställes
            i anslutning till Kungl. Maj:ts proposition nr 292,
          </p>
          <p xml:id="i-TRrpqgM4PaRVxYuzX5NkwK">
            att riksdagen ville uttala, att överlärarnas undervisnings- skyldighet
            med det snaraste måtte bli föremål för ompröv- ning med beaktande
            av önskemålen att den för dem stad- gade undervisningstiden på
            lämpligt sätt avväges, så att deras ställning som lokala skolledare
            på ett fullt tillfreds- ställande sätt kan tillgodoses.
          </p>
          <p xml:id="i-EvsTxzo3jd8E4kN5cB4NAY" type="date">
            Stockholm den 30 maj 1942.
          </p>
          <div xml:id="i-922jvdg74fRJjpbjhhG7BX" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Q7frgXdmcKMCB9EWSsvFt2">
              <item xml:id="i-Cs25utgYtPR2JvDWYHyEnN" who="i-LxD7dSU6U1X19PSCqGJCC6" type="signature">
                Adolf Wallentheim
              </item>
              <item xml:id="i-KMmpGFTk5nMXtu5qwhdoEX" who="unknown" type="signature">
                KE. G. Viklund
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
