<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1942--ak--00092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__92/mot_1942__ak__92-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-87YfQ9qeNky4Jb7bg33H3m">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 92. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-41uTFLvt1kS9S9JXX21t59" type="motHeader">
        <div xml:id="i-yjceEsnDdwuozBW3F1zgZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DnXt1aSVdAT3swbT8jVt5b" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UWZurJdqPtJt6sR4neWMB7" type="motBody">
        <div xml:id="i-8HPfuWVT5SkikkzwHFf7nr">
          <p xml:id="i-LdM6SH2zqjQbf6CuJaS81x">
            Nr 92.
          </p>
          <p xml:id="i-5RtSe6EwGEHa65wG8RT4qt">
            Av herr Staxäng, angdende inrättande av s. k. produk- tionsavdelningar
            inom kristidsstyrelserna.
          </p>
          <p xml:id="i-QcjNFLEwcNiyU7ceRG6m9x">
            I Sv. förf.-saml. nr 657, 658, 788, 789/1939 har Kungl. Maj:t
            utfärdat be- stämmelser för statens livsmedelskommission, kristidsstyrelser
            och kristids- nämnder, vilka i samordnad form skola handha ledningen
            av den under rådande utomordentliga förhållanden erforderliga
            regleringen av dels försörjningen med livsmedel, fodermedel och
            gödningsämnen, dels ock livsmedels- och foder- medelsindustrierna
            ävensom att handhava de övriga uppgifter, som av Kungl. Maj:t
            till kommissionen överlämnas. Statens livsmedelskommission, för
            vilken, som topporganisation, ovan- nämnda föreskrifter främst
            gälla, är som bekant organiserad på fyra huvud- avdelningar: produktions-,
            varuomsättnings-, konsumtions- och allmänna av- delningen. I konsultativt
            syfte har livsmedelskommissionen vid sin sida ett s. k. »livsmedelskommissionens
            råd», även detta uppdelat på de förut nämnda huvudavdelningarna.
            Av de lokala krisorganen äro kristidsstyrelserna för respektive
            kristids- styrelseområdena för närvarande uppdelade på ransonerings-,
            licens- och bränsleavdelning samt priskontor. Den mera till kommunen
            knutna kristidsorganisationen utgöres av kristids- nämnderna,
            som skola bestå av ordförande samt ledamöter till det antal, minst
            två högst åtta, som kristidsstyrelsen bestämmer. De nu nämnda
            krisorganen ha sedan sin tillblivelse haft en utomordentligt stor
            och ständigt ökad arbets- uppgift. Den tidsrymd av över två år,
            som dessa krisorgan verkat, kan nu i viss mån ge material för
            ett bedömande om dels dess hittillsvarande arbets- insats och
            dels tillika ge ledning för det fortsatta arbetet. Att arbetet
            hitin- tills 1 stort sett gått så pass friktionsfritt torde ej
            i ringa mån berott på att i topporganisationen — livsmedelskommissionen
            — redan från början representanter från näringslivets olika områden
            fått säte och stämma. Det kan dock ifrågasättas om ej det s. k.
            livsmedelskommissionens råd i det fort- satta arbetet borde erhålla
            ett något förstärkt inflytande. Vad man emellertid mera bestämt
            kan framhålla som en nödvändig åt- gärd är en omorganisation av
            kristidsstyrelsernas arbete. Detta ej ur person- synpunkt, utan
            helt beroende på de förändrade arbetsuppgifter som till- kommit
            och som 1 skärpt form komma att möta. Kristidsstyrelsernas nu-
            varande organisationsform var helt säkert den för tillfället lämpligaste,
            då dessa krisorgan i slutet av år 1939 sattes i funktion. Beträffande
            vår jord- bruksproduktion hade vårt land då under flera år haft
            mycket goda skördar. Då därtill avsevärda lagertillgångar funnos
            att tillgå blev, när ransonerings- förfarandet infördes av de
            livsmedel, som härrörde från vårt lands jordbruks- produktion,
            hushållningssynpunkten den dominerande i kristidsstyrelsernas
          </p>
          <p xml:id="i-Hhwpmd5GaxxynqwijAzexM">
            Bihang till riksdagens protokoll 1942. 4 saml. Nr 92—098. 193
            42
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__92/mot_1942__ak__92-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PYGPD99X8SJg1ggskVTLpk">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 92.
          </fw>
          <p xml:id="i-ErqCvb7sDuK5aaJWZhvsfr">
            arbete. De senare årens mycket låga skörderesultat samt avsaknad
            av större livsmedelsimport ha medfört att krisorganens arbete
            undan för undan i hög grad måste inriktas på livsmedelsproduktionen.
            Denna utveckling har redan ställt våra krisorgan inför oerhörda
            arbetsuppgifter. Staten ingriper i och påverkar på flera sätt
            och områden landets jordbruksproduktion genom sitt organ, livsmedelskommissionen.
            Det fordras mer än någonsin en verklig planhushållning för att
            det hela skall gå i hop. Det gäller nu att med alla till hands
            stående medel ur jorden kunna frambringa största möjliga skördar.
            På landets jordbrukare vilar också ett stort ansvar för kommande
            produktions- år. I första hand spela givetvis väderleksförhållanden
            och prisutsikter in för att ett tillfredsställande produktionsresultat
            skall kunna ernås, men därut- över kommer som ofrånkomlig förutsättning
            att samarbete och förtroende före- finnas mellan statens krisorgan
            och landets jordbrukare. Redan nu förefaller detta samarbete i
            viss mån etablerat i livsmedelskommissionens arbete, men det torde
            alltmer stå klart att detta samarbete måste vidgas och ge form
            åt kristidsstyrelsernas organisation. Produktionsfrågan kan icke
            lösas enbart genom enhetliga direktiv från ett centralt organ.
            Jordbrukens storlek, växt- periodens längd, den produktion varpå
            jordbruket baserar sin existens, för att nämna några exempel,
            visa en sådan nyansering mellan olika delar av landet att vid
            organiserandet av vår livsmedelsförsörjning detta måste på- verka
            även kristidsstyrelsernas organisation. En omorganisation av landets
            kristidsstyrelser framstår därför såsom nöd- vändig för att nämnda
            förankring och samarbete med representanter från Jordbrukets sida
            även lokalt skola ernås.
          </p>
          <p xml:id="i-GZeDTuiT9bXRLMGJJq9VoD">
            Detta kan tänkas ske på olika sätt. Den ena möjlisheten är, att
            när någon ledig plats i nuvarande kristidsstyrelser uppkommer,
            man då från livsmedels- kommissionens sida söker vid personalvalet
            tillgodose jordbrukets intressen. Så torde redan i viss utsträckning
            ha skett, men detta tillvägagångssätt är icke tillfyllest inför
            de stora arbetsuppgifter som nu åvila kristidsstyrelserna 1 fråga
            om vår jordbruksproduktion. Riktigare är, att man tager steget
            fullt ut, och hemställer jag, att inom kristidsstyrelserna upprättas
            en s. k. produk- tionsavdelning. Denna avdelning bör som ledare
            hava en på jordbrukets om- råde praktiskt och teoretiskt kunnig
            person med administrativ förmåga samt därutöver förslagsvis bestå
            av tre eller fyra ledamöter, vid vilkas val jord- brukets olika
            produktionsgrenar och dess viktigaste binäringar bliva repre-
            senterade.
          </p>
          <p xml:id="i-Wgyc3b79se73fhj62N3oZ7">
            Denna avdelning bör bland annat handhava fördelningen av förnöden-
            heterna, beslaget av spannmål, ledning av arbetsblocken samt den
            verksamhet, som kan bliva erforderlig för produktionsinriktningens
            ordnande. En för Jordbrukets produktion grundläggande faktor är
            vidare dess förseende med arbetskraft, och detta framför allt
            vid den tidpunkt då den särskilt behövs. Skall detta effektivt
            kunna ordnas bör denna fråga kunna följas och organi- seras av
            det organ, som vid tillfället i länen följer jordbrukets kristidsbe-
            tonade produktionsförhållanden. En produktionsavdelning inom kristids-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__ak__92/mot_1942__ak__92-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WXj3B4ZsD6wYLGoqA6V6Gd">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 92. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-6YofCMZHhcJK7A7riPaXL6">
            styrelserna torde i samarbete med försvaret och länsarbetsnämnderna
            ha för- utsättningar att även ordna denna för jordbruket så viktiga
            fråga. En arbetsuppgift, som ej heller får förbises utan tillika
            starkt understryker behovet av att en produktionsavdelning upprättas
            i kristidsstyrelserna, är, att denna avdelning rent konsultativt
            kan ge livsmedelskommissionen ledning och förslag i planläggningsarbetet
            för åtgärder, som böra vidtagas. Givetvis kan kostnadsskäl anföras
            mot den utbyggnad av våra krisorganisa- tioner, som ovanstående
            förslag innebär, men här får icke förbises nödvändig- heten av,
            att dessa göras kapabla att fullgöra de uppgifter, som nu åvila
            dem. Förutsättningen för att ett gott resultat skall kunna uppnås
            är beroende på att landets jordbrukare med förtroende kunna möta
            de åtgärder och arbets- uppgifter, som från statens sida åläggas
            dem. Enligt min mening skulle här föreslagna anordning verksamt
            bidraga härtill. Med stöd av vad jag ovan anfört får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-JgEYn1dmkwuPfEV5XiA2ay">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            sådan omorganisation av våra kristidsstyrelser att desamma kom-
            pletteras med en produktionsavdelning i enlighet med de rikt-
            linjer som ovan anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-9aWDn37njVi2463hkqJwhk" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1942.
          </p>
          <div xml:id="i-Qzmju5Ufxdd62FXJGWNjyV" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-XELY2byJ4DsTqEdhDhbndr" who="i-RkvKy7yomEBZCYRG5fCKH3" type="signature">
              Ernst V Staxäng
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
