<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1942--fk--00171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__171/mot_1942__fk__171-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8NWs9E6na5TV4cCCsMRt3s">
        Motioner i Första kammaren, Nr 171. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-SkwraDmryHjxp5R8xtpexd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Jdjzt7pPEPYZgF2EgBnvrC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4GsoYAUmdUFfvQ71mVBLAP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GabvA9s5u2mVmoA4Av4Pjg" type="motBody">
        <div xml:id="i-8YzD85HNAs3tnBJTQqC7Nm">
          <p xml:id="i-HLcr6Gyq6hff45kroquXUq">
            Nr 171.
          </p>
          <p xml:id="i-HkEHGTpCrdypEBvUYJmmRz">
            Av herr Löfvander och herr Gustavson, John, om avveckling av
            omsättningsskatten m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BmjtPMNr6GvB46Mv5kfqN6">
            När vid urtima riksdagen hösten 1940 den s. k. omsättningsskatten
            beslöts, uttalades från olika håll starka betänkligheter mot denna
            skatteform. I flera fall voro dessa betänkligheter av principiell
            art och man underströk skattens oförenlighet med de mest elementära
            begrepp inom gällande skattelagstiftning. Sålunda erinrades om
            att denna skatt drabbar skattebetalarna utan annan hänsyn till
            bärkraft och skatteförmåga än som innebäres i de bestämmelser,
            varigenom vissa varuslag undantagas därifrån. De sociala skadeverkningarna
            av att under nuvarande, för vårt folk hårda tider, med av ökade
            produktions- kostnader och felslagen skörd skärpta svårigheter
            och fördyrade levnadskost- nader genom en skatt av detta slag
            lägga sten på börda, framstå i öppen dager. Det har gjorts gällande
            att omsättningsskatten skulle så till vida drabba dem, som ha
            de bättre inkomsterna, hårdare, då dessa ha mera att köpa för.
            Uppenbart är dock, att även om de skattebelopp, som av dessa uttagas
            bli större, själva skattesystemet dock icke blir i samma mån tryckande.
            Det är den lille inkomsttagaren och den barnrika familjen i små
            omständigheter, som särskilt drabbas av denna skatt icke på inkomster
            utan på utgifter. Med skäl framhölls även, så väl i motioner som
            i riksdagsdebatten, att denna beskattningsform vore den, som i
            nuvarande extraordinärt bistra tider sist borde tillgripas. Med
            beklagande måste dock konstateras, att trots att vederbörande
            riks- dagsutskott ägnade grundlig tid åt granskningen av den framlagda
            proposi- tionen möjligheterna att genom anlitande av andra utvägar
            anskaffa de erfor- derliga medlen ingalunda uttömmande prövades.
            Uppfattningen av att man bragts i ett tvångsläge kom från flera
            håll till synes och att intet annat val funnes än att antaga den
            framlagda propositionen. I fråga om möjligheten till andra utvägar
            saknades icke antydningar att alla sådana generellt kunde betraktas
            som förbehållna åt kommande regeringsinitiativ. Icke ens möjlig-
            heten att något ändra på den tågordning enligt vilken dessa kunde
            anlitas skulle således föreligga för riksdagen. Karakteristiskt
            för den allmänna mot- viljan mot den sålunda genomdrivna skatten
            och önskan att snart bliva den kvitt synes vara att vederbörande
            utskottsordförande, samtidigt som han till- styrkte propositionen
            och det på densamma grundade utskottsförslaget, gav uttryck åt
            uppfattningen, att verkningarna av denna skatt skulle visa sig
            sådana att den snarligen skulle komma att avskaffas. Härtill kan
            knytas reflexionen att då avsågs att med omsättningsskatten uttaga
            200 miljoner kronor. Då i årets statsverksproposition angives
            att den för 1941 beräknas ge 240 miljoner kronor och för 1942
            eventuellt 250 miljoner Bihang till riksdagens protokoll 1942.
            3 saml. Nr 171—176. 243 42
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__171/mot_1942__fk__171-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-czzmkbQNdmg4Lye1QiSyq">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 171.
          </fw>
          <p xml:id="i-UvHVvnrXLtm6XoWvYTshMd">
            kronor, synes det uppenbart att genom denna stegring skattens
            skadeverk- ningar förmerats. Även ur en annan synpunkt måste det
            framstå som tvivel- aktigt, om ens de statsfinansiella fördelarna
            av att få in så stora belopp kunna anses uppväga dess olägenheter.
            Vid skattens genomförande framhölls, icke minst av representanter
            för handel och hantverk, att själva formen för dess uttagande
            genom det arbete och de kostnader, som utan ersättning på- lades
            näringslivet i samband härmed, särskilt för de mindre företagarna
            måste innebära en betydande börda och olägenhet. Uppenbart är
            att skattens kon- struktion såsom en avgift på vissa varor, försålda
            genom hundratusentals detaljhandlare, hantverkare och andra småföretagare
            och med skyldighet för dessa att bokföra och redovisa de inflytande
            medlen är opraktisk och icke minst ur kontrollens synpunkt innebär
            åtskilliga vanskligheter. Utav dessa mindre företagare, som bli
            organ för skattens uttagande, har ett mycket stort antal hittills
            icke ens rimligen ansetts kunna åläggas att föra handelsböcker.
            Att frånvaron av ordnad bokföring på många håll måste medföra
            betänkliga konsekvenser med hänsyn till så väl den ålagda uppbörds-
            och redovisnings- skyldigheten, som i fråga om kontrollen, är
            uppenbart. Å andra sidan måste införande av verkligt betryggande
            förhållanden för både små och stora före- tagare medföra arbete
            och kostnader. Även om uppbörden sålunda som en extra konsekvens
            av skatten övervältras på näringslivet, och sålunda ej direkt
            drabbar statsverket, bli verkningarna dock indirekt säkert kännbara.
            Och även i detta hänseende är det de små, som få taga de hårdare
            törnarna. Att skatten icke generellt fastslagits skola vara »synlig»
            torde icke heller ha bidragit att öka allmänhetens förtroende.
            Uppfattningen är på många håll att det till sist blir allmänheten
            som i sista hand får bära kostnaderna för en ovanligt opraktisk
            uppbördsform — och det kanske i överkant. Då i samband med årets
            statsverksproposition tanken aktualiserats om en stabilisering
            av budgeten och uppdelning av ordinarie och extraordinarie in-
            komster synes tanken ligga nära till hands att ägna en översyn
            även åt sättet att skaffa inkomsterna och uppenbart är att omsättningsskatten
            då särskilt skall komma i skottlinjen. Vid framläggandet av proposition
            om omsättningsskatten framhölls med mycken skärpa nödvändigheten
            av att innan sådana beskattningsformer till- grepes de som bära
            ansvaret med hårda händer gripa sig an med en verklig nedskärning
            av statsutgifterna (se ex. motionerna I: 21; 11:36 1940). Så har
            icke skett i en omfattning som ens tillnärmelsevis motsvarar lägets
            krav. Genom sådana besparingsåtgärder skulle dock omsättningsskattens
            avskaf- fande väsentligen underlättas. I samband härmed förtjänar
            erinras om att enbart förmalningsavgiftens avskaffande skulle
            medföra en besparing av 33 miljoner kronor. Att denna utgift i
            statsverkspropositionen bokföringsmässigt upptagits bland dem
            som skola utgå av lånemedel gör icke en besparing av beloppet
            mindre angelägen. Bland de ordinarie utgifterna finnas tillräckligt
            många poster, som lika väl kunna överflyttas att bäras av lånemedel
            och om- sättningsskattens art av tillfällig nödfallsutväg har
            i det föregående berörts. Förmalningsavgiften anges som bekant
            ha till uppgift att förbilliga mjöl- och brödpriset. Härtill är
            att märka att priset på brödspannmål åren före
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__171/mot_1942__fk__171-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ABKFx8duRWJg8MktoQ9kjK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 171. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-MPfgnBupoEMogtCFV1K92X">
            kriget var synnerligen lågt. De av statsmakterna beslutade direktiven
            med- gåvo emellertid uttagande av ett pris härå, som med upp till
            15 procent kunde överstiga 1925—29 års priser. Att det här verkligen
            var fråga om ett klart erkännande från statsmakternas sida av
            skäligheten utav ett sådant pris fram- går av de uppmaningar jordbrukarna
            upprepade gånger erhöllo från ansvarigt håll att genom effektivare
            utnyttjande av sina organisationer och produktions- överskottets
            »avlyftande» söka uttaga ett brödsädespris på ungefär 26 kronor
            per deciton. Sedan dess ha produktionskostnaderna som bekant stegrats
            och det kan med allt fog fastslås att nu gällande pris på brödspannmålen
            med hänsyn härtill är billigt och skäligen bör av konsumenterna
            erläggas. Ur denna synpunkt är sålunda subventionen föga motiverad.
            Gjorda undersökningar angående brödpriset som på olika trakter
            starkt växlar och dess relation till produktionskostnaderna synas
            även ge fog för antagandet att en effektivare priskontroll skulle
            ge möjlighet till sådan juste- ring av marginalen för mellanhandsvinsten
            att förmalningsavgiftens avskaf- fande helt skulle elimineras.
            Däremot skulle ett slopande av omsättnings- skatten för den konsumerande
            allmänheten innebära en lättnad av verklig betydelse. Även andra
            besparingsåtgärder av motsvarande omfattning synas böra komma
            ifråga. Bland annat kunde en omprövning företagas av de åtgärder,
            som motiverats av nödvändigheten att motverka omsättningsskattens
            sociala skadeverkningar. I motion till urtima riksdagen 1940 (I:
            24; IT: 30) framfördes tanken att ersätta omsättningsskatten med
            på annat sätt utformade beskattningsåtgärder, som med enklare
            förfaringssätt och mindre invecklade kontrollåtgärder förena större
            hänsyn till försörjningsbörda och skattekraft. Motionärerna voro
            icke blinda för att det ekonomiska läget vore sådant, att även
            den bredare massan måste i förhållandevis ökad omfattning bidraga
            att bära skattebördan. Den föreslagna omsättningsskatten hörde
            emellertid till de ur social- och befolk- ningspolitisk synpunkt
            mest motbjudande former av beskattning, som drab- bade hårdast
            där försörjningsbördan är störst och lättast där den är minst.
            Motionärerna funno därför att en extra inkomstskatt och en väsentlig
            för- ändring av grunderna för de skattefria avdragen ur de breda
            folklagrens och i synnerhet den fattigare befolkningens synpunkt
            vore att föredraga före om- sättningskatten. Det är även obestridligt
            att en omsättningsskatt, som utgår även på ett stort antal nödvändighetsartiklar,
            hårt drabbar folkpensionärer och andra i små omständigheter, vilket
            en även ganska stark beskärning av de skattefria avdragen inte
            behöver göra. De nuvarande avdragen för stats- beskattningen äro
            faktiskt så pass tilltagna, att mer än hälften av det taxerade
            beloppet försvinner som underlag för direkt beskattning. Det är
            otvivelaktigt önskvärt att en viss frihet från direkt beskattning
            beredes de lägsta inkomst- tagarna. Därifrån och till det nuvarande
            systemet är emellertid steget långt. När dessutom denna nuvarande
            relativa skattefrihet till och med för familjer i ganska goda
            omständigheter göres i icke ringa grad illusorisk genom om- sättningsskatten,
            synes det som om en omläggning av systemet till gagn för de sämst
            ställda icke borde stöta på oövervinneliga svårigheter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1942/mot_1942__fk__171/mot_1942__fk__171-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Sk2eCDQx4jP7dwKKUP6yp">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 171.
          </fw>
          <p xml:id="i-9GKZTMuEYGjDe882TssEx8">
            En sådan reform bör även taga sikte på avskaffandet av dyrortsgraderingen
            utav de skattefria avdragen. Härom säges i motion till innevarande
            riksdag (I: 14; IT: 11) bland annat: »Lika väl som skattesatserna
            kunna ändras från år till år, lika väl kunna gällande bestämmelser
            ifråga om skatteavdragen ändras utan mera ingående utredning.
            Ett avskaffande av skattegrupperingen kan ur det allmännas syn-
            punkt och med hänsyn till önskvärdheten av att erhålla en rättvisare
            avväg- ning av skattebördan vara av behovet påkallad. — Det synes
            därför uppen- bart, att den skattekraft, som genom de högre skatteavdragen
            på dyrare orter försvinna, i ökad omfattning bör tagas i anspråk.»
          </p>
          <p xml:id="i-DdHksoYk9ZV7Mm1vABxe5v">
            Ett genomförande av en skattereform även i detta avseende bör
            lämpligen ske i samband med omsättningsskattens avskaffande. Under
            åberopande av vad ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-K4eEi3W6vUZXY8rmeab2HF">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t ville göra framställ-
            ning om omsättningsskattens snara avveckling; samt att likväl
            erforderliga skattemedel hellre måtte uttagas genom progressiv
            inkomstbeskattning och tillförande av nytt skatteunderlag i samband
            med avskaffande av de dyrortsgra- derade skatteavdragen och införande
            av bevillningsfria familje- avdrag utan dyrortsgruppering.
          </p>
          <p type="date" id="i-4tosoGAenxmiYkiJ4wmmKy">
            Stockholm den 24 januari 1942.
          </p>
          <div xml:id="i-TX3L7QxeKFZEvjrCoaCRCU" type="signatureBlock">
            <p who="i-TuXRkkJz8KDyn9s8aegmKF" type="signature">
              Azxel Löfvander
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              John Gustavson i Guntorp
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
