<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1868--ak--00278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__278/mot_1868__ak__278-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HY2egZvzZmZuZsKQTsb73g">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 278. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-5pDxsTC8Zs2FvDGA5mP154" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JQa59uzMvzYZb9SjVqVM6W" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BtcFEMSN2MV58RpgAreaW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-T73DuUmax72ALZrCuhnH22" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q1JdPUChnMQ46xrCbXjtxD">
          <p xml:id="i-DAw1MDKCNFpd8mSb3dBZmb">
            I anledning af hvad jag nu haft äran anföra, får jag vördsamt
            föreslå, att sträckningen af ifrågakomna jernväg från Sala måtte
            tagas öfver Avesta i stället för rakt på Storvik och att i sammanhang
            härmed nö- diga medel må anslås till bestridande af kostnaderna
            för denna omväg. Jag anhåller vördsamligen om remiss af denna
            min motion till Stats- Utskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-2yy5uxJfXxUep86YoY368W" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1868. Jan Andersson från Stora Kopparbergs
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-Ra9mJt95FhpE6ipomgcuNA">
            N:o 278.
          </p>
          <p xml:id="i-UC5ZJstznPTybTqskhJ577">
            Af Herr Carl Anders Larsson: Om nedsättning af åtskilliga anslag
            å de särskilda hufvudtitlarne.
          </p>
          <p xml:id="i-LtbZxAicVibw4eRYu4GTYF">
            Vid genomläsande af den nådiga Propositionen, angående BStatsverkets
            till- stånd och behof, kan man icke underlåta att erkänna bemödandet
            om undvikande af nya eller förhöjda anslag; men det åligger Riksdagen
            att tillse huruvida icke, utan olägenhet för det allmänna, en
            del ordinarie anslag kunde antingen indragas eller förminskas.
            Det är af sådan anledning och för att sätta Stats-Utskottet i
            tillfälle att noga pröfva, huruvida icke inskränkning af utgifterna
            på de särskilda hufvudtitlarne må hunna åvägabringas, jag tager
            mig friheten framställa förslag till indrag af följande utaf Kongl.
            Maj:t äskade summor. Första Hufvudtiteln: Denna äskar Kongl. Maj:t
            må få blifva oförändrad. En ledamot i Andra Kammaren har deremot
            yrkat nedsättning af densamma till 1,000,000 Riksdaler; men som
            föga utsigt torde vara att vinna en sådan afprut- ning på de Kongliga
            personernas, af äldre riksdagar tillförsäkrade apanager, så dristar
            jag föreslå, att Riksdagen för sin del måtte besluta indragningen
            af de Kongl. Slotten för reparation och underhåll m. m. anslagna
            123,100 Riksdaler Riksmynt eller någon del deraf. Andra Hufvudtiteln:
            Ehuru man har svårt att på denna hufvudtitel göra några inskränkningar,
            vill det dock synas, som skulle besparingar kunna åstadkoms mas
            genom minskning af anslagen a) till Högsta Domstolen, b) för Krigshofrätten,
            c) bötesmedlen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__278/mot_1868__ak__278-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G2QKh1aY46dRDL78ABrtVj">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 278.
          </fw>
          <p xml:id="i-NSbMf8QhbxFmhiFhQMMZU9">
            Tredje Hufvudtiteln: Oansedt den förtjenstfulla utredning, angående
            ansla- gen på denna hufvudtitel, som förekommer i Herr Utrikes-Ministerns
            anförande inför Stats-Rådet, så vill det dock synas som vore det
            möjligt att åstadkomma än vidare besparingar på de utgifter, som
            här förekomma. Man tror i allmänhet att Svenskarnes anseende vid
            de utländska hofven skulle snarare stiga än falla, i den händelse
            Kongl. Maj:t lät sig företrädas af personer med mindre rang än
            som nu är förhållandet. Den inrotade lyxen härutinnan är visserligen
            svår att bryta, men en Utrikes-Minister, som hade mod att våga
            detta helsosamma steg, skulle sannerligen ådraga sig Svenska folkets
            odelade tacksamhet. Vid sådant förovetande är det som jag vördsammast
            vågar föreslå, att anslaget till Tredje Hufvudtiteln nedsättes
            från 479,200 Riksdaler till 300,000 Riksdaler och sålunda en besparing
            beredes BStatsverket på 179,200 Riksdaler Riksmynt. fjerde Hufvudtiteln:
            Denna titel befinner sig i ett ständigt stigande och man befarar
            att landets krafter tagas så hårdt i anspråk för ordnande af vårt
            för- svarsväsende, att om krig skulle inträffa landet skulle få
            svårighet att bära de bördor, som då vore af nödvändigheten förestafvade;
            det är med anledning häraf jag vågar vördsammast föreslå, att
            Riksdagen måtte, på anslaget till Fjerde Hudvudtiteln, göra alla
            de be- sparingar, som äro möjliga. Att sålunda indraga anslaget
            till indelta arméens vapenöfningar och i stället använda hela
            den härtill afscdda summan för anskaffande af tidsenliga gevär;
            | att icke för närvarande anvisa den af Kongl. Maj:t äskade summa
            733,500 Riksdaler till nya infonterigevär, enär det visat sig
            att det af förra Riksdagen anvisade belopp icke kunnat med fördel
            användas ; att icke bevilja de äskade 33,200 Riksdaler för laboratoriebyggnad
            och vakthus; att indraga anslaget för Topografiska korpsens arbeten
            och söka bringa fortsättningen af desamma i sammanhang med öfriga
            mitnings- arbeten inom landet och dymedelst bespara 75,000 Riksdaler
            Riksmynt; att indraga anslaget för officerares anställande i utländsk
            krigs- tjenst, 9,000 Riksdaler; att icke bevilja de för upprätthållande
            af Arméens Pensionskassas egen pensionering äskade 85,500 Riksdaler,
            enär Staten i allt fall får vid- kännas 190,000 Riksdaler till
            berörda ändamål genom det af Kongl. Maj:t äskade kreditiv. Femte
            Hufvudtiteln: Ehuru på denna hufvudtitel icke förekommer några
            nya anslagsfordringar af nämnvärd beskaffenhet, torde dock Riksdagen
            böra tillse, huruvida icke jemväl bland utgifterna för sjöförsvaret
            kunde förete sig anledning till någon indragning, såsom t. ex
            af reservations-anslaget till exercis af flottans bemanning 480,000
            Riksdaler med flera af sådan beskaffenhet, att ingen större olägenhet
            deraf kan vara att befara. Af sådan anledning yrkas, att Riksdagen
            måtte taga under öfvervägande, huruvida icke ett eller fera af
            de under Femte Hufvudtiteln förekommande anslag kunde an- tingen
            indragas eller förminskas. . Sjelte Hufvudtiteln: Denna hufvudtitel,
            som slukar en summa af öfver Atta millioner, innefattar visserligen
            landets industriela utveckling och borde icke föranleda någon
            anmärkning; men om man i vissa afseenden granskar de under cn
            följd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__278/mot_1868__ak__278-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BbEkG2CNS9U3P7HkunQHap">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 278. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-24txBv5S3kVY3843dxHvFM">
            följd af år vunna resultaten med de uppoffringar Staten fått
            vidkännas, så är fara värdt att man jemväl här kan upptäcka anledningar
            till ett bättre användande af sina anslagssummor. Vill man till
            exempel granska användandet af anslaget till en förbättrad hästafvel,
            så skall man finna de gröfsta missbruk härvid hafva varit begångna,
            ty exempel gifvas att man inköpt hingstar som kostat Staten tjuguett-
            tusen Riksdaler. 'Tager man vidare i betraktande, att Staten för
            berörda ändamål upplåtit de mest värderika egendomar, hvarå en
            högst betydlig misshushållning eger rum, så måste man i sanning
            tveka om den nytta som häraf kommer det allmänna till godo. Af
            sådan anledning vågar jag hemställa, att anslaget till hästafvelns
            förbättrande indrages; att Riksdagen beslutar tillgodogöra Staten
            de till stuterier an- slagna egendomar på ett mera vinstgifvande.
            sätt, samt att Riksdagen vidare beslutar indragning eller nedsättning
            af alla sådana ordinarie och extra anslag på sjette hufvudtiteln,
            som icke motsvara det dermed åsyf- tade ändamål. Sjunde Hufvudtiteln:
            Bland utgifterna på denna hufvudtitel förekommer anslaget till
            Kongl. Kammar-kollegium 117,450 Riksdaler. Detta embetsverk, som
            sannerligen tycks hafva öfverlefvat sig sjelft, lärer väl efter
            grundräntornas kapi- talisering blifva temmeligen öfverflödigt.
            Jndast vårt otymplipa skatteväsende, med dess vidlyftiga jordeböcker
            och kontroller, kan förklara orsaken att man fortfarande lemnat
            anslag åt ett embetsverk, som uteslutande haft till sin uppgift
            att hindra och motarbeta alla de nyttiga reformer som kunde leda
            till enkelhet och besparingar. Enär likväl hela anslaget icke
            lärer kunna indragas, så vill jag in- skränka mig till det yrkande,
            att Riksdagen beslutar en underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t,
            hvari uttryckes den önskan: att alla inträffande ledigheter inom
            Kammar-kollegii embetsmanna- personal, som hädanefter inträffa,
            måtte lemnas obesatta och lönen indra- gas till Staten, samt att,
            der någon tjenst nödvändigt måste uppcehållas, denna tjensteman
            måtte förordnas endast tillsvidare mot ett lämpligt arfvode som
            utgår af de inträffade lönebesparingarnoe. att 70,000 Riksdaler,
            som icke äro behöfliga till lindring för post- skjutsskyldige
            utan föreslås till indragning, måtte i stället tilläggas ansla-
            get för lindring af håll- och reservyskjutskyldigheten inom landet.
            Ehuru Kammar-kollogium uti dess till Kongl. Maj:t afoifna utlåtande
            på ett mindre passande sätt tillrättavisat Riksdagen för dess
            beslut i afseende å ansla- get till Jordebokskontorets tjenstemän,
            har man dock haft svårt att vinna öfver- tygelsen om behöfligheten
            af ifrågavarande anslag, enär man fortfarande anser den ifrågavarande
            jordeboksgranskningen bort åligga Kollegii egna embets- och tjenstemän.
            HFöregitvandet, att besväret förökats genom felaktigheter i de
            från lands- orterna inkomna förslag, är icke af sådan betydelse
            som i Kollegii utlåtande på- stås, ty enligt vanligt bruk har
            det härvid gått ganska lätt att återsända en för- vandlings-uträkning
            till landsorten och anbefalla den felande tjenstemannen att om-
            arbeta handlingen i öfverensstämmelse med rigtiga grunder. Det
            är med särskildt fästadt afseende på det förslag till grundräntornas
            kapitalisering, som sednaste riksdagen utdelades, jag vördsammast
            anhåller att Riksdagen ville besluta, att indraga anslaget till
            arfvoden åt Jordebokskontorets tjenstemän, och att hos Kongl.
            Maj:t anhålla om nådig befallning till Kammar-kollegium Bih. till
            Riksd. Prot. 1868. 1 Soml. 2 Afd. 2 Band. 14 Häöft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__278/mot_1868__ak__278-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xes9ZiNrNBpR2q2zMt7qcE">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 278.
          </fw>
          <p xml:id="i-U3n7kDVdquujo9XRxQHmfq">
            att granska de återstående jordeböckerna utan Statens betungande
            med särskilda utgifter derför. Då ingenting kan vara mera orimligt,
            än att Svenska Statsverket skall vidkännas en "årlig ”afvift såsom
            bidrag till kolonien S:t Barthelemys förvaltnings- kostnader;
            så och då detta behof härleder sig från ett öfverflöd af dyra
            embets- och tjenstemän på den obetydliga ön, föranlåtes jag vördsamt
            hemställa, att Riksdagen, med förklarande att något bidrag för
            detta ändamål icke beviljas, vill i underdånig skrifvelse "anhålla:
            det Kongl. Maj:t täcktes öppna underhandling med någon intill
            ön närmare belägen stat om öf- vertagande af det besky dd Sverige
            hittills utöfvat öfver befolkningen på nämnde ö, eller ock, om
            oöfvervinnerliga hinder skulle uppresa sig här- emot, vidtaga
            en sådan anordning med militär- och polisväsendet på ön, att icke
            något statsbidrag från Sverige vidare behöfves. Då så många andra
            nödiga företag måste stå tillbaka. för det finansiela betrycket
            inom landet, så hemställes vörds amt, att Rik sdagen icke för
            närvarande beviljar hvarken 30,000 riksdaler till länsresidens
            i Carlstad eller 14,000 riksdaler till utvidgning af landshöf-
            dingeresidenset i Wisby. Enär det å&amp; Sjunde Hufvudtiteln uppförda
            anslag till Kongl. theatern må- hända icke, på sätt tvänne motionärer
            inom Andra Kammaren redan påyrkat, kan på en gång indragas; så,
            på det nämnda anslag icke för framtiden må belasta Statsverket,
            vågar jag vördsamt hemställa, att Riksd: agen ville hos Kongl.
            Maj:t anmäla sin önskan, att icke något anslag till Kongl. theatern
            vidare äskas, utan att ekonomien inom Kongl. theatern, för framtiden,
            ordnas på det sätt, att inkomsterna betäcka ut- gifterna. Åttonde
            Hufvudtiteln: Enär man allt mera kommit till den erfarenhet, att
            elementar-läroverken i Riket motarbota i stället för att främja
            den allmänna bild- ningen, emedan läroämnenas mångfald gör det
            omöjligt för ett vanligt mennisko- förstånd att grundligt tillegna
            sig de kunsk: aper som af gällande skolstadga före- skrifvas och
            derifrån befrielse icke kan vinnas utan att lemna läroverket,
            enär ephorus eger veto emot målsmans önskan i de få ämnen, der
            dispens är med- oifven; så ”och då härtill kommer att det är ett
            eskäligt slöseri med Statens medel att aflöna dyra lärare i första
            och andra klasserna, hvarest lärokurserna äro så låga, att de
            kunna vida fullständigare inhemtas i de vanliga folkskolorna;
            tager jag mig friheten föreslå, att Riksdagen ville besluta en
            minskning af + af beloppet till elementar- läroverken samt dymedelst
            bespara i rundt tal 234,000 riksdaler; samt att Riksdagen ville,
            i sammanhang med beslutet om en sådan minsk- ning i anslaget,
            underdånigst anhålla att Kongl. Maj:t täcktes vidtaga sådana ändringar
            i nu gällande skolstadga för elementar-läroverken, som kunna blifvå
            nödiga i i anseende till anslagets inskränkning och lärareperso-
            nalens deraf följande minskning. Enär anslaget till förbättring
            af de svagast aflönade komministrars med feres lönevilkor icke
            var ämnadt att någon längre tid fortfara, så och då löneregle-
            ringarne numera på de flesta ställen förs siggått, torde berörda
            anslag få anses öfver- födigt; hvadan jag vördsamt yrkar, att,
            de på extra stat äskade 10,000 riksdaler till ifrågavarande ändamål
            måtte Statsverket besparas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__278/mot_1868__ak__278-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VGBSQ6x7GNNr4ZN32GbjA2">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 279. 1i
          </fw>
          <p xml:id="i-YZeaFb3GvLz6vkvRU4A5rf">
            Nionde Hufvudtiteln: Ehuru utgifterna på denna hufvudtitel icke
            anses medföra någon förhöjning vid innevarande riksdag, så vill
            det synas som skulle det hittills fastställda pensionsväsendet
            kunna i högst väsendtlig grad förändras, om man något mera lemnar
            åt den enskilda omtanken att bilda föreningar, der- utur Statens
            embets- och tjenstemän erhölle tillräckliga pensioner för sig,
            enkor och barn, efter att under sin verksamhetstid hafva dertill
            bidragit med årliga afor- ter, I anledning häraf anhålles vördsamt,
            att Riksdagen ville besluta, att pensionsväsendet inom Riket bör
            ordnas på sådant sätt, att Riksda- gen icke behöfver ingå i pröfning
            af hvarje särskild persons behof utan i det stället anslå en rund
            summa årligen till understöd för de redan. bildade eller framdeles
            uppkommande pensionsföreningarne.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4vNyYTgSuqckbwhXwix9y" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1868. C. A. Larsson från Östergötland.
          </p>
          <p xml:id="i-MbAydzKAyFgz7tXo1xuAv7">
            N:o 279.
          </p>
          <p xml:id="i-62wrhxV9XbKTUnamxR9Hos">
            Af Herr 6. T. Svanberg: Derom att af de medel, som mu äro ställ-
            da till Kongl. Kommers-kollegii förfogande, 3,000 RB:dr måtte
            anvisas till understöd åt gesäller och arbetare, som utomlands
            vilja utbilda sig i sitt yrke.
          </p>
          <p xml:id="i-4YMshJu4owBCrRqAG6EjiM">
            Om man anser det nödvändigt för ett lands oberoende och välstånd,
            attin- dustrien så utvecklar sig, att den icke allenast tillfredsställer
            konsumenternes skä- liga fordringar utan ock lemnar tillfälle
            för yrkesidkaren och arbetaren att jemte daglig utkomst förskaffa
            sig utvägar för utbildande af sin yrkesskicklighet, måste man
            medgifva, att understöd härför erfordras från det allmännas sida.
            Detta har ock länge varit erkändt, och man finner redan de välgörande
            verkningarne af de uppoffringar, Staten gjort för näringarnes
            befordran i många rigtningar. Likväl kan man säga, att det understöd
            och de uppmuntringar Staten lemnat — utom hvad be- träffar undervisningsanstalterna
            — företrädesvis varit afsedda för industriidkare, hvilka innehafva
            ett högre mått af tekniska kunskaper, men att den egentliga arbetsklas-
            sen, som lägger hand vid detaljerna, hitintills högst ringa kommit
            i åtnjutande ar
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
