<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1868--ak--00279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__279/mot_1868__ak__279-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UETM9Nu3VRgdjCY86X3stu">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 279. 1i
      </fw>
      <div xml:id="i-WHoHipVd9ZY7a5jLqMtjRp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-P8cfyQfEhqd7JoeibNGeay" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7ukaDtSo6e3f2QDpMHp6no" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FBMWRkMFhApTYCA9ovy5Br" type="motBody">
        <div xml:id="i-RA7gV8dDFbLgFBAZ6oyW5W">
          <p xml:id="i-PbKBquc9iMNHX1JJFTUJZt">
            Nionde Hufvudtiteln: Ehuru utgifterna på denna hufvudtitel icke
            anses medföra någon förhöjning vid innevarande riksdag, så vill
            det synas som skulle det hittills fastställda pensionsväsendet
            kunna i högst väsendtlig grad förändras, om man något mera lemnar
            åt den enskilda omtanken att bilda föreningar, der- utur Statens
            embets- och tjenstemän erhölle tillräckliga pensioner för sig,
            enkor och barn, efter att under sin verksamhetstid hafva dertill
            bidragit med årliga afor- ter, I anledning häraf anhålles vördsamt,
            att Riksdagen ville besluta, att pensionsväsendet inom Riket bör
            ordnas på sådant sätt, att Riksda- gen icke behöfver ingå i pröfning
            af hvarje särskild persons behof utan i det stället anslå en rund
            summa årligen till understöd för de redan. bildade eller framdeles
            uppkommande pensionsföreningarne.
          </p>
          <p xml:id="i-C8KmpESegv14i723i5fqJp" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1868.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-Vkb3oj3anG7RJR65SM4L6j">
            C. A. Larsson från Östergötland.
          </p>
          <p xml:id="i-9DNBaPWyhkgaANjZFf5cB3">
            N:o 279.
          </p>
          <p xml:id="i-NaDdGaSFsT7EzRBGidKgqS">
            Af Herr 6. T. Svanberg: Derom att af de medel, som mu äro ställ-
            da till Kongl. Kommers-kollegii förfogande, 3,000 RB:dr måtte
            anvisas till understöd åt gesäller och arbetare, som utomlands
            vilja utbilda sig i sitt yrke.
          </p>
          <p xml:id="i-HcSdbd6vCuQYyz2qLA7Jzw">
            Om man anser det nödvändigt för ett lands oberoende och välstånd,
            attin- dustrien så utvecklar sig, att den icke allenast tillfredsställer
            konsumenternes skä- liga fordringar utan ock lemnar tillfälle
            för yrkesidkaren och arbetaren att jemte daglig utkomst förskaffa
            sig utvägar för utbildande af sin yrkesskicklighet, måste man
            medgifva, att understöd härför erfordras från det allmännas sida.
            Detta har ock länge varit erkändt, och man finner redan de välgörande
            verkningarne af de uppoffringar, Staten gjort för näringarnes
            befordran i många rigtningar. Likväl kan man säga, att det understöd
            och de uppmuntringar Staten lemnat — utom hvad be- träffar undervisningsanstalterna
            — företrädesvis varit afsedda för industriidkare, hvilka innehafva
            ett högre mått af tekniska kunskaper, men att den egentliga arbetsklas-
            sen, som lägger hand vid detaljerna, hitintills högst ringa kommit
            i åtnjutande ar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__279/mot_1868__ak__279-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DuGgYWDo85USsMpivVGQVC">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 280.
          </fw>
          <p xml:id="i-SyT4inBpMB8TcaaVmHroLd">
            något understöd för att kunna till sin egen och landets båtnad
            draga nytta af de förbättrade arbetsmethoder, hvilka utgöra grundvilkoren
            för handtverkeriernas stånd- punkt i de länder, som i detta afseende
            hafva försprånget framför oss. Det är i betraktande af denna brist,
            och med fullasto öfvertygelse om de goda verkningar ett ringa
            understöd till ett visst antal arbetare med goda anlag skulle
            åstadkomma, som jag härmed vördsamt vågar föreslå, att Riksdagen
            behagade bevilja ett årligt anslag af 3,000 R:dr R:mt till understöd
            åt gesäller och arbetare, som utomlands vilja utbilda sig i sitt
            yrke; och då styrelsen för Stockholms stads handtverksförening
            otvif- velaktigt bäst är i tillfälle att bedöma, hvilka företrädesvis
            böra komma i åtnjutande af ett rescunderstöd, borde efter mitt
            förmenande dessa medel ställas till nämnda styrelses disposition,
            som skulle ega utvälja subjekter och, sedan lämplig tid blifvit
            af styrelsen bestämd, till hvar och en af dem vid afresan utbetala
            150 a 200 R:dr samt, sedan de ett år vistats utomlands, efter
            reqvisition till dem öfversända ytterligare 150 å 200 R:dr. Då
            emellertid under närvarande förhållanden beviljandet af något
            nytt Stats- anslag ej är att förmoda, ja, snart sagdt ej att hoppas
            eller önska, så får Jag vörd- samt föreslå, att de medel, som
            till ett liknande ändamål nu äro ställda till Kongl. Kommers-kollegii
            förfogande, blifva så fördelade, att 3,000 R:dr R:mt må tillsvidare
            kunna på här angifvet sätt användas. ,
          </p>
          <p xml:id="i-AqTsEQRGjbksmxDh7xNeVW" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1868.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-MyMwGoPz4cxvWbbng7M1Pn">
            Conrad Th. Svanberg.
          </p>
          <p xml:id="i-PdKM5hBCYDtNZQPzmD1njw">
            N:o 280.
          </p>
          <p xml:id="i-6icYEo4v49qjYTKZTzMgwS">
            Af Herr (. T, Svanberg: Om förhöjning af tullen å chokolad.
          </p>
          <p xml:id="i-THNyQdbLMisBhnJgsW3g1v">
            Genom föregående Riksdagsbeslut bestämdes, att tullen på kakao
            skulle förhöjas från 10 till 12 öre för skålpundet, men troligen
            genom förbiseende af så. väl Bevillnings-Utskottet som Representationen
            förblef tullen 4 chokolad ej 1 för- hållande derefter förhöjd
            utan bibehållen vid 30 öre för skålpundet. Den naturliga följden
            deraf har äfven inträffat, ty då införseln till Riket af chokolad
            under sist-
          </p>
          <p xml:id="i-C1VJCrYdxYubMzcsJsRg2k">
            lidna år högst betydligt ökats, har deremot införseln af kakao
            under samma tid synnerligen aftagit, |
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
