<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__32/mot_1868__ak__32-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QUocuj4ernXYXPC4kFLFXb">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8D7HTsbkpmJBSkkjWrNaxA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E7FNYyg1PffbdrZFF6z2ni"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5c9PATWhxxJy2Urwu8s5sC">
        <div xml:id="i-8ey94rZ1U2nwaKFr3m9c4G">
          <p xml:id="i-U4FdY6GzrKBmifcehU5Rih">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 32.
          </p>
          <p xml:id="i-RVrfUtt93wNJFGfCjzWZ4Y">
            Tager man ett medium af slutsumman, så utgör lönen för hvardera
            af dessa 13 tjenstemän nära 12,900 R:dr. Att vid bestämmandet
            af expeditionslösens ingående som aflöning till dessa tjenstemän
            icke, åtminstone å Representationens sida, varit förutsedt att
            deraf skulle uppstå en så uppenbar misshushållning med Statens
            medel är jag förvissad hvarje fosterlandsvän villigt erkänner.
            Men då det icke är nog att inse och erkänna en felaktighet utan
            att äfven söka förekomma densamma, är jag nog förhoppnings- full
            tro mig hvarken gå det allmännas eller enskildas rätt för nära,
            då jag nu hos Riksdagen vågar föreslå, att denna till landssekreterare
            utgående expeditionslösen varder indragen till Statsverket och
            att en årlig fast lön bestämmes för herrar landssekreterare med
            maximum till 8,000 R:dr och minimum till 5,000 Rd:r, allt efter
            storlek af län och arbetsamhet för nämnde tjenstemän. Alltså vågar
            jag för Riksdagen föreslå: att alla handlingar, som från Konungens
            Befallningshafvande utgå, böra beläggas med karta i stället för
            expeditionslösen till lika högt belopp som nu sker med nämnda
            handlingar; att landssekreterare må åtnjuta sin lön på stat efter
            ofvan åberopade förslag, i de större länen 8,000 R:dr ochi de
            min- dre 5,000 R:dr, allt efter som deras göromål äro mödosamma
            och ansträngande. |
          </p>
          <p xml:id="i-QZijRL9qBPqNPJJ3MQiPvo">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles. Stockholm den 22 Januari
            1868.
          </p>
          <p xml:id="i-PbZAZ4kAW6VPiUni6tULDw">
            Ola Lasson.
          </p>
          <p xml:id="i-WBfcvzBt2eo6xnsn4iUDpB">
            N:o 32.
          </p>
          <p xml:id="i-6CJ7SPN9xWSszizya6u3Rf">
            Af Herr Per Nilsson från Christianstads län: Om tillägg i6 $
            I mom. al Kongl. Etadgan angående folkundervisningen = Riket af
            den 18 Juni 1842.
          </p>
          <p xml:id="i-FqkzD8JCx2qcmasZVWrSnX">
            Sedan Kongl. Maj:ts nådiga Stadga angående folkundervisningen
            i Riket den 18 Juni 1842 utkommit, har mer än ett fjerdedels sekel
            förflutit, och de sed-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__32/mot_1868__ak__32-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-V3ST2Q6a8TwNQ36sMyxbf8">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 33. 11
          </p>
          <p xml:id="i-PuDwa59RXcQ81T8K7mbLJ8">
            nare årens erfarenhet har tydligen visat, att de kunskapsämnen,
            som då ansågos tillräckliga för en folkskolelärare, numera icke
            motsvara ändamålet med undervisnin- gen i folkskolan. Genom Kongl.
            Maj:ts nådiga Förordningar den 21 Mars 1862 angående kommunalstyrelse,
            kyrkoråd, skolråd och landsting samt Riksdagsordningen af den
            22 Juni 1866 har ett nytt verksamhetsfält blifvit öppnadt för
            hvar och en af samhällets sjelfmyndige medlemmar. För att ändamålsenligt
            kunna fullgöra de pligter som derigenom blifvit dem ålagda, måste
            de äfven beredas tillfälle att in- hemta de derför erforderliga
            kunskaper. En ny strafflag har också blifvit anta- gen och af
            Kongl. Maj:t i nåder fastställd, som innefattar många bestämmelser
            hvilka för hvarje samhälsmedlem, äfven den aldra ringaste, icke
            bör vara obekanta. Då detta är af allmän vigt och ofta blifvet
            både offentligen och enskildt diskute- radt, anser jag mig icke
            behöfva anföra vidare skäl för mitt härmed vördsamt framställda
            förslag: . att i Kongl. Maj:ts nådiga Stadga angående folkundervisningen
            i Riket 6 8 1 mom. måtte tilläggas: att hvar och en som vill anses
            behörig att söka lärarebefattning vid folkskola, skall förete
            betyg, att han eger fullgiltig insigt och ådagalagd fär- dighet
            att undervisa, äfven i Rikets grundlagar, strafflagen och kommunalförordningarne.
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles vördsammast.
          </p>
          <p xml:id="i-8cCLAhU7FBLKnsXss4tFuG">
            Stockholm den 22 Januari 1868.
          </p>
          <p xml:id="i-AJbsw7eKUExDmhp1yMYwnC">
            Per Nilsson från Christianstads län.
          </p>
          <p xml:id="i-PYNmrBNRrfiuPWmqWtYtKt">
            N:o 33.
          </p>
          <p xml:id="i-SPPqa3ugXu7GM6i1P58Kgs">
            Af Herr Per Nilsson från Ohristanstads län: Om ändring af hvad
            Kongl. Resolutionen den 20 Juh 1794 stadgar derom, att organist-
            och klockaresysslor icke få förenas utan pastors och församlingens
            ge- mensamma samtycke.
          </p>
          <p xml:id="i-L4K6MLVy1CyfpWgVThVbAw">
            Genom Kongl. Resolutionen den 20 Juli 1794 är föreskrifvet, att
            organist- och klockaresysslorna icke få förenas utan pastors och
            församlingens gemensamma
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
