<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__77/mot_1868__ak__77-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Dfgn322kk4DF5LDbmupXzp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6zj27oS3Zgz6zQo6mYmknp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PutY8D31jxn9sjavqKuJa"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-16Wq8QHnsCMV4ENaSt8vAA">
        <div xml:id="i-TjVWoBN5zwVFCWTWbuhqEe">
          <p xml:id="i-AJxkvb8VyjNAp3At8H7VDA">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 77. 33
          </p>
          <p xml:id="i-6ZL6Qvxoszwx2qer72SDU3">
            att denna Riksdag måtte bevilja en summa af R:dr 500,000 för
            fort- sättning, så fort sig göra låter, af Norra stambanan från
            Upsala, den kortaste vägen till någon anslutningspunkt på Gefle—Falu-banan,
            i
          </p>
          <p xml:id="i-QDS6WQ4VghcDUpKCAdBofg">
            enlighet med de af Kongl. Jernvägsstyrelsen upprättade och till
            Kongl. Maj:t ingifna förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-NXZfjteQJ7qTi845Wj9WiB">
            Om remiss af denna motion till vederbörligt Utskott får jag vördsamt
            anhålla.
          </p>
          <p xml:id="i-5bS7yqssRpoC8cXyFmQFWg">
            Stockholm den 24 Januari 1868.
          </p>
          <p xml:id="i-7TzmSMRLcQQX2ccL4Bxwyp">
            B. Benedicks.
          </p>
          <p xml:id="i-9HVaJjHbnH8FxnZDDFVgWB">
            N:o 9.
          </p>
          <p xml:id="i-G4pm1hjYWRtsuvSJSPSs5x">
            Af Herr B. W. Vessle: Om upphäfvande af 5 $ i Kongl. Förord-
            ningen den 26 April 1861 om en allmän hypotheksbanl för Riket.
          </p>
          <p xml:id="i-3mNCqRiuD81YomnNXpRpBw">
            För realkreditens befrämjande i förening med förmedling af långifvares
            och låntagares ömsesidiga anspråk bildades i landsorterna hypotheksföreningar
            emellan jordegare, hvilka föreningar, i det, att der deponerades
            och utlåntes in- rikes kapitaler på längre tider, samt, då de
            sålunda erhållna medlen vid jord- bruksnäringens raska framskridande
            på 1850-talet ej förslogo, utrikes afslutade lån för jordbrukets
            understödjande indroges, — i allmänhet medförde gagn och belåtenhet.
            Derpå uppträdde Staten såsom lånesökande för jernvägsanläggningar
            och konkurrerade med hypotheksföreningarne. Denna konkurrens ansågs
            menlig för Staten och en genom Finans-departementet förordnad
            komité ej allenast samlade statistiska uppgifter om hypotheksföreningarnes
            verksamhet och rörelse, utan jem- väl föreslog det reglemente,
            som för en allmän hypotheksbank af Statsmagterna antogs och den
            26 April 1861 utfärdades.
          </p>
          <p xml:id="i-WA2iom3Nmep1ccQdA7s9J4">
            Bih. till Riksd. Prot. 1868. 1 Saml. 2 Åfd. 2 Band. 4 Häft. D
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__77/mot_1868__ak__77-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UZGD4Ht1QJzx688EcRmMz7">
            34 Motioner i Andra Kammaren, N:o 77.
          </p>
          <p xml:id="i-SMEitLYJ2FG2mstErcP4sa">
            De fleste af dem, som i råd och öfverläggning häröfver deltogo
            och hvilka bort tillse landtbefolkningens bästa, fästade sig alltför
            godtroget vid det löfte, förslaget innehöll, att banken nemligen
            alltid skulle hålla förlag för hypotheks- föreningarnes behof.
            Sålunda tillkom denna bankinrättning efter blott några enstaka
            anmärkningar, hvartill man ej lyssnade, och blef författningen
            med myc- ken brådska satt i verkställighet, oaktadt Kongl. Maj:t
            i inledningen förklarat det vissa ändringar och tillägg i förslaget
            bort vidtagas, dem Kongl. Maj:t dock ansett kunna framdeles i
            behörig ordning åstadkomma. Huruledes ofvanberörda löfte blifvit
            ouppfyldt och huru ofullkomligt ban- ken motsvarat sin bestämmelse,
            hvarigenom jordbrukare, åt hvilka tillhandahål- lits endast långa
            amorteringslån, som stundom användts till allt annat än jord-
            brukets förbättrande, råkat i förlägenhet, och den jordbrukskris,
            som uppstått och ännu ej upphört, försvårats, äro förhållanden,
            så kända och erkända, att de ej behöfva med bevis styrkas. Då
            dertill lägges, att, enligt 5 $ i åberopade bankreglemente, banken
            har monopol eller privilegium på utgifning af tryckta och graverade
            räntebärande obligationer, i hvilka för upplåningen säkerhet i
            jord på landet utlofvas, samt i 20 $ stadgas att ändring i reglementet
            ej må ske förr, än två bolagsstämmor inom bankbolaget förslaget
            om ändring godkänt, är den jordbrukande befolkningen vorden försatt
            i ett omyndighetstillstånd, som den sannerligen ej förtjent och
            i beroende af ett särskildt bolag, hvilket ej blif- vit bemyndigadt
            föra folkets talan, utan blott deras, som i hypotheksföreningarne
            vunnit delaktighet, hvilkas antal utgör en obetydlighet af hela
            befolkningen. Nu är emellertid nämnda privilegium, efter min uppfattning,
            af den be- skaffenhet, att Statsmagterna ej derigenom frånsagt
            sig rättigheten att, i den ordning, som i grundlagen finnes bestämd,
            få ändra lagen om en allmän hypo- theksbank, ty med föreskriften
            om två bolagsstämmors beslut om ändring, innan den får ske, kan
            meningen ej vara annan, än att från bolagets. sida någon så- dan
            åtgärd ej må påkallas, der ej två bolagsstämmor sig derom förena;
            och som, efter hvad mig bekant är, hypotheksbankens inkomster
            af den delaktighet, som deri redan blifvit tecknad, räcka till
            betäckning af omkostningarne för ban- kens styrelse och förvaltning,
            samt banken i nämnda delaktighet har full säker- het för de lån,
            som den afslutat, hvaraf följer att någon rubbning för framtiden
            i bankreglementet ej inverkar störande på landets kredit inom
            penningemarkna- den, anser jag för min del tiden vara inne för
            den ändring, jag på fleres upp- maning och i grund af min erfarenhet
            finner mig föranlåten föreslå. Jag föreslår nemligen och hemställer
            vördsamt, att Riksdagen måtte för sin del besluta upphäfvande
            af 5 $ i Kongl. Förordningen den 26 April 1861 om en allmän hypotheksbank
            för Riket. Min mening är likväl ingalunda att befordra sjelfsvåld,
            hvadan jag ej allenast anser ej olämpligt, att hypotheksbanken
            må, såsom hypotheksföreningar- nes agent, i den mån den förmår,
            fortsätta bankens rörelse, utan ock finner det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__77/mot_1868__ak__77-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WRsZ1UZpZ9M9zocm6Cx5yY">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 78. 35
          </p>
          <p xml:id="i-9UEQt8caUgM9MCevozEWcs">
            böra vara Regeringen förbehållet låta hålla kontroll å hypotheksföreningarne,
            samt vid pröfning och fastställelse af reglementen för nya kreditinrättningar
            göra sådana föreskrifter i afseende på obligationsrörelsen, att
            den hålles inom en för allmänna krediten nödig begränsning. Slutligen
            reserverar jag mig emot sådan tydning af denna framställning,
            att den må anses innefatta klander emot de myndigheter och personer,
            som åstadkommit den åberopade författningen eller densamma tillämpat,
            emedan jag är fullt förvissad att de handlat hvar för sig i god
            tro och menat väl.
          </p>
          <p xml:id="i-J5WHuJpgMQjFat55orVdco">
            Om remiss af denna motion till behörigt Utskott får jag vördsamt
            anhålla.
          </p>
          <p xml:id="i-Pcd2mLWqPtDuKvcgGwZVt9">
            Stockholm den 22 Januari 1868.
          </p>
          <p xml:id="i-VXW8sQqkgSgmsFZYTqwqe9">
            B. W. Hessle,
          </p>
          <p xml:id="i-7XFeFagGHLrCji6rsohW5C">
            N:o 78.
          </p>
          <p xml:id="i-UkesVt8LcHTeVAzeyBiqMz">
            Af Herr RB. Arfwedson: Om utfärdande af en sådan författning,
            hvarigenom stadgas, att fordringar, som grunda sig på auktionsinrop
            å landet, ej kunna lagligen utsökas efter 8 manader fran auktionsdagen
            m. m,
          </p>
          <p xml:id="i-WoqUWDdEKyXJhifr9XEzpb">
            Skadligheten af det alltmera tilltagande bruket, att uti handelsbodarne
            varor tillhandahållas allmänheten på lång kredit, torde vara allmänt
            erkänd och har äfven vid denna riksdag gjorts till föremål för
            Kammarens uppmärksamhet ; men ej mindre förderfligt verkar måhända
            det lika allmänna missbruket, att på de talrika auktionerna å
            landet allehanda, ofta onyttiga saker inropas af perso- ner, som
            icke alls bekymra sig om, huru medel till liqviden en gång skola
            an- skaffas, väl vetande, att lagsökning i de flesta fall först
            ifrågakommer efter flera års förlopp, emedan auktionisten ej vill
            stöta sig med sina kunder. Att detta oskick, och i sammanhang
            dermed äfven den skuldsättning, hvartill kringresande Westgöte-handlande
            förleda det fattigare folket på lands- bygden genom någon lagstiftningsåtgärd
            kraftigt motverkas, anser jag vara syn- nerligen behöfligt och
            skulle gerna se, om allt kreditsystem uti förevarande fall
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
