<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1868--ak--00209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__209/mot_1868__ak__209-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QdLpfCmJUsGYBcS3smaquj">
        4 | Motioner i Andra Kammaren, N:o 209.
      </fw>
      <div xml:id="i-2U4AUzXb3hrdPWvLaPaYE9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-89rUjY3CuqFAfREcoCEWUm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y7Cbd4jd9o78HY18MR7tTF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JsbVWXavENivEQhHEDARL2" type="motBody">
        <div xml:id="i-WyXwTGtkg2xWnMATtVx7ah">
          <p xml:id="i-W7AN8B38XpN9oKJeuqyB6Q">
            1:o. att Kongl. Maj:t, efter inhemtande af jernvägsstyrelsens
            utlå- tande, täcktes i nåder bifalla en nedsättning af 40 procent
            för 2:dra klassvagn med snälltåg, och att ett kort uppehåll finge
            ega rum vid hvarje station; 2:0. tillika nedsättning i åtskilligt
            tyngre gods, som ej kommit i åtnjutande deraf; 3:0. att persontrafiken
            skiljes från godstrafiken, då blandade tåget under sådant förhållande
            kunde göra resan på 2:ne dagar emel- lan Stockholm och Malmö samt
            tvärtom.
          </p>
          <p xml:id="i-7YYb8egGGzZ2F3eDJ63b7X">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-E3KuBA6mMWyHsc9LqDM2UF">
            Stockholm den 27 Januari 1868
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-XQ6E2FcZKtzNrvYqfZbPvQ">
            ,
          </p>
          <p xml:id="i-QUjbDSXL7LywF4HDN867Ph">
            A. Medin,
          </p>
          <p xml:id="i-QdaUuXHdksPLN8Nh6aWuB2">
            från Kronobergs län.
          </p>
          <p xml:id="i-Qoeh3SPBxyuDpvFr893Rcr">
            N:o 209.
          </p>
          <p xml:id="i-GbZ7MzFNsx5PFdEwdcKUQs">
            Åf Herr ÅA. Andersson från Wermlands län, angående borttagande
            af pastoralexamen.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1p88BaTqUgHTSpruf6T1z">
            Ibland många andra orsaker till prestbristen är pastoralexamen
            ingalunda den minsta. Många skicklige prester stadna heldre vid
            en liten komministratur, än de på gamla dagar beqväma sig att
            efter lång tjenstgöring undergå examen af dem, som äro mycket
            yngre till lefnadsåren och kanske förut varit deras disciplar,
            Det synes också vara besynnerligt, att en prest är skicklig nog
            att förestå ett pastorat för annans räkning, men icke eger rättighet
            att komma i åtanke vid till- sättandet af en sådan syssla. Under
            sista riksdagen blef väl pastoralexamen bort- tagen för dem, som
            hädanefter blifva prester, om de undergått theologico-filosofisk
            examen, men dem tillerkändes 2:ne tjensteår, äfvensom för filosofie
            magistrar med tillgodoräknande af 3:ne tjensteår. Genom dem tillerkända
            tjensteår äro de full-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__209/mot_1868__ak__209-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NvqVNuZgiJksmkHVmLRr5i">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 209. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-9KZjS3z6Kbacz2d8EbAYtr">
            komligt ersatte för sina högre kunskaper. Mig synes, att de erhållit
            en alltför stor fördel framför dem, som redan äro prester och
            för dem, som hädanefter blifva det, men icke hafva råd och tillfälle
            att qvarblifva vid Akademien för att aflägga någon af nämnda examina.
            För att göra en rättvis Jemkning, får jag vördsamt föreslå att
            följande förordning utfärdas: pastoralexamen borttages, och eger
            hvarje prest, att, vid den i lag föreskrifna ålder och efter fem
            års tjenstgöring, söka pastorat på de i prestexamen erhållna betyg;
            men skulle nå- gon vilja ådagalägga högre kunskaper, må honom
            vara tillåtet, att utan föregången specimen aflägga ny examen.
            Vådan att borttaga pastoralexamen är så mycket mindre, som prestbild-
            ningen alltsedan år 1831 stått på en högre ståndpunkt och fordringarne
            dessutom årligen ökats. Under denna tid hafva de fleste nu lefvande
            inträdt i embetet och de få, som före den tiden blifvit prester,
            hafva ju så många flera års erfarenhet i tjensten. Dessutom lärer
            väl ingen inbilla sig, att någon blir skickligare i embetet genom
            pastoralexamens undergående. Öfningen i tjensten är väl hufvudsaken
            dertill. De som inträda på andra banor behöfva icke aflägga någon
            examen för vidare be- fordran, och hvarföre skola då presterne
            göra det? Många ynglingar med håg för prestembetet, men som icke
            hafva tillgångar att qvarblifva vid Akademien, för ådagaläggande
            af högre kunskaper, afstå ofta ifrån sin åstundan att blifva prester,
            emedan de finna det motbjudande och förödmjukande att efter inträdet
            i embetet undergå examen för vidare befordran. :
          </p>
          <p xml:id="i-8bkvMd82bmuaF6uG9tsFfZ">
            Om remiss häraf till vederbörligt Utskott anhålles vördsamt.
            Stockhvlm den 27 Januari 1868.
          </p>
          <p xml:id="i-HD77r1LS741YZjnSrzY6Eb">
            ÅA. Andersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
