<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__52/mot_1868__ak__52-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CNv4HnquqS7gshocWGM4yG">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 52. 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-4Zu4m6uPncLzApAQ1zJ4yA">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MfLQ34MDy4rdZ6xqbx3b7V"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MJopLxynJtYZQrqCuwf3yY"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Pmxd7yqWTnRxQn8FDaTCYv">
        <div xml:id="i-EL9aWzNEagT4B4pCozL21m">
          <p xml:id="i-SpLW53cfxgZ8Qa9d7SZfuu">
            N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-GK7RZnNK5pqEagCAKZf6tf">
            Af Herr Olof Niisson från Westerbottens län: Om gästgifveri-,
            håll-, reserv- och postskjutsens skiljande från jordbruket samt
            om anslags amvisande för detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-EaMyMr95P6DfF1oznsLCPH">
            I den utveckling, som tidens kraf fordrar för ernående af lagar,
            grundade på rättvisa, har det allmänna rättsmedvetandet kommit
            till mognad derutinnan, att det funnit gästgifveri-, håll-, resery-
            och postskjutsen böra skiljas från jordbruket och öfvertagas af
            Staten. Att skjutsskyldigheten tillkommit genom våldets rätt,
            lärer väl numera medgifvas af de festa, och att Staten lagt denna
            skyldighet på en enda klass eller näring, torde ovedersägligen
            vara eå obillighet, helst andra samhällsklasser hafva utaf skjutsen
            lika stora, om icke större fördelar. Obilligheten af detta onus
            kän- nes ock för närvarande så mycket hårdare för jordbrukaren
            i de olika provin- serna, som, sedan genom jernvägarnes anläggande
            en stor rubbning uti det gamla kommunikationssystemet åstadkommits,
            en del af landets provinser äro mera be- tungade än andra. Med
            hänvisande till den utredning och pröfning, som åt denna fråga
            vid flera föregående riksdagar blifvit egnad, anser jag talande
            skäl förefinnas för åvä- gabringande af en snar reform i skjutsväsendet.
            Den lättnad i skjutsningstungan, som småningom kommit och än vidare
            kan komma de skjutskyldige till godo, kan icke tillfredsställa
            jordbrukets allt- jemnt återkommande samt på rättvisa och billighet
            grundade fordran att varda befriadt ifrån detta onus, hvilket
            icke allenast utgör ett väsendtligt hinder för jordbrukets ändamålsenliga
            skötsel och utveckling, utan äfven i moraliskt hän- seende medför
            menliga följder. Dessutom bör kostnaden för Statsverket alldeles
            icke blifva för stor, om här, likasom i andra fall, antages såsom
            grundsats, att för en vara bör betalas hvad densamma är värd.
            Om således den skjutsande af den resande erhåller full betalning
            för prestationens verkliga värde, och Staten endast der, hvarest
            i följd af särskilda lokala förhållanden priset blifver så högt,
            att tra- fiken derigenom försvåras, med sin hjelp mellankomme,
            så skulle Statens bidrag icke behöfva blifva så stort. Då ifrågavarande
            onus i de flesta Europeiska länder blifvit ett statsbestyr, torde
            de rättvisa klagomål, som från de skjutsskyldige, förspörjes,
            äfven häri landet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__52/mot_1868__ak__52-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3oywHMCePBVSjSnzkbAkaB">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 53.
          </fw>
          <p xml:id="i-XoeESWPXq93Tn2hV2LaKMm">
            vara på sin plats och väl grundade, ty då denna börda nu kan
            och, enligt gäl- lande stadganden, måste dragas af icke fullt
            hälften utaf den i mantal satta Jor- den eller endast en del af
            landets innebyggare, lärer väl hela landet också mycket lättare
            kunna bära bördan. På grund af hvad jag sålunda anfört, får jag
            vördsamt föreslå: att Riksdagen ville till Kongl. Maj:t ingå med
            underdånig anhållan om vidtagande af åtgärder, ledande derhän
            att gästgifveri-, håll-, reserv- och postskjutsen måtte från jordbruket
            skiljas och af Staten öfvertagas, samt Riksdagen måtte anslå för
            ändamålet erforderliga medel. Om remiss till vederbörligt Utskott
            anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-9jg49hMnXYxsZZxwGp4whm">
            Stockholm den 23 Januari 1868. Olof Nilsson från Westerbottens
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-CJakgEKF86HbicKLVHdQaD">
            Härmed förenar sig Hävruti instämmer till alla delar L. J. Falldander.
            Gustaf Heggström. N:o 53.
          </p>
          <p xml:id="i-FzLydo7o5Mt84q2XBRVFK6">
            Af Herr Olof Nilsson från Westerbottens län: Att anslaget till
            myr- utdikningar inom de norra länen måtte för år 1869 bestäm-
            mas att utgå med 300,000 riksdaler riksmynt.
          </p>
          <p xml:id="i-XDwaAwWh6rGcDtP3uDyEiB">
            in fråga af största betydelse icke allenast för den jordbrukande
            Norrländska allmogen, utan äfven för hela fosterlandet, har tillvunnit
            sig den uppmärksamhet från Regeringens sida, att Kongl. Maj:t
            uti Sin nådiga Proposition om Statsver- kets tillstånd och behof
            äskat fortfarande för nästa statsregleringsår, till under- stödjande
            af myrutdikningar och vattenaftappningar inom Norrbottens, Wester-
            bottens, Wester-Norrlands, Jemtlands, Gefleborgs och Stora Kopparbergs
            län samt vissa härader i Wermlands län, en summa af 120,000 riksdaler.
            Men då den sålunda äskade summan fördelas på sju län, är det uppen-
            bart, att den måste blifva otillräcklig, derest den skall åstadkomma
            den dermed åsyftade nytta, eller att dels medelst odling och civilisation
            eröfra stora sträckor at förut onyttig mark och på samma gång
            mångdubbla värdet af den närliggande frost underkastade jorden,
            dels ock att bereda den utblottade befolkningen en så väl behöflig
            arbetsförtjenst, hvilken under nuvarande förhållanden icke kan
            på enskilda händer lemnas den. I de trakter af vårt land, der
            en starkt tillväxande befolkning ofta blandat silt bröd med bark
            och andra -otjenliga födoämnen, har numera genom ihärdigt
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
