<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__192/mot_1868__ak__192-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-D3q6SakBsG7oRsXFmAKYc2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-27MXAyTnpDyzqaEorfJVZ5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6N25jsS9TYuKAnZRdcNLfL"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WXzZMkYXMTnqw2AZXcUeoq">
        <div xml:id="i-HVqhsxKm7owyrNS72JWm7t">
          <p xml:id="i-4vubHQSvRgaj6oyqYCGSM4">
            24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 192.
          </p>
          <p xml:id="i-LhGtdxsiYNo8seZcP4Y9ny">
            N:o 192.
          </p>
          <p xml:id="i-Rte5ji1o1cy1Nsf4wWk2i4">
            Af Herr Anders Pehrsson: Angående förändringar af den i gällande
            kommunalförfattningar stadgade rösträtt.
          </p>
          <p xml:id="i-LDJhMaDJmYzxMDs4Nnfhmc">
            Länge har jag insett det orimliga deri, att förmögenheten skulle
            vara den säkraste gradmätaren för hvars och ens kommunala rösträtt,
            och har jag, för att till någon ringa del förekomma denna orimlighet,
            vid tvänne föregående riks- dagar genom motion påyrkat den förändring
            i 12 $ af Kongl. Förordningen den 21 Mars 1862, om kommunalstyrelse
            på landet, "att ej måtte någon vid allmän kommunalstämma få utöfva
            rösträtt för större antal röster, än som SsSva- rar emot en tiondedel
            af kommunens hela röstetal efter röstlängden." Ehuru denna högst
            billiga begäran blifvit tvänne gånger afslagen, vågar jag likväl
            nu, sedan man mera allmänt börjat inse att en mera genomgripande
            reform är nödvändig, föreslå en ännu större utsträckt rösträtt.
            Helst skulle jag önska att densamma utsträcktes per capita emellan
            alla dem, som på grund af påförd bevillning till Staten, efter
            andra Artikeln, erlägga kommunalafgifter; men då jag likväl betviflar
            att en så långt utsträckt rättighet skulle vinna något allmännare
            bifall, så vill jag nu blott anhålla det Riksdagen täcktes besluta,
            att en hvar å landet, som till följd af åsatt bevillning efter
            Andra Artikeln erlägger kommunalutskylder, må ega lika rösträtt
            så i kom- munal- som ' kyrkostämma, då fråga är om personliga
            val, men då fråga är om uttaxering af medel eller om beslut, som
            dertill kunna föranleda, det måtte en tregradig skala införas,
            så att röstberättigad tillkommer en röst för den lägst påförda/
            bevillning till och med Fem Riksdaler, två röster för deröfver
            till och med Tio Riksdaler samt tre röster för bevillning utöfver
            Tio Riksdaler.
          </p>
          <p xml:id="i-Uqy14R1X83onPoBd6sQ7Ad">
            Om remiss af denna min motion till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-V6GXgrgAsfyhDhfVKhjF4A">
            Stockholm den 27 Januari 1868. Anders Persson
          </p>
          <p xml:id="i-TbLSTvrRGPis4Z8A1KWNPE">
            från Christianstads Jän. Här! instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-43ss6bHTbJyc9y8MUMKAZX">
            0. B. Olsson
          </p>
          <p xml:id="i-JNqWAxY3HmNfeAHzMkc4um">
            från Christianstads län.
          </p>
          <p xml:id="i-PnQJBhjoHBaTV6MEVEdZL2">
            N:o 193.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
