<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__65/mot_1868__fk__65-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BADefKJeoKWFzYHCR9WZb4">
        Motioner i Första Kammaren, N:o, 65. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-M3y2chLUty9JvzVUQq9uzz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6jvjefGY3pncL3kEgFudo9"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Cx5ePqSM6QD3kz7NbUgr97"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UDVfFy6kfSK2N98bicpffv">
        <div xml:id="i-R4hsv46sLnQMxRtw8m8rFP">
          <p xml:id="i-SuTMRityE7ucJQ2wgFRrN5">
            N:o Gö.
          </p>
          <p xml:id="i-9wnxfSJ2RipHJevXB4VWEb">
            Af Herr vou Koch: Angdende ändringar i Kommaunal-lagarne.
          </p>
          <p xml:id="i-N57KPG9f4HUpB3ybDLNiKr">
            Åberopande de motiver jag anfört uti en särskild motion, angående
            icke- fastighetsegares deltagande uti sådana utgifter inom kommunen,
            hvilka hittills, i allmänhet, uteslutande drabbat fastighetsegare,
            samt på de skäl, jag särskildt här nedan skall anföra, hemställer
            jag, att följande förändrade lydelse må gifvas åt:
          </p>
          <p xml:id="i-BSSmeXHxY5ojN91uaQDt4L">
            A) förordningen om kommunalstyrelse på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-8WWsKbdxXroHRCGn8po2y4">
            8::10; För — — — — — — =-- lanhdtbo eller arrendator, röstar
            innehafva- ren, derest annan öfverenskommelse icke med jordegaren
            är träffad. Ej må — — — — etc. &amp; 11. I öfverläggningar — — — —
            öfver ärenden, som angå bestämmande
          </p>
          <p xml:id="i-7nq7L5xsL9EfbFZ11y4y3V">
            eller användande af afgift, den kommun eger ålägga, må ej den
            taga del, som så- dan afgift icke af kommun får åläggas.
          </p>
          <p xml:id="i-A2Qvai4bxu5N7bfSBofA94">
            8 14. Kommunalstämma — — — — bosatte och mantalsskrifne män etc.
            8 21. Sedan — — — — — — och efter upprop.
          </p>
          <p xml:id="i-GWEJ4uTky7ueMY1BXVvsRG">
            För beviljande af ny eller ökad kommunal-afqift erfordras bifall
            af minst 2/3 af de afgifna rösterna, enligt den vid omröstningen
            följda röstgrund; äfvensom af minst 2/3 af de röstande efter hufvudtalet.
            — Till beslut i; alla andra frågor utom dem, hvarom — — —
          </p>
          <p xml:id="i-2oXhnqme6ETVJBh4oS51mZ">
            Pih. till Riksd. Prot. 1868. 41 Saml. 2 Afd. 1 Band. 5 Häöft.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__65/mot_1868__fk__65-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Jp4chiG56GRKt23A1DQmBW">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o ö3. $ 57.
          </fw>
          <p xml:id="i-V7QkcnJhwfTimTWiUCutHD">
            Skyldig — — — han derstädes mantalsskrifven är eller ej — — —
            — äfvensom en hvar, som inom kommunen mantalsskrifven är och eger
            ete.
          </p>
          <p xml:id="i-NGbwJF4fhFSdnkroKtWhGi">
            58.
          </p>
          <p xml:id="i-VfmDDL9qbvt9wRjGLozHku">
            My:
          </p>
          <p xml:id="i-9YCzyypuNzKsjufa2dSkJC">
            Dei — — — — fyrktalssättningen tjenar det värde å fastighet och
            den inkomst af kapital eller arbete, för hvilken bevillning enligt
            2 Art. Bevillnings-för- ordningen af de skattskyldige, jemlikt
            sednast fastställda taxeringslängder, till Staten erlägges sålunda
            att: a) för jordbruksfastighet, ehvad den är i mantal satt eller
            ej, för annan fastighet och för frälseränta påföres en fyrk för
            taxeringsvärde till och med 306 Riksdaler ; två fyrkar för taxeringsvärde
            utöfver 300 till och med 600 Riksdaler; tre fyrkar för taxeringsvärde
            utöfver 600 t. o. m. 900 Riksdaler o. s. v. b) För inkomst af,
            från bevillning icke befriadt, kapital påföres en iyrk för sådan
            beskattningsbar inkomst till och med 10 Riksdaler ; två fyrkar
            för dylik in- komst utöfver 10 till och med 20 Riksdaler; tre
            fyrkar för dylik inkomst utöfver 20 till och med 30 Riksdaler
            0. s. v.; samt c) för, från bevillning icke befriad, inkomst af
            arbete till och med 15 R:år påföres en fyrk: för dylik inkomst
            utöfver 15 R:dr till och med 30 R:dr två fyrkar; för dylik inkomst
            utöfver 30 till och med 45 R:dr tre fyrkar o. s. v. För sådan
            — — — etc. (Uti 59 och 64 $$ samt formulärerna borde, om ofvanstående
            förslag antages, några redaktionsförändringar ske.)
          </p>
          <p xml:id="i-AGMQJtaTAYd2me61Dx9bfA">
            B) Förordningen om kyrkostämma m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JcZcBnwM8dcmUdVEN1ZtVT">
            $ 5.
          </p>
          <p xml:id="i-7N8fAHXY8BJcv3ZzPoKPuP">
            I — — =-— beslut om ärenden, som angå bestämmande eller användande
            af afgift, den kommunen eger ålägga, må ej den taga del, som sådan
            afgift ecke af kommunen får åläggas.
          </p>
          <p xml:id="i-7gcdgKM9GRTHUpuX4RPx6b">
            C) Förordningen om landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-6A82dU8B5pRsabLX4C3zUv">
            $ 7. För att någon till landstingsman må kunna väljas erfordras,
            att han — — ålder, är mantalsskrifven eller egare af fastighet
            inom länet och eger utöfva röst- rätt inom det valdistrikt, för
            hvilket valet sker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__65/mot_1868__fk__65-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LiXHxFimkgzz6DNSChoPe8">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 65. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-4sTfGHB6nfZQ5zriaNTgbw">
            Nu boende å landet, har jag icke velat föreslå ändringar i lydelsen
            af kommunalförfattningen för städerna. Jag anser mig dock böra
            härmedelst, före motionstidens slut, hemställa om sådana ändringar
            äfven deruti, att nödigt sam- manhang må finnas uti alla kommunal-författningar
            samt dessa hufvudsakligen komma, att stödja sig å samma grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-SESmhm4f5KwnyPJe2sc9y9">
            Motiver
          </p>
          <p xml:id="i-TdvNwRcW91gmYWChQH71s5">
            till 8 10.
          </p>
          <p xml:id="i-TyDLnbgDSzjkMM6Z4J5rQX">
            Onödigt hinder bör icke läggas i vägen derför, att egendom upplåtes
            å arrende af jordegare, som icke kan eller vill sjelf sköta densamma.
            Ett sådant hinder kan det vara, då ifrågavarande $ så tolkas,
            att med arrenderätt ovilkorligen skall följa rösträtt i kommunala
            frågor. Jag inser icke, hvarför en sådan rösträtt ej skulle kunna
            genom aftal emellan arrendatoren och jordegaren denne förbehållas.
          </p>
          <p xml:id="i-668F1CraNxSYaax5Y7hxw2">
            till &amp; 11.
          </p>
          <p xml:id="i-J1ata83T1b8m2mLhz2BtMg">
            Den här föreslagna nya redaktion är en följd af och beroende
            å förslaget, att Riksdagen skulle bestämma lika afgifter i hela
            Riket för icke-fastighetsegares deltagande i vissa bördor, som
            nu i allmänhet åligga fastigheterna. Det torde nemligen icke böra
            tillåtas dem, hvilkas afgifter af kommunen icke kunna hvar- ken
            höjas eller sänkas, att pålägga andra medlemmar ökad tunga.
          </p>
          <p xml:id="i-VEELkrZnUtVRpoia9Kzeva">
            till $ 14.
          </p>
          <p xml:id="i-W3ESMbFYi6kVJxeAa4pqQW">
            Det torde knappast vara att hoppas, att genom prejudikat, huru
            många som helst, äfven om de alla gå i samma rigtning, man skall
            förmå folket gifva åt ett ord en helt annan betydelse, än språket,
            ordets härledning och bruket allmänt gifvit detsamma. Huru ofta
            man än förklarar t. ex., att en diplomat, som 20 år vistats i
            Athen "är boende" eller "bosatt" i Nicolai församling i Stockholm,
            som han kanske icke under tiden besökt en vecka, så skall folket
            ändå icke begripa annat, än att han "är boende" och « bosatt"
            i Athen och undra hvarför, om lagstiftaren, derest han med boende
            eller bosatt endast menar « mantalsskrifven", icke då alltid,
            utan endast i vissa författningar, t. ex. Bevill- nings-stadgan,
            nyttjar detta icke tvetydiga ord. Uti 8 14 Kongl. Förordningen
            visar sig ytterligare olägenheter af att, ge- nom juridiska klyftigheter,
            förstöra språket och betydelsen af ord, dem man s8e- dan behöfver
            att begagna i sin egentliga bemärkelse. Ordet "bosatt" kan icke
            här betyda åtminstone endast mantalsskrifven, ty för att vara
            ordförande i kommunalstämma fordras väl ovilkorligen att verkligen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__65/mot_1868__fk__65-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UqRjhmPrQS314EpW4Qx3ZV">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 65.
          </fw>
          <p xml:id="i-BapjpJsxdYZRwCXe6ZjUov">
            bo eller vistas i orten. Men mantalsskrifven inom kommunen bör
            väl ock kom- munalstämmas ordförande vara. Här erfordras derför,
            enligt min tanke till undvikande af missförstånd, både ordet bosatte
            i sin verkliga betydelse och ordet mantalsskrifven, som derför
            blifvit till införande föreslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-DHUWSjzRBjLFa5cdeEEujs">
            till $ 21.
          </p>
          <p xml:id="i-VPbcjNSPMCUFEP6vDV2Gf">
            Utaf hvad man mot de nya kommunal-lagarne andragit synes mig
            det oveder- läggligen vara ådagalagdt, att under nu varande förhållanden
            några få personer, för hvilka, med afseende å större förmögenhet,
            politiska eller andra beräkningar, en hög kommunalafgift jemförelsevis
            är föga kännbar, kunna pålägga det stora flertalet af personer
            bördor, som blifva för dessa odrägliga. Men å andra sidan, måste,
            när en garanti lemnas, man äfven söka någon sådan mot den motsatta
            olägenheten, att ett flertal utfinner beskattningssätt, eller
            tillämpar dem så, att bördan endast, ellev i ett icke jemförligt
            förhållande, träffar några få. Jag har derför vågat hemställa,
            att visserligen vid åläggande af skatt man röstar efter samma
            förhållande, som man sedan skall betala skatten —— och bil- ligare
            allmän grund är det väl svårt utfinna — men derjemte, att, till
            före- kommande af ofvan antydda möjliga missbruk och för att lemna
            ett värn emot ett alltid och särdeles inom kommunerna förhatligt
            fåvälde, ingen ny eller ökad utgift skulle kunna påläggas utan
            bifall af två tredjedelar icke allenast af de afgifna rösterna,
            utan ock af de röstande efter hufvudtalet. Den anmärkning, som,
            under andra förhållanden, med fog kunnat fram- ställas mot detta
            mycket tillbakahållande förslag, förmenar jag deremot, under de
            nuvarande, icke förtjena ringaste afseende. Sverige, dess städer,
            från Stockholm till Trosa, jemte öfriga kommuner, hafva ådagalagt
            benägenhet, att alltför villigt åtaga både sig och efterkommande
            slägten skatter. Hämmskor på beskattnings- maskinerna är det,
            hvaraf nu här göres behof. I fall detta stadgande antages, blir
            det för öfrigt af mindre vigt, om nu- varande röstskala bibehålles
            eller ändras. En öfverenskommelse derutinnan torde sålunda lättas,
            om man först vinner trygghet mot hvad man, med rätta, fruktar
            och expressift, om ej prydligt, kallat "obehörigt gräfvande uti
            andras fickor."
          </p>
          <p xml:id="i-WwGegGzAb4y2ubf3t4RZG2">
            till $ 57.
          </p>
          <p xml:id="i-9DZnErg99aBPtGtt35j31N">
            Orden bosatt och "sitt rätta bo och hemvist har" synas här böra
            utbytas mot mantalsskrifven. Annat menas här icke med dessa olika
            uttryck.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__65/mot_1868__fk__65-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-cMPi5hrjyYbsEZnDGy9iw">
            Motioner 1 Första Kammaren, N:o 65. 5 till $ 58.
          </p>
          <p xml:id="i-XBpTFA9XyDxgAYuxj7ZLB4">
            Den förändrade lydelse, denna $ fick år 1863, för att göra slut
            på miss- nöjet mot den ursprungliga, var väl, om ock en förbättring,
            icke särdeles lycklig eller hvilande på annat än rent godtycke.
            Jordegaren, särdeles den mindre, är, i jemförelse med lika förmögna
            inom andra klasser, icke med full rättvisa be- handlad och inkomst
            af det pågående arbetet är lika hårdt beskattadt, som in- komsten
            af kapitalet. En här bilagd tabell visar tydligt resultatet och
            orätt- visan af nuvarande fyrksättning, t. ex. alt ett hemman,
            taxeradt till 12,000 R:dr och antaget att gifva i inkomst fem
            procent, eller utan afdrag af ränta å egarens skuld, 600 R:dr,
            skall sättas till 72 fyrkar, då en kapitalist, egande, sedan hans
            skuld är afdragen, 12,000 R:dr, gifvande å 5 procent äfven 600
            R:dr, sättes till 30 fyrkar. Skola kommunalförfattningarne nu
            omarbetas, böra icke dylika orimligheter qvarstå. De kommunala
            skatterna äro ock redan så höga och deras tillväxt så snabb, att
            orättvisa stadganden blifva odrägliga och föranleda missnöje med
            för- fattningar, på hvilka hela vårt samhällsskick till stor del
            hvila. Jag tror, att man temligen lätt borde kunna blifva ense
            derom, att in- komst af kapital, antingen detta är utsatt på ränta
            eller placeradt i jord eller annan fast egendom, bör beskattas
            lika, men att inkomst af arbete bör beskattas betydligt lägre.
            Skulle man då äfven finna följande antaganden sannolika mnemligen:
            att jordbruksfastighet i allmänhet icke afkastar mera än fem procent
            af nuvarande taxeringsvärdet ; att, om man icke anser tiden ännu
            vara inne, att fullborda och fullständigt genomföra beskattningen
            på nettoinkomst, efter afdrag af räntan å skuld, genom dess tillämpning
            äfven å de två klasser, hvilka nu icke få tillgodo- njuta dylikt
            afdrag, nemligen fastighetsevare och löntagare, Statens och enskildes,
            så måste man antaga något medeltal af skuldsättning äfven för
            dessa klasser och derefter göra ett afdrag, så att icke de mer
            än andra betala skatt å inkomst den deras 'borgenärer egon; att
            jordegare i allmänhet torde kunna antagas hafva intecknad och
            ointecknad skuld, till '/3 af egendomens taxeringsvärde ; att,
            när ka- pitalisten för 10 R:dr nettoinkomst, efter afdrag af ränta
            å skuld, sättes till en fyrk, så fordras 300 R:dr taxeringsvärde
            å fastighet för att å fem procent afkastning gifva 15 RBidr brutto
            och, efter afdrag för 5 R:dr ränta å 100 R:dr skuld, lemna netto
            10 R:dr; att således, om man inom kommunen vill närma sig rättvisa
            och ej hårdare betunga — för ändamål deraf båda hafva lika fördel
            — den, som i jord eller hus mnedlägger, än den, som mot ränta
            utlånar 200 R:dr, så bör för 300 R:dr taxeringsvärde i stället
            för nu 14/5 framdeles sättas 1 fyrk, eller lika med hvad nu sker
            för 10 R:dr inkomst af beskattadt kapital; att, hvad inkomst af
            arbete beträffar, så tillgodonjuter, såsom anmärkt är, löntagare
            intet afdrag för ränta å skuld: att deremot idkare af handel,
            handtverk eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__65/mot_1868__fk__65-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-6SRU5e7xZuS8ATLt8AwPJE">
            6 Motioner i Första Kammaren. N:o 65.
          </p>
          <p xml:id="i-8UJUEdX8FFwvhE1aCmcWf9">
            anuat arbete väl få afräkna dylik ränta, wmen att deras inkomst
            är vida osäk- rare än löntagarens och kapitalistens till och med
            jordbrukarens; utt de fleste, som tänkt i dessa ämnen, väl kommit
            till den mening, att arbetaren, så vidt ske kan, bör skonas i
            beskattningsväg, på det han må blifva kapitalist, då han lika
            med andra sådana, efter det kapitalet uppnått stadgadt minimum
            — här lem- nande R:dr afkastning — får deltaga i bördorna; att
            den lindring i kommunal- skatt, arbetare böra erhålla, naturligtvis
            alltid blir något godtycklig ; men att, med afseende å nuvarande
            förhållanden, icke särdeles höga aflöningar eller gynnsam konjunktur,
            samt önskligheten af kapitalsamlings början, — "det är skillingen
            som lockar riksdalern", säger ett ordspråk, ett annat, "den första
            riksdalern är den värsta att spara", — det vore lämpligt att utaf
            de tunga kommunalbördorna taga !/, mindre utaf inkomst af arbete,
            emot hvad man tager utaf inkomst af kapital, nedlagdt i fastighet
            eller utsatt mot ränta, samt att således för 15 R:dr inkomst af
            arbete åsattes en fyrk, i stället att en sådan »u åsättes för
            10 R:dr.
          </p>
          <p xml:id="i-RZCbEFQW2VfQncYw4XeBLR">
            till 7.$ i förordningen om landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-L7udCMoPBm7vNoypAzKgyB">
            Den förändring, som här är föreslagen, afser, att få, genom tydligt
            lagbud, stadgad den tolkning, som det tvetydiga uttrycket "är
            inom länet boende" på åtskilliga ställen redan erhållit, och som
            dessutom synes billig och rättvis.
          </p>
          <p xml:id="i-9Rv37ogacBe9Y5KpRiPBb9" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1868. N. S. von Koch.
          </p>
          <p xml:id="i-B9YHSZGBDRwg4qmNRM5Dsn">
            P, a
          </p>
          <p xml:id="i-CW9EebuadXxGXeQ2vVmNdT">
            4, 4 och A ega jordbruksfastigheter taxerade till R:dr 1,200.
            12,000. 120,000. B, B och B ega kapitaler å .«.. co. sscsc cc.
            os 1,200. 12,000. 120,000. C, C och C arbeta och förvärfva årligen
            . . . rv. 60. 600. 6,000. Om det antages, att Jordegarne icke
            hafva någon skuld å deras fastigheter, att dessa afkasta fem procent
            netto och att kapitalisterne äfven i medeltal erhålla fem procent
            ränta å sina kapita-
          </p>
          <p xml:id="i-DcLEXZFbVe3nF6NbDgDccy">
            ler, så hafva äfven A och B i årliga inkomster . , 60. 600. —6,000.
          </p>
          <p xml:id="i-7xwGh5d1T7yQsrbPCXfsVs">
            Första fallet. för 60 R:dr nettoinkomst betalar nu A 0,36 R:dr
            bevillnings- och kommunal- skatt efter 8 fyrkar. B 0,00 d:o d:o
            d:o 0: oo» C 0,00 d:o d:o d:o 0 »
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__65/mot_1868__fk__65-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rhg4BEPpktPsNnvqRcFoFq">
            Motioner i Första
          </p>
          <p xml:id="i-XHai7i51F83THMfLAa9tF4">
            Andra fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-9rp5Q9onRJ9JY2bUiEqMJJ">
            för 600 R:dr nettoinkomst betalar nu
          </p>
          <p xml:id="i-Wbsz69rBq6o7PcGmDwp965">
            Tredje fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-6DUCVnv9QQoG5KxfX2vwTL">
            för 6,000 R:dr nettoinkomst betalar nu
          </p>
          <p xml:id="i-12UGTdGqNJEWkzF32XncUS">
            Om man deremot antager, att fa- stigheternas egare hafva skuld,
            så att !/, af deras inkomst åtgå till räntor,
          </p>
          <p xml:id="i-K79QmTGud8jKZwG6T3Eraw">
            att således jordbruksfastighet, taxerad till 300 R:dr, endast
            lemnar 10 R:dr netto; att för dessa 10 R:dr likasom
          </p>
          <p xml:id="i-Rf6ioufiAruACdSqiRYhtH">
            för 10 R:dr beskattad inkomst af kapi- tal en fyrk bör åsättas,
            men att för 15 R:dr inkomst af arbete skall åsättas en fyrk, så
            visar sig motstående för- hållanden:
          </p>
          <p xml:id="i-GmsUqiHdDPiwB8PeHAeqsz">
            Kammaren, N:o 66. 1 4 3,60 R:dr bevillnings- och kommunal- skatt
            efter 72 fyrkar. B 3,00 d:o d:0 d:o 30 ov 7 3,00 d:o d:o d:o:
            30 . A 36 d:o — d:o d:o 720 hv B 60 d:o d:o d:o 600 ov C 60 d:o
            d:o d:o 600 ” Första fallet. 4 0,36 R:dr bevillning . . . 4 fyrkar.
            B 0,00 d:o d:o 0 å C 0,00 d:o d:o 0 ” Andra fallet. A 3,60 R:dr
            bevillning . . 40 fyrkar. B 3,00 d:o d:o . . 30 » C 3,00 d:o d:o
            s.30 &gt;oc Tredje fallet. A 36 R:dr bevillning . . 400 fyrkar. B
            60 d:o d:o . 600 4 C 60 d:o d:o . . 400 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-QdJdD82xkqftng4F1DH8SR">
            t:0o 66.
          </p>
          <p xml:id="i-FCpnwYZSZxH1E8TQUPTYku">
            Af Herr von Koch: Angående lindring af båtsmanshåallet i Ble-
          </p>
          <p xml:id="i-ULwP7iLzKj6afgrYqCf6pb">
            kinge.
          </p>
          <p xml:id="i-AMes2xRHwdobQ2NpB6H9Ty">
            Då ännu det förslag till organisation af försvarsväsendet, värnepligten
            och lindringar uti rust- och rotehållares skyldigheter, Kongl.
            Maj:t kan komma att
          </p>
          <p xml:id="i-5hbgNJKJsLUrWNHjHr7RnU">
            framlägga är mig alldeles obekant;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
