<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__68/mot_1868__fk__68-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-59ywLiuR6BsdKrCYbQ45pV">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YXYPpWBaK52Whh9W44yw6P"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4X9dZF477TGZG2RmCfa8Au"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8VDfSE5EJqSLM5gssgxfBd">
        <div xml:id="i-L1rNifp9RXxscQHt8B9Mkq">
          <p xml:id="i-EvkhcEs9t8d2tp2RQ5sfUz">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 68. 1
          </p>
          <p xml:id="i-HXyUfqaaDnuRV1VD5qF2Gu">
            hör, Staten icke på grund af eganderätten till detta fiske för
            sig eller blifvande arrendator vill påyrka annan inskränkning
            uti idkandet af laxfiske i den 8. k. Pukaviksfjorden från utloppet
            af Mörrums ström till linien emellan Listers Hufvud och Sternö
            udde än som i 2 och 11 $$ af Fiskeristadgan föreskrifves.
          </p>
          <p xml:id="i-DmFBGiR6EHzi4ySgWvCRa2">
            Stockholm den 27 Januari 1868.
          </p>
          <p xml:id="i-5TjDFRjD3tWSfBbqb1Kb5S">
            N. S. v. Koch,
          </p>
          <p xml:id="i-Qvtb81qPZzomz9RoVrr9QW">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-5pPgJiFBKPBcW2EQViTSYW">
            N:o 68.
          </p>
          <p xml:id="i-4rAvWvvpA5323hVzTRBtcB">
            Af Friherre Fleetwood, angående ändring af gällande före- skrifter
            rörande embets- och tjenstemäns rätt till pension från Allmänna
            Indragningsstaten.
          </p>
          <p xml:id="i-93Po1ifcDwP5GP4rW7jQLg">
            Under närvarande tid, då Statens tillgångar äro knappa, synes
            det ange- läget att densamma ej betungas af utgifter, som icke
            medföra åsyftadt gagn. I detta hänseende ber jag att få fästa
            Kammarens uppmärksamhet på förhållandet med Civilstatens Pensionsinrättning
            och de betydliga anslag, som årligen till densamma utgå. Den för
            utarbetande af plan till en allmän pensionskassa för rikets civile
            embets- och tjenstemän af Kongl. Maj:t i början af detta århundrade
            tillsatta komité föreslog i sitt efter mångårigt arbete den 22
            Januari 1823 afgifna för- slag i ämnet, bland annat, att rättighet
            till pension, motsvarande ungefär halfva lönen, skulle vidtaga
            då tjensteinnehafvaren med fyllda 60 lefnadsår förenade 30 tjenstår,
            af hvilka minst 15 i effektiv tjenst, och att för dem, som afgingo
            ur tjenst vid fyllda 70 år och 30 tjenstår, skulle pensionen ökas
            med 50 procent. Dessa grunder blefvo äfven af Rikets Ständer,
            enligt underdånig skrifvelse den 2 September 1823, godkända; men
            detta hindrade icke att, till följd af enskild motionärs framställning,
            Rikets Ständer genom särskildt beslut vid samma riks- dag förklarade,
            att de, med afseende å angelägenheten att civile embets- och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__68/mot_1868__fk__68-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VumnaNfSg5K8dLshJ6nnvB">
            12 Motioner i Första Kammaren, N:o 68.
          </p>
          <p xml:id="i-KhYEY2tmMTWy8G6UZCwpox">
            tjenstemän kunde vid lägre ålder, än den i författningarne då
            bestämda eller 70 år, taga afsked ur rikets tjenst med lönens
            bibehållande, ansågo tiden för civile embets- och tjenstemän att
            taga afsked, med bibehållande af sina löneför- måner oafkortade,
            böra nedsättas från 70 till 65 års ålder, då, efter omkring 40
            års tjenstgöring, sjuklighet eller försvagadt helsotillstånd genom
            behörig läkare- attest styrktes, samt att för de tjenstemän, hvilka
            under sådana förhållanden togo afsked, skulle lönerna såsom pensioner
            få å Allmänna Indragningsstaten uppföras; och sedan Kongl. Maj:t,
            enligt nådigt Bref den 12 November 1823, bifallt denna Rikets
            Ständers hemställan, hemställde förrbemälde .komité, efter ytterligare
            handläggning af det uppgjorda förslaget till pensionsinrättning
            och med afseende på ; rubbning planen sålunda undergått, uti underdånigt
            utlå- tande den 19 Mars 1825, dels att den genom pensionsålderns
            nedsättning från 70 till 65 iakttagna förminskning af 5 år måtte
            på hela planen tillämpas och dels att med den allmänna pensionsinrättningen
            för civile embets- och tjenste- män måtte förenas en enskild för
            civila tjenstemannastaternas enkor och barn. Genom Kongl. Maj:ts
            nådiga Kungörelse den 15 November 1826 hafva sedermera särskilda
            föreskrifter blifvit meddelade rörande organisationen af Civil-
            statens Pensionsinrättning, för hvilken ett med tillämpning af
            nyssomförmälda grunder upprättadt reglemente äfven blifvit under
            samma dag i nåder faststäldt. Inrättningen har efter denna tid
            fortgått, och det allt ifrån början mindre betydliga antal embets-
            och tjenstemän, hvilka ifrån densamma sökt och erhållit pension
            har år för år minskats i samma mån som missförhållandet emellan
            pen- sionsbeloppen och tjenstemännens löner ökat sig, till följd
            af åt de sednare be- viljade löneförbättringar, hvaremot Statens
            utgifter för de å Allmänna Indrag- ningsstaten uppförda tjenstemäns
            pensionering årligen stigit. Då således Civilstatens Pensionsinrättning,
            som ifrån början varit afsedd att helt och hållet befria Statsverket
            från att utöfver de till inrättningen utgående årliga bidrag tillskjuta
            något till pensionering af sådane civile embets- och tjenste-
            män, som icke innehade förtroendesysslor, numera icke uppfyller
            sitt ändamål; — då denna inrättning i sitt närvarande skick är
            byggd på helt andra grunder, än dem, som den 2 September 1823
            af Rikets Ständer gillades; — och då den så väl i det första,
            af Kongl. Maj:t fastställda reglementet för pensions- inrättningen
            intagna, som i alla sedermera utkomna reglementen bibehållna och
            i 11 $ af nu gällande reglemente af den 53 Juni 1863 befintliga
            stadgande, att den, som afgår ur tjenst med åtnjutande af pension
            å rikets Allmänna Indrag- ningsstat, icke skall ega rätt att af
            Civilstatens Pensionsinrättning undfå pension, icke, så vidt jag
            varit i tillfälle erfara, stödde sig på något Rikets Ständers
            be- slut, så får jag föreslå att, till förminskande af Statens
            utgifter för upprätthål- lande af civila embets- och tjenstemäns
            pensionering å Allmänna Indragnings- staten, Riksdagen måtte besluta,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__68/mot_1868__fk__68-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BpwpdbHkSkABnRVybPq3EN">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 69. 13
          </p>
          <p xml:id="i-97cX9CFac9wSumky4Gz4xt">
            att de till pension från Civilstatens Pensionsinrättning berättigade
            embets- och tjenstemän, hvilka hädanefter anmäla sig till erhållande
            af pension från Allmänna Indragningsstaten, icke skola af Statsverket
            utbekomma större del af den dem tillkommande pension, än det belopp,
            hvarmed densamma öfverskjuter den pension, som för den pensionssökande
            em- bets- eller tjenstemannen finnes i reglementet för Civilstatens
            Pensions- inrättning bestämd och hvilken han skall ega att uti
            nämnde inrättning
          </p>
          <p xml:id="i-QZ2dXSgS26dKXTnEThHodJ">
            lyfta.
          </p>
          <p xml:id="i-WsojFYk9AQ6Coxfe9MnaDq">
            Om remiss af denna min motion till Stats-Utskottet anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-Jh7bk31k8N8W8zuqtjWZv8">
            Stockholm den 27 Januari 1868. V. Fleetwood.
          </p>
          <p xml:id="i-T7wTzzxPvsjqq2eVvWXdCW">
            N:o 609.
          </p>
          <p xml:id="i-Bc4jWSoL8f6wZhpm2iYY8">
            Af Herr Adlersparre, om sådan ändring af 2 Kap. 2 8 Straf- lagen,
            att dödsstraffet ej må offentligen verkställas.
          </p>
          <p xml:id="i-2XLNCQ4D5zu7yZuU7m4bbU">
            Under förra riksdagen förekom motion om dödsstraffets afskaffande.
            Denna motion afslogs då, men frågan är åter under denna riksdag
            upptagen. Etfter den sakrika behandling denna fråga under sednaste
            plenum rönte, är väl troligt, att detta straff blir hos oss ännu
            qvarstående. Sammaledes torde dödsstraffet hos de flesta nationer
            ännu bibehållas. Att denna bestraffnings tillämpning blifver allt
            mera inskränkt, är väl troligt, men dess borttagande torde dröja,
            eburu detta framsteg på civilisationens bana torde anses som en
            af dess bättre segrar. Svårigheten blir, att finna rätta tidpunkten
            derföre. Under afvaktan derpå, kunde väl ett mindre steg till
            detta mål få föregå. Man antager, att offentliga verk- ställigheten
            af dylika straffdomar gifva ett godt, afskräckande exempel mot
            brott. Detta antagande tror jag vara origtigt och skeft. Dess
            mindre brott och be- straffningar blifva ett samtalsämne, ett
            åskådningsföremål, dess bättre. På den bildade måste dylika straffdomar
            inverka vidrigt, på den obildade upprörande.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
