<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1868--ak--00263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__263/mot_1868__ak__263-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CxAstZk8vc7B3Lzov2WD7e">
        20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 264.
      </fw>
      <div xml:id="i-74Q6nLsprrnfQ4W9FJncBc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6TMSGjhTvCCHckZWcyGLmd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YXfF36XsbhAPXFiUgXNWCy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7TbDDDtsubbpZPfNtaYZJo" type="motBody">
        <div xml:id="i-Pk6kDHrMbGF6UbUUK8EZyK">
          <p xml:id="i-VTrsysnPPjPEN3iQcgqF7E">
            Motioner 1 Andra Kåmmaren, N:o 263. 19
          </p>
          <p xml:id="i-WbV74cDyTFKnLYQAEHyFHL">
            med svårare fängelse, att få sanningen i ljuset, der bindande
            liknelser och omständigheter finnas emot den, som anklagad är:
            förfare dock dermed varsamligen", upphört att vara gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-9uBSgPnuHuY6YDsGEMis38" type="date">
            Stockholm den 25 Januari 1868.
          </p>
          <div xml:id="i-H33PSoSfuiwgbGc86Uj95x" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              J. Å. Bovin
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-By9HruRyhMU57GsqD3bKKL">
            N:o 263.
          </p>
          <p xml:id="i-KNGDuG3QfguACcnExwKNWC">
            Af Herr J. A. Bovin: Om anslag för Norra stambanans fortsättande
            från Upsala i rigtning mot Sala och vidare derifrån till nå- gon
            punkt på Gefle — Dala-banan.
          </p>
          <p xml:id="i-PGGGxwMWYXCFB9crSHsCjd">
            Vid riksdagarne åren 1862—1863 samt 1865—1866 hafva tvänne Riksstånd
            för deras del anslagit medel till den Norra stambanans fortsättande
            från Upsala till Sala och vidare i nordlig rigtning, ehuru till
            följd af utgången vid om- röstningen i förstärkt Stats-Utskott,
            der de äskade beloppen med några få rösters öfvervigt blifvit
            afslagna, frågan vid nämnde riksdagar förfallit. Sedan dess hafva
            Gefleborgs och Wester-Norrlands läns landsting, Stadsfullmägtige
            i Sala, Östersund och Luleå samt en stor del af landskommunerna
            i östra West- manland till Kongl. Maj:t ingått med underdånig
            ansökning om beredande af statsanslag för ifrågavarande stambanas
            fortsättande i här ofvan angifna rigt- ning. Med afseende på den
            för närvarande rådande mindre goda penninge- ställningen i landet
            har jag trott, att vid denna Riksdag afenskilde motionärer några
            förslag icke skulle väckas om anslag i och för jernvägsbyggnader,
            men då sådant redan skett och en motion synes afse att afleda
            Norra stambanan från den här ofvan angifna rigtningen, hvilken
            med afseende på sträckningen af den redan färdigbyggda delen af
            samma bana och ur statsekonomisk synpunkt måste anses vara den
            fördelaktigaste, och den som kan tillgodose trafiken på det vidsträcktaste
            området, får jag föreslå,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__263/mot_1868__ak__263-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MwBF6AXnoGh7tqtsuM4NZ6">
            att, för den händelse vid innevarande Riksdag några medel, derom
            jag vördsamt anhåller, komma att anslås för fortsatta arbeten
            på den Norra stambanan, rigtningen af densamma, i öfverensstämmelse
            med Friherre Ericsons för- slag, måtte bestämmas från Upsala till
            Sala och vidare till någon punkt på Gefle-Falu-banan.
          </p>
          <p xml:id="i-Qsc21HvxyYyb8AiG2kB2L2" type="date">
            Stockholm den 25 Januari 1868.
          </p>
          <div xml:id="i-4zESEY8f2MYFoRmxVoz3QV" type="signatureBlock">
            <p who="i-CwvK3x6KLx1cCJkKX96jJz" type="signature">
              J. A. Bovin
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-JzvCU6wwPMJn5FqUfSyKgf">
            N:o 264.
          </p>
          <p xml:id="i-79o4NuuLEBjR2vDc2gyB7g">
            Af Herr Ola Jönsson: Om lindring i den en del kronoskatte-gatehus
            un- der kungsgården Hjelmshult åliggande dagsverksskyldighet.
          </p>
          <p xml:id="i-YF2tF88y5R3jCVmwbqrKgB">
            Vid 1859—1860 årens riksdag gjorde jag framställning till Rikets
            Ständer om lindring i den en del kronoskatte-gatehus till kungsgården
            Hjelmshult ålig- gande dagsverksskyldighet. Rikets Ständer beslutade
            då att öfverlemna afgö- randet i denna fråga åt Kongl. Maj:t,
            och med anledning häraf hafva egarne af ifrågavarande lägenheter
            hos Kongl. Maj:t i underdånighet anhållit, det Kongl. Maj:t täcktes
            i nåder medgifva lindring i nämnda dagsverksskyldighet i öfver-
            ensstämmelse med ingifvet förslag eller, om detta icke kunde ske,
            anbefalla undersökning för utrönandet af den arbetsskyldighet
            som hvart och ett af torpen i mån af deras bättre och sämre beskaffenhet
            rimligtvis och billigtvis borde åläg- gas. Denna anhållan har
            likväl Kongl. Maj:t efter skedd föredragning den 18 Januari 1867
            förklarat sig icke kunna bifalla, ehuru jag känner att genom till
            Kongl. Maj:t ingifna handlingar är fullkomligt ådagalagdt att
            samma torplägen- heters beskaffenhet är högst olika, så att för
            exempel till ett icke höra mera än emellan 2 å 3 tunnland, då
            deremot till ett annat höra närmare 20 tunn. land jord af vida
            större bördighet än det förras, men arbetsskyldigheten det paktadt
            för alla är lika eller 52 karldagsverken om året på egen kost.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
