<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__66/mot_1868__ak__66-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 66.
          </p>
          <p>
            het vet att uti en del församlingar resterande kommunalutskylder
            kunna vara ore- dovisade i flera år, så synes det för mig som
            ett stadgande äfven i denna del är af behofvet påkallad. Jag tager
            mig derföre friheten vördsamt föreslå: att Riksdagen måtte besluta,
            det första punkten af 70 $ uti Kongl. För- ordningen om kommunalstyrelse
            på landet den 21 Mars 1862 måtte få följande lydelse: Öfver de
            skattskyldiga, som sina kommunalutskylder vid uppbörds- stämman
            ej inbetalt och för hvilka kommunalstämman ej beviljat af- skrifning,
            upprättar kommunalnämnden röstlängd, som inom två månader efter
            uppbördsstämmans afslutande skall till kronofogden i orten ,aflem-
            nas; och åligger honom att de resterande utskylderna i vederbörlig
            ord- ning indrifva och inom tre månader från restlängdens emottagande
            till nämnden redovisa. Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 Januari 1868.
          </p>
          <p>
            P. U. Ljuslin från Wester-Norrlands Jän.
          </p>
          <p>
            N:o 66.
          </p>
          <p>
            4f Herr Harald Ericsson: Om tillägg till stadgandet i 12 $ i
            mom. af Kongl. Förordningen den 21 Mars 1862, om kom- munalstyrelse
            på landet.
          </p>
          <p>
            Det råder knappt mer än en mening i landet om obilligheten af
            den kom- munala röstgrunden, hvilken tillåter begagnandet af ett
            obegränsadt röstetal. Denna de förmögnares oinskränkta öfverlägsenhet
            har verkat ett stort och man kan gerna tillägga fullt berättigadt
            missnöje bland de lågt röstberättigade och bidrager i vä- sendtlig
            mån att motverka ett af de förnämsta ändamål, som med vår nya
            kom- munal-lagstiftning åsyftas — väckandet och utbildandet af
            intresse för och delta- gande uti kommunens allmänna angelägenheter.
            Afhjelpandet af eller mildrandet af detta missförhållande är derför
            af högsta behof påkalladt och hvarje förslag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__66/mot_1868__ak__66-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 67. 23
          </p>
          <p>
            dertill, isynnerhet om det kan verkställas utan rubbning af grunden
            för fyrk- talsberäkningen, bör kunna göra sig förhoppning om ett
            välvilligt emottagande. Då nu Kongl. Maj:ts nådiga Förordning
            om kommunalstyrelse på landet af den 21 Mars 1862 föreskrifver
            ett minimum af fyrktal för utöfvande af rösträtt i kom- munalstämma,
            ligger den tanken nära att genom utsättande af ett maximum be-
            gränsa den alltför mycket utsträckta rösträtten; och får jag i
            följd häraf föreslå: att vid 1 mom. 12 $ af ofvannämnde Kongl.
            Förordning, så lydande: &lt;Röstvärdet skall beräknas efter det en
            hvar åsatta fyrktal", tillägges: &lt;ege dock ingen röstegande rätt,
            vare sig på grund af eget fyrktal eller af fullmagt denna rösträtt
            utöfva till högre belopp än en hundra- dedel af kommunens hela
            röstetal". Om remiss af min motion till det särskilta Utskott,
            som Kammaren be- slutat för handläggande af motioner rörande kommunal-lagstiftningen,
            anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 Januari 1868. Harald Iricsson.
          </p>
          <p>
            N:o 67.
          </p>
          <p>
            Af Herr Henrik Hansson: Angående inskränkning i vederbörande
            in-
          </p>
          <p>
            nehafvares dispositionsrätt öfver skogen å åtskilliga till skatte
            omförda nybyggen.
          </p>
          <p>
            Lagstiftningen rörande öfverföring från krono till skatte af
            nybyggen inom de Norrländska länen hade erhållit en allt friare
            rigtning i ändamål att underlätta och påskynda deras öfverlåtelse
            från Kronan under full skattemannarätt. Det var först genom Kongl.
            Maj:ts nådiga Förordning den 29 Juni 1866 ett steg tagits till
            inskränkning af den fria dispositionen öfver de till skatte om-
            förda nybyggena, i afsigt att i någon mån söka hämma den förderfliga
            skogssköf- lingen derå, genom de uti förordningen meddelade bestämmelserna
            att innehafvare af skattehemman, som uppkommo dels af nybyggen,
            som hädanefter blefvo från Kronan upplåtna, dels af sådana äldre
            nybyggen, å hvilka byggnads- och odlings-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
