<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1868--fk--00046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__46/mot_1868__fk__46-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-88RHFAoUGaLe69VRvyr9vk">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 46. 25
      </fw>
      <div xml:id="i-SweXkUoBoxSFuoMbbU8nF8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ht3kwEX81QHCywFcNTfny2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GrBGq5oCZF3AmSTzhCZaS1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JM6vMgotM3mkderkbPcQQe" type="motBody">
        <div xml:id="i-6gzu1fXhXiJG7iviQVBYhL">
          <p xml:id="i-JsxSH4dJ4qTTbWj36QXQR1">
            Maj:ts Befallningshafvande egde, att bland de till valmän föreslagne
            utse dem, som gjort sig mest kända för upplysning, sakkunskap
            och oväld, hade man härigenom den säkraste borgen derför att ifrågavarande
            vigtiga förrättning komme att hand- hafvas af män, hvilka, utan
            hänsigt till de enskilda intressena, blott följde sin öf- vertygelse
            om det rätta. Det kan väl invändas att den nu föreslagna valnämnden,
            i anseende till så väl sättet för valet af ledamöterna deri, som
            sammansättningen, blefve alldeles lika med hvad pröfnings-komitéen
            är enligt nu gällande Bevillnings- förordning, men jag bör härvid
            erinra, att formen och vilkoren för lagstiftningen rörande markegångssättningen
            och i fråga om bevillningen icke äro desamma och att det just
            derföre torde vara skäl, att icke i lagen sammanblanda befattningarne
            dermed, utan att sådant likväl kan hindra, att samma personer
            vid tillämpningen kunna fungera i dem begge. Jag anhåller om remiss
            af denna min motion till Stats-Utskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-Prtkrq9iKQYqN9ooRDpXME">
            Stockholm den 27 Januari 1868.
          </p>
          <p xml:id="i-SC7CP5k4pUSm4XXN3uw2Cu">
            Carl von Otter.
          </p>
          <p xml:id="i-8wcXhkJV1sgnnqEHqZz3LE">
            N:o 46.
          </p>
          <p xml:id="i-LAcbh8FYhMuKZESNR5LDVf">
            Af Friherre Raab, A. C., angående ändring i Kongl. Förordningen
            om en allmän Hypotheksbank samt öfverlemnande af en del utaf Riks-
            bankens årliga vinstmedel till Hypotheksbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-CE2x5nGF7SraP9rFsxWQ6">
            Den skuldsättningsflod, som utbreder sig öfver allt jordbruk
            i vårt land, ingifver fosterlandsvännen de största farhågor för
            framtiden. Huru väsendtligt in- griper icke jordbrukets beskaffenhet
            i Statens och folkets välbefinnande? Om det är källan till deras
            välstånd, utveckling och kraft, huru mycket större anspråk har
            detsamma icke då på beaktandet af dess intressen? Jordbruket är
            öfverlastadt af skulder. Visst sannt att under bättre förhål-
            landen vore skulderna af mindre betydenhet, men bristen på penningar,
            orsakad af Bih. till Riksd. Prot. 1868. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band.
            3 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__46/mot_1868__fk__46-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UaFLtYsSFeDz2WjBdJQvQV">
            26 Motioner i Första Kammaren, N:o 46.
          </fw>
          <p xml:id="i-JioQ4bDfKDFNJVNGkPVTix">
            felaktiga finansåtgärder och dåliga kreditbruk, undergräfva jordegarens
            ställning, hvarpå mängden af pantauktioner och konkurser äro talande
            bevis. Jorden, ifrån att hafva varit ett arf från fader till son
            i långa slägtled, har blifvit en lösörevara, den man föraktar
            för tyngden af dess bördor, för dess servi- tuter och skatter,
            de enda privilegier, som numera återstå för jordegaren. Bör detta
            förhållande fortgå och är det förenligt med det allmänna bästa?
            Närmaste orsaken till detta onda anser jag delvis förorsakad af
            de felak- tiga stadgar, som ligga till grund för våra hypotheksföreningar,
            Rikshypotheksban- ken inberäknad. Dessa institutioners verksamhet
            har nemligen varit fotad min- dre på kreditpapper än på kontanta
            lånebidrag, dem de beredt sig genom utländ- ska lån. Hypotheksföreningarne
            hafva sålunda begått samma misstag, som vi åda- galagt 1 vår statshushållning.
            Genom att utskicka våra obligationer hafva vi för- slösat de kreditmedel,
            vi så väl behöft för ökandet af vårt rörelsekapital och uppsamlandet
            af våra sparpenningar och vårt öfverflöd, på samma gång vi förbundit
            oss till ränteutgifter, som varit allt för höga i förhållande
            till de inkomster vi dragit af våra företag, hvarom förhållandet
            mellan export och import och bristen i statsinkom- sterna lemna
            tydliga bevis. Den räntebrist, som härigenom uppkommit, hafva
            vi nödgats saldera med uppoffring delvis af våra små penningetillgångar
            och Riksbankens silf- verförråd. Dessa omständigheter hafva varit
            orsaken till penninge- och rörelseka- pitalets förminskning och
            tillsammans med dåliga kreditbruk alstrat penningebrist och försatt
            industrien i allmänhet, men särdeles jordbruksindustrien, i stor
            förlä- genhet af menligaste inverkan på densamma. Jordbruksindustrien
            har aldrig haft behof af så ofantliga penningeförsträck- ningar,
            som genom jordens belånande till dess halfva värde på en gång
            blifvit lemnade åt dess innehafvare. Ett sådant öfverflöd af penningar
            har vållat lyx. illa beräknade företag, spekulationsyra, som slutat
            för jordbrukaren med en ofantlig skuldsättning, utan motsvarande
            räntevinst. De Svenska hypotheksföreningarne haf- va derföre verkat
            i en skadlig rigtning. Om förhållandet är sådant som här blifvit
            anfördt med våra hypotheksför- eningar, hvilka felaktigheter må
            då vidlåda dem? Svaret på denna fråga är lätt afgifvet. Jord-hypotheksföreningar
            bildas i afsigt, icke att skuldbelasta ett lands hela jordegendom,
            utan i ändamål att bereda lättad utväg för jordbruksindustriens
            be- drifvande genom ökad kredit åt jordegare. Hans inteckningar,
            grundade på säker- heter i jordegendom, dem få utom den socken,
            der egendomen är belägen, kän- na till, erhålla ingen spridning
            och alltså intet lånevärde. Det är likvisst genom belåning af
            dessa han skall förbättra sin jord och bedrifva sin industri.
            Ett me- del härtill är jordegare-associationen, inom hvilken hvar
            och en delegares säkerhe- ter granskas och garanteras, hvarefter
            i bolagets namn kreditpapper — obligationer — utfärdas, hvilka
            under vanliga förhållanden med begärlighet emottagas i pennin-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__46/mot_1868__fk__46-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-46uxTL329NufgBas1tHuPZ">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 46. 27
          </fw>
          <p xml:id="i-SvJiZbo5uWnNrNchvAPzkc">
            gemarknaden. Såsom vanliga värdepapper säljas de efter kurs.
            Kursnoteringen är för jordegaren en fingervisning i hvad mån han
            bör utsträcka eller förminska sina spekulationer eller företag,
            och på hvilken han bör akta — ett behöfligt varnings- ord för
            hans operationer. Detta är hela ändamålet med dylika hypotheksföreningar
            och ingenting vi- dare. Då jordbrukaren behöfver tillfälliga lån
            för ett eller annat företag, pantsät- ter ban i bankerna eller
            hos enskilde en eller flera sådana obligationer; och då hans spe-
            kulation eller egendoms förbättring hemburit sin vinst, återlöser
            han de belånta obligationerna. | På detta sätt verka allmännast
            hypotheksföreningarne i hela Europa. De Svenska, som lemna kontanta
            penningar, stå nästan ensamma såsom ett undantag från alla andra.
            Skulle dessa grunder vara rigtiga i och för hypothekstöreningarnes
            verksam- ket och ändamål, hur mycket har lagstiftningen icke då
            försyndat sig genom la- gen för hypotheksföreningarne? Liksom
            Staten fortgått med upptagandet af utländ- ska lån, så hafva äfven
            hypotheksföreningarne gjort. Inga skrupler hafva återhållit dem.
            Då provins-hypotheksföreningarne voro på väg att förlora sin utländska
            kre- dit, så stiftade man en Riks-hypotheksbank, grundad på samma
            olyckliga principer, och utvecklade medelst den ännu vidare detta
            eländiga lånesystem af utländska lån, tills inga penningar vidare
            stodo att erhålla på antagliga vilkor. Följden af så obetänk-
            samma åtgärder föreligger oss nu vid denna riksdag. Akta vi icke
            heller på den nu, så vilja vi icke taga råd af erfarenheten. En
            tid af ännu värre betryck skall då komma och lära oss att bättre
            betänka hvad vi mot sundt finansielt begrepp åter- igen gå att
            fela. Låtom oss derföre återgå till sundare principer för jordbruks-
            krediten. Låtom oss afstå från dessa utländska lån och bevara
            våra kreditpapper för vår egen rörelse. Och slutligen, låtom oss
            organisera hypotheksbanken på de grunder, hvilka betinga dess
            nödvändighet och verksamhet. Reglementet af den 26 April 1861
            för en allmän hypotheksbank stadgar i dess 7 8 3 mom.: ”FEj må
            lån till föreningarne annorledes än i kontanta pennin- gar utlemnas.”
            Om olämpligheten af detta stadgande vore bevisad genom hvad i
            föregående blifvit anfördt, huru mycket felaktigare är icke då
            detta stadgande nu, då inga penningar stå att erhålla! Man icke
            allenast förnekar jordbrukaren kontanta pen- ningar, man förnekar
            honom äfven den kredit, som han så väl behöfver, då han icke ens
            kan erhålla obligationer för sina inteckningar. I någon mån har
            man kommit till insigt derom, och genom en reglementsförändring,
            som blifvit af Kongl. Maj:t stadfästad under den 5 Oktober 1866,
            har man stadgat: ”Dock må ej, utan förutgånget beslut af hypotheksbankens
            delegare vid lag- ligen utlyst allmän sammankomst samt Kongl.
            Maj:ts dertill lemnade bifall, lån till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__46/mot_1868__fk__46-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Bv8JJqmpUuYtXEa1Q9JPsj">
            28 Motioner i Första Kammaren, N:o 46.
          </fw>
          <p xml:id="i-3rQ2XcsVvM9cdRDXbKWUCg">
            hypotheksförening annorledes än i kontanta penningar, eller mot
            högre ränta än fem för hundrade om året, eller med kapitalrabatt
            kunna utlemnas.” Detta steg är blott ett tuppfjät till målet.
            De hinder, som skjuta Riks- hypotheksbankens verksamhet åt sidan
            om sitt ändamål, måste undanrödjas. 7 &amp; bör alltså utgå. I
            stället borde den få följande lydelse: I den mån särskilda hypotheksföreningar,
            hvilka, såsom delegare uti hypo- theksbanken, ingått till erhållande
            af lån, ställda på viss årlig afbetalning, sig anmäla och erforderliga
            säkerhetshandlingar aflemna, erhålla de hypotheksbankens obligationer,
            textade på Svenska språket, löpande med 2? procent amortering
            och 5 procent årlig ränta, på 40 års, 8 månaders och 28 dagars
            betalningstid. Under vanliga förhållanden skulle denna åtgärd
            vara tillräcklig att återföra jordbrukskrediten till dess rätta
            ståndpunkt, med afseende på hypotheksbankens nytta och ändamål.
            Men under dessa tider af betryck är denna åtgärd 1 och för sig
            icke tillräcklig att bereda jordbrukaren bättre ställning. En
            massa af hypotheks- bankens obligationer, utlemnade till jordbrukaren,
            skulle snart komma i penninge- marknaden och, till följd af jordbrukarens
            skuldsatta belägenhet, säljas med betyd- lig kapitalrabatt. Detta
            förhållande skulle menligt inverka på hans ställning. Vi tvingas
            derföre taga Statens beskydd i anspråk för jordbruksnäringen.
            Det har ock varit anlitadt och erhållits förr i långliga tider,
            och hvarföre skulle icke den, så väl som andra näringar, hafva
            rättvisa anspråk derpå? Redan 1695 började Riksbanken att lemna
            lån mot inteckning i jord. År 1684 utgjorde beloppet af lån på
            fastigheter 1,261,000 D:r S:mt. &gt; 1YÖl so so so rs so so so
            so sv vo vo Sv 2475,000 &gt; » 1710—1735 upphörde fastighetsbelåningen.
            Då hattarne kommo till väldet upptogs den ånyo och ordnades genom
            Kongl. Förordningen 1739. År 1743 var beloppet 1,691,000 D:r S:mt.
          </p>
          <p xml:id="i-W3BcZ4cPTmt2utPzja1aTK">
            » 1750 &gt; 7,550,000 » &gt; » 1755 &gt; 16,129,000 » » » 1761
            ÅS 30,136,000 , —» » 1777 &gt; 23,970,000 » &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-vfMMpAd1YDdTUGNtKxjww">
            eller något mera än 10 millioner R:dr Banko. Vid 1809 års slut
            utgjorde beloppet af dessa lån ungefär 8 millioner R:dr
          </p>
          <p xml:id="i-ETYUpmR46Z45UFmUn8SU4L">
            Banko, nuvarande myntvärde.
          </p>
          <p xml:id="i-V1QqCsmRVjKPJDjPCchLtQ">
            År 1817 . . . 4,899,000 R:dr Banko. . 184 ov os os 7,292000 »
            &gt; 1827 oo os . 5,667,000 » — » . 1881 . . . 6,892,000 » =»
            » 1884 . . . 4,780,000 » — »
          </p>
          <p xml:id="i-Toj1PAkfjBybjAQH2auWFt">
            År 1839
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__fk__46/mot_1868__fk__46-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QfPee4MN6r4TJi8yCCebSs">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 46. 29
          </fw>
          <p xml:id="i-VLxXzzcS26zu1EjFWUZ3xQ">
            År 1889 «00 vo a ,208,000 R:dr Banko. TB os oa ; 550,000 » »
            1848 . . . 7,000,000 » — » » 1850 . . . 6,500,000 » +» » 1852
            . . . 6,452,000 » &gt; 1865 6,280,832
          </p>
          <p xml:id="i-9hoFm6vtLJ22F4rDJSiBry">
            Vid någon af våra sedraste visdngan har man fråntagit jordbrukaren
            denna utväg och indragit fonden i öfvertygelsen om att han finge
            penningar i hypotheks- banken. Vi känna alla huru härmed förhåller
            sig. Han måste derföre beredas nå- got understöd genom Riksbanken.
            Jag begär endast en million årligen af bankovin- sten i sex år
            för Riks-hypotheksbankens räkning för motsvarande hypotheksbankens
            obligationer. Riksbanken kan knappast erhålla bättre papper till
            förstärkandet af sina fonder och gör alltså härpå ingen förlust.
            Att man påräknar bankovinsten till Statens uttömda kassor inser
            jag väl, men vill icke Staten lifva de källor för industri, till
            hvilka hon hämmat tilloppet genom förvända lagstiftningsåtgärder,
            så stadnar Statens elände icke vid det när- varandes stadium.
            Statens inkomster utgå af industrien, som omhuldad alstrar väl-
            måga. Må Staten då befordra den. Detta belopp af en million af
            den årliga bankovinsten skulle öfverlemnas åt ”hypotheksbanken
            och sålunda användas: att åt lånesökande lemnas 333 procent i
            kontanta penningar, och 663 procent i hypotheksbankens obligationer.
            Med detta lilla belopp vore visserligen icke lånebehofvet hjelpt,
            då jag har anledning antaga att låneansökningar ligga inne för
            20 till 30 millioner. Men hvad mera äskades och utginge under
            året än 2 millioner obligationer och en million i pennin- gar,
            skulle endast lemnas i obligationer, tills nästa års tillgång
            på penningar lem- nade vidare bidrag. På detta sätt skulle vi:
            1:o i någon mån lätta jordbrukarens betryckta ställning; och 2:0
            bereda öfvergång från våra sämre kreditbruk till bättre, hvilka
            skulle, i viss mån, begränsa skuldsättningen, öfverflödet och
            spekulationsyran och öppna utsigt till ett bättre sakernas tillstånd.
            Jag anhåller ödmjukligen om remiss till Banko-Utskottet af ifrågavarande
            motion. :
          </p>
          <p xml:id="i-3xxerDatWJJuXp9MAQMgVb">
            Stockholm den 27 Januari 1868.
          </p>
          <p xml:id="i-NrWLRU6UCcAUEGriYvPktM">
            C. 4. Raab.
          </p>
          <p xml:id="i-XLpyRWU4DjHSr3LrfS5chb">
            Bih. till Riksd. Prot. 1868. 1 Saml. 2 Afd. I Band. 3 Häft. 5
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
