<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__176/mot_1868__ak__176-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JcGyu5ZR4KMgLbqZjsJChR">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 4176. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LFgz1vGfmieQ8hMciKPwZs">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BKkxxwJhvzuRCFP9vc1WYX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-K8uE1qf2Vv2MCxA1PDryiJ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JkjzeZLyrpQVySPhZ1yfss">
        <div xml:id="i-SkCCra1rdfVB6i2Ps4fD76">
          <p xml:id="i-8JVvMKGUyJjiSPuA8Notd2">
            N:o 176.
          </p>
          <p xml:id="i-47CjNDeSjRLKM9DrVbKAEm">
            Af Herr A. J. Sandstedt: Angående skyldighet för vederbörande
            domhafvande att å de för intecknings vinnande vid domstol företedda
            åtkomsthandlingar teckna bevis om meddelad in- teckning.
          </p>
          <p xml:id="i-DDghDPxefRekStT5VW761L">
            Som det ofta är förenadt med ej blott kostnader utan ock en betydlig
            tidspillan, att domhafvanderne, som ofta bo ganska aflägset, anskaffa
            gravations- bevis, då sådana behöfva af fastighetsegare företes
            i och för penningars upp- lånande mot erbjuden säkerhet af inteckning
            i låntagares fastighet; samt dessa besvär och kostnader lätt skulle
            kunna undvikas, derest domhafvanderne förstän- digades att å de
            åtkomsthandlingar, som vid inteckningars erhållande företes för
            hvarje gång inteckning fastställes, göra officiel anteckning om,
            huru stor del af den ifrågakomna fastigheten då intecknades och
            af hvad beskaffenhet inteckningen vore. Hvarje fastighetsegare
            kunde då ständigt meddela tillförlitliga uppgifter om, till hvad
            belopp hans fastighet vore graverad, och långifvare riskerade
            icke, såsom nu ofta händer, att till säkerhet för sina försträckningar
            få emottaga in- teckningar af föga eller intet värde. Huruvida
            dylika af mig föreslagna anteck- ningar kunde tillmätas det vitsord,
            att med ledning endast af dem liqvidationer inteckningshafvare
            emellan kunde verkställas efter exsekutiv försäljning af en in-
            tecknad fastighet, lemnar jag derhän; men den vinst, som i förstnämnda
            hänse- ende genom förslagets "antagande skulle å flera håll beredas,
            anser jag vara så stor, att jag vågar föreslå, att Riksdagen för
            sin del ville besluta: att å de åtkomsthandlingar, som vid intecknings
            erhållande i fast egendom vid domstolarne företes, domhafvanderne
            måtte varda ålagdt göra officiel anteckning om den inteckning,
            som för hvarje gång be- viljas, och i huru stor del af fastigheten
            inteckning meddelas. Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles
            vördsamt. Stockholm den 27 Januari 1868. A. J. Sandstedt
          </p>
          <p xml:id="i-Q4LkApgJKC2USF8RdCJWHi">
            från Jönköpings län.
          </p>
          <p xml:id="i-5GHKKqgevzuE5eHXmVRMpL">
            Bih. till RBiksd. Prot. 1868. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 10 Häft.
            ]
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
