<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1868--ak--00254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__254/mot_1868__ak__254-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WiW9n8c3qjxGgDQ4uNUkjg">
        6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 254.
      </fw>
      <div xml:id="i-L2qgpjr91NmFcsDA2uNXZb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AhnS4MvBBozxsTt218QKCq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JeU59itGK71zdPuBbAPbDU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4bccCtmVW5xZLawM7h61UT" type="motBody">
        <div xml:id="i-GVtoD9KSFvjpWzXiFBbUhy">
          <p xml:id="i-8yqE8fwVUWFipSHPm2mHSJ">
            jag härmed hemställa, det stadgas måtte, att alla de afsöndringar
            af jord un- der full eganderätt för all tid, som skett efter Kongl.
            Förordningen den 19 Dec. 1827 och intill den tid då en ny förordning
            om hemmansklyfning och jord- afsöndring träder i verksamhet, måtte
            på Kronans bekostnad åsättas mantal i förhållande till stamhemmanets
            mantal, hvilket i samma förhållande komme att minskas, dock utan
            att -afgälden, som å afsöndrad lägenhet i behörig ord- ning lagd
            blifvit, såmedelst skulle höjas eller förändras. Desslikes hemställer
            jag, att innehafvare af afsöndrade lägenheter, derå lagfart och
            fasta meddelats, utan att afgäld å dem blifvit, i den ordning
            för- fattningarne innehålla, fastställd, måtte föreläggas att,
            inom ett år efter utfär- dandet af förordning härom, hafva utverkat
            behörig skattläggning, vid äfventyr att, om det försummas, den
            genom öfverlåtelsen vunna rätten ej blifver gäl- lande emot annan
            än den, som personligen förbunden är.
          </p>
          <p xml:id="i-MmskYdVxd8oXTE3KkZwkpe">
            Stockholm i Januari 1868.
          </p>
          <p xml:id="i-9eNWwNCzoxLYNesBCcm3si">
            Carl Larsson från Elfsborgs län.
          </p>
          <p xml:id="i-3PucG5wyVBMd4cHwTceD5v">
            :0 254.
          </p>
          <p xml:id="i-M4yN3NWhX2LFoRdYjaRY2o">
            Af Herr J. Lindström: Med förstag till ändringar i åtskillige
            $$ af gällande Konkurslag.
          </p>
          <p xml:id="i-HYuiErccKn3wJw3L4HZtqV">
            På derom af Köpmans-föreningen i Göteborg till mig ställd uppmaning,
            får jag härmed vördsamt föreslå följande ändringar uti nu gällande
            Konkurs- lag, dervid jag åberopar de förslaget åtföljande särskilda
            motiver.
          </p>
          <p xml:id="i-E3HQXiiUUTMQVo29NhDMKy">
            Julius Lindström
          </p>
          <p xml:id="i-YZzQoep57LuvwFuDDXokLW">
            Förslag till ändringar af följande $$ i gällande Konkurslag.
            $ 71. Vill någon å inställelsedagen närvarande borgenär, god man
            eller syssloman, eller ock gäldenären, der han tillstädes är,
            jäf emot en eller flera af de bevakade fordringarne göra, eller
            begär någon af dem rådrum att sitt beslut derom, efter granskning
            af handlingarne, fatta; utsätte då ordföran-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__254/mot_1868__ak__254-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CXxqk3TPvRP6dUmjYEQTCZ">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 254. 7
          </p>
          <p xml:id="i-DSVMMzRVDDPsYeYaMF8ZSC">
            den viss dag inom två veckor derefter, å hvilken anmärkningarne,
            skriftligen författade, sednast skola aflemnas till Rätten eller
            domaren. Ordföranden be- stämme öck å inställelsedagen, efter
            samråd med Rättens ombudsman, ej min- dre lämplig ort, hvarest
            handlingarne under skriftvexlingstiden skola genom ombudsmannen
            parterna tillhandahållas, än ock viss dag, minst en och högst
            två veckor efter tiden för anmärkningarnes aflemnande, samt lämpligt
            ställe för parterna att inför ombudsmannen sammankomma, såsom
            i 74 8 sägs. Be- gär någon af parterna, för anmärkningars afgifvande
            och sammanträdet inför ombudsmannen, längre tid än nu sagdt är,
            och är saken vidlyftig, då må ord- föranden anstånd medågifva,
            dock ej utöfver hvad nödigt pröfvas; börande om tiden och stället
            för anmärkningars afgifvande och besvarande genom ordförandens
            försorg kungöras i allmänna tidningarne Ej må emot fordran, som
            å inställelsedagen anmäld är, jäf annorledes än i nu stadgad ordning
            framställas. $ 95. Vill gäldenär erbjuda ackord, efter hvad här
            nedan sägs; ingifve sednast å inställelsedagen skriftligt förslag
            derom med alla vilkor dervid; och varde det förslag, innan sammanträdet
            upplöses af ordföranden, föredraget för borgenärerne. Med pröfningen
            af ackordsförslaget skall anstå till det i 71 8 omförmälda förhör
            inför Rättens ombudsman: tarfvas ej sådant förhör: utsätte ordföranden
            och kungöre å inställelsedagen för parterna viss tid och ort,
            att inför ombudsmannen sammankomma, för att beslut i anledning
            af ackordsför- slaget fatta. Under tiden vare förslaget för borgenärerne
            tillgängligt, såsom om bevakningsinlagor i 71 &amp; sagdt är.
            Tid och ort för sammanträdet inför Rättens ombudsman bör af ordföranden
            kungöras 1 allmänna tidningarne. $ 98. I öfverläggning och beslut
            angående ackordsförslag må ej de bor- genärer taga del, hvilka
            förmånsrätt för sina bevakade fordringar yrkat, utan i den mån
            de det yrkande förut inför konkursdomstolen sednast å inställelseda-
            gen återkallat. "Annan borgenär må i röstningen deltaga, ändå
            att hans for- dran bestridd är. $ 102. Då, på sätt i nästföregående
            &amp; sagdt är, ackordsförslag till Rättens pröfning inkommit,
            utsätte Rätten eller domaren genast dag, högst en månad efter
            ackordsförslagets ingifvande, då ärendet skall vid Rätten förekom-
            ma, och låte den dag kungöras, såsom i 89 8 föreskrifvet är. Vill
            borgenär, på de i 104 8 omförmälda grunder, fastställelse af ackor-
            det bestrida; göre det skriftligen hos Rätten eller domaren sist
            en vecka förr än ärendet skall vid Rätten förekomma. $ 104. Ackord
            må ej, ändå att det ej bestridt är, af Rätten faststäl- las, då
            beslutet icke i laga ordning tillkommit; då gäldenär blifvit dömd
            för bedrägligt förhållande mot sina borgenärer, eller medan han
            under tilltal derför
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__254/mot_1868__ak__254-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X7r4ZRDyZzAHPKaRn6sZJz">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-LNfQDBAFeTMHSjZ9JCvP6Z">
            står; då anledning är, att gäldenär hemligen gynnat någon borgenär
            vid ac- kordet, eller att annat svek dervid egt rum; då ackordet
            ej gifver lika rätt åt alla borgenärer, söm det angår och som
            ej uttryckligen medgifvit att nöjas med mindre än de öfrige; då
            det uppenbarligen länder till skada för borgenärerne. Ackord må
            Jjemväl ej fastställas, utan att antaglig säkerhet för dess full-
            görande blifvit ställd, derest icke alla borgenärer, som i konkursen
            bevakat fordran, medgifva detsammas fastställsnde utan sådan säkerhet.
            $ 112. Då, i följd af konkursens nedläggande, eller faststäldt
            ackords- aftal, afträdd egendom till gäldenären återställas skall,
            gifve gode männen eller sysslomännen, sedan gäldenären genom borgenärernes
            intyg styrkt, att han genom kontant liqvid eller förbindelsers
            aflemnande uppfyllt de i ackordsförslaget antagna bestämmelser,
            honom ofördröjligen redovisning för egendomens förvaltning. Vill
            gäldenären den redovisning klandra; göre det genom stämning inom
            tre må- nader efter det han redovisningen emottog.
          </p>
          <p xml:id="i-XyPyDXgZ4rvkf1oZMM4hyh">
            Motiv för tillägg i 71 $.
          </p>
          <p xml:id="i-C93W3kBxDLs4kjqvm8Lo5N">
            Då i samma $ stadgas, att tiden och orten för klander emot bevak-
            ningar och anmärkningars besvarande skall af ordföranden bestämmas,
            men deremot icke, såsom i andra vigtiga frågor, att derom i allmänna
            tidningar skall kungöras, anses, att $:n bör erhålla det tillägg,
            förslaget innehåller.
          </p>
          <p xml:id="i-Vv5KeFhHQEccHGTXb2oucU">
            Motiv för tillägg i 95 $. Lika med förestående. Motiv för ändring
            af 98 $.
          </p>
          <p xml:id="i-AguRuGp4EtPLpiBC4Dzz9u">
            Då erfarenheten visat, att borgenär, som bevakat fordran med
            förmåns- rätt, det oaktadt, vid sammanträdet inför Rättens ombudsman,
            afsagt sig denna förmånsrätt, för att såsom oprioriterad borgenär
            deltaga i omröstningen och genomdrifvandet af ackordsförslaget,
            i hemligt förstånd med gäldenären och i akt och mening att, efter
            ackordets antagande, sin säkerhet återtaga, anses att denna 8
            bör ändras, på sätt förslaget innehåller.
          </p>
          <p xml:id="i-T1nWD1ohduBsktJNbVzkFL">
            Motiv för ändring af 102 $.
          </p>
          <p xml:id="i-XoYjvxd4NExGeS1SFiLoZ5">
            Då &amp;n ej innehåller, inom hvilken tid ackordsförslag skall
            af Rätten pröfvas, inträffar ganska ofta att med pröfningen af
            dylikt förslag vid Härads- rätter uppskjutes ända till 6 månader.
            Motiv
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1868/mot_1868__ak__254/mot_1868__ak__254-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3wkDaVaVBubLzXzajQBaH5">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 255 9 Motiv för tillägg i 104
            $.
          </fw>
          <p xml:id="i-7Sb84tx6dUoHfWAMpEGUT5">
            Då paragrafen ej föreskrifver att, med ackords fastställande,
            gäldenären bör, till skydd för minoritetens fordringsbelopp, ställa
            antaglig säkerhet, torde denna paragraf böra erhålla det tillägg,
            förslaget upptager.
          </p>
          <p xml:id="i-HgtFxojqVgkrc7ovf3g6nH">
            Modiv för tillägg i 112 $:
          </p>
          <p xml:id="i-FSzhAxHmAkyQkyTwEFMx4S">
            På det ej gode männen genast efter ackordets fastställelse må
            kunna till gäldenären redovisa massans tillgångar, utan att tillse,
            det gäldenären ge- nom kontant liqvid, eller på annat sätt, fullgjort
            ackordsförslagets bestämmelser, och till förekommande deraf att,
            såsom ej sällan händt, gäldenär, efter egen- domens mottagande.
            må kunna uraktlåta att uppfylla ackordsvilkoren, är detta tillägg
            i paragrafen af stor vigt.
          </p>
          <p xml:id="i-6c6TaKTWp5XrkzWZmKcMJV">
            N:o 255.
          </p>
          <p xml:id="i-RXWb3JL5hCGVC1ho6PfP7N">
            Af Herr J. ÅA. Åstrand: Om förändrad lydelse af sista mom. i
            16 $ af gällande Jagtstadga.
          </p>
          <p xml:id="i-DQhCzBte7NTUwYNnYMrbtd">
            Genom Kongl. Maj:ts förnyade nådiga Jagtstadga af den 21 Oktober
            1864 afsågs utan tvifvel förbättring af dittills gällande Jagtlag
            af 1808. Man är åt- minstone berättigad att tro så, och man skulle
            efter författningens genomlä- sande obetingadt samt, så framt
            man är en vän af de vilda djur- och fogel- arternas skydd mot
            utrotning, med tacksamhet velat erkänna, att så vore för- hållandet,
            derest icke 16 $8:ns 4:de mom. funnits. Men detta lilla moment,
            som stadgar: "finnas giller eller snaror, må ingenstädes under
            tiden från och med den 16 Mars till och med den 10 Augusti utsättas,
            eller, derförinnan utsatta, bibehållas”, har i mellersta och södra
            delarne af Riket omintetgjort för- fattningens goda syften samt
            hotar att derstädes utrota de vilda fogelarterna Tjäder, Orre
            och Hjerpe. På större egendomar, hvarest ständig omsorg egnas
            Bih. till Biksd. Prot. 1868. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 13 Häft. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
