<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--fk--00283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__283/mot_1939__fk__283-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-C3ZgWWLFgjNjApA3mgcX4Q">
        Motioner i Första kammaren, Nr 283. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-77tSGvJunibfzgPS5HhdJq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W3J6LAcEP2RRA4thXwko1x" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VHCNLTzHDqW4jKmt9SWKkb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8FEwdNm3H622SSzNVjCiF2" type="motBody">
        <div xml:id="i-SGVLMWFKzcJgtWJo9XZJUM">
          <p xml:id="i-XjhHWSMUppHmNWJXEi8Yds">
            Nr 283.
          </p>
          <p xml:id="i-6jnAxx11HSPu7oAqbYyNcB">
            Av herr Holmström m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            sition angående åtgärder för enhetliggörande av det
          </p>
          <p xml:id="i-U11jPJJc7Rsm3uBVSiDnLo">
            svenska järnvägsnätet.
          </p>
          <p xml:id="i-GyPp6fkB826JP3ihcHJxwG">
            Den splittring på en mångfald olika ägar- och förvaltningsenheter,
            som sedan gammalt kännetecknar det svenska järnvägsväsendet, är
            obestridligen förenad med vissa icke oväsentliga, om också i den
            offentliga debatten till sin betydelse ofta överdrivna olägenheter.
            Det är under sådana förhållan- den naturligt, att frågan om ett
            större enhetliggörande av järnvägsnätet vunnit aktualitet. Närmast
            till hands har legat att tänka sig detta enhet- liggörande åstadkommet
            genom fusionsbildningar mellan de enskilda järn- vägsföretagen.
            Vissa ehuru otillräckliga sådana ha också under senare tid kommit
            till stånd. Möjligheterna att fortsätta på fusionsvägen ha emellertid
            av olika skäl visat sig starkt begränsade. Detta har givit ökad
            näring åt tanken på att åvägabringa det eftersträvade enhetliggörandet
            på en annan väg, nämligen genom förstatligande av det enskilda
            järnvägsnätet. Det sista förslaget i sådan riktning avgavs under
            fjolåret av 1936 års järnvägskom- mitté, som föreslog ett praktiskt
            taget totalt förstatligande av samtliga såväl normal- som smalspåriga
            järnvägar i landet. På grundvalen av detta förslag har nu en kungl.
            proposition avlåtits till riksdagen. I det läge, vari järnvägsfrågan
            sålunda kommit, torde en diskussion om huruvida ett fortsatt förstatligande
            bör komma till stånd eller ej vara täm- ligen ofruktbar. Vad som
            däremot med skäl kan diskuteras, är omfattningen av ett blivande
            förstatligande. Skall man eftersträva det i det närmaste full-
            ständiga inlemmande av de enskilda järnvägarna i statsbanenätet,
            som järn- vägskommittén föreslagit, eller skall man inrikta sig
            på en mer eller mindre kraftig begränsning av förstatligandeaktionen?
            När vi för vår del hålla före, att det är det sistnämnda alternativet,
            som bör väljas, så göra vi detta av flera skäl. Till en början
            synes det oss böra som en självklar förutsätt- ning uppställas,
            att man i en fråga av föreliggande art icke bör gå längre än som
            för själva syftets tillgodoseende är oundgängligen erforderligt.
            Syftet är i detta fall tvåfaldigt, nämligen dels att bana väg
            för en större rationali- sering av järnvägsdriften än som vid
            nuvarande splittring är möjlig, dels att trygga driftens upprätthållande
            vid järnvägar, som — om inga åtgärder vidtagas — kunna av ekonomiska
            skäl bli tvingade att nedlägga sin drift och vilkas nedläggande
            skulle vara till uppenbar skada för bygdens trafik- intressen.
            Med utgångspunkt från ett på dylikt sätt preciserat syfte kunna
            uppen- barligen från ett förstatligande undantagas dels sådana
            enskilda järnvägar Bihang till riksdagens protokoll 1939. 3 saml.
            Nr 283. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__283/mot_1939__fk__283-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7EZuN2Fy71uu2Nrtb4BuCW">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 283.
          </fw>
          <p xml:id="i-FFKB9nJkrBsZNZA5xhzLMu">
            eller grupper därav, som redan nu bilda slutna, inom sig väl
            konsoliderade system med dokumenterad förmåga att i lika hög om
            icke högre grad än statsjärnvägarna betjäna sitt trafikområde
            och dess samtrafiksintressen, dels sådana enskilda järnvägar,
            vilkas övertagande av staten icke i och för sig erbjuder ökade
            rationaliseringsmöjligheter och vilka dessutom ha de eko- nomiska
            förutsättningarna att leva ett fortsatt självständigt liv. För
            en sådan begränsning av förstatligandet tala även ekonomiska skäl
            och syn- punkter, vilka i kommittéförslaget och propositionen
            icke synas ha ägnats ett tillräckligt beaktande. Kommittén har
            för sin del beräknat, att ett förstatligande i av kommittén föreslagen
            omfattning skulle medföra en driftsutgiftsbesparing på 4,7 milj.
            kronor men att samtidigt också — när S. J:s taxa kommer att tillämpas
            på hela det enhetliggjorda nätet — en driftsinkomstminskning på
            9,9 milj. kronor uppstår. Från kommitténs förhoppning, att inkomstminskningen
            mer eller mindre skulle kunna uppvägas av ökad trafikintensitet
            med åt- följande ökad inkomstvolym till följd av förstatligande,
            torde man helt böra bortse. Den är alltför vagt grundad, och det
            har i flera remissyttranden, hl. a. väg- och vattenbyggnadsstyrelsens,
            framhållits, att försiktigheten bju- der att icke räkna med någon
            ökad trafik alls. Under sådana förhållanden skulle alltså redan
            enligt kommitténs egna siffror dess förslag medföra en nettoförsämring
            av det enhetliggjorda järnvägsväsendets driftsresultat på 0,2
            milj. kronor. I själva verket torde man emellertid få räkna med
            en ännu större för- sämring. Den av kommittén angivna driftsutgiftsbesparingen
            på 4,7 milj. kronor måste sålunda anses mycket tvivelaktig. Den
            är hämtad från järn- vägsstyrelsens förstatligandekommissions
            på sin tid framlagda och på 1933 års förhållanden baserade beräkning,
            som redan då utsattes för en tungt vägande kritik, vilken enligt
            vårt förmenande varken kommittén eller Kungl. Maj:t förmått vederlägga.
            Den måste dessutom numera anses i väsentliga stycken föråldrad,
            bl. a. med hänsyn till den senare inträdda löneutveck- lingen,
            och den avser slutligen endast normalspårsnätet, medan kommitté-
            förslaget åsyftar ett förstatligande även av smalspårsnätet. Vi
            kunna i detta sammanhang icke underlåta att framhålla som anmärkningsvärt,
            att en kommitté, som föreslår ett förstatligande av både normal-
            och smalspåriga järnvägarna, till förmån för detta förslag åberopar
            en besparingssiffra, som i realiteten endast hänför sig till de
            förra, medan i fråga om de senare varje utredning fortfarande
            saknas rörande förstatligandets inverkan på drifts- utgifterna.
            Kommitténs optimistiska bedömande av de statsekonomiska konsekven-
            serna har också starkt kritiserats av ett flertal remissmyndigheter,
            som finna det uppenbart, att kommittéförslaget kommer att leda
            till en mycket all- varlig belastning av statsbaneföretagets ekonomi
            och medföra mycket stora kommande avskrivningsbehov (se bl. a.
            riksräkenskapsverkets yttrande).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__283/mot_1939__fk__283-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N4wxhA2FFCafFERNKuFrfb">
            Motioner i Första kammaren, Nr 283. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-7e4zzpiZDrzRFvoA7wMN2c">
            Även Kungl. Maj:t synes böjd att här intaga en försiktigare hållning.
            Det heter sålunda i propositionen, att »den besparing för förvaltning
            och drifts- tjänst, som vid ett enhetligt järnvägsnät kan vinnas,
            torde bliva åtminstone tillräckligt stor för att på längre sikt
            motväga kostnaderna för lönernas höjning och driftens förbättring
            samt övriga eventuella utgiftsökningar vid de inlösta järnvägarna».
            Vi kunna icke tolka detta uttalande annorlunda än att Kungl. Maj:t
            håHer för sannolikt, att någon driftsutgiftsbesparing icke är
            att påräkna ens på längre sikt, och att för den närmaste framtiden
            tvärt- om en driftsutgiftsökning är att vänta. Här anförda synpunkter
            delas av ett stort antal myndigheter och korpora- tioner enligt
            vad som framgår av deras remissyttranden över kommittéför- slaget.
            Riksräkenskapsverket finner sålunda för sin del, att hela smalspårs-
            nätet och ett flertal normalspåriga järnvägar fortfarande böra
            drivas som enskilda företag. Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            anser, att om samhälls- ekonomien lika väl främjas med bibehållande
            av vissa enskilda järnvägar, så saknas anledning för staten att
            övertaga sådana. Länsstyrelsen i Göteborgs och Bohus län finner
            det varken behövligt eller önskvärt, att ett förstatli- gande
            äger rum i av kommittén föreslagen omfattning. Där ekonomiskt
            starka, till större grupper sammanslutna välordnade företag föreligga,
            vilka ha fullgoda förutsättningar att även i fortsättningen på
            ett med S. J. fullt jämförligt sätt sköta sina trafikuppgifter,
            böra dessa, åtminstone tills vidare, lämnas utanför förstatligandet,
            heter det i länsstyrelsens ytirande. »Sanno- likheten talar för,
            att detta för järnvägsdriften inom riket skulle vara för- delaktigt,
            inte minst genom den tävlan i avseende på såväl den tekniska ut-
            rustningen som på det driftsekonomiska området, som härigenom
            skulle bibehållas mellan S. J. och de enskilda järnvägarna.» Stockholms
            handelskammare — för att taga ytterligare några exempel — uttalar
            som sin mening att från förstatligandet böra undantagas de enskilda
            järnvägar, »vilka dels äro starkt förbundna med vårt lands viktigaste
            in- dustrier, dels äro i och för sig väl skötta och stå på en
            i både tekniskt och andra avseenden hög nivå, dels själva ådagalagt
            tydliga enhetssträvanden, vilka torde kunna ytterligare utvecklas
            och förstärkas». Kommerskollegium anser sig för sin del kunna
            godkänna, att åtskilliga banor eller bansystem tills vidare lämnas
            utanför ett förstatligande. O. s. v. Uttalanden för större eller
            mindre begränsning av förstatligandet ha i övrigt gjorts bl. a.
            av flera länsstyrelser, av Svenska Järnvägsföreningen och Sveriges
            industriförbund, av Östergötlands och Södermanlands, Skånes, Smålands
            och Blekinge samt Västergötlands och norra Hallands handelskamrar
            ävensom handelskam- rarna i Göteborg, Karlstad, Gävle, handelskammaren
            för Örebro och Väst- manlands län m. fl. I flera remissyttranden
            understrykes särskilt den stora betydelse ur olika synpunkter,
            som de enskilda järnvägssystemen ha för sina resp. trafikområden,
            och den nyttiga återverkan de haft på statsjärn- vägarnas sätt
            att betjäna sina kunder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__283/mot_1939__fk__283-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FJev6xB92H15vbxdLqVb5g">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 283.
          </fw>
          <p xml:id="i-78NuKgFfC7YxUvJUod6pHy">
            I propositionen uttalas, att det i nuvarande läge icke är möjligt
            att be- stämma om en järnväg bör uteslutas eller ej och att ett
            avgörande bör träffas från fall till fall. Samtidigt anses det
            icke heller lämpligt att göra upp en sådan förberedande plan för
            förstatligandets närmare bedrivande, som kommittén själv förutsatt
            och som bl. a. järnvägsstyrelsen funnit till- höra de nödvändiga
            förberedelserna. Propositionen utgår tydligen ifrån att förslag
            om statsinköp skall från fall till fall uppgöras av järnvägsstyrelsen
            och från fall till fall hänskjutas till riksdagens prövning, utan
            att man på förhand bundits vid några som helst allmänna riktlinjer
            för förstatligandet. När det gäller en så utomordentligt vittomfattande
            och ekonomiskt bety- delsefull fråga som den, vilken avser det
            svenska järnvägsväsendets fram- tida gestaltning, kunna vi omöjligen
            finna en dylik ordning tillfredsstäl- lande. Det synes oss under
            förevarande omständigheter nödvändigt, att riks- dagen inte bara
            uttalar som ett allmänt önskemål att förstatligandet hålles inom
            de gränser, som för en rationell utformning av järnvägsnätet äro
            er- forderliga, utan också kräver att en ordentlig plan för detta
            begränsade förstatligande uppgöres. Propositionen tager ingen
            hänsyn till de i åtskilliga remissyttranden fram- förda önskemålen
            om garantier, som tillförsäkra samtliga till statsinlösen ifrågakommande
            järnvägar likställighet och rättvisa i den ekonomiska be- dömningen,
            så att icke de, som sist inlösas, komma i ett sämre läge än de,
            som förstatligas vid en tidigare tidpunkt. I dylikt garantisyfte
            har bl. a. påyrkats en bestämmelse om att under den tid förstatligandet
            pågår inga sådana samtrafiksomläggningar böra få äga rum, som
            kunna leda till in- komstminskning för viss järnväg och därmed
            ofördelaktigt påverka dess blivande inlösningsvärde. I propositionen
            heter det, att dessa krav på ga- ranti torde bottna i en fruktan,
            att statsverket skulle avsiktligt genom köp av därför lämpliga
            järnvägar avleda trafik från andra järnvägar och där- igenom undergräva
            de sistnämndas ekonomiska motståndskraft eller i vart fall avsevärt
            sänka deras inlösningsvärde. Ett sådant förfaringssätt torde emellertid,
            fortsätter propositionen, stå helt främmande för järnvägsstyrel-
            sen, som å statens vägnar träffar uppgörelse om förvärv av enskilda
            järn- vägar. Strax därefter heter det emellertid, att »en strikt
            tillämpning av samtra- fiksförordningen torde innebära en viss
            garanti för att icke ohemula an- språk komma att resas i fråga
            om inlösningssummorna». På ett annat ställe i propositionen heter
            det vidare: »Uteslutet är nämligen icke, att staten ge- nom uppskov
            med vissa förvärv till en senare tidpunkt kan uppnå skäligare
            villkor än eljest.&gt; I dessa propositionens uttalanden ligger
            — såvitt vi kunna förstå ett stöd för just de farhågor, som från
            enskilt järnvägshåll hysas, att järnvägsstyrelsen genom det instrument,
            som samtrafiksförordningen lägger i dess hand, och genom sin rätt
            att själv bestämma tidpunkten för ett statsförvärv skall kunna
            pressa inköpsprisen under vad som ur all-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__283/mot_1939__fk__283-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TrLfCSYN3ETURTKoKyzJ4s">
            Motioner i Första kammaren, Nr 283. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-AMSvfYCDm5AiCB7MMUSW4y">
            männa synpunkter kan anses skäligt och rättvist. Det är enligt
            vårt förme- nande ett fullt berättigat krav, att de enskilda järnvägarna
            erhålla garantier mot ett sådant förfaringssätt. Detta krav, liksom
            också kravet på en ordent- lig planering av förstatligandet, synes
            oss bäst tillgodoses genom att för- statligandets närmare bedrivande
            överlämnas icke åt järnvägsstyrelsen, som själv är part i uppgörelsen,
            utan åt ett av Kungl. Maj:t för detta särskilda ändamål tillsatt
            organ, sammansatt på ett sätt, som borgar för en opartisk och
            strängt saklig behandling av inlösningsfrågorna. Uppenbarligen
            böra såväl järnvägsstyrelsen som de enskilda järnvägarna härvid
            vara repre- senterade. Åt detta organ, som tydligen är något helt
            annat än den i propositionen antydda särskilda skiljenämnden,
            bör givas 1 uppdrag att skyndsammast möjligt göra upp en plan
            om inte för hela landet på en gång så dock för varje naturligt
            avgränsat trafikområde i sänder med angivande av vilka järnvägar,
            som enligt organets uppfattning böra förstatligas, vilka som böra
            bibehållas som enskilda företag vid sidan om statsbanenätet och
            vilka som böra nu eller framdeles nedläggas. Endast genom att
            på detta sätt över- blicka åtminstone ett helt trafikområde i
            ett sammanhang torde det vara möjligt att få en genomtänkt avvägning
            av förstatligandets omfattning till stånd. Åt samma organ bör
            vidare uppdragas att föra förhandlingarna med de järnvägar, som
            skola ifrågakomma till statsinlösen, och att uppgöra de förslag
            till statsinköp, som sedan skola hänskjutas till riksdagens prövning.
            Det bör föreläggas organet i fråga att fullgöra sina uppgifter
            med sådan skyndsamhet, att hela det förstatligande, som anses
            böra äga rum, blir ge- nomfört på kortast möjliga tid. Uppenbart
            är nämligen, att så länge för- statligandets närmare omfattning
            icke är preciserat ett latent hot kommer att vila över samtliga
            enskilda järnvägsföretag, ett hot, som måste förlama deras initiativkraft,
            borttaga deras villighet och möjlighet till nya kapital- investeringar
            samt därigenom komma att menligt inverka på järnvägsdrif- ten
            i dess helhet. Även hänsynen till personalens berättigade intressen
            kräver enligt vår mening ett annat förfaringssätt än det i propositionen
            förutsatta, enligt vilket personalen vid statens övertagande av
            enskild järnväg kan få vidkännas såväl lönereduktion som deklassering
            i tjänsteställning. Vi anse oss till sist böra erinra om att Kungl.
            Maj:t själv förutsätter, att förstatligandet bör åstadkommas på
            frivillighetens väg. Det av järnvägs- kommittén framlagda förslaget
            till lagstiftning om tvångsinlösen av enskilda järnvägar har sålunda
            i propositionen förklarats tills vidare icke behövligt. Det hade
            enligt vår mening varit önskvärt, att Kungl. Maj:t tagit bestämt
            avstånd från detta förslag, vars uppenbart rättskränkande natur
            vitsordats i ett flertal remissyttranden och i flera till dessa
            yttranden fogade utlåtanden från rättslärda. Värdet av att detta
            förslag icke upptagits i propositionen skulle emellertid uppenbart
            förringas, om man genom samtrafiksomlägg- Bihang till riksdagens
            protokoll 1939. 3 saml. Nr 283. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__283/mot_1939__fk__283-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-UKJJMN8RiHh2taXKzPkVe2">
            6
          </p>
          <fw xml:id="i-9TXFXbNi8JCGNYxtdF34BG">
            Motioner i Första kammaren, Nr 283.
          </fw>
          <p xml:id="i-6AZY3kCRKHcUuDC36TADBS">
            ningar eller på annat sätt försatte de enskilda järnvägarna i
            ett sådant läge, att de till skenet frivilligt men i realiteten
            under trycket av ett fram- kallat ekonomiskt tvång föranleddes
            att gå med på av staten erbjudna köpe- villkor. Redan omsorgen
            om statens värdighet synes oss fordra, att sådana garantier häremot
            tillskapas, som tillfredsställa ett rimligt rättssäkerhets-
          </p>
          <p xml:id="i-6mkbUWXSsecuAzdq1TV7rC">
            krav.
          </p>
          <p xml:id="i-X6iC8sL9q1AaUVtycfpu2f">
            Med stöd av vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-PcaY6ppAxoiBj8WokLzxVv">
            att riksdagen måtte vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 207 uttala, att förstatligandet av de enskilda järnvägarna
            icke bör ges en vidare omfattning än som för en nödig rationalise-
            ring av landets järnvägsväsen är påkallad, att förstatligandet
            bör bedrivas efter en för varje särskilt trafikområde på förhand
            uppgjord plan, att denna planläggning bör överlämnas åt ett särskilt
            av Kungl. Maj:t för ändamålet tillsatt organ, som jämväl skall
            erhålla i uppdrag att förhandla och träffa preliminära köpe- avtal
            med de till statsinlösen ifrågakommande järnvägarna, vilka avtal
            sedan skola föreläggas riksdagen för godkän- nande.
          </p>
          <p xml:id="i-Prse1zJ1Qjwu3f2e2NXSif" type="date">
            Stockholm den 31 mars 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-MyBQc6TpWhthZUAJmHn3fG">
            Nils Holmström. Knut Petersson. Eilif Sylwan.
          </p>
          <p xml:id="i-Juwv3cnqEpzN9dVb3yqij4">
            0. 4. Nordborg. Harald Nordenson.
          </p>
          <p xml:id="i-PFYWHy1P6FT9Lb65kfS5hg">
            Centraltryckeriet, Esselte ab. Stockholm 1939 941772
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
