<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--ak--00490">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DvHuvzx7m1paPCVGX5biGb">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 490. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-UiUYup9zdyLBLwk6HhXXks" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2p4DzGpxLsoGfrUpSBtoGy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PfQ3wN6dAA2faZ5dvkxmv5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SMdY15aAKuHb9YZwFen7WK" type="motBody">
        <div xml:id="i-73eFk24QojmUJ1aNQzKkxi">
          <p xml:id="i-PD3Z3RUxSZrds7qUXJnj4a">
            Nr 490.
          </p>
          <p xml:id="i-XZ7zz529snifSNtAe4ndNc">
            Av herr Hagberg i Luleå, i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position
            nr 230, angående prisreglerande åtgärder på jordbrukets område.
          </p>
          <p xml:id="i-GBdzUcNe3b3sN2762M5L8G">
            Redan vid fjolårets riksdag belyste den kommunistiska riksdagsgrup-
            pen i en motion det svenska jordbrukets väldiga produktionsutveckling
            under det senaste årtiondet. Enligt denna framställning har vårt
            land numera aktiv handelsbalans när det gäller de nödvändigaste
            jordbruks- produkterna, varjämte den stegrade produktionen har
            framskapat ett avsättningsproblem av det mest invecklade slag.
            Jordbrukets ökade avkastning är än betydelsefullare i betraktande
            av att detsamma nu- mera försörjer ett betydligt mindre antal
            människor än tidigare. Stor- jordbrukets förbättrade ställning
            framträder inte minst i taxeringsupp- gifterna, enligt vilka jordbruksfastigheternas
            taxeringsvärde 1938 respek- tive 1932 var 6,419 miljoner kronor
            och 5,867 miljoner kronor, varav jordbruksvärdet utgjorde vid
            samma tidpunkter 4,309 respektive 4,055 miljoner kronor. De redovisade
            överpriserna vid försålda jordbruks- fastigheter under åren 1934,
            1935, 1936 och 1937 voro respektive 9,1 procent, 12,7 procent,
            17,2 procent och 26,6 procent. (De båda sista siff- rorna gälla
            första halvåren 1936—1937.) Detta tyder på en mycket för- bättrad
            ställning för jordbruket i sin helhet. I samma riktning peka siffrorna
            över jordbrukets försäljningsinkomster, vilka enligt konjunktur-
            institutets uppgifter äro:
          </p>
          <p xml:id="i-AsDQFF79FXXpTnKGANC1qw">
            1929 oosoosos oss css 790,; miljoner kronor 1930 . io... vc 760,5
            » » 1931 s,sseierse::ma 649,5 » » 1932 ............. 630,2 » &gt;
            1938 sosse 8 ART 653,1 » 1934 = : mas: rnrrsr 146,0 » 1935 ooo
            ooscscco ccs 822,7 » &gt; 1936 ............c- 882,7 &gt; » 1037
            -: cc: n: nara ga 981,2 » &gt; 1938 ooo svs 1,004,7 » »
          </p>
          <p xml:id="i-DaR2cpjYKzKLE5HSBf5GFP">
            Hög förräntning i storjordbruket. Även de i och för sig tämligen
            opålitliga uppgifterna över jordbru- kets förräntning visar, vad
            storjordbruket beträffar, ett förbättrat läge.
          </p>
          <p xml:id="i-BavvEhPBtDsvfZaH9RXxJ2">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 490—494. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-vtpJfoPJyQxCztAAt8Kmc">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 490.
          </fw>
          <p xml:id="i-Lb93hkJwPAuXdxJ4GfVWYz">
            I storleksgrupperna över 100 var förräntningen i södra Sverige
            respek- tive Mellansverige:
          </p>
          <p xml:id="i-EUpoTWPzzz4gU64oqdm6BG">
            Södra Sverige: Mellersta Sverige: 1924—1929 ooo... 2,6 4 1,5
            4 1931—1934 000000 on. 2,9 $ 0,5 $ 1934—19387 000000 na d,9 IH
            3,9 $
          </p>
          <p xml:id="i-MY8uMs1AGwixcVJorv6mUg">
            Tar man åren 1937—1938, blir förräntningen för motsvarande jord-
            bruk i södra Sverige 6,7 procent och i Mellansverige 3,9 procent.
            För storjordbruket i södra Sverige är alltså avkastningen utomordentligt
            god. Går man däremot till småjordbruket med högst 10 hektar blir
            bilden en helt annan. För södra Sverige redovisas i nämnda grupp
            endast åren 1934—1937. Förräntningen uppgår då till 3,9 procent.
            I Mellan- sverige, södra Norrland och övre Norrland var motsvarande
            förräntning:
          </p>
          <p xml:id="i-S54FxXgSjpuZ4GGBhC2PJy">
            Mellersta Sverige: Södra Norrland: Övre Norrland:
          </p>
          <p xml:id="i-BVV1q5oG6sqL1cHjE9Jq7a">
            1924—1929 .....o.o.. + 3,7 — + 1,5 $ 1931—1934......... + 0,4
            $ — 0,8 &amp; — 1,32 $ 1934—19387 ........ + 2,5 + 18 4 + L2$
          </p>
          <p xml:id="i-FkUBsZ8wJ3BGm8cGcgK1rv">
            Enligt professor Nannesons utredning ger de norrländska jordbruken
            upp till högst 10 hektar en dagsinkomst per mansdagsverke av 2
            kronor 77 öre samt i mellersta Sverige 3 kronor 13 öre. Detta
            kan inte anses skäligt. Massor av nämnda småjordbrukare ha uppenbarligen
            inte något som helst intresse av prisstegringar på jordbruksprodukter.
            Men att förbättra dessa småjordbrukares ställning det är i dag
            jordbrukspoliti- kens centrala fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-SZZwiv9TMhro4tHzYZPnm4">
            I fjol anfördes som en förklaring till att jordbruket och framför
            allt småjordbruket inte lyckats få ut mer av de betydande prisstegringarna
            sedan krisen den samtidiga ändå större stegringen av priserna
            på jord- brukets förnödenhetsvaror. Från 1936 års början till
            början av 1938 steg prisindex på jordbrukets förnödenheter med
            17 enheter, medan de vegeta- biliska livsmedlen stego med 9 enheter
            och de animaliska livsmedlen med 6 enheter. Denna ogynnsamma utveckling
            har storjordbruken förmått neutralisera genom rationalisering
            och mekanisering — något som inte stått småjordbruken till buds.
            Numera kan knappast fjolårets motivering för prisstegringar använ-
            das, då prisindex för samtliga varugrupper nedgått från 137 till
            130, medan vegetabilier blott sjunkit 2 enheter till 113 och animalier
            stigit med 6 enheter, från 131 till 137.
          </p>
          <p xml:id="i-35RGyYdqXHWjvB2p2y58Hj">
            Lönesänkningar ha börjat.
          </p>
          <p xml:id="i-15nua1uneCBCM8SCPHjG6P">
            Det är att beklaga att den arbetande jordbruksutredningen inte
            hun- nit fullborda sitt arbete. Denna utrednings uppgift var bland
            annat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XgPdm3UxijZ66vhA2yU6m">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 490. 8
          </fw>
          <p xml:id="i-2FfhoQ7TebC5jFPZ3UMbqD">
            att visa jordbruket en väg ut ur den återvändsgränd, i vilken
            det förts genom krisregleringarna. Det måste här konstateras,
            att jordbruksut- redningens provisoriska förslag, vilket regeringen
            accepterat som grund- val för sin proposition, snarast för jordbruket
            än längre in i återvänds- gränden. Regeringen söker med sitt förslag
            ytterligare pressa livsmedels- priserna i höjden och skapar därmed
            nya svårigheter för småjordbru- karna, ja kanske även för jordbruket
            i sin helhet. Man har befogad anledning frukta, att ytterligare
            prisstegringar komma att minska kon- sumtionen på viktiga livsmedel
            — redan i fjol sjönko de samlade löne- inkomsterna för arbetarna
            inom järn- och stålmanufaktur 2,2 procent, i sågverk 10,2 procent,
            i trämassa 5,4 procent, i pappersbruken 7,4 pro- cent, i bomullsindustrin
            6,1 procent och i ylleindustrin 15,83 procent. Stora produktionsinskränkningar
            genomföras 1 träindustrin med binä- ringar. Med kännedom om den
            konsumtionsinskränkning och prissänk- ning, som den förra krisen
            medförde, finns det all anledning uppmärk- samma de aktuella kristendenserna
            och ta hänsyn till desamma vid den nya avvägningen av livsmedelspriserna.
            En relativt obetydlig kon- sumtionsminskning kan störta hela regleringsbyggnaden
            över ända.
          </p>
          <p xml:id="i-HDsNtcvEDHqGbwcwUR5XKC">
            Produktionen ökar oavbrutet.
          </p>
          <p xml:id="i-U9etMTEa2LWFf6czeBwVoC">
            Det märkliga är, att ju mer avkastningen ökar, desto högre fixeras
            också kraven. Veteskörden beräknas ha ökat under 1938 med 15 pro-
            cent — alltså kräver man höjda spannmålspriser. Kraven tillmötesgås
            av regeringen genom fortsatt stödköpsförfarande och på andra vägar.
            När man argumenterar för återgång till 1925—1929 års prisnivå,
            bör man väl ändå inte förbise den ökade avkastningen utan en motsvarande
            ökning av spannmålsarealen. Avkastningen var per hektar:
          </p>
          <p xml:id="i-FHxP1MGaCXnELeHtgoVej4">
            Vårvete: Höstvete: 1926—1930..... 16,6 deciton per hektar 22,1
            deciton per hektar 1938 sr rr rr rr ss 20,0 » » » 28,53 » » »
          </p>
          <p xml:id="i-AeELgRGdbevFMs7eatzYBQ">
            »Under 1938 ökade tillverkningen av mejerismör med 9,4 procent
            och försäljningen av avgiftsbelagd konsumtionsmjölk med 2,7 procent,
            allt jämfört med 1937&gt;, framhålles det i propositionen. Tillverkningen
            av ost ökade från 36,600 ton till 38,800 ton. Samtidigt ökade
            exporten av smör med 5,000 ton, medan medelnettopriset vid export
            endast ökade med 3 öre per kg. På tio år har smörtillverkningen
            nästan fördubblats. Under femårsperioden 1921—1925 var smörtillverkningen
            28,805 ton, perioden 1926—1930 44,876 ton, perioden 1931—1935
            56,955 ton. Pro- positionen ger för övrigt siffrorna för produktionsutvecklingen
            under de senaste åren:
          </p>
          <p xml:id="i-4c45HHL4Tox8bYaKprT47F">
            193H oss 63,452 ton 1936 oo 67,168 1937 a 73,248
          </p>
          <p xml:id="i-7d42eBkGSSbgfTjiVkfWfL">
            1938 ooo. "eo S0,103
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WBLXEN8wZWf4R1LAxLmd3b">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 490.
          </fw>
          <p xml:id="i-33wDrrzacHDArWDJ3uszVg">
            Samma tendens ehuru ej så utpräglad gäller för osttillverkningen.
            Man kan på detta sätt ta den ena efter den andra av jordbrukets
          </p>
          <p xml:id="i-KFsWzTshW3J1na5oMP885E">
            produktionsgrenar — överallt ökad avkastning, förbättrat läge
            för stor- jordbruket, men bibehållna, i vissa fall skärpta svårigheter
            för små- jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-13JuB3MHvjfnbyp4g4ZmcG">
            Produktionsökningen framtvingar en ökad export, som skall betalas
            av konsumenterna. Ju högre priserna stiger nom landet desto dyr-
            barare blir också exporten! I fjol belöpte sig kostnaderna för
            grisex- porten till en halv miljon kronor, d. v. s. att konsumenterna
            fick betala 23 kronor 10 öre för varje gris, som skickades ur
            landet. På samma sätt har höjningen av smörpriset inom Sverige
            gjort dumpingen dyrare för konsumenterna. För varje kg. smör,
            som sålts till utlandet, har de svenska konsumenterna fått betala
            runt 80 öre i skatt. Detta system är inte sunt.
          </p>
          <p xml:id="i-Hgap8SXKLMWdzTyLerBBHL">
            Jordbrukarnas flertal förlorar på de höga lvsmedelspriserna.
          </p>
          <p xml:id="i-CT5i8gAYmmkobQKXDHmmx1">
            Den nu arbetande jordbruksutredningen konstaterar att av de 398,000
            svenska jordbruk på vilka nötboskap finnes har 100,000 högst 2
            har åker samt 100,000 mellan 2 och 5 har. Några av dessa jordbruk
            säljer ingen- ting. De jordbruk, som finnes från minsta storleksgruppen
            upp till 5 har åker, omfattar 35,5 procent av Sveriges jordbrukare
            och har en befolkning som utgör 15 procent av Sveriges. De måste
            köpa hälften av sitt brödsädesbehov, enär de endast producerar
            7,5 procent av bröd- säden. De kan sälja ungefär var femte liter
            av sin mjölk och ändå mindre av sin producerade köttkvantitet.
            De kan sälja högst var fjärde gris, som de föder upp. 44,5 procent,
            alltså minoriteten av Sveriges jord- brukare, producerar med andra
            ord alla sockerbetor, 92,5 procent av brödsäden, 80 procent av
            mjölk- och köttprodukterna samt 78 procent av fläskproduktionen.
            Höga priser på livsmedel hjälper därför visserligen det svenska
            jordbruket som näring men stjälper under vissa betingelser majoriteten
            av Sveriges jordbrukare. Även jordbruksutredningen måste fastslå
            att dessa jordbrukare &gt;»&gt;icke kunna stödjas genom reglering
            av priserna på jordbruksprodukter». (Prop. sid. 37.) Man måste
            betrakta det som inkonsekvent, att utredningen liksom regeringen,
            samtidigt som de är ense om småjordbrukets alldeles sär- skilda
            svårigheter, i avvaktan på ytterligare utredning på viktiga om-
            råden föreslår åtgärder, som försämrar småjordbrukarnas läge.
            Den enda uppmjukning, som skulle kunna bli ett handtag för en
            del av småjordbruket, är förslaget att mjölkproducent, som erlägger
            mjölk- avgift eller som levererar mjölk till avgiftspliktigt mejeri
            eller mjölk- handel, av prisutjämningsmedlen tilldelas ett särskilt
            bidrag per kilo- gram försåld mjölk intill en kvantitet av 450
            kilogram i månaden, ett förslag som ger högst 108 kronor om året.
            Vi har tidigare framfört
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CUy2r7igecM7dDH5Kpk1PH">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 490. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-TW6acCdwn76PQhHn9MZHs6">
            liknande förslag, i det vi krävt avgiftsbefrielse upp till fem
            kor. Under förutsättning att regleringen bibehålles bör detta
            förslag med vissa för- ändringar bifallas. Vi anser emellertid
            i likhet med Riksförbundet Lands- bygdens Folk att detta skall
            vara hjälp för småjordbruket, som inte samtidigt skall ges åt
            storjordbruket. Vi föreslår därför, att större jord- brukare inte
            bör komma i fråga. Lämpligast torde vara en viss grade- ring,
            så att en brukningsdel, som levererar högst 1,000 kilogram får
            den nämnda restitutionen, medan brukningsdelar som levererar 1,000
            till 1,200 kilogram i månaden får tilldelas nämnda bidrag för
            en kvantitet av 250 kilogram, medan brukningsdelar som levererar
            mer än 1,200 kilogram inte medges något bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-HHLYo4NU16hJfM86R76Hq">
            Margarinskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-KSa9kiDLePAKvEuSirN4nm">
            Sedan margarinaccisen genomfördes har margarinkonsumtionen (liksom
            produktionen) undergått en jämn ökning med undantag för 1938.
            Siffrorna äro:
          </p>
          <p xml:id="i-YFD6Sdu6CNdckfTZJ22yB8">
            1934 ons 52,831 ton 1035 oss 55,202 &gt;» 1936 ooo 56,126 &gt;
            1937 oss. 58,810 &gt; 1938 soon. 58,401 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-Wrz5oBaq4yXhFUEm9K4yrd">
            Medan margarinkonsumtionen ökat 5,600 ton har glädjande nog smör-
            konsumtionen ökat 12,000 ton och ostkonsumtionen med 8,000 ton.
            Margarinförbrukningen har alltså inte hindrat smörets segertåg
            även inom landet. Margarinskatten har därför, om man undantar
            uppgiften att på en omväg tillföra smörproducenterna en skatt,
            icke minskat margarinförbrukningen utan »endast&gt; gjort detta
            för småfolket oumbär- liga fettämne dyrare. Kooperativa förbundet
            uppger, att det sedan en tid tillbaka är berett att ytterligare
            nedpressa margarinpriset, men av- hålles därifrån av hänsyn till
            smörproducenterna. Vi är för vår del varma anhängare av att smörkonsumtionen
            drives i höjden, gärna på margarinets bekostnad. Men vi är inte
            anhängare av att margarinkonsumtionen beskattas och nedbringas
            då inte ekono- miska åtgärder vidtagits för att möjliggöra en
            ökad motsvarande smör- konsumtion. Margarinaccisen inbringade
            föregående år cirka 25 miljoner kronor. Nu föreslås en sådan höjning,
            att den skall under nästa budgetår inbringa 35 miljoner. I gengäld
            skall fem miljoner av dessa ökade skatter an- vändas för att finansiera
            en smörtilldelning till billigare pris åt behövande konsumenter.
            Hur groteskt än förfaringssättet är, att samtidigt som man plockar
            av konsumenterna 35 miljoner ge dem 5 miljoner tillbaka därest
            de vill ta ut dem i form av smör till högt pris, så är det inte
            underligare än mycket annat av själva regleringssystemet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UypqBb8xMDk87Aij1QPmSM">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 490.
          </fw>
          <p xml:id="i-F24kiELaNDrWPfZX3ZJjXu">
            Kraftfoderskatterna ett slag mot småjordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-XPqq4Dz8FGCg66NN2igzZ8">
            Jordbruksutredningen förordar en viss åtstramning av importreglerin-
            gen för oljekakor och majs såsom stöd åt spannmålsodlingen och
            en del av animalieproduktionen. Regeringen tillstyrker ifråga
            om majs, men förordar återhållsamhet ifråga om oljekakor. I båda
            fallen har genom införselavgifterna och på andra sätt priserna
            pressats upp i närheten av 1925—29 års genomsnittsnivå och ligger
            för majs (index 1925, 1929 = 100) 28 enheter och för jordnötskakor
            25 enheter över 1930 års nivå. Vi har alltid varit kritiska mot
            denna fördyring av jordbrukets produk- tionsmedel, då vi ansett
            att den särskilt tungt drabbat småjordbruket. Från dess anhängare
            har emellertid förklarats, att småjordbruket i endast obetydlig
            utsträckning använder dessa fördyrade fodermedel, medan där- emot
            storjordbruket drabbas av beskattningen. Vid ett studium av im-
            portsiffrorna finner man, trots den höga beskattningen en stegrad
            import samtidigt som man utläser en ökad förbrukning av oljekakor
            på majsens bekostnad. Vi citerar uppgifterna ur propositionen:
          </p>
          <p xml:id="i-EjuRwF6hEVQEGFz4vBDjME">
            Import av oljekakor: Import av majs: 1982........... 109,099
            ton 243,949 ton 19833... 114,567 &gt; 265,350 &gt;» 193400. 148,908
            &gt; 107,186 &gt;» 1983... 152,511 =» 43,009 &gt;» 1936... 120,517
            &gt;» 76,043 &gt;» 198700. 162,401 &gt; 185,239 &gt;» 1938...
            202,001 &gt; 1'72,662 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-UavXVWMZjQ6dHaChr7eVnh">
            Håller man därtill i minnet att den inhemska framställningen
            av oljekaksfoder oavbrutet stegrats kan man konstatera att förbrukningen
            av oljekakor under de anförda åren mer än fördubblats. Den förändrade
            utfodringen avläses även i följande uppgifter för landet i sin
            helhet, från kontrollföreningarna över antalet foderenheter och
            mjölkmängden per ko:
          </p>
          <p xml:id="i-rymzy2E8kLtWkmjbredbC">
            Foderenhet per ko: = Mjölkmängd per ko: Fetthalt i 2: 19270 2,447
            3,362 kg 3,58 1929. 000. 2,423 3,287 &gt; 3,59 1981... 2,476 3,04
            &gt;» 3,63 ET 2,571 3,066 &gt; 3,65 1935/36 ........ 2,651 3,087
            &gt; 3,65 Motsvarande siffror för Malmöhus län var: 1927. ooo
            nn. 3,055 4,118 kg 3,37 1929. 00000... 2,945 4,068 &gt; 3,59 19381...
            3,121 4,431 &gt;» 3,43 1934. ooo. 3,108 4,466 &gt; 3,59
          </p>
          <p xml:id="i-NcgSHjFviePETi8j8oQzRA">
            1935/36 ........ 3,137 4,470 &gt;» 3,48
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4byG6sAu2WkAmrK4WPb93N">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 490. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-35q39QEiDZ5rUTWwXqDANN">
            Ingen betvivlar väl att den ökade mjökavkastningen per ko har
            ett direkt samband med den ökade förbrukningen av omnämnda fodermedel.
            Särskilt markerar den väldiga produktionsökningen i Malmöhus län
            — storjordbruket — den ökade förbrukningen av dylika fodermedel.
            Stor- jordbruket har alltså inte låtit de höga foderskatterna
            avskräcka sig, vilket man däremot förmenar varit fallet med småjordbruket.
            Vi utgår också därifrån, att de höga foderskatterna avskräcker
            småjordbruket från att utnyttja exempelvis oljekakor för kreatursutfodringen.
            Men denna nyttiga utfodring blir därmed förbehållen storjordbruket
            medan småjordbruket som så väl behövde öka avkastningen får hålla
            sig till lättare överkomliga fodermedel. Vad majsen beträffar
            så har den mycket stor betydelse både för svinuppfödningen och
            hönsodlarna. Särskilt för den sistnämnda kate- gorin som verkligen
            har en förhållandevis stor representation inom små- Jordbruket
            är frågan om billiga fodermedel brännande. Med hänsyn härtill
            har en minoritet inom jordbruksutredningen före- slagit att småjordbrukare
            skall beredas tillfälle att köpa vissa kraft- fodermedel med en
            rabatt av 7 kronor per 100 kg och till en kvantitet av 300 kg
            per djur samt högst 1,200 kg under ett år. (Sid. 65 i prop.) Jordbrukare
            med högst 1,500 kronors taxerad inkomst skulle helt komma 1 åtnjutande
            av denna förmån medan jordbrukare med 1,800 kronors taxerad inkomst
            delvis skulle berättigas till densamma. Då kraftfoder- skatterna
            endast begränsat produktionen för småjordbruket till förmån för
            storjordbruket finner vi ett sådant förfaringssätt innebära åtminstone
            en liten grand rättvisa. Den största betydelsen i en sådan åtgärd
            vore enligt vår mening att den möjliggjorde en nödvändig rationalisering
            och effektivisering av småjordbruket. Vi ansluter oss därför till
            förslaget men med den förändringen att skattefritt kraftfoder
            i enlighet med reservanternas förslag erhålles vid en taxerad
            inkomst upp till 1,700 respektive 2,000 kronor. Vi är för vår
            del motståndare till förslagen om dumpning av svensk fodersäd
            till utlandet och anser inte en tillfällig onormal prissänkning
            utgöra tillräckligt skäl för att slå in på sådana vägar. Vi anser
            därjämte, att riksdagen bör uttala sig mot en antydd höj- ning
            av brödsädespriserna. Den tidigare relaterade väsentligt ökade
            av- kastningen å brödsädesarealerna visar, enligt vår mening,
            hur orimligt det är att åberopa genomsnittspriser för 1925—1929
            som skäl för ytter- ligare fördyringar av spannmålen. Medelpriserna
            för svenskt vete, Ma- nitoba och La Platavete 1925—1929 var respektive
            22 kronor 66 öre, 28 kronor 18 öre och 25 kronor 15 öre. Under
            januari månad 1939 var motsvarande priser 17 kronor 20 öre, 16
            kronor 32 öre och 13 kro- nor 61 öre. Det svenska vetet som förut
            alltid var betydligt billigare än det utländska är nu dyrare.
            Medan det svenska vetet sjunkit 5 kronor
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KBHRVEZ9fCmTz9rHVBZuNE">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 490.
          </fw>
          <p xml:id="i-3GqRZ5kvqpUV5E15zuKNQr">
            46 öre per deciton har Manitobavetet sjunkit 11 kronor 86 öre
            samt La Platavetet 11 kronor 54 öre. Den stabila och relativt
            höga prisnivån för den svenska spannmålen jämte den säkra avsättningen
            har gjort spannmålsodlingen trots prisfallet till en mycket god
            affär för det sven- ska storjordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-8JE7wipkC9djh981i9UVdo">
            Det norrländska jordbrukets svårigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-MQ1ky1sbd4nxBcQ7D8Wn3k">
            Regeringen har föreslagit att 800,000 kronor skall utgå att användas
            för befrämjande av jordbruket i Norrland. Av anslaget skulle 100,000
            kronor användas till stöd vid byggandet av andelsslakterier, viss
            hjälp, 20 procent av byggnadskostnaderna skall utgå för ordnandet
            av mejeri- hanteringen 1 Norrbottens och Västerbottens lappmarker
            och därmed jämförliga områden, en del medel, maximum 100,000 kronor,
            skulle an- vändas för byggandet av potatislagerhus i Sundsvall
            och på en annan plats i Norrland medan resten av pengarna skall
            användas till foder- medelsanalyser, undersökningar rörande kreatursbeståndets
            beskaffenhet, demonstrationsjordbruk samt upplysnings- och propagandaverksamhet.
            Samtliga dessa saker är behjärtansvärda, kanske i alldeles särskild
            grad frågan om utbildning för att möjliggöra för jordbrukets folk
            att tillägna sig nyare erfarenheter och effektivare metoder. Men
            anslaget är för litet. Genom Norrlandsutredningen klarlades att
            brukningsdelarna i Norr- land genomsnittligt är för små för att
            tillfredsställande kunna föda jord- brukarfamiljerna. Det behövde
            inte vara på detta sätt i Norrland och framför allt i övre Norrland,
            där god odlingsjord finns i överflöd. Vi tror på möjligheterna
            av en väsentlig förbättring av existensbetingel- serna för Norrlands
            jordbrukare. När man såsom i Norrbotten på en hektar åker kan
            få 40 ton potatis, höskördar på 8 ton, spannmålsskördar på 3 å
            3,5 ton, rovskördar på 100 ton och när en kobesättning kan uppnå
            en medelmjölkmängd av 4,000 kg, då är det uppenbart, att Norr-
            lands möjligheter även i jordbrukshänseende hittills alldeles
            underskat- tats. Den tunga skatteplikt till södra Sverige som
            pålagts det norrländska jordbruket framför allt för socker och
            brödsäd gör ett extra krafttag till de norrländska jordbrukarna
            välmotiverat. Jag ämnar därför föreslå att till nyodlingar i Norrland
            samt jämförliga delar av Kopparberg och Värmland anslås 2 miljoner
            kronor att fördelas i enlighet med de di- rektiv som gäller för
            anslag till uppodling, betesförbättring, stenröjning och jordkörning
            å ofullständiga jordbruk. Under föregående år förstördes en stor
            del av den norrländska potatis- skörden genom röta. Många småjordbrukare
            befinner sig därför i en mycket svår situation när det gäller
            att anskaffa sättpotatis. Lant- mannaförbundet uppges tillhandahålla
            sättpotatis för 30 kronor per deci- ton plus frakter. Vid inköp
            söderifrån skulle priserna bli något lägre om inte de dryga frakterna
            skulle lägga svårigheter i vägen. På grund
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P6aN86Hge7dFfHL4DAEhf8">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 4,90. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-3mdP7V2KRrRpSBxU2mc4ze">
            härav har det norrländska jordbrukets svårigheter ytterligare
            ökats. Vi föreslår därför att riksdagen till hjälp åt det nödställda
            småjordbruket för nedbringandet av priset på sättpotatisen anslår
            en miljon kronor. Det framgår av min framställning att jag inte
            anser att det nuvarande regleringssystemet skall helt slopas utan
            att ersättas med några andra åtgärder till jordbrukets stöd. Denna
            återhållsamhet är betingad av samma skäl som var avgörande för
            vårt ståndpunktstagande i fjol. Vi anser att man måste invänta
            jordbruksutredningens slutrapport och för- slag, innan man bör
            ta itu med hela jordbruksstödet i full utsträckning. Men vi kan
            å andra sidan inte godkänna att riksdagen, såsom rege- ringen
            föreslår, skall besluta åtgärder som ändå hårdare låser fast jord-
            bruket vid krisregleringarna. Detta har blivit bestämmande för
            våra förslag. Jag föreslår med hänvisning till detta, att riksdagen
            i. anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 230 för sin del måtte
            besluta, att mjölkproducent som levererar avgiftspliktig mjölk
            högst 1,200 kg per månad i restitution erhåller den mjölk- skatt
            som utbetalts för 250 kg mjölk samt att mjölk- producent som levererar
            högst 1,000 kg avgiftspliktig mjölk per månad i restitution erhåller
            den mjölkskatt som utbetalts för 450 kg mjölk.
          </p>
          <p xml:id="i-APVwhVjDyDTvEdPpNbNZBS">
            Stockholm i april 1939. H. Hagberg.
          </p>
          <p xml:id="i-DBBzJShdaE2qTx9m67puQk">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 490—494.
          </p>
          <p xml:id="i-VDuQNynqJbJDbngEjxqspJ">
            NN
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__490/mot_1939__ak__490-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-LugfjfJfYZBu2eWcUuTcAY">
            od ”K FI MANGE
          </p>
          <p xml:id="i-QXMWdFBVebTeaRU2oAaKxZ">
            COR | fa | Tilelad: ae fas bk on Me: ik med srese ban option
            fe | fr fra SO Sn fred fagre EA foder ob konst bdugalarmde out
            ln Ing SI NE sandig tl ukra hek fö 1 Äg de on nere b nu iMöRA
            HgRbkaltt Je : Iytoj, Jani seek omid cen BER Or Seterra feed Häild
            | sa ben forne king 17 luv 28 ; ve SiNAG diopurt rid
          </p>
          <p xml:id="i-6RcSwnap7Gv8vxRUHTrSdC">
            Öv, I
          </p>
          <p xml:id="i-BuUX9WCJKrHtiNTajVNXUz">
            I län
          </p>
          <p xml:id="i-TDShbe8UXMikuDzcEaQx6q">
            i flördedlögree el 3 ad - sad | | gsyan VA VA sär.
          </p>
          <p xml:id="i-DQGoyfv141dNxa2MD8wxA7">
            side lor fvt anför tan seen serien kn
          </p>
          <p xml:id="i-PkiBj6botUnyWWBMG45Sxy">
            uta Tabisela Biel
          </p>
          <p xml:id="i-JWpwEVAgipddovcDZRz2mc">
            STOD OR
          </p>
          <p xml:id="i-5yHBWZDd7RrMTnqx85v5h3">
            for
          </p>
          <p xml:id="i-ThEsvhy8Hq2jSjF25FCC9R">
            fortiafidanr I
          </p>
          <p xml:id="i-TW2YUuJNPhKhcmgwJDTwrJ">
            fe börd
          </p>
          <p xml:id="i-YHTSKrvVrxDuHkzUFNFymu">
            Ts
          </p>
          <p xml:id="i-Ujq1tRb36YeD9TWT7d5au4">
            widvå otyg 3 tonatvtoM.
          </p>
          <p xml:id="i-MGxW12Hhg1EvUK8JTa25Rz">
            vd
          </p>
          <p xml:id="i-QjFbsrb4FxAJM5K2BW3NyP">
            ja
          </p>
          <p xml:id="i-W7rbULnqh2P8gEm95TEN49">
            riot seelitaftted Flitkal
          </p>
          <p xml:id="i-HqAVDDcrDhDpUnzaDiLu76">
            gnlbhedit 156 segt 1pl-s101
          </p>
          <p xml:id="i-G5Sa3FL4KGp1xQesjgT6xf">
            alsövenralhen vv i
          </p>
          <p xml:id="i-P1fGXFXNNastmFy6zAjRSR">
            sv TSÅROT
          </p>
          <p xml:id="i-TDizCFz8vYHVtCiAGHiABX">
            up fn
          </p>
          <p xml:id="i-A9Z2o4T6MiGcE8HfSHkbY6">
            föerten ann ee at tönkril act Idee
          </p>
          <p xml:id="i-E3e1fRgCvfXe62g5wegVE8">
            :f - = AMV OM
          </p>
          <p xml:id="i-UAwLtkqkPadXJBE27VjNWz">
            avTOTA FÖR
          </p>
          <p xml:id="i-KbfNhc2toEev2GpH8WUi8D">
            nea
          </p>
          <p xml:id="i-JUcx7AjRppim1wx4VAwqT7">
            01
          </p>
          <p xml:id="i-BMaBvz4sPVX1DUUDg2YbLF">
            mf
          </p>
          <p xml:id="i-MdmHCXgm1mAMYyAXDe7HJP">
            js Flats 2 Rs MOR
          </p>
          <p xml:id="i-Ew7Mkjm86idNaFfC3Vm5dP">
            ot breolktraedlteol Bb Sender ARM JAG Tate
          </p>
          <p xml:id="i-RaynEtRYRCiN96gDmmFCDm">
            orda ciula
          </p>
          <p xml:id="i-5McmU1raDoM8kM6HPK8d2a">
            sa
          </p>
          <p xml:id="i-MJbdq9H5JukRNqHjdNAgdk">
            fisd Pr
          </p>
          <p xml:id="i-BhMAYuATnsR9HHxYLMR5LS">
            net 7
          </p>
          <p xml:id="i-JYshEzihQpakThZB3k367M">
            terbygtg
          </p>
          <p xml:id="i-29NwVNbEmycNm9bU7HJtJv">
            $i
          </p>
          <p xml:id="i-Y98YjMAoGgT4NLoA1bxWmc">
            ielare
          </p>
          <p xml:id="i-3e3Wk4zf27TaehkWFngYSW">
            sad Inde
          </p>
          <p xml:id="i-TvFtLhvSnsauhconpbdpxS">
            idea
          </p>
          <p xml:id="i-9NKZN3rhM7JfHH3PkHvnDN">
            BETS
          </p>
          <p xml:id="i-TnYa2nRGRv7dZswt3HZAjT">
            | ee ee | stol Mt ctdefsansal bon vb
          </p>
          <p xml:id="i-XuMpaGAKbFNPBAE5Uq3hRK">
            ovgbrdn 116
          </p>
          <p xml:id="i-9zJYgQoeGKucXF2ECXbX2S">
            syd kant bal a
          </p>
          <p xml:id="i-SQL6eEeEjqjerR6hBqYAnK">
            wall urmme Ison hoigqaulot 16
          </p>
          <p xml:id="i-J1fq4328rFmpSpySSnr1T4">
            pä
          </p>
          <p xml:id="i-2XeYwzhmUQ4ZT74s74GBzL">
            [ la
          </p>
          <p xml:id="i-E7vfUZSzRajArxFqPE8Re7">
            Iänale
          </p>
          <p xml:id="i-Pxa6AyGPS3oKwboKyZbPLj">
            basenear se och 0
          </p>
          <p xml:id="i-AtoUXydPMqqtN8QhepNo6b">
            0 klorna mee
          </p>
          <p xml:id="i-2Ym8V1doHKkyFZnoUPw39S">
            Tgeetovol fas Iasanhorf
          </p>
          <p xml:id="i-MQb5de7fSkuJywebf8wh8s">
            bommar
          </p>
          <p xml:id="i-8SV1Gf5WPNrrwAdt6n993e">
            6
          </p>
          <p xml:id="i-HKPhcv2YoAseVG9VhobuJg">
            od Död föl xt jiniod tg tfn BROL lr: få
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
