<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--ak--00073">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__73/mot_1939__ak__73-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QAftjjbNymB6yhwdnwjcKc">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 73. 2
      </fw>
      <div xml:id="i-FSjij6wTzWq9cV2wPoDSvv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Uzjsvvx85UETvDRAAb8wTY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DGi3xhdDDuu5xmooiFHg2U" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-P5gy67opzEkwNEopmFDt84" type="motBody">
        <div xml:id="i-J6P7wNfqMdnFbYVCeRnx2p">
          <p xml:id="i-FSeQWK83Gz1S2z3QXqXSRp">
            Nr 73.
          </p>
          <p xml:id="i-JRF6nApS58DdkxESMXh12s">
            Av herrar Tengström och Bergquist, om provisorisk pensions- förstärkning
            åt vissa pensionerade befattningshavare i statens tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-Fn6hYs6NekRinQ2tnoySif">
            Vid 1938 års riksdag väcktes av bl. a. herr Bäcklund m. fl. i
            första kam- maren och herr Tengström m. fl. i andra kammaren motioner,
            vari framställdes förslag om provisorisk pensionsförstärkning
            åt pensio- nerade befattningshavare i statens tjänst. Alternativt
            yrkades i dessa motioner att riksdagen måtte i avvaktan på en
            allmän och definitiv reglering av nu gällande bestämmelser rörande
            pensionering av sta- tens tjänstemän besluta att tilldela samtliga
            pensionerade statstjänstemän, civila som militära, ett provisoriskt
            pensionstillägg att utgå antingen med samma belopp till varje
            befattningshavare eller med olika belopp, varvid den för folkpensioneringen
            gällande ortsgrupperingen skulle läggas till grund för beräkningen.
            Bankoutskottets enhälliga utlåtande (nr 61) över dessa och andra
            likar- tade motioner var synnerligen välvilligt. Efter korta debatter
            beslöt riks- dagen att hos Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t
            ville »låta verkställa utredning och till 1939 års riksdag inkomma
            med förslag till provisorisk pensionsförstärkning åt pensionerade
            befattningshavare i statens tjänst». Trots detta besked från riksdagens
            sida torde efter vad som meddelats Kungl. Maj:t icke komma att
            framlägga något förslag vare sig till proviso- risk, än mindre
            till definitiv pensionsförstärkning åt ovannämnda f. d. be- fattningshavare.
            Icke ens de mest nödlidande bland dessa ha någon som helst utsikt
            att genom Kungl. Maj:ts åtgörande i år få sin ekonomiska ställning
            förbättrad. En av statskommissarien E. O. F. Björn i kungl. statskontoret
            på anmo- dan av herr statsrådet och chefen för kungl. finansdepartementet
            för ända- målet verkställd statistisk utredning lär likväl vara
            så långt framskriden, att denna vid tidpunkten för vederbörande
            utskotts behandling av ett för- slag i frågan bör vara slutförd
            och därför kunna bli till värdefull vägled- ning vid utskottets
            slutliga ställningstagande till detta. Under sådana förhållanden
            och då, såsom redan i fjolårsmotionerna på- visades, en viss provisorisk
            pensionsförstärkning under alla förhållanden måste anses kunna
            beslutas utan risk att olämpligt föregripa pågående ut- redning,
            ha vi anselt oss kunna och böra framlägga förslag, att beslut
            därom fattas vid 1939 års riksdag. Med stöd av vad sålunda anförts
            och med understrykande av det träng-
          </p>
          <p xml:id="i-UCn95aLNeKMd6MhMX8sLdq">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 70-—73. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__73/mot_1939__ak__73-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SYjHDSV9pvsyTUzEBkPoMn">
            6
          </p>
          <fw xml:id="i-5eQ7WXykHRB8SkVXXjACfx">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 73.
          </fw>
          <p xml:id="i-SsJuqkgwbjMAu2huGLUhSL">
            ande och behjärtansvärda i att en snar hjälp lämnas dessa statens
            f. d. hefattningshavare i olika tjänstegrader, få vi föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-PtVnGSxCvV9rYzMGbM3mPg">
            att riksdagen, i avvaktan på den slutliga reglering be- träffande
            de redan pensionerade statstjänstemännens pen- sioner, som förutsättes
            komma till stånd, måtte besluta att tilldela alla, som åtnjuta
            pension enligt nu gällande grunder i civila eller militära pensionsreglementen,
            från och med den 1 juli 1939 t. v. provisorisk pensionsförstärkning
            med 180 kronor per år och pensionär; eller, därest detta icke
            skulle befinnas genomförbart, ett provisoriskt pensionstillägg
            att utgå enligt följande grunder, nämligen med 150 kr. till pensionär
            boende inom ortsgrupp I, 180 kr. till pensionär boende inom ortsgrupp
            II och 210 kr. till pen- sionär boende inom ortsgrupp III, allt
            enligt den för folk- pensioneringen gällande ortsgrupperingen.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4osKVmMvdiMr6h4MHJC3m" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-3KVX8Q9Pqnxbegrh4buFtc" type="signatureBlock">
            C. G. Tengström. Thorwald Bergquist.
          </p>
          <p xml:id="i-PjiHx2MeWwUquF3MQ1yskx">
            39711 a Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag, 1939,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
