<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939-urtima-ak--00065">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__65/mot_1939_urtima_ak__65-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-C3axCFfpG4Sy66Yi7YjZ3N">
        Motioner i Andra kammaren Nr 65. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-QjrJJmUXokFGMvsUQuTb9r" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Uyb5eexRiQJJiS7r1qmjVb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TA93mUjxAUHcm2fjoEM892" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-78GPyrNPRMs2tRho4uRrJv" type="motBody">
        <div xml:id="i-XqP49HKZkRVwCMsRbwjZnt">
          <p xml:id="i-R9BpN212HEa2SiEzUKtocY">
            Nr 65.
          </p>
          <p xml:id="i-Rt3UyCZhKLJJA77zzjHknV">
            Av herr Nordström i Kramfors m. f., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 92, med förslag till lag om tjänsteplikt m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4DmVuipWxwGNQzdcwgU9HF">
            I proposition nr 92 har regeringen föreslagit riksdagen att antaga
            lag om allmän tjänsteplikt samt utvidgad tillämpning av lagen
            om medling i arbets- tvister. Av den rad lagförslag och förordningar
            som under senare tid sett dagens ljus måste denna betecknas såsom
            den för det arbetande folket i all- mänhet och fackföreningsfolket
            i synnerhet mest allvarliga klasslag. Därest riksdagen bifaller
            detta förslag har riksdagen med berått mod sönderslagit den svenska
            fackföreningsrörelsens hittills erkända rätt att med strejkens
            vapen värna det arbetande folkets livsintressen. En gång tidigare
            har ett likalydande förslag behandlats i riksdagen, men den gången
            lyckades det inte den då sittande regeringen att ikläda Sveriges
            fackföreningsfolk tvångströjan. År 1917, i det förra världskrigets
            elfte timme, framlades förslag, som till sin innebörd inte ens
            tillnärmelsevis sträckte sig så långt som det nu föreliggande
            förslaget. Då var motivet att genom tvångs- åtgärder garantera
            arbetskraft för tillverkning av bränsle den huvudsakliga grunden.
            I dag har förslaget utarbetats att omfatta produktionens alla
            olika avsnitt. Att riksdagen år 1917 efter en överväldigande opinionsstorm
            från det svenska fackföreningsfolket förkastade förslaget om en
            sådan lagstiftning, gör det så mycket mera uppseendeväckande,
            att den sittande regeringen, som alldeles speciellt säges företräda
            det arbetande folket i vårt land, ansett sig nödsakad att knyta
            tvångströjan kring den svenska fackföreningsrörelsen. Utan att
            ingå på någon detaljbehandling av den föreliggande propositionen
            anser vi det nödvändigt, att upptaga några av departementschefens
            motiv till beskådande. På sidan 56 i propositionen säger chefen
            för socialdepartementet att: »Det lindrigaste intrång i den individuella
            friheten... innebär att den som söker ny anställning är underkastad
            viss begränsning i valet av sådan». Av detta framgår, att vissa
            myndigheter kommer att få avgörandet huruvida de arbetssökande
            skall ha rätt att söka sig till ett arbete med bättre betalning
            och bättre arbetsförhållanden eller tvingas att antaga ett sämre
            arbete, d. v. s. en viss myndighet skall kunna tillhandahålla
            arbetskraft till sådana arbetsplatser som de arbetande av alldeles
            bestämda skäl helst avstår ifrån. Litet längre ned på samma sida
            i propositionen säger statsrådet att: »i en- lighet med denna
            lagstiftnings syfte...... » »angives tjänstepliktens inne- börd
            vara att "fullgöra det åtagna arbetet, vilket innesluter förbud
            såväl mot arbetsinställelser i vanlig mening som mot individuell
            underlåtenhet att full- göra arbetsprestationen». Detta innebär
            enligt vår mening att man ger arbetsköparnas pådrivare lagen Bihang
            till urtima riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 65. 2739 39
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__65/mot_1939_urtima_ak__65-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-T8LwPzEJJ8iUGh9jhqa9Rg">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 65.
          </fw>
          <p xml:id="i-ZqsJCNMm17n2QghjSew4r">
            till hjälp för att pressa ut det mesta möjliga av de arbetande,
            varvid man med straffbestämmelser vill tvinga de arbetande till
            fullständig underkastelse under arbetsköparnas godtycke. Med fängelse
            i 6 månader eller dagsböter skall den dömas, som inte godvilligt
            fogar sig efter arbetsköparens eller hans an- ställda arbetsledares,
            av profitintresset dekreterade förordningar på arbets- platsen.
            På sidan 57 i propositionen säger departementschefen själv att
            den väg som eljest stått öppen för lösande av intressemotsättningar
            på arbetsplatserna, »den öppna konflikten, beträffande tjänstepliktiga
            är utesluten», d. v. s. de arbetande kommer att berövas det enda
            maktmedel de har till sitt förfogande för värnandet av sina livsintressen
            på arbetsmarknaden. För den stora massan av Sveriges fackföreningsfolk
            är det ju uppenbart, att just rätten att strejka, rätten att nedlägga
            arbetet, har varit det verksammaste medlet för försvaret av dess
            intressen på arbetsplatsen. Genom denna lag vill man nu faktiskt
            skapa ett tillstånd där de arbetande är fullständigt urståndsatta
            att värna sin existens. Det kan vara av ett visst intresse att
            citera vad några av andra kammarens ledamöter uttalade i denna
            fråga för 22 år sedan. Bland andra var de nuva- rande riksdagsledamöterna,
            Z. Höglund och Ernst Hage, undertecknare av en motion nr 495 vari
            bland annat säges: »Ur principiellt betonade synpunkter måste
            från arbetarklassens och dess representanters sida ett bestämt
            motstånd resas mot tvångsatbetslagen. Det må så vara, att lagen
            i teorin gäller lika för alla samhällets medborgare mellan 15—60
            år. Men i praktiken är den icke desto mindre en utmanande klasslag
            drabbande en enda samhällsklass, arbetarklassen. På de befolkningsgrupper,
            som räknas till samhällets överklass, blir däremot en tvångsarbetslag
            som denna aldrig tillämpad så länge samhället är ett kapitalistiskt
            samhälle, styrt av kapitalistiska maktägande. Endast den hårt
            kroppsarbetande befolkningen kommer att pressas in i lagens tvångströja.
            Endast den blir offer för alla dessa brutala straffbestämmelser.
            Någon allas likhet inför lagen finnes i verk- ligheten icke. Arbetarklassens
            strävan till bättre levnadsstandard och bättre arbetsvillkor motarbetas
            av denna lag. De fackliga organisationernas arbete försvåras eller
            omöjliggöres.» Alltjämt måste från dem, som verkligen företräder
            det arbetande folkets intressen, »ett bestämt motstånd resas mot
            tvångsarbetslagen». Den klasslag, som Sveriges arbetande folk
            år 1917 lyckades avvärja, måste när den år 1939 på nytt uppträder
            i en skepnad som för de arbetande betyder ännu hårdare tvångströja
            än när den år 1917 såg dagens ljus, på det bestämdaste avvisas.
            Med hänvisning till vad som ovan anförts får vi hemställa, att
            riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 92 med förslag
            till lag om allmän tjänsteplikt.
          </p>
          <p type="date" id="i-Sr9RfhGwsKnRuUzXQUSNoc">
            Stockholm den 12 december 1939.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-2YgKS6PX2TXis7BGKL7HUw">
            Axel Nordström. J. H. Brädefors. H. Hagberg. K. E. Senander.
          </p>
          <p xml:id="i-55T28vWNfsZqF5YjnCDPT3">
            Stockholm 1939. K. L. Beckmans Boktryckeri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
