<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__216/mot_1939__fk__216-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YPUoivxsPmWU43mzCTTjHr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3heEbggM3vxR18SdYsmvht"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-g65PohF1LgHwLGD2uJFyi"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4hsB7tnojnKbNgAy2zN571">
        <div xml:id="i-L3vj8gUoDsTscJ7GFqPWst">
          <p xml:id="i-LYcMSwpEFkZMnTQYc5M8a">
            Motioner i Första kammaren, Nr 216. 3
          </p>
          <p xml:id="i-VvmSo9W5fRcvPc7LmJaCCc">
            Nr 216.
          </p>
          <p xml:id="i-HSFy8yHdzXBsxurxw5cGYX">
            Av herr Mannerskantz, angående vissa ändringar i lagen om se-
            mester.
          </p>
          <p xml:id="i-5trBSH9YWM4hDppDkT8u2r">
            Semesterlagen av den 17 juni 1938 synes av innevarande års riksdag
            böra underkastas omprövning i vissa punkter, som särskilt med
            hänsyn till jord- brukets förhållanden fått en mindre lycklig
            avfattning. I 4 $ första stycket av nämnda lag fastställes dels
            att semester skall utgå för kalenderår, dels att närmast föregående
            kalenderår skall utgöra kvalifika- tionstid samt dels att parterna
            kunna träffa överenskommelse om annan kva- lifikationstid än kalenderåret.
            Systemet innebär alltså att semester skall intjänas under en period
            av 12 månader och utgå under därpå följande 12-månadersperiod.
            Om kvalifikations- tiden — enligt parternas överenskommelse —
            fastställes att gälla från 1 maj det ena året till och med den
            30 april året därpå, borde enligt systemets prin- cip härav följa
            att tiden för semesterns utgående automatiskt förlägges till där-
            efter följande 12-månadersperiod. Men paragrafen är icke avfattad
            på sådant sätt att den efter ordalagen medgiver huvudregelns tillämpning
            i nu nämnt fall. Stadgandet lyder: ””Semester utgår för kalenderår...”
            Någon anvisning om att semestern skall utgå under annan tid än
            kalenderår för det fall att kva- lifikationstiden förlagts till
            annan 12-månadersperiod än kalenderåret återfin- nes ej i lagtext
            eller motivering. Saken är betydelsefull. Därest lagen skall tolkas
            efter ordalagen på denna punkt, kunna nämligen egenartade och
            även för arbetareparten otillfredsstäl- lande konsekvenser uppstå.
            Om man antager att kvalifikationstiden genom över- enskommelse
            mellan parterna fastställes till tiden 1 november det ena året
            till och med 31 oktober året därpå, skulle en strikt tolkning
            av lagtextens uttryck: ”Semester utgår för kalenderår...” föranleda
            att semestern i dess helhet finge utgivas allenast under november
            och december månader. Arbetaren komme så- lunda aldrig att kunna
            få en semesterdag under tiden 1 januari—31 oktober. Vi anse att
            lagtexten på denna punkt icke rätt uttrycker vad lagstiftarna
            avsett. En lapsus föreligger. Felet bör snarast rättas. Saken
            är aktuell redan innevarande år. Vi vilja fästa uppmärksamheten
            vid att jordbruket genom kol- lektiv överenskommelse fått för
            sig fastställd en kvalifikationstid, som löper mellan 1 maj—30
            april. Därest lagen skall tillämpas efter bokstaven, leder detta
            till att lantarbetarna aldrig kunna få ut någon semesterdag under
            årets fyra första månader, men desto flera under årets sista månader,
            vilket av dem torde komma att anses som en betydlig olägenhet.
            Även i ett annat hänseende är bestämmelsen i första stycket under
            4 $ for- mulerad på sådant sätt att den vid sträng bokstavstolkning
            ej synes taga skälig hänsyn till praktiska behov. Då det säges
            att semestern skall utgå under kalen-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__216/mot_1939__fk__216-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6Dtk97zwGJtiVqxtdD1Mid">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 216.
          </p>
          <p xml:id="i-AiWhj6FgzMku2HbgaX7VTq">
            deråret (eventuellt, om vad här ovan anförts blir beaktat, under
            12-månaders- perioden) efter kvalifikationstiden, synes stadgandets
            kategoriska formulering icke medgiva att semesterledighet gives
            redan under löpande kvalifikationstid. Bestämmelsen om att semester
            skall utgå först efter kvalifikationstidens ut- löpande, har givetvis
            sin grund i betraktelsesättet att semester skall vara att anse
            såsom intjänt förmån, i anledning varav arbetsgivaren ej bör vara
            skyldig att utgiva ledigheten förrän tiden för dess intjänande
            gått till ända. Lagen bygger principiellt på 12 dagars semester
            per år, utgivna i ett sammanhang. Av föreskriften att semester
            skall utgå i ett sammanhang följer logiskt att de 12 månaderna
            för intjänandet måste ha gått till ända innan semester såsom in-
            tjänt skall kunna påfordras. Bestämmelsen härom är givetvis tillkommen
            såsom ett skydd för arbetsgivaren; avsikten har varit att arbetsgivaren
            ej skall be- höva anvisa den sammanhängande semestern innan densamma
            till fullo in- tjänats. För jordbrukets vidkommande har emellertid
            ifråga om semesters utgivande gjorts det undantaget att semester
            ej behöver utgå i ett sammanhang. Med hän- syn till att semester
            vid jordbruket må utgivas å särskilda dagar bör det för denna
            närings vidkommande ej föreligga något principiellt hinder mot
            att ut- giva semesterdagarna allt eftersom dessa intjänas. I det
            fall att arbetsgivaren ej finner nödigt att tillgodogöra sig det
            skydd, som ligger i bestämmelserna om semesterns utgivande först
            efter kvalifikationstidens utgång, bör möjlighet öppnas för honom
            att anvisa semesterdagar redan under kvalifikationstiden. Därmed
            skulle £. ö. också tillgodoses den av såväl de sakkunniga som
            departe- mentschefen ur principiell synpunkt uttalade meningen
            att kvalifikationstiden lämpligen bör förläggas så nära semesterperioden
            som möjligt. Dessutom skulle en dylik tillämpning av semesterbestämmelserna
            tillgodose praktiska behov och öppna möjlighet att följa hittillsvarande
            praxis. Jordbru- kets kvalifikationstid löper — som redan omnämnts
            — från 1 maj t. o. m. 30 april. En s. k. våranställd arbetare
            skulle, om det här ifrågasatta betraktelse- sättet tillämpas,
            ej behöva vara i tjänst ett helt år innan han finge ut någon semesterdag.
            Och en per den 1 november årsanställd arbetare, vilken ej har
            för avsikt att kvarbliva i tjänsten även påföljande år, skulle
            under sommarhalv- året kunna erhålla den på senast omnämnda tid
            belöpande semesterledigheten, med enstaka semesterdagar eller
            flera dagar i följd, allt eftersom han intjänat ledigheten. Vid
            denna exemplifiering har förutsatts att kollektivavtalets kvali-
            fikationstid tillämpas. Semesterlagens bestämmelser om semesterlön
            och semesterersättning äro i viss mån avfattade utan skäligt hänsynstagande
            till praktiska förhållanden, svårig- heter och behov. Den invecklade
            eller i vart fall omständliga beräkningsmeto- den kommer för jordbrukets
            vidkommande — liksom otvivelaktigt i större el- ler mindre mån
            även för övriga näringar — att föranleda stora bekymmer, onö-
            digt arbete och svårslitna tvister. Vi vilja anföra ett praktiskt
            exempel på den individuella beräkning.av se-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__216/mot_1939__fk__216-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LRiXcNVow4LJmhFVUjWQtu">
            Motioner i Första kammaren, Nr 216. 5
          </p>
          <p xml:id="i-AMvkYcbvUWXDKRbHJSLiA3">
            mesterlönen, som enligt lagen måste ske för den enskilda arbetaren.
            Exemplet, som avser en statavlönad arbetare, vilken den 1 november
            övergått till att vara timavlönad, innefattar inga orimligheter
            och inga uppkonstruerade svårighe- "ter. Det bygger allenast på
            allmänt förekommande förhållanden vid lantbru- ket, naturligtvis
            med undantag för det i exemplet upptagna olycksfallet i ar- bete,
            som dessbättre ej hör till det normala. Om man som typexempel
            tagit be- räkningen av semesterlönen för någon viss på måfå utvald
            arbetare vid en egen- dom, skulle denna beräkning lika väl kunnat
            bli mera som mindre tillkrånglad än det anförda exemplet. Sannolikheten
            talar närmast för att ett faktiskt fall skulle berett större svårigheter
            än exemplet här nedan. Det hade i sådant fall kunnat tänkas att
            man vid semesterlönens beräknande måst taga hänsyn till åtskilliga
            andra omständigheter än här berörda, exempelvis semester och semes-
            terlön under föregående tjänsteår, fullgjord repetitionsövning,
            att arbetaren haft särskild skoningsersättning, att han åtagit
            sig rotfruktsskötsel på ackord eller tidvis utfört arbete, som
            ej kunnat av arbetsgivaren övervakas m. m. Då vi velat framlägga
            ett typexempel på svårigheterna vid semesterlönens beräknande,
            ha vi velat göra detta måttfullt och enkelt. I enlighet härmed
            för- utsättes i vårt exempel allenast att den arbetare, varom
            fråga är, under juli— oktober varit statavlönad med en kontant
            månadsinkomst under juli—septem- ber av 66:91 kronor och under
            oktober 54:75 kronor. Dessutom har utgått ersättning för förberedelse-
            och avslutningsarbeten i den mån sådant arbete blivit utfört.
            Arbetaren har emellertid varit garanterad en minsta årsinkomst
            av 60 kronor härför, och för enkelhetens skull ha vi i exemplet
            räknat med detta belopp, vilket efter 300 arbetsdagar per år gör
            20 öre per dag. Under tiden 26/9—12/10 har arbetaren utfört körslor
            mot ackordersättning, för vil- ket ett kontant tillägg av 17:25
            kr. utgått samt under tiden 16/10—29/10 tjänstgjort i ladugården
            under maskinmjölkarens sjukdom och utfört mjölk- ning mot ackordsersättning
            jämte annat arbete. Ersättningen för denna tid har beräknats efter
            samma grunder som för ordinarie maskinmjölkaren och uppgår till
            43:30 kr. med bibehållande av stat. Vid beräkning av semesterlönen
            ha endast de i staten ingående förmånerna av mjölk och spannmål
            medtagits. Värdet därav beräknas till 450 kronor per år eller
            1:50 kr. per dag. För ovanstående tid skulle alltså beräkningen
            bli föl- jande:
          </p>
          <p xml:id="i-SeGGAkkFMbkEr4CYxsV1bs">
            1, —2?4/, = 71 dagar. 71 tt oa :50) = 310: 98 2) "8/, —30/, =
            B dagar. &amp; (55 + 0: 20 + 1:50 4+ 1725 22) = 27: 65 8) Hig = 10
            dagar. 1 10 (257 + 0: 20 + 1:50 + = 50: 40
          </p>
          <p xml:id="i-4vCye35PawnRA9PLkcP4kD">
            - 4) !3/,,—!5/,, = 3 dagar. sg (CER + 0: 20 + 1: 50) = 11:67
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__216/mot_1939__fk__216-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RSnN6wDWWpmsheCgK86B8b">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 216.
          </p>
          <p xml:id="i-WSDuRMUZfLEHoLvDUokAps">
            5) !6/,,—??/;, = 14 dagar. 12 (0: 20 + 1:50) + 43: 30 = 63: 70
            6) 3!/,, = 1 dag. = + 0: 20 + 1: 50 = 3: 89 För följande tjänsteår
            har arbetaren åtnjutit förmånen av bostad, bränsle och potatisland
            samt utfört arbete mot timlön eller ackordsersättning. Värdet
            av dessa naturaförmåner har ej medtagits vid beräknandet av semesterlön.
            Där- est naturaförmånen av potatisland ej får anses innefattad
            i begreppet ”fri bo- stad ”” utan skall medtagas vid beräkning
            av inkomsten — något varom ovisshet råder — måste värdet av denna
            förmån beräknas per arbetsdag och inarbetas i nedanstående beräkning.
            Arbetstid, inkomst och beräkning av semesterlön framgår av nedanstående.
          </p>
          <p xml:id="i-U9kwdxVGGfFy6ddxYKDnJd">
            7) Under november—januari utfört arbete mot timlön av 55 öre
          </p>
          <p xml:id="i-MmYnY3ZPPU2dtck88yRM1u">
            under 65 dagar om sammanlagt 465 timmar ................ 255:
            75 8) Under februari och mars utfört ackordsarbete som kunnat
            över- vakas under 32 dagar med en sammanlagd förtjänst av ......
            207: —
          </p>
          <p xml:id="i-NB1w9GTtrJnnzBVHb4YQoJ">
            9) Under 14 dagar under denna tid legat sjuk på grund av olycks-
            fall, varigenom arbetaren gått förlustig en beräknad förtjänst
            av 91:— 10) under april ej arbetat 16 dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-5EPMNPsWVAWcecjXdnMMPZ">
            Den 1 maj 1939 är arbetaren alltså med denna beräkning berättigad
            till 9 dagars semester med en semesterlön av
          </p>
          <p xml:id="i-2MFZPXhsBLzPFitT2jnmko">
            310:98 + 27:65 + 50:40 —+ 11:67 + 63: 70 + 3:89 + 255: 75 + 207:
            — 71 + 5 + 10 + 3 + ll + 1 FH 6 + 32 + 91: — 1.022:04 TH ög 4:
            75. Det anförda exemplet ger en skrämmande bild av vart tillämpningen
            av la- gens bestämmelser om semesterlön kommer att leda. Det säger
            sig självt att semesterlönens beräknande efter en så invecklad
            och omständlig metod som den, semesterlagen knäsatt, icke i praktiken
            kan genomföras och uppehållas, helst som beräkningen nästan alltid
            blir olika för varje enskild arbetare. Givetvis skulle vi helst
            se att bestämmelserna ändrades och förenklades så, att semester-
            lönen fastställdes att utgöra produkten av timlön och genomsnittligt
            timantal per dag. Då vi emellertid ej ha anledning hoppas få ett
            sådant önskemål genom- fört så snart efter lagens tillkomst, särskilt
            med hänsyn till att frågan ingå- ende behandlades under förarbetena
            till lagen, anse vi oss blott böra föreslå att 8 $ kompletteras
            med föreskrift om att parterna må kunna träffa överens- kommelse
            om annan beräkningsgrund. Då häremot kan invändas att arbetsgi-
            varen på grund av sin (ofta dock blott förment) starkare ställning
            skulle kunna missbruka ett sådant dispositivstadgande, föreslå
            vi vidare att över- enskommelsen för att bli gällande skall vara
            träffad genom kollektivavtal, upp- rättat mellan arbetsgivarnas
            och arbetarnas riksorganisationer. Därigenom torde man helt ha
            eliminerat risken för att arbetarna genom förändringen skulle
            lida förfång.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__216/mot_1939__fk__216-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-MgozhKESY7GZDTz4kM8VuL">
            Motioner i Första kammaren, Nr 216. 7 Under hänvisning till det
            anförda får undertecknad hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-8ueNbx1o4P6ysfw39jxV5p">
            att riksdagen med ändring av hittillsvarande bestämmelser under
            4 och 8 $$ måtte besluta giva de nämnda paragraferna förslagsvis
            följande lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-5anNS4hHqGCFUZVaMB443d">
            4 $.
          </p>
          <p xml:id="i-4ohhGwzcpThzpbsWKz6WXN">
            Semester utgår för kalenderår och omfattar en dag för varje kalendermånad
            anställningen varat under närmast före- gående kalenderår (kvalifikationstid).
            Dock må annan period av samma längd gälla såsom kvalifikationstid,
            såframt över- enskommelse därom träffas mellan parterna, i vilket
            fall se- mester utgår under närmast följande period av 12 månader.
            Där semester enligt 6 $ andra stycket icke måste utgå i ett sammanhang,
            må semesterledighet kunna anvisas redan före kvalifikationstidens
            utgång.
          </p>
          <p xml:id="i-UtzFQygttizF1LTmA6cc5p">
            8 $. Under semester skall lön utgå. Arbetstagare, som är avlönad
            med tidlön, äge uppbära den å semestertiden belöpande lönen. För
            annan arbetstagare skall, där semesterlönen ej genom kollektivt
            avtal mellan arbetsgivar- nas och arbetarnas riksorganisationer
            blivit annorlunda be-
          </p>
          <p xml:id="i-ESHBqzzqT9XimTc71TPQVR">
            stämd, lönen — — — räkning. Arbetstagare — — — semestern. Vid
            — — — kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-4qSVDVewaRz7PpeGtoMcoq">
            Stockholm den 23 januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-KfEkLq9xr5VhEWWQJJkdp7">
            Axel Mannerskantz.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__216/mot_1939__fk__216-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-L5azCovpRLv8kvd5V7dWgY">
            v 4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
