<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--ak--00443">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__443/mot_1939__ak__443-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QdTqMwCJfX1w5HLDnmewy">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 443.
      </fw>
      <div xml:id="i-DEd9AGZVgqjgdnv2V8xWCW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VXmUJLi8oacpQxHCeGjWff" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5RwLxU3m8P1FZSAzgzS75Q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HtEySoYxjnuwYj3KBvt8fF" type="motBody">
        <div xml:id="i-M54dmPAGKaspVxADJHhib6">
          <p xml:id="i-L8L9jkZNHVf8epHXkywgtq">
            -—
          </p>
          <p xml:id="i-WgYZLeiLVfgdAS3o38BggD">
            Nr 443.
          </p>
          <p xml:id="i-EdPc5JdAPvUvCik2rhKTVZ">
            Av herrar Österström och Anderson i Norrköping, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 245, med förslag till militärt avlöningsreglemente
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FkS9gR8DMUaR8Jvtr2Tvgo">
            Truppförbanden vid armén utgöras enligt 1936 års försvarsordning
            av 34 regementen och 10 kårer. Av de sistnämnda hava några i samband
            med för- svarsordningens genomförande erhållit en betydligt utökad
            organisation. Organisationen såsom regemente eller kår har därför
            i vissa fall sin grund mera i traditionella skäl än i skillnad
            med avseende på truppförbandets storlek. Det finnes sålunda kårer,
            vid vilka den årliga värnpliktskontingenten är dubbelt så stor
            som vid vissa regementen. Av kårcheferna innehava fem överstebeställningar
            (1 vid infanteriet, 1 vid artilleriet, I vid ingenjör- och 2 vid
            trängtrupperna) och åtnjuta lön enligt lönegrad O. 6, och likaledes
            fem överstelöjtnantsbeställningar (1 vid artille- riet, 2 vid
            ingenjör- och 2 vid trängtrupperna) med lön enligt lönegrad O.
            5. Uppdelningen på tjänstegrader har sin grund i skäl av organisatorisk
            art. På grund av befordringsförhållandena kunna samtliga kårchefer
            icke nå överstebeställning. Cheferna för infanteriregementena
            äro samtidigt inskrivningsbefälhavare. I övrigt hava samtliga
            truppförbandschefer i stort sett samma arbetsupp- gifter, ansvar
            och representativa skyldigheter. I detta avseende uttalar sig
            officersförbundet i sitt yttrande över lönekommitténs betänkande
            på föl- jande sätt: Benämningen »kårchef» vore ägnad att giva
            en missvisande uppfattning om chefens uppgift, arbete och ansvar.
            En förutsättningslös undersökning av förhållandena vid å ena sidan
            en kår, å andra sidan ett regemente torde utan tvivel giva vid
            handen, att båda cheferna hade i stort sett samma ar- betsområde.
            Enahanda ansvar ålåge dem ifråga om truppförbandets krigs- tukt,
            krigsduglighet och tjänstbarhet i övrigt, förvaltning och expeditions-
            tjänst. I tjänstgörings-, utbildnings- och förvaltningsreglementena
            likställdes kårchef med regementschef, och samma uppgifter förelågo
            beträffande det militära rättsväsendet. Slutligen framhölls, att
            de förpliktelser 1 övrigt, som följde med ett militärt chefskap,
            torde vara enahanda för på samma förläggningsort tjänstgörande
            truppförbandschefer. I Kungl. Maj:ts proposition nr 245 föreslås,
            att regementscheferna skola erhålla lön efter en ny löneplan Ob,
            vilket innebär en särskilt å de billigare orterna betydande Jlöneförbättring.
            Kårchefer, som innehava Ööverstebe- ställning, skola fortfarande
            uppbära lön enligt lönegrad O. 6, i vilken löne- grad lönebeloppen
            icke obetydligt sänkts. För kårchefer i överstelöjtnants-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__443/mot_1939__ak__443-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3dAUyPYgwrcZevB9BNbqQr">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 443.
          </fw>
          <p xml:id="i-CyVbNJNs8bbu6JDdH2XzPA">
            beställning skall utgå lön enligt lönegrad O. 5, på grund varav
            dessa be- fattningshavare bibehållits vid sin nuvarande, särskilt
            missgynnade löne- ställning. (Vid 1921 års lönereglering fingo
            dessa chefer, vilka tidigare i vissa fall kompenserats genom särskilda
            arvoden, i likhet med övriga överste- löjtnanter sina löner beskurna
            enligt den Widellska reservationen med 528 kronor, vilket däremot
            icke blev fallet med de chefer för lägre truppförband, som hänförts
            till lönegrad 0. 6.) I sitt yttrande över lönekommitténs betänkande
            har chefen för armén föreslagit, att sistnämnda befattningshavare
            borde kompenseras genom ett arvode motsvarande skillnaden mellan
            innehavd beställning (Oa 5) och överstebeställning (Oa 6). Officersförbundet
            uttalar sig i enahanda avseende: Vad beträffar sådana kårchefer,
            som endast innehade överstelöjtnants grad, vore löneläget orimligt.
            Samma befattning bestredes vid ett trupp- förband med befattningshavare,
            som åtnjöte överstes löneförmåner, vid ett annat av befattningshavare
            med endast överstelöjtnants. Löneskillnaden skulle vid en tillämpning
            av lönekommitténs löneplan uppgå till 1,605 kronor. En ändring
            borde i detta avseende vidtagas. Denna synes desto lättare kunna
            företagas, som antalet kårchefsbefattningar vore mycket begränsat.
            Enklast syntes en rättelse kunna göras genom att i tjänsteförteckningen
            löneplan Oa i lönegrad 6 under kolumnen armén införa ett tillägg
            »Chef för kår». Det torde icke kunna bestridas, att chefskap för
            ett truppförband — även ett sådant som organiserats såsom kår
            — medför icke blott betydelse- fulla tjänsteuppgifter och ett
            betydande ansvar, särskilt förvaltningsansvar av stor ekonomisk
            räckvidd, utan även ekonomiska förpliktelser härledande från representativa
            skyldigheter. Kårchefer, som endast innehava överste- löjtnantsbeställning,
            komma därför att befinna sig i en sämre löneställning än Övriga
            överstelöjtnanter, på vilka dylika krav ej ställas. Det kan knappast
            vara rimligt eller riktigt, att betydelsefullare tjänsteuppgifter
            och ökat tjänsteansvar skall taga sig uttryck i en sämre löneställning.
            Icke heller kan det anses billigt, att befattningshavare med i
            stort sett samma arbets- uppgifter m. m. givas en så väsentlig
            skiljaktig löneställning, som vid ett bifall till propositionen
            skulle bliva fallet. I fråga om fertalet av de militära skolcheferna,
            med vilka kårcheferna i fråga om arbetsuppgifter, ansvar m. m.
            minst böra jämställas, har den an- ordningen vidtagits, att dessa
            — oavsett tjänstegrad — komma att åtnjuta överstes löneförmåner.
            En liknande bestämmelse i fråga om kårcheferna synes både rimlig
            och rättvis. Den kostnadsökning, som härigenom skulle uppkomma
            (cirka 8,000 kronor), bör icke få hindra en rättvis och rimlig
            reglering av ifrågavarande befattningshavares löneförmåner. I
            samband härmed bör övervägas, huruvida icke motsvarande förmåner
            böra beredas fottiljehefer vid flygvapnet och kustartilleriets
            kårchef på Gotland.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__443/mot_1939__ak__443-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P5RJtU7cWf68NpwfJc538F">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 443. 9 På grund av det sålunda
            anförda hemställes,
          </fw>
          <p xml:id="i-HsjUYXfvw6rVWWnuHcacxT">
            att riksdagen måtte besluta att i den tjänsteförteckning, som
            fogats till det med Kungl. Maj:ts proposition nr 245 avgivna förslaget
            till militärt avlöningsreglemente, under löne-
          </p>
          <p xml:id="i-U78Y5P3Amv2Hnwk5mUrKmc">
            plan Oa i lönegrad O. 6, kolumnen armén införa ett tillägg: »
            Chef för kår».
          </p>
          <p xml:id="i-4hRhba68HVY5bMjsNYaDWM" type="date">
            Stockholm den 14 april 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-MyXBMoM898fr158FKA7dUs">
            Ivar Österström. Ivar Anderson.
          </p>
          <p xml:id="i-MKtp3wa5BvWbo3VS3So5Jt">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 441—443, 94339
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
