<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__378/mot_1939__ak__378-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 378. 3
          </p>
          <p>
            Nr 318.
          </p>
          <p>
            Av herr Hansson i Rubbestad m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 168, angående för- beredande åtgärder för inrättande
            av en hovrätt för Västra Sverige.
          </p>
          <p>
            I proposition nr 168 har Kungl. Maj:t anhållit om riksdagens
            med- givande att vidtaga erforderliga förberedande åtgärder för
            inrättande under budgetåret 1941/42 av en hovrätt för västra Sverige
            i Göteborg. I samband med denna fråga upptages också spörsmålet
            om förläggningen av Västerbygdens vattendomstol. Departementschefen
            uttalar därvid att ur rättsvårdens synpunkt övervägande skäl tala
            för att vattendomstolen bör förflyttas från Vänersborg till Göteborg.
            Denna fråga var föremål för riksdagens prövning även föregående
            år. I proposition (nr 143) hade då förordats på anförda skäl att
            Väster- bygdens vattendomstol skulle flyttas från sin nuvarande
            förläggningsort Vänersborg till Göteborg. Förslaget vann emellertid
            icke riksdagens bifall. Ett enhälligt statsutskott ansåg att vattendomstolen
            borde bibehållas i Vänersborg och riksdagens andra kammare biföll
            utan votering stats- utskottets förslag under det att första kammaren
            efter votering biföll Kungl. Maj:ts förslag. Det mest vägande
            skälet därvid var, att det för- klarades att inga ändamålsenliga
            lokaler för domstolen stodo till buds i Vänersborg. Sedan sammanjämkning
            skett av de båda kamrarnas skilj- aktiga beslut uttalade riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t att ett för- nyat övervägande av
            denna fråga borde äga rum sedan en närmare under- sökning verkställts
            rörande de möjligheter, som i respektive städer erbjöde sig för
            ett rationellt tillgodoseende av domstolens lokalbehov, särskilt
            vad anginge arkivhandlingarnas förvarande. På grund av riksdagens
            skrivelse har Kungl. Maj:t låtit vattendom- stolen verkställa
            den begärda utredningen. Av densamma framgår att det visserligen
            för närvarande icke finnes några passande lokaler i Väners- borg
            med möjligheter till ett rationellt ordnande av domstolens arkiv-
            förhållanden. Men däremot erbjöde sig en tillfredsställande lösning
            av lokalfrågan i en snar framtid enligt ettdera av följande två
            alternativ. Det ena avsåge 'de lokaler, som för närvarande disponerades
            av lantmäteri- kontoret i länet, men vilka skulle stå till förfogande
            därest lantmäteri- kontoret komme att inrymmas i en planerad statlig
            nybyggnad. Hyres- värden hade i detta fall utlovat en tidsenlig
            arkivinredning kostnadsfritt. Vid ett kontrakt på tio år kunde
            årshyran för lokalerna beräknas till 3,800 kronor, vari inginge
            ersättning för vatten och värme. Enligt det andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__378/mot_1939__ak__378-002.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra kanumaren, Nr 378.
          </p>
          <p>
            alternativet skulle vattendomstolen kunna inrymmas i en planerad
            ny- byggnad för Älvsborgs läns norra hushållningssällskap. Årshyran
            torde i detta fall böra beräknas till 6,000—7,000 kronor, beroende
            på kontrakts- tidens längd. Omnämnas bör i detta sammanhang att
            denna nybyggnad icke endast är planerad utan på hushållningssällskapets
            senaste ordinarie sammanträde också beslutad att uppföras. Härav
            framgår med all tyd- lighet att lokalfrågan kan för Vänersborgs
            vidkommande ordnas tillfreds- ställande i en ganska snar framtid.
            Men huru förhåller det sig med denna sak i Göteborg? Av Kungl.
            Maj:ts proposition framgår, att någon redan befintlig byggnad
            i Göteborg lämpad att inrymma ämbetslokaler för den nya hovrätten
            och vattendomstolen icke stå till förfogande. En särskild byggnad
            måste sålunda uppföras för detta ändamål. Vid sådant förhållande,
            konstaterar departementschefen, torde ingendera staden äga företräde
            framför den andra beträffande lokalfrågan. Ser man sedan på de
            ekonomiska uppoffringar, som de båda städerna erbjuda för vattendomstolens
            förläggning till respektive städer, så finner man att även dessa
            äro av likvärdig karaktär. Enligt uppgift i flera Göteborgstidningar
            var Göteborgs stad villig att erlägga 200,000 kronor för enbart
            hovrättens förläggande dit, men detta belopp höjdes med 25,000
            kronor, därest också vattendomstolen på samma gång förlades dit.
            Av propositionen framgår att Vänersborgs stad jämväl förklarat
            sig villig att erlägga 25,000 kronor, därest vattendomstolen bibehålles
            där. Men går man sedan till en jämförelse av kostnaderna, som
            skulle drabba staten, därest den skulle uppföra erforderliga lokaler
            så finner man enligt uppgift i Kungl. Maj:ts proposition att byggnadskostnaderna
            skulle bliva eventuellt 10,000 kronor billigare i Vänersborg än
            i Göteborg. Dessutom finner man att flyttningskostnaden från Vänersborg
            till Göteborg skulle belöpa sig till omkring 15,000 kronor. Engångskostnaderna
            skulle alltså medföra en besparing för staten på 25,000 kronor
            därest domstolen bibehålles i Vänersborg. TI motionen (II: 374)
            vid fjolårets riksdag på- visades att löneutgifterna med hänsyn
            till dyrortsgrupperingen skulle bliva omkring 4,000 kronor högre
            i Göteborg än i Vänersborg per år. Vidare påvisades också att
            domstolens resekostnader borde bliva betydligt lägre i Vänersborg,
            på grund av denna stads mera centrala läge inom dom- stolens verksamhetsområde.
            Vad den ekonomiska sidan av saken beträffar torde det sålunda
            vara obestridligt att det medför stora fördelar för staten, därest
            domstolen bibehålles i Vänersborg. Vad därefter angår de övriga
            skälen, som departementschefen anfört för en förflyttning, torde
            icke tillmätas någon avgörande betydelse. Beträf- fande bättre
            rekrytering till väl kvalificerade innehavare av de ordinarie
            befattningarna såsom vattenrättsdomare och vattenrättsingenjör
            torde er- farenheten ha visat, att någon svårighet hittills icke
            existerat att erhålla väl kvalificerat folk även vid domstolens
            förläggning i Vänersborg. Det- samma gäller också rekrytering
            av extra personal.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__378/mot_1939__ak__378-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 378. 5 Att ett advokatsamfund,
            som till stor del har sina medlemmar boende i Göteborg, uttalat
            sig för Göteborg såsom bästa förläggningsort, torde icke heller
            tillmätas någon nämnvärd betydelse. Ur rättsvårdens synpunkt torde
            det följaktligen icke spela någon som helst roll, vare sig domstolen
            är förlagd till Vänersborg eller Göteborg. Men den större delen
            av allmänheten i domstolsområdet har däremot en given fördel,
            om domstolen bibehålles i Vänersborg, då eventuella resor till
            domstolens kansli därigenom bli billigare på grund av det mera
            cen- trala läget. På grund av det anförda hemställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts pro- position,
            nr 168, måtte uttala som sin mening att Väster- bygdens vattendomstol
            skall bibehållas i Vänersborg.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 18 mars 1939.
          </p>
          <p>
            Axel Hansson i Rubbestad.
          </p>
          <p>
            John Hult. C. P. Olsson, Nils Persson. Mellerud. Arthur Casenberg.
            Aron Gustafsson, E. Larsson Lekåsa. i Mörlanda. Osc. Werner Ernst
            V. Olsson Carl Björling. i Höjen. i Staxäng. A. Damielsson. A.
            S. Fält. Gustav Hallagård. Emil Andersson. J. W. Mårtensson. oo
            J. Onsjö.
          </p>
          <p>
            David Larsson. Josef Weine. Oscar ÖOsberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__378/mot_1939__ak__378-004.pdf"/>
          <p>
            er oc i z et a a cz 0 å $ + ok - q + oe i NE ee Md - = är = :
            : v- 5 pg S + - Ö 3 + - rv ee | 8 + 4 &gt; - - - a = - = : - 23 m
            ;" LÅ SÅ ta | i 2 nh ee T : = : : - i Z - = ta = r « - - 3 i I
            ov : » - : ER 5 - s i sr 2 3 i 2 Ö 4 - a - Få - = Xx ee zh , ÖN
            a a | » F 5 i 7 kor i» s « Xx - 3 i = : z EC : : i se a Ö z 5
            « : ee Ö Ö | - : - Ö [ : r - äl - : 2 - i i | s D - i a =S i Ny
            ög : 0: tr ; - s ad . VN | a i &gt;R os / - - Ö | i | - i Ö - 3 se
            ee ry z Fa S ÄN s åå - - 7 RN AR E i = 5 2 uu Ne Me e z ÅT 2 r
            AN ,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
