<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--ak--00253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__253/mot_1939__ak__253-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4HeDQdr7V1h4xXQqKnRVxc">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 253. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-S1jyfqCeABHCrdKrhkyf1o" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W58GN9PDNGV3Yr92jKLhA7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PE484SHXTQSeAz1on8XkQz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-X7BM8y8rWCCeYjTUWfJZ6C" type="motBody">
        <div xml:id="i-HKwaiJwrAkUQjDstHbdKXb">
          <p xml:id="i-EwLMiViqQzPNbrHCTeExVC">
            Nr 253.
          </p>
          <p xml:id="i-TQ1EXasNh12X7rqPzt2KXa">
            Av herr Hansson i Vännäsby m. fl., angående viss ändring i reg-
            lerna för utbetalning av förbättringsbidrag till främ- jande av
            bostadsbyggande på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-DjfiPZFxADKp9k5r9WzBkV">
            Bland de åtgärder för beredande av bättre levnadsförhållanden,
            som un- der senare år vidtagits genom det allmännas försorg, intaga
            förbättrings- bidrag och nybyggnadslån till främjande av byggnadsverksamheten
            på lan- det en ej oväsentlig roll. Enligt Kungl. kung. den 30
            juni 1933 (Sv. förf.- saml. 473) må förbättringsbidrag lämnas
            för reparation av och annat för- bättringsarbete å bostadslägenheter,
            så ock för uppförande av nya bostads- lägenheter i stället för
            förut befintliga. Bidragen tilldelas den underhålls- skyldige
            (i regel ägaren) under förutsättning, bland annat, att de med
            bygg- nadsföretaget avsedda bostadslägenheterna såvitt för närvarande
            kan be- dömas äro behövliga för framtiden och att byggnadsföretagets
            genomfö- rande anses ur hälsovårdssynpunkt påkallat samt med belopp,
            som i regel må uppgå till högst 50 procent av kostnaden eller
            högst 1,200 kronor (förut 1,000 kronor). Åsidosätter någon lån-
            eller bidragstagare sina åtgärder, kan bidraget med ränta omedelbart
            återkrävas. Med stöd av ovannämnda bidrag hava många mindre bemedlade
            perso- ners hem, som förut befunnit sig i ett ur hälsovårdssynpunkt
            otillfredsställan- de skick, kunnat erhålla nödvändig och välkommen
            reparation, så att de kunna anses motsvara gängse krav på människovärdig
            bostad. I ett icke ringa antal fall har emellertid utvecklingen
            på grund av olyckliga omstän- digheter såsom svag ekonomi och
            bristande tillgång på egen material samt möjlighet att nedlägga
            eget arbete i erforderlig grad på ombyggnaden bli- vit en annan
            än den vid bidragets beviljande avsedda. Det tillskott av all-
            männa medel, som lämnats, har blivit förgäves. Kvar står en lägenhet
            vars försättande i beboeligt skick ägaren numera icke förmår fullfölja.
            I stället inträder skyldighet för honom att med ränta återbära
            det upp- burna bidraget. I de flesta fallen återstår intet annat
            att göra än att ve- derbörande kommun, som genom sin hälsovårdsnämnd
            har att svara för be- folkningens bostadsförhållanden ur hygienisk
            synpunkt, nödgas ingripa för att bringa huset i färdigt och beboeligt
            skick. Härigenom tillfogas kom- munen en opåräknad utgift. Som
            exempel härpå må följande anföras. Inom Vilhelmina socken stodo
            den 31 december 1938 198 st. ofullbordade förbättringsarbeten
            av vilka några bort vara färdiga redan vid utgången av år 1937.
            Då kommunens ekonomi ej tillåtit bistånd mer än i ömmande fall,
            hava endast ett mindre antal byggen kunnat erhålla kommunal hjälp.
            Kommunalskatten är 16:35 pr skattekrona och det samlade trycket
            av kommunal-, väg- och landstings- skatt uppgår till 25 kronor.
            Inom Jörns socken hava tidigare omkring 15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__253/mot_1939__ak__253-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FkW5ygdpTXyftbg5iLkJf2">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 253.
          </fw>
          <p xml:id="i-3j1rQ1TGYLauNKKgPWwv1k">
            procent av byggena ej kunnat fullbordas. För år 1938 ligger denna
            siffra ännu högre. Ehuru utdebiteringen för nämnda år var 18 kronor,
            utbeta- lade kommunen här 7,300 kronor till färdigställande av
            byggnadsarbeten i ömmande fall, motsvarande en ökad utdebitering
            pr skattekrona av nära 60 öre. Bland de mera väsentligt bidragande
            anledningarna till oförmågan att färdigställa förbättringsarbeten
            har särskilt framhållits egnahemsnämn- dens på senare tid framställda
            krav på inledande av centraluppvärmning. Utom att själva den tekniska
            utrustningen till sådan anordning ställer sig avsevärt dyrare
            tvingar dess installering till användande av dyrbar special- utbildad
            arbetskraft. Exemplen kunna mångfaldigas. Till förebyggande av
            dessa missförhållanden synes enligt vår mening mindre snäva gränser
            böra angivas för bidragets storlek, så att tilläggsbi- drag må
            kunna tilldelas även för färdigställande av redan påbörjade för-
            bättringsarbeten, som på grund av ägarens oförmåga avbrutits.
            En obe- gränsad hjälp till finansiering av dylikt färdigställande
            skulle dock säker- ligen verka mindre gynnsamt ur sparsamhetssynpunkt.
            En lämplig av- vägning torde emellertid kunna ske på sådant sätt,
            att ansvaret för den för färdigställandet nödvändiga merkostnaden
            fördelades med hälften på kommunen och hälften på statsverket
            (tilläggsbidraget) i den mån ägaren själv ej kan ekonomiskt bidraga
            därtill. Genom en dylik fördelning vid- makthålles bättre det
            allmännas intresse av nödig sparsamhet och plan- mässighet vid
            färdigställandet än om ägaren ensam finge disponera hela den behövliga
            återstoden. Att en kommun i viss utsträckning kan anses ansvarig
            för sina medlemmars bostadsförhållanden synes försvarligt. Där-
            emot måste det anses obilligt och för kommunens verksamhet och
            ekonomi främmande att i större utsträckning belasta dess skattebetalare
            blott på den grund, att vissa av dess medlemmar tilldelats statsbidrag,
            som av skil- da anledningar visat sig otillräckligt. Under åberopande
            av de ovan anförda skälen hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-MDWpc9zeTaRosobnjob87C">
            att riksdagens andra kammare måtte för sin del besluta sådan
            ändring i reglerna för utbetalning av förbättringsbi- drag till
            främjande av byggnadsverksamheten på landet, att anslag till färdigställande
            av bostad, till vilken förbättrings- anslag redan beviljats, må
            kunna på i övrigt samma grun- der tilldelas intill 75 ”/o av sammanlagda
            kostnaden, under förutsättning att kommun eller annan ansvarar
            för åter- stoden därav.
          </p>
          <p xml:id="i-Gp1BvYcFf4disfvW8BSVFu" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1939.
          </p>
          <div xml:id="i-BTW8tRGSBg92YEgokAjexy" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Qg2yzCoaTujBBNcq4p9d3J">
              <item xml:id="i-4d2oKQfdmL7VBKZpCuXaWZ" who="i-3DJPoU6X43Z3gZwYQ5mZfw" type="signature">
                Eric Hansson
              </item>
              <item xml:id="i-Bi392TMmhboWgVwKApmCcH" who="i-8V88s3WbNZU98tiN5fipnr" type="signature">
                Otto Silfwerbrand
              </item>
              <item xml:id="i-HTh4nqfA5S4wAmebsXMAUZ" who="i-4yu39mex6AmYaeQrvahEFQ" type="signature">
                E. Thorell
              </item>
              <item xml:id="i-BbiLSoAgQHavQPsXWb3Dwc" who="i-6qNV5dntxbsrdQyVsjxWoW" type="signature">
                Folke Kyling
              </item>
              <item xml:id="i-5r2bbDwiu6gZWjGnxgB2im" who="i-LLPdvUTDtpNaANEj1n45Nf" type="signature">
                Ewald Lindmark
              </item>
              <item xml:id="i-V1X9BRZGfuKe8QxWLxUPB2" who="unknown" type="signature">
                Nils Persson
              </item>
              <item xml:id="i-ErQZ3D3pjSRMjseqjLG1Xq" who="i-BfjBjTNSiDeXTLc1DJWqTQ" type="signature">
                Andreas Nilsson
              </item>
              <item xml:id="i-S2st4BcbGSEEG77NvhNBiM" who="unknown" type="signature">
                J. Eriksson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FrMcg6pdk1rmsMwmrcUggh">
            Frägsta.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
