<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__78/mot_1939__ak__78-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 78. 15
          </p>
          <p>
            Nr 48.
          </p>
          <p>
            Av herr Gustafsson i Bogla m. fl., om anslag till om- byggnad
            och modernisering av tjänstebostäderna vid statens järnvägar.
          </p>
          <p>
            Intresset för bostadsfrågorna ha stigit i mycket anmärkningsvärd
            grad under senare år. Aktualiseringen av bostadsförhållandena
            i vårt land har medfört dels en rad av bostadsundersökningar vilka
            ådagalagt det stora behovet av flera, bättre och rymligare bostäder
            och dels har genom stats- makternas försorg betydande åtgärder
            vidtagits för höjandet av bostadsför- hållandena här i landet.
            Genom de stora anslag av icke mindre än 138 miljoner kronor, som
            riksdagen beviljat under åren 1933—1938 till bostads- ändamål,
            har en betydande bostadssanering möjliggjorts. Man beräknar nämligen
            att cirka 200,000 personer på landsbygden och mellan 30,000— 40,000
            personer i städer och samhällen nu bo bättre än de gjorde innan
            staten började föra en modern bostadspolitik. Den förda bostadspolitiken
            hälsas med tillfredsställelse av alla, som inse betydelsen av
            goda och sunda bostäder. Men fastän stora ting onekligen utförts
            på här berörda område återstår ännu mycket att göra innan bostads-
            förhållandena kunna sägas vara tillfredsställande. Med all rätt
            torde detta kunna sägas även ifråga om statens tjänste- bostäder.
            Dessa äro nämligen i icke ringa omfattning gamla och otidsenliga
            och det är i hög grad önskvärt att ifrågavarande bostäder bli
            förbättrade och moderniserade i en snabbare takt än vad som hittills
            varit fallet. Förra årets riksdag beviljade, på förslag av regeringen
            500,000 kronor till modernisering av tjänstebostäder för officerare.
            Anslaget avsåg anordnande av badrum eller dusch i nämnda tjänstebostäder.
            Många av statens tjänstebostäder sakna emellertid icke endast
            badrum eller dusch, ett betydande antal saknar värmeledning, vatten
            och avlopp och tillgång till tvättstuga. Över en tredjedel av
            tjänstebostäderna vid statens järnvägar består av blott ett rum
            och kök. Av den statistik, som på begäran erhållits av kungl.
            järnvägsstyrelsen i november månad 1938 framgår, att statens järnvägar
            disponera över tjänste- bostäder till ett sammanlagt antal lägenheter
            av 7,808 stycken, varav icke mindre än 2,594 bestå av ett rum
            och kök, 2,687 lägenheter sakna vatten och avlopp och 1,291 sakna
            tillgång till tvättstuga. Kungl. järnvägsstyrelsen har visserligen,
            vilket med tacksamt erkännande noteras, hos Kungl. Maj:t begärt
            att för innevarande år ur förnyelsefonden få disponera ett anslag
            av 300,000 kronor till modernisering av bostads- lägenheter samt
            ett anslag av 150,000 kronor till förändring av enrumslägen- heter
            till lägenheter om två rum och kök med motivering, »att tjänste-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__78/mot_1939__ak__78-002.pdf"/>
          <p>
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 78.
          </p>
          <p>
            männen ofta med hänvisning till förhållandena på den allmänna
            hyresmark- naden begära vatten och avloppsledningar, centralvärmeledningar,
            badrum m. m. i dem anvisade tjänstebostäder. Tillgängliga anslag
            hava endast med- givit ett i relativt långsam takt bedrivet moderniseringsarbete.
            Att de omo- derna lägenheterna ändock kunnat uthyras beror i många
            fall på det bostads- tvång, som statens järnvägars personal äro
            underkastade.» Järnvägsstyrelsen har sålunda understrukit det
            berättigade i personalens krav på bättre bostäder och härtill
            bör även erinras om det faktum, att hyrorna för statens tjänstebostäder
            ingalunda ligga under de vanliga hyres- priserna i den allmänna
            marknaden. Det bör icke kunna anses såsom någon orimlig fordran
            att så länge staten vill upprätthålla skyldigheten för sina tjänstemän
            att bebo dem anvisade tjänstebostäder, dessa böra vara av den
            beskaffenhet att de fylla berättigade anspråk på sundhet och bekvämlighet
            samt att tjänstebostäderna hålla en standard som är likvärdig
            med bostadsförhållandena i den öppna bostads- marknaden. Särskilt
            torde frågan om banvaktsstugorna böra uppmärksammas. I vilken
            omfattning som dessa ha blivit moderniserade och förbättrade har
            framför- allt berott på det personliga intresse som vederbörande
            befäl och närmast ansvariga myndighet ägnat bostadsfrågan. Där
            det förefunnits ett större intresse hos vederbörande har banvakternas
            bostadsfråga varit bättre ordnad, där intresset varit mindre har
            detta givetvis medfört att bostadsförhållandena blivit sämre än
            1 det förra fallet. Det är väl närmast beroende härpå som bostadsförhållandena
            för banvakterna äro så väsentligen olika. Som exempel å det anförda
            förhållandet kan anföras följande: å en ban- mästareavdelning
            i södra Sverige bestå åtta tjänstebostäder för banvakter av två
            rum och kök, samtliga dessa lägenheter försedda med vatten- och
            avloppsledningar samt tillgång till tvättstuga, under det att
            på en avdelning i södra Norrland endast tre banvaktsstugor bestå
            av två rum och kök, vatten- och avloppsledningar saknas i samtliga
            banvaktsstugor å denna avdelning samt, vad som är ännu mera anmärkningsvärt,
            tillgång till tvättstuga. Med utgångspunkt från det anförda exemplet
            vill man gärna uttala den förhoppningen att staten, när den moderniserar
            och förbättrar bostäder, strävar efter att få bostäder för befattningshavare
            i samma lönegrad så långt som det nu är möjligt likvärdiga. En
            större enhetlighet i här berörda hänseende skapar givetvis större
            rättvisa i befattningshavarnas bostadsför- hållanden. Det må allvarligt
            beklagas, att inte Kungl. järnvägsstyrelsen fullföljde den plan
            till ombyggnad av samtliga äldre enrumslägenheter, som styrelsen
            framlade för statsmakterna redan år 1916. Om denna förträffliga
            byggnads- plan hade förverkligats, så hade densamma enligt Kungl.
            järnvägsstyrelsens egen beräkning varit slutförd omkring år 1940.
            Det är anmärkningsvärt med hänsyn till det stora intresse, som
            Kungl. järnvägsstyrelsen visade bostadsfrågan år 1916, att styrelsen
            under åren
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__78/mot_1939__ak__78-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 78. 17
          </p>
          <p>
            1932—1937 icke begärde högre anslag för ombyggnad och modernisering
            av tjänstebostäderna än 100,000 kronor årligen. Med hänsyn tagen
            dels till det stora intresse, som riksdagen förra året visade
            för officerarnas tjänstebostäder, dels till de förut omnämnda
            relativt låga anslagen, som under perioden 1932—1937 utgått till
            förbättring av statens järnvägars tjänstebostäder och dels till
            önskvärdheten att de av statens järn- vägars personal som nu äro
            hänvisade att bo i omoderna enrumslägenheter inom överskådlig
            framtid skola kunna beredas möjlighet att erhålla bättre bostäder,
            bör ett ytterligare anslag av 200,000 kronor kunna beviljas av
            riksdagen till modernisering och ombyggnad av statens järnvägars
            tjänste- bostäder. Enligt uppgifter från sakkunnigt håll ha kostnaderna
            för tillbyggnad av ett rum till statens järnvägars banvaktsstugor
            uppgått till cirka 6,500 kronor per styck med värmeledning, denna
            utförd även i gamla byggnadens rum och kök. : För ett anslag av
            150,000 kronor kunna sålunda endast 23 stycken enrums- lägenheter
            ombyggas per år, och då antalet enrumslägenheter uppgår till 2.594,
            så framgår ju med all tydlighet att nämnda anslag ingalunda medgiver
            den takt ifråga om förbättringarna, som är önskvärd om den personal,
            som är anvisad bo i dessa lägenheter, inom överskådlig framtid
            skall kunna få rymligare och bättre bostäder. Med anledning av
            vad som sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen må för budgetåret 1939/40 bevilja ett anslag av
            200,000 kronor till ombyggnad och modernisering av tjänste- bostäderna
            vid statens järnvägar.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 18 januari 1939.
          </p>
          <p>
            Edvin Gustafsson Erik Fast. Abel Sundberg. i Bogla. Lars Lindahl.
            Aug. Spångberg. C. P. Olsson.
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 74—78. 17689
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
