<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939-urtima-ak--00064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__64/mot_1939_urtima_ak__64-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XJzYoa2A89C5RcnXCCkV2A">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 64. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-E56bcuv1We2Jk4XugMGYzP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Y2d2uJDSVS6W2bQjdJ9pyy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K18K8NUP8HYqLnxVbNdBtd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-H5EmAFw6GBHtjWwStkDsh3" type="motBody">
        <div xml:id="i-JLcZxTfi4Y8QR8CfJVvY5F">
          <p xml:id="i-pRfbFqaCpgzPJ1VguoX1g">
            Nr 64,
          </p>
          <p xml:id="i-CpJdYKKRnkXaLCTsw2sWmG" type="titleString">
            Av herr Henriksson m. fL, i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position,
            nr 89, med förslag till förordning om indu- strisockerskatt, m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-9YhacoLzfBWzH7e5zYXFVD">
            Genom Kungl. Maj:ts proposition nr 89 har riksdagen förelagts
            ett för- slag till förordning om industrisockerskatt m. m. Förslaget
            bygger på en utredning i ämnet, som finnes intagen i propositionen.
            Departementschefen framhåller, att han med hänsyn till sockrets
            betydelse såsom näringsmedel har velat undvika en allmän sockerskatt
            och vill begränsa sig till en be- skattning av den industriella
            förbrukningen av varan. Åtskilliga vägande skäl tala emellertid
            mot den av departementschefen föreslagna vägen. Att så är fallet
            framgår inte minst av den i propositionen återgivna utredningen.
            Det stöter redan på svårigheter att till bas för skatteinkomstkalkylen
            uppskatta mängden av s. k. industrisocker. Efter mycket approximativa
            beräkningar kommer utredningsmannen fram till siffran 30,000 ton
            d. v. s. något mer än 10 ?/o av den totala sockerförbrukningen
            i landet. Det torde emellertid stöta på betydande svårigheter
            att uppspåra, beskatta och kon- trollera den inte obetydliga för
            avsalu bedrivna hemindustri av olika söt- saker, som huvudsakligen
            inköper sina råvaror hos detaljhandeln. Vid studium av sockerprisets
            inverkan på prisbildningen för vissa varor blir det snart uppenbart,
            att den relativt höga skattesats, som vid enbart industrisockerbeskattning
            måste tillgripas, nödvändiggör flera undantag. Utredningsmannen
            påpekar därvid att skattebefrielse för vissa varor eller varugrupper
            i regel får anses försvårande för kontrollen. Det blir i syn-
            nerhet fallet om varor, som till beskaffenheten äro varandra närliggande
            och kanske framställas av samma företag inom samma lokaler, behandlas
            olika ur beskattningssynpunkt. (Ex.: Läskedrycker och maltdrycker,
            frukt- mos, sylt och saft samt fruktkonserver, marmelad m. m.)
            För att sköta den besvärliga kontrollen ser sig departementschefen
            nödsakad att inrätta ett helt nytt ämbetsverk (se sid. 28—29 i
            prop.) som skulle draga ganska betydande kostnader, och därtill
            ålägga företagarna en omfattande och be- tungande deklarationsskyldighet.
            Ändock torde kontrollen icke kunna bli effektiv. Det är påtagligt,
            att om en för många industrier så betydelsefull råvara som socker,
            genom skattepålagor skulle öka i pris med nära 150 ?/o, så måste
            detta få betydande verkningar för dessa industrier och deras pris-
            kalkyler. De uppoffringar folkhushållet måste påtaga sig för att
            efter den-
          </p>
          <p xml:id="i-G1kURMxSdm5e8uZhnG4bCr">
            Bihang till urtima riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 64.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__64/mot_1939_urtima_ak__64-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YPbxpqytoWi9uxuCayWht5">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 64.
          </fw>
          <p xml:id="i-RLgH3kMStnqbhpFKP5835e">
            na metod tillföra statsmakterna en önskad inkomstsumma blir avsevärt
            större än om samma summa uttogs jämnare fördelad. Det är nämligen
            ofrånkomligt att handeln — i varje fall detaljhandeln — måste
            kalkylera med rörliga procentuella tillägg. Vissa berörda industrier
            — t. ex. chok- ladindustrien — som arbetar med styckesaker, måste
            förändra hela sitt formbestånd och maskinverktygsbestånd, vilket
            än mer belastar kalkylen och höjer priset. Alltför stegrade konsumentpriser
            på en varugrupp av det slag det här gäller medför relativt stark
            konsumtionsminskning. Statens beräknade nettobehållning på den
            nya skatten kan därvid lätt krympa sam- man dels på grund av konsumtionsminskningen
            på det närmast gällande skatteobjektet och dels på grund av de
            följder industriens minskade sys- selsättningsgrad och räntabilitet
            måste medföra. y Ett av de i propositionen föreslagna undantagen
            från industrisocker- skatten, nämligen kondenserad mjölk, torde
            öppna en betänklig lucka i be- skattningen. Skulle detta förslag
            vinna riksdagens bifall kommer med sä- kerhet efterfrågan på starkt
            sockrad kondenserad mjölk att stiga i en om- fattning, som ur
            beskattningssynpunkt icke kan vara önskvärd och som propositionen
            av allt att döma ej tagit med i beräkningen. Den väg som ur alla
            synpunkter måste anses lämpligast att beträda, an- visas med all
            tydlighet i den utredning, som finns intagen i propositionen.
            Där framhålles på sid. 17 o. 18: »En konsumtionsskatt av 50 öre
            för kilogram å industrisocker ger så- lunda ungefär samma belopp
            som en skatt av fem öre för kilogram å allt konsumerat socker.
            Sistnämnda belopp betyder per ”konsumtionsenhet” (man över 15
            år), omkring två kronor per år, om den av socialstyrelsen i det
            föregående anförda konsumtionssiffran av 36.6 kg för enhet lägges
            till grund, eller för ”normalhushåll” om 3.3 enheter något över
            sex kronor för år.»
          </p>
          <p xml:id="i-ADgG4aQ4vGJV68qEED9Y9m">
            »Med hänsyn till att allt socker och all sirap, som ej importeras,
            tillver- kas eller raffineras av ett monopolbolag, är ett uttagande
            av skatt å allt socker och all sirap ganska enkelt och skulle
            draga obetydliga kostnader för kontroll. Även ensamrätten till
            import av socker är förbehållen monopol- bolaget i samband med
            att åtgärder vidtagits för sockerbetodlingens stöd- jande. Om
            därför icke andra skäl tala mot en sådan anordning, skulle ett
            dylikt skattesystem vara att förorda.» Dessa »andra skäl» måste
            vara de sociala. Med det anmärkningsvärt låga sockerpris vi ha
            här i landet torde dock en beskattning av 5 öre per kg soc- ker
            icke vålla några större olägenheter ens för mindre inkomsttagare.
            Det har förut framhållits att folkhushållet som helhet får betala
            betydligt större »indrivningsavgifter», om den i propositionen
            föreslagna vägen beträdes, än om en relativt låg enhetlig skatt
            uttages på allt socker. Stannar man vid en enhetlig beskattning
            av allt socker med 5 öre per kg bör som följd härav sirapen beskattas
            med 4 öre pr kg. Glykosen kan helt lämnas utanför beskattningen
            (prop. sid. 17 första stycket).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__64/mot_1939_urtima_ak__64-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7zVHqRDT65jLz5KTa162w1">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 64. 3 Med hänvisning till vad här
            framhållits hemställes,
          </fw>
          <p xml:id="i-2sa1VjFohY4mJ1dHh1cjzr">
            att riksdagen måtte besluta att avvisa Kungl. Maj:ts för- slag
            om industrisockerskatt och i stället besluta att skatt skall utgå
            på allt inom riket försålt socker med 5 öre för kilogram och sirap
            med 4 öre för kilogram.
          </p>
          <p xml:id="i-P32zJ1zWGQ5KiunX1YZCHv" type="date">
            Stockholm den 9 december 1939.
          </p>
          <div xml:id="i-372ZCvkmkhS9LiJHU7owNL" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WWWSiSbZJiEUER5cfuBvEA">
              <item xml:id="i-E4XqaRyafZmgihL1kC7Jtv" who="i-TFTCQ3KuQMj6whm8qBPj3S" type="signature">
                Torsten Henriksson
              </item>
              <item xml:id="i-47F7yfDbEZy69xWpHahAmi" who="i-2RK26QMWgXmGhHao3peKAf" type="signature">
                Arvid Hellberg
              </item>
              <item xml:id="i-GEimyfDXiT3VEFXEqd2Bvd" who="unknown" type="signature">
                Nils V Sandström
              </item>
              <item xml:id="i-CPVvA2QjKUHits21xY217y" who="i-5EHoQFHRYQbiPPy5422WPT" type="signature">
                Gust Svedman
              </item>
              <item xml:id="i-TCwtYZr4szTxcXSEw3JX32" who="unknown" type="signature">
                T. V. Lundell
              </item>
              <item xml:id="i-8cuXpo2UY8dLVExzcw7EXc" who="unknown" type="signature">
                Stig Janson Frändesta
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-V94ZnYAnre5CMrDzWDy5Dn">
            C. Oscar Nolin. Gustaf Arnemark. Oscar Beckman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
