<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--fk--00046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__46/mot_1939__fk__46-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KLxH8UgQoDguri1bfp6RRH">
        Motioner i Första kammaren, Nr 46. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-6BRpaRveV2S8AQdxsZumqm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KimiS6o7a5G5BtjMbNhsc8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RyHivUb8rpCQMM6ynBYBTo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3iBX2BgBPwheJohZSnPmKK" type="motBody">
        <div xml:id="i-JVE9tTawEWBxn4iaArpboR">
          <p xml:id="i-EDFCJdvVwn2iWcjKDiJgyz">
            Nr 46.
          </p>
          <p xml:id="i-BruMZPGbpeN56L4ux3uBWW">
            Av herr Gustavson, John, m. fl., om främjande av landsbygds-
            ungdomens möjligheter att förvärva fortsatt utbild- ning vid högre
            läroanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-MsPrZe1i4FowGNHodhAUuq">
            Vid förra årets riksdag påyrkades i en motion nr 72 i första
            kammaren om undersökning i syfte att underlätta möjligheterna
            för landsbygdens ung- dom att efter slutad folkskola erhålla fortsatt
            utbildning i högre läroan- stalter. Att landsbygdens ungdom i
            här berörda avseende är handikappad torde vara en alltför känd
            sak för att närmare motiveras. För en stor del av landsbygdens
            ungdom är det de stora avstånden från lämpliga undervis- ningsanstalter,
            som lägger hinder i vägen och förorsakar att många gånger goda
            förmågor inte komma till sin rätt. De svårigheter, som de långa
            re- sorna, skolavgifterna och inackorderingarna m. fl. utgifter
            skapa, bli för det stora flertalet föräldrar på landsbygden oöverkomliga,
            varför det bör vara en statsmakternas uppgift att i görligaste
            mån åstadkomma jämlikhet när det gäller det uppväxande släktets
            möjligheter att tillgodogöra sig fruk- terna av vårt allt mer
            förbättrade undervisningsväsende. När första kammarens första
            tillfälliga utskott behandlade förutnämnda motion i fjol, hette
            det i utlåtandet bl. a.: »Det kan icke bestridas, att lands- bygdens
            ungdom på grund av de ofta stora avstånden till de högre läro-
            anstalterna i vida mindre utsträckning än städernas har möjlighet
            att till överkomlig kostnad förvärva sig fortsatt utbildning.»
            Utskottet ansåg emellertid den begärda utredningen alltför begränsad,
            och då befogenhet saknades att gå utanför motionens ram blev utlåtandet
            avstyrkande. Med hänsyn till att den principiella inställningen
            inom utskottet emeller- tid var så välvillig är det kanske att
            hoppas på ett mera positivt resultat av en förnyad framställning
            detta år. På grund av vad som anförts hem- ställes vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-U7Gs5bRz3cXDwknKuDrYX5">
            att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t göra framställning om en
            allsidig utredning avseende ett främjande från sta-
          </p>
          <p xml:id="i-7fFcFRtb4LG1SDazefmwxk">
            Bihanq till riksdagens protokoll 1939. 3 saml. Nr 46-—-47. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__46/mot_1939__fk__46-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qshx4QLC13aWzLpTEYF8CR">
            Motioner i Första kammaren, Nr 46.
          </fw>
          <p xml:id="i-RtwYjtZudYb62LzgcpbVju">
            tens sida av landsbygdsungdomens möjligheter att efter slu- tad
            folkskola kunna för överkomlig kostnad förvärva fort- satt utbildning
            vid olika slag av högre läroanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-7CNfyM93mgfLLSjQfFhcf8" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1939.
          </p>
          <div xml:id="i-HZLqbhHHgAyYTv5rTd3yWS" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CTxdHXD5ptvPdZENGJf7K6" who="i-JYrP81br94CzALKBPuUgFA" type="signature">
              John Gustavson
            </p>
            <p xml:id="i-JyY1wkHD1mDvnZ8s4iDjWA" who="i-FooDdbstXg6Pqwp431p9Bu" type="signature">
              Ivar Persson
            </p>
            <p xml:id="i-5aunzjKSoemVQuAhd73JCd" who="i-rxMPrABKBDwfiUwJZxNv7" type="signature">
              Arthur Heiding
            </p>
            <p xml:id="i-8BcCVwJ4w8hXPQjMPjvpsW" who="i-9T9bti79sN5bBcZ1cgwb6q" type="signature">
              Allan Holstenson
            </p>
            <p xml:id="i-XYLjDvFVzJXcyoUX1WUoR1" who="unknown" type="signature">
              B. A. Nilsson
            </p>
            <p xml:id="i-DUTCNkQYZCLZSTfsGWcWqc" who="unknown" type="signature">
              EK. I. Sköldén
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BpKgGDjWqe2JYLRWhSXaSD">
            Anton Pettersson. Emil Andersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
