<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--ak--00141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__141/mot_1939__ak__141-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PYZ5AYetM2Mxtu2Bq6U4Ff">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 141. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-CABJxXEWNSMwFFo3YBrmrs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UK7ydv8EmiPWWKzRE1Fnxr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-A3ARq3rrugdCNvg25qmMTb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GMfrpsEL3Q7jTHHhp8CChD" type="motBody">
        <div xml:id="i-LxgfeqvYJjim9Ge18qsYKe">
          <p xml:id="i-5WGXfBQuCh8E36pVYAMTZg">
            Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-f8w42uGMVfXgRGi2d28jh" type="titleString">
            Av herrar Wolgast och Andersson i Dunker, om höjning av mar-
            garimacersen.
          </p>
          <p xml:id="i-528Lame747DipkFTNKJc4A">
            Vårt lands befolkning torde kunna glädja sig åt en ganska hög
            levnadsstan- " dard, och genom lagstiftning på det sociala området
            ha ock de mest hjälpbe- hövande erhållit förbättrade levnadsförhållanden.
            Särskilt har hänsyn tagits till behovet av ökad hjälp till mödrar
            och barn och till barnrika familjer. Befolk- ningskommissionen
            har i ett flertal betänkanden behandlat frågan om ökad fa- miljebildning
            m. m. och om vad som kan och bör göras för att nedbringa kostna-
            derna för barnens uppfostran och vård. I befolkningskommissionens
            betänkande i näringsfrågan ha framförts vissa förslag om tillhandahållande
            av skyddsfödoäm- nen m. m. till havande och ammande kvinnor samt
            barn, om anordnande av skolmåltider och om ytterligare åtgärder
            för främjandet av förbrukningen av vissa livsmedel i barnrika
            familjer. Kommissionen har framhållit, att frågan om skyddsfödoämnenas
            tillhandahållande är ett av de viktigaste spörsmålen, som kommissionen
            behandlat. Den har vidare med mycken styrka i ovan nämnda betänkande
            hävdat att näringsstandarden i vårt land icke är tillfredsställande
            och att detta framför allt är fallet i de familjer i de högre
            inkomstklasserna, som hava ett stort barnantal. Av socialstyrelsens
            i betänkandet åberopade un- dersökningar framgår, att c:a 3 millioner
            personer och med säkerhet över hälf- ten av de minderåriga barnen
            i vårt land icke erhålla varken kvantitativt eller kvalitativt
            erforderliga mängder livsmedel. Särskilt i fråga om skyddsfödoäm-
            nena mjölk och smör är konsumtionen för ringa, oaktat dessa i
            förhållande till sitt näringsvärde icke ställa sig särskilt dyrbara,
            och vidare är konsumtionen av dessa födoämnen i barnrika familjer
            anmärkningsvärt låg. Detta förhål- lande grundar sig naturligtvis
            därpå, att smöret utbytes mot margarin, vilket förhållande icke
            inom rimlig tid kommer att förändras genom den av kommis- sionen
            föreslagna upplysningsverksamheten i näringsfrågan. För att höja
            konsumtionen av skyddsfödoämnen har kommissionen föreslagit utdelning
            av sådana livsmedel, men har den likväl stannat vid en begäran
            om ytterligare utredning. Det måste ock medgivas, att utdelning
            av livsmedel medför vissa svårigheter, men inskränkas åtgärderna
            till utdelning av smör, torde en dylik utdelning ieke vara oöverkomlig.
            Befolkningskommissionen har framkastat tanken, att utdelning av
            smör skulle ske till familjer med tre eller flera barn, och beräknat
            barnantalet i dessa familjer till 150.000. Detta torde dock vara
            ett tämligen godtyckligt förfaringssätt, enär från tilldelning
            komme att uteslutas familjer med färre än 3 barn, familjer, som
            dock i många fall på grund av ringa inkomst mer än väl behövde
            komma ifråga, medan man med- toge familjer med tre eller flera
            barn, som kanske dock ägde en inkomst, vilken möjliggjorde att
            barnen i dessa familjer utan hjälp erhölle tillräckliga kvan-
          </p>
          <p xml:id="i-E3LBynNygQupJNy6KsAD8a">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 141—143. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__141/mot_1939__ak__141-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DJxkmAr2r1ARq499ikfXBr">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 141.
          </fw>
          <p xml:id="i-8G6tUCceX1aQFJhu45g27V">
            titeter smör. Enligt motionärernas åsikt böra även familjer med
            låg inkomst, som äga ett barnantal mindre än tre, tänkas bliva
            föremål för tilldelning av smör. En given fordran på nämnda hjälpåtgärd
            måste vara, att densamma icke erhåller fattigvårdskaraktär. Bestämt
            avstånd måste därför tagas från tanken att familjer, som åtnjuta
            understöd av fattigvården, skulle äga företräde. Ehuru motionärerna
            tänka sig en behovsprövning, skulle denna dock så utformas, att
            åt densamma ej skulle givas fattigvårdskaraktär. Komme normerna
            för utdel- ningen att bestämmas med hänsyn till barnantal och
            inkomst och med tyngd- punkten lagd på barnantalet, skulle säkert
            ovan nämnt syftemål vara nått. Utdelningsförfarandet måste göras
            enkelt och frigöras från en kanske dyrbar och komplicerad förvaltningsapparat.
            Kommissionen har föreslagit ett rabatt- kortsystem, och skulle
            barnavårdsnämnderna enligt detta likvidera rabattkorten för att
            i sin tur till länsstyrelsen inkomma med redovisning och utfå
            ersättning. Barnavårdsnämnden torde ock vara det kommunala organ,
            som bäst vore läm- pat att omhänderhava verksamheten, men torde
            kommissionens förslag vara onö- digt komplicerat. Vida enklare
            vore, att barnavårdsnämnderna utfärdade ra- battkorten och dessa
            sedermera inlämnades till vederbörligt mejeri av den hand- lande,
            som till rabattkortsinnehavaren försålt smör, och då av mejeriet
            inlöstes. Mejerierna finge sedan inskicka korten till vederbörande
            mejeriorganisationer, som i sin tur finge ersättning för rabattkorten.
            Vilka kvalifikationsregler man än må ställa som villkor för smörtilldelning,
            uppstår den svårigheten, att resultatet ej kan med säkerhet förutsägas,
            och att måhända konsekvenser komma att uppstå, som ej äro önskvärda.
            Motionärerna vilja därför föreslå, att den kvantitet smör, som
            anses böra utdelas, fastställes och att ett fördelningsförslag
            för denna kvantitet uppgöres. Barnavårdsnämn- derna torde kunna
            uppgöra detta förslag och därvid följa vissa bestämda nor- mer,
            och skulle detta förslag sedan inskickas till vederbörande länsstyrelse,
            vil- ken gjorde en sammanställning. Sedan länsstyrelsernas uppgifter
            samlats, kunde den definitiva fördelningen till länen och barnavårdsnämnderna
            ske och då finge de modifikationer vidtagas, vilka betingades
            av den totala utdelnings- kvantiteten smör. Normen för utdelningen
            kunde exempelvis fixeras på föl- jande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-XCGDW1uj89ApdC2EvUow6R">
            Behovsgrad 1 Inkomst 0—2.000, barnantal tre eller flera
          </p>
          <p xml:id="i-WjqcNmkrBDSPe3xYqvstyY">
            Behovsgrad 2
          </p>
          <p xml:id="i-3wajDDZXwTCLam7ve2gsWE">
            Inkomst 0—1.000, barnantal 2 så 2.000—3.000, » 3
          </p>
          <p xml:id="i-FtKXvKVAYx7R5gQAeFPhnP">
            Behovsgrad 3
          </p>
          <p xml:id="i-PdbUKiSxxELvu3nAf7LNPr">
            Inkomst 0—1.000, barnantal 1 » 3.000, » över 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__141/mot_1939__ak__141-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YcK4wYHF41WMFgY4oqr2gS">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 141. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-FnV9XUF6Vo359kNCAmMFtH">
            I detta sammanhang förtjänar omnämnas, att det av kommissionens
            betän- kande i näringsfrågan (sid. 67 tab. 12) framgår, att 49
            Jo av arbetar- och lägre tjänstemannafamiljer med en inkomst av
            under 3.000 kronor och med tre och flera barn hava en underoptimal
            konsumtion. Befolkningskommissionen har anfört, att ovan nämnda
            rabattkort skulle vara giltiga under viss kortare tid. Emellertid
            skulle det medföra onödigt arbete för nämnderna att t. ex. varje
            månad utfärda nya kort, varför rabattkort torde utfärdas för minst
            ett halvt år åt gången. Det kan tänkas, att ovan skisserade utdelningssystem
            skulle leda till vissa missbruk genom överlåtelse o. d. och att
            därigenom de föreslagna åtgärdernas effekt komme att minskas.
            Rabattkorten skulle därför givetvis ställas på viss person och
            vissa straffpåföljder skulle inträffa i händelse av missbruk,
            t. ex. tilldelningens indragande. Något missbruk i nämnvärd utsträckning
            torde ej vara att befara. Det skulle åläggas barnavårdsnämnderna
            att i görligaste mån övervaka att gällande föreskrifter efterlevdes.
            Befolkningskommissionen har starkt understrukit, att utdelningen
            av livs- medel komme att verka konsumtionsbefrämjande, vilket
            i sin tur skulle med- föra en ökad avsättning av jordbruksprodukter,
            som vore mycket önskvärd i betraktande av jordbrukets ökade produktionsvolym
            och därmed ökade svå- righet att finna avsättning för produkterna
            till skäliga priser. En produktions- begränsning genom ransonering
            av produktionen, såsom t. ex. sker i fråga om sockerbetsodlingen,
            kan ej tänkas bliva genomförd på alla grenar av jordbruks- produktionen.
            Detta skulle nämligen medföra en övervakning, som hart när skulle
            nödvändiggöra inrättandet av kanske ett nytt ämbetsverk, och dessutom
            giva anledning till överträdelse av för ransoneringens genomförande
            utfärdade bestämmelser m. m. Dessutom måste framhållas, att varje
            band på produktio- nen genom ett produktionsregleringssystem måste
            för den jordbrukande befolk- ningen bliva en olidlig börda. En
            produktionsbegränsning genom de i produktionen ingående råvarornas
            fördyring medelst acciser o. d. utöver en viss gräns kan ej heller
            anses tillråd- lig. Under år 1938 har exporten av smör tidvis
            ökat så, att en tillfredsställande prisbildning ej kunnat upprätthållas,
            vilket dock hade varit önskvärt icke minst på grund av riksdagens
            beslut om jordbruksprodukternas prisnivå. Det utrikes- politiska
            läget är även sådant, att svenska folkets fettförsörjning i görligaste
            mån måste baseras på inhemsk produktion. Den konsumtionsbefrämjande
            effekten av smörutdelningen kommer givetvis att bero på hur smörkonsumtionen
            kommer att öka utöver den nu rådande. Be- folkningskommissionen
            har räknat med att ungefär hälften av den utdelade smörkvantiteten
            skulle betyda en konsumtionsökning. Kommissionen har då räknat
            med utdelning till c:a 150.000 barn tillhörande familjer med minst
            tre barn, men har ingen begränsning gjorts på grund av större
            inkomst, vilket dock enligt motionärernas mening bör ske av skäl,
            som förut anförts. I kommissionens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__141/mot_1939__ak__141-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AuPUYHmg4fCcQxu3fo4Fg7">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 141.
          </fw>
          <p xml:id="i-MKM4jh9Hq57ZdianhRhNY">
            betänkande i näringsfrågan (sid. 58" tab. 8) angives följande
            årsförbrukning av smör per familj med tre eller flera barn.
          </p>
          <p xml:id="i-MTEHkUJTpuFMcHbCWjxxPU">
            Lant- och Jordbrukar- Hushåll i städer skogsarb. hushåll och
            industriorter 25,9 kg 32,7 kg 41,6 kg
          </p>
          <p xml:id="i-JKh2jesB9e5qKqea8F496N">
            Härvid är att observera, att vid undersökningen i städerna medtagits
            in- komster upp till 5.000 kronor och däröver. För familjer med
            inkomst under- stigande 3.000 kronor angives en förbrukning av
            29,0 kg. Kommissionen räknar vidare med en utdelning av
          </p>
          <p xml:id="i-FNPtPYcfAUnFzemBkqpFAx">
            1,5 kg pr vecka till familjer med 3—4 barn 2,0 57 »”» ” 29 »”
            ” 4 ”
          </p>
          <p xml:id="i-2XXxf5Cor4zLWFGuqCK6rs">
            och skulle då årsförbrukningen bliva ungefär 84 kg pr familj.
            Som komplement vilja motionärerna föreslå, att familjer med färre
            än tre barn erhålla 1 kg pr vecka. Om konsumtionen uppgår till
            25 å 30 kg pr familj i de lägre inkomst- klasserna, torde man
            således kunna räkna med att konsumtionen blir tre gånger så stor.
            Enligt motionärernas mening skall utdelningskvantiteten fixeras.
            Enär ett prisrabattsystem icke prövats i vårt land, torde en viss
            försiktighet böra iakt- tagas, så att erfarenhet vinnes, men bör
            utdelningskvantiteten ej bestämmas för lågt, och föreslå motionärerna,
            att densamma tills vidare måtte begränsas till 8 milj. kg. För
            att finansiera utdelningen av smör torde man kunna höja margarinaccisen
            med 15 öre under förutsättning att statsmakterna bevilja ett anslag
            av 3 miljoner kronor. Under sådana omständigheter torde en rabatt
            av 1 krona 25 öre pr kg smör vara till fyllest, och skulle rabatten
            då motsvara skillnaden mel- lan priset å mejerismör och margarin.
            Under åberopande av vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-PdVLAm9DcTcHDScgHXMC2S">
            att riksdagen måtte besluta, att margarinaccisen höjes med 15
            öre pr kg.
          </p>
          <p xml:id="i-PPrP3EypEsQv5ZsdwTV8JG" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1939.
          </p>
          <div xml:id="i-QZykTvQatN22Hnb1g7Mqb6" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MKdhHwagVYPrwxYZ5YsFY1">
              <item xml:id="i-Cv6UBTMYk1yLDhacdoxkjR" who="i-R4J2BjdC5newZa5PxkcGaY" type="signature">
                T. Wolgast
              </item>
              <item xml:id="i-P4TsmmNEkdnAVEuqJikFUj" who="i-AsKctAWx6ZcmMUPi7YHKuw" type="signature">
                Harald Andersson i Dunker
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
