<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__254/mot_1939__fk__254-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7ruVpCj78ccGosQBnYAbGj">
        Motioner i Första kammaren, Nr 254. 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LaW1aeYjAKUZDLNvTrgLU5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KDB1XdVbgX6vCbn7tLj76w"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-oE33iCxebFuvcquM5JcVB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-K8YVUap2ae2BcWZiikv2Pa">
        <div xml:id="i-9K2QeUEeKLZRZQq83xqD4J">
          <p xml:id="i-YCugTkMyboNZWMwEuwQN2Y">
            Nr 254.
          </p>
          <p xml:id="i-W5TKmkcSz4QmXN3AdLxqxv">
            Av friherre Lagerfelt, i anledning av Kungl. Maj:ts propo- sition
            angående reglering av den årliga lästiden vid folkskolan m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-SHvXafreE4UNBADFEKGPE5">
            Genom det av 1937 års riksdag fattade beslutet om lönereglering
            för folk- och småskolans lärare bestämdes, att lästiden vid rikets
            folkskolor skulle utgöra endera 34 "/, veckor, 36 "/, veckor eller
            39 veckor. Folkskol- lärarkårens lönegradsplacering gjordes samtidigt
            beroende av lästidens längd, medan för småskolans lärare bestämdes
            en enhetlig lönegradsplace- ring. Emellertid hade statsutskottet
            i sitt utlåtande över Kungl. Maj:ts pro- position i ärendet förklarat
            sig i princip ense med de motionärer som för- ordat en utökning
            av den årliga lästiden och en utsträckning med det sna- raste
            till 39 veckor av den faktiska tjänstgöringstiden för lärarna.
            Då ut- skottet det oaktat anslutit sig till Kungl. Maj:ts förslag
            om en differentie- rad lön, avvägd med hänsyn till lärarnas tjänstgöringstid,
            hade detta, an- förde utskottet, skett under den förvissningen
            att denna differentiering alle- nast bleve-.en övergångsform i
            lönesystemet. Statsutskottet föreslog även riksdagen att hos Kungl.
            Maj:t anhålla om utredning och förslag i syfte att förlänga tjänstgöringstiden
            för lärarna till 39 veckor. En sådan utred- ning borde enligt
            utskottets uttalade uppfattning kunna slutföras på jäm- förelsevis
            kort tid och möjligen föreligga redan vid 1938 års riksdag. Jag
            finner såväl statsutskottets ovanberörda uttalanden som de motioner
            om omedelbart genomförande av enhetlig tjänstgöringstid för folkskollärarkå-
            ren, vilka väcktes vid 1937 års riksdag, ge vid handen att inom
            riksdagen fanns en allmänt utbredd önskan att skapa en för hela
            riket i görligaste mån likvärdig skolundervisning för folkets
            barn. När chefen för ecklesiastikdepartementet tillkallade sakkunniga
            för att inom departementet verkställa utredning angående utsträckning
            av den årliga lästiden, var utgångsläget därför synnerligen gynnsamt
            för en ut- redning om enhetlig tjänstgöringsskyldighet för folkskolans
            lärare och där- av följande möjligheter till förbättring av landsbygdens
            skolväsen. I direktiven för de sakkunniga framhöll också departementschefen
            med styrka önskvärdheten av att genom förlängning av den årliga
            lästiden vid folk- och småskolorna och eventuellt även genom uppdelning
            av undervis- ningsavdelningarna stärka den utbildning som meddelas
            i den allmänna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__254/mot_1939__fk__254-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3toPHF3BkZ5SnjU9Xsns3H">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-P3i5AdzCwLmDqDhSrH4KGh">
            barndomsskolan. Särskilt betonades därvid spörsmålets vikt för
            landsbyg- den, och departementschefen betecknade de av honom åsyftade
            åtgärder- na härutinnan såsom en önskvärd komplettering av 1936
            års riksdagsbeslut om obligatorisk sjuårig folkskola. Ehuru i
            direktiven inte direkt anbefalles en allmän utsträckning av lästiden
            utöver 36 "'/, veckor, framhåller dock departementschefen, att
            det bleve utredningens uppgift att undersöka, om förutsättningar
            härför vore för handen. Som det enda väsentliga hindret för en
            allmän utsträckning av läsåret till 39 veckor åberopas nu i Kungl.
            Maj:ts proposition nr 149 det mot- stånd från kommunernas sida,
            som de sakkunniga befara, ifall lästiden allmänt utsträckes utöver
            36 '/, veckor. Den faktiska utvecklingen som efter 1937 års riksdagsbeslut
            skett där- igenom att skoldistrikten allmänt på frivillighetens
            väg redan utsträckt lästiden, utgör emellertid ett kraftigt stöd
            för ett lagfästande av en enhet- lig undervisningstid för rikets
            folkskolor. Av Kungl. Maj:ts proposition framgår nämligen, att
            för redovisningsåret 1938—1939 icke mindre än 33,7 procent av
            samtliga skoldistrikt redan infört 39 veckors lästid, och 36,4
            procent har 36 "/, veckor medan endast 27,9 procent har bibehållit
            den läs- tid av 34 "/, veckor, vilken var den allmänna, då de
            sakkunniga började sin utredning. Av samtliga lärare med folkskollärarkompetens
            har inte min- dre än 62,3 procent redan den längsta lästiden,
            23,8 procent den av de sak- kunniga förordade minimilästiden,
            och endast 13,9 procent har 34 "/, vec- kors tjänstgöringstid.
            De sakkunnigas förslag beträffande lästiden innebär endast en
            mindre förbättring av landsbygdens skolväsen och är icke ägnat
            att skapa en lik- värdig standard beträffande folkundervisningen
            inom olika skoldistrikt. Det måste betecknas som överensstämmande
            med social och kulturell rätt- visa, att barnen på landsbygden,
            vilka huvudsakligen undervisas i svagare skolformer än städernas
            barn, erhålla en mera effektiviserad undervisning. De förstärkningsanordningar
            som i Kungl. Maj:ts proposition föreslås för vissa svagare skolformer
            har inte erhållit den effektivitet som varit möjlig, därest en
            enhetlig tjänstgöringstid för läraren av 39 veckor lagts till
            grund för förstärkningsanordningarna. Enligt Kungl. Maj:ts proposition
            skulle det bli möjligt för skoldistrikten att genom uppdelning
            av läraravdelningarna låta barnens lästid fortfaran- de vara endast
            34 "/, veckor, samtidigt som av läraren uttages 36 "/, vec- kors
            tjänstgöring. Det är givet, att om lärarens tjänstgöringsskyldighet
            ut- sträcktes till undantagslöst 39 veckor, skulle den förstärkning
            av under- visningen, som åsyftas, kunna bli vida mer effektiv.
            I detta sammanhang vill jag erinra om förslaget om avskaffande
            av in- trädesproven vid övergång från folkskola till läroverk.
            Den likformighet, som i nämnda förslag förutsättes komma till
            stånd i fråga om folkskolans undervisning och betygssättning,
            torde inte kunna förverkligas, därest un-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__254/mot_1939__fk__254-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VEdRLq4ah9yWdBgkcFWVT2">
            Motioner i Första kammarén, Nr 254. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-4rzVNtWbKUHtT8CoaL3zv4">
            dervisningen i vissa skoldistrikt skall pågå väsentligt kortare
            tid än i andra distrikt. En rationell lösning av de med varandra
            sammanhängande spörsmålen om enhetlig tjänstgöringsskyldighet
            för folkskolans lärare och utsträckning av lästiden i folkskolan
            torde bäst kunna ske enligt följande riktlinjer: 1. Enhetlig tjänstgöringsskyldighet
            av 39 veckor stadgas för folksko- lans lärare. 2. Barnens lästid
            bör i samtliga A-skolor utgöra 39 veckor. 3. I övriga skolformer
            kan barnens lästid vara antingen 39 veckor eller kortare. I senare
            fallet kommer läraravdelningen att under viss tid av läs- året
            bestå av ett mindre antal klasser. Längden av barnens årliga lästid
            bör därvid kunna inom vissa gränser anpassas med hänsyn till rådande
            lokala förhållanden. Målet bör vara att lärarens tjänstgöringsskyldighet
            så disponeras, att bästa möjliga resultat av undervisningen ernås
            i de fler- klassiga läraravdelningarna. Under åberopande av vad
            ovan anförts hemställes, att riksdagen, i anledning av Kungl.
            Maj:ts ovanberörda proposition, måtte besluta att tjänstgöringsskyldigheten
            för folk- och småskolornas lärare skall från och med den 1 juli
            1940 utsträckas till 39 veckor.
          </p>
          <p xml:id="i-2MDpQXbJcfoV7jd59Pf2mc" type="date">
            Stockholm den 21 mars 1939. Israel Lagerfelt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__254/mot_1939__fk__254-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
