<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--fk--00070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__70/mot_1939__fk__70-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TcpCEfgGY9CZ2G8dAq5f8V">
        Motioner i Första kammaren, Nr 70. 2
      </fw>
      <div xml:id="i-HwgGJ5BtA41DmV7QPKwpkX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7ysEUsvwqYNvjJLGh17Coc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-M6148uYh3bBJ7SmEUYKde3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9pCNaVZ3KLrkAYBKjKaHr8" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q79GcqyU5BMkYKk4BVqKEn">
          <p xml:id="i-NVDGi5c6P5EQn97Gy83HHu">
            Nr 70.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6Ze1of8nBJeMz8z6mPkEt">
            Av herr Nisser m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till reparationsberedskap vid väg- och vatten-
          </p>
          <p xml:id="i-WPRtmEBdowcTPwdsCRM1LH">
            byggnadsväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-C8yVnVQU3GnQCwJ49rCyEt">
            Under sjätte huvudtiteln, »Väg- och vattenbyggnadsväsendet»,
            hemställes i statsverkspropositionen vid årets riksdag att till
            reparationsberedskap vid väg- och vattenbyggnadsväsendet för budgetåret
            1939/40 måtte anvisas ett reservationsanslag av kronor 800 000,
            att avräknas mot automobilskatte- medlen. Av motiveringen för
            äskandet framgår följande. I hemlig skrivelse den 29 augusti 1938,
            vilken kommer att tillhandahållas vederbörande riksdagsutskott,
            har väg- och vattenbyggnadsstyrelsen under hänvisning till de
            omfattande krav, som blivit ställda på styrelsen i fråga om organisation
            av reparationsberedskap vid krigstillfälle inom styrelsens ämbetsområde,
            hemställt, att erforderliga medel måtte ställas till styrelsens
            förfogande för anskaffning av viss för reparationsberedskapen
            vid väg- och vattenbyggnadsväsendet erforderlig materiel m. m.
            Kostnaderna för här av- sedda reparationsberedskap beräknas sammanlagt
            uppgå till 1 744 000 kro- nor, varav dock 75 400 kronor enligt
            Kungl. Maj:ts beslut den 30 september 1938 skulle utgå från anslaget
            till statlig lagerhållning. Att anvisas under sjätte huvudtiteln
            skulle sålunda återstå 1 668 600 kronor. Över väg- och vattenbyggnadsstyrelsens
            framställning hava utlåtanden infordrats från statskontoret, statens
            reservförrådsnämnd, rikskommissionen för ekonomisk försvarsberedskap
            samt chefen för försvarsstaben, vilka ut- låtanden jämväl komma
            att överlämnas till vederbörande riksdagsutskott. Departementschefen
            finner sig böra tillstyrka, att medel för här ifråga- satta ändamål
            anvisas för nästkommande budgetår. Med hänsyn till vad han tidigare
            under sjätte huvudtiteln anfört rörande knappheten på medel i
            för- hållande till föreliggande behov och anslagskrav, synes honom
            emellertid det äskade beloppet böra uppdelas på två budgetår och
            anslaget för näst- kommande budgetår anvisas med 800 000 kronor.
            Anslaget föreslås, som ovan framhållits, att utgå av automobilskattemedel.
            Vi dela för vårt vidkommande den i propositionen tillkännagivna
            meningen angående nödvändigheten av ifrågavarande anslags utgående
            och ha ingen erinran att framställa mot förslaget att fördela
            det samlade beloppet, kr. 1 668 600, på tvenne budgetår. Däremot
            anse vi oss böra rikta en gensaga emot förslaget i den del, som
            rör sättet för utgifternas bestridande. Såsom vid olika tillfällen
            framhållits — senast i Kungl. Maj:ts proposition nr 234 vid 1938
            års riksdag
          </p>
          <p xml:id="i-BJQzChpNQzScraLM1iyHtS">
            avses
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__70/mot_1939__fk__70-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DJbsemywMzVrRb9asWAVhf">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 70.
          </fw>
          <p xml:id="i-SSTpokN4ssjhyPNaHNu3iK">
            med automobilbeskattningen att »erhålla täckning för de kostnader,
            som motorfordonstrafiken förorsakar vägväsendet». Skäl av dylik
            art kunna rim- ligen icke anföras beträffande här förevarande
            anslagsfråga. Det ifrågasatta anslaget till viss försvarsberedskap
            vid väg- och vattenbyggnadsväsendet måste enligt vår uppfatning
            motiveras helt av försvarspolitiska hänsyn. Denna vår åsikt synes
            vinna stöd i vissa uttalanden, som statsrådet och chefen för kommunikationsdepartementet
            ansett sig böra göra i en av honom undertecknad uppsats i tidningen
            Social-Demokraten för den 12 innevarande januari. I här omhandlade
            spörsmål framhåller departementschefen: »Mot automobilskattemedlen
            föreslås också avräknat ett anslag å 800 000 kronor till reparationsberedskap
            vid väg- och vattenbyggnadsväsendet. Detta an- slag kan sägas
            helt motiverat av de oroliga politiska förhållandena utanför vårt
            lands gränser. Från anslaget avses nämligen att bestrida kostnaderna
            för upprättande av viss försvarsberedskap i syfte att hastigt
            kunna reparera under krig uppkomna skador inom denna gren av kommunikationsväsendet.
            Försvarspolitiska skäl torde också kunna sägas motivera det nya
            anslag å 200 000 kr., som å huvudtiteln upptagits för understöd
            åt privatflyget.» (Kurs. av 0ss.) Enligt vår mening måste vidare
            detta anslag till viss försvarsberedskap vid väg- och vattenbyggnadsväsendet
            principiellt anses ligga i linje med redan utgående anslag till
            försvarsberedskap vid statens järnvägar och sålunda i likhet med
            detta anslag bestridas av vanliga skattemedel. Med åberopande
            av vad här ovan anförts hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-8e1xjhAXxt1usixw2Kmeha">
            att under sjätte huvudtiteln, »Väg- och vattenbyggnads- väsendet»,
            måtte till reparationsberedskap vid väg- och vat- tenbyggnadsväsendet
            för budgetåret 1939/40 anvisas ett re- servationsanslag av kronor
            800 000.
          </p>
          <p xml:id="i-VrVnqUkvtY7qg4b9DdxyQp" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1939.
          </p>
          <div xml:id="i-Qv6Xmn4RqWfGEpvzwmR8s9" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              William Nisser
            </p>
            <p who="i-5jvc79PehcxtyUuivZivQ5" type="signature">
              Axel Mannerskantz
            </p>
            <p who="i-3WVkodXJ6Fkc2QvQJm6LSM" type="signature">
              Robert von Horn
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
