<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--fk--00118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__118/mot_1939__fk__118-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XsksGZNmg7nhFRiErVJDkj">
        Motioner i Första kammaren, Nr 118. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-Rj4WAztvF9MJQ5aKGTTi67" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XBGzsaTiZ3k9qh625KNcPy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CaC5Y8yfFqeXzCXHLr7zW1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4XS684sbwPZdMb3YsM24qN" type="motBody">
        <div xml:id="i-Gubf3D6tKRB33BjgLcjV4i">
          <p xml:id="i-VGaMu1VDcJwZw1Wqu3yMdu">
            Nr 118.
          </p>
          <p xml:id="i-AE5u5wDvYUZm18sQrUGrXy">
            Av herr Sköldén m. fl., om visst anstånd med indriv- ning av
            skatter m. m. under tider av svåra krea- turssjukdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-PjxoPc5tqAWyK6MNBdhMMx">
            Vid svåra kreaturssjukdomar såsom mul- och klövsjukeepizootier
            läggas stora områden på landsbygden genom länsstyrelsens bestämmelser
            inom skyddsområden. Det är då för befolkningen inom dessa områden
            ofta mycket svårt att åstadkomma de penningmedel, som äro behövliga
            för löpande utgifter. Icke minst när det gäller att betala såväl
            krono- som kommunalskatt, ävensom räntor och amortering å egnahemslån,
            täckdik- ningslån, gödselvårdslån och andra av staten utanordnade
            lån kunna svårig- heter uppstå. Många lantbrukare ha därigenom
            själva oförvållat råkat komma i trångmål, på restlängd s. s. v.,
            genom att längre eller kortare tid inte få försälja djur eller
            produkter. Det synes som om staten i dessa hänseenden borde kunna
            visa förståelse för de situationer, som sålunda utan vederbörandes
            eget förvållande kunna uppstå. På grund av anförda förhållanden
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-9ia9oaSNLbcqfvituGe4c6">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring i gällande be- stämmelser,
            att i tider av mul- och klövsjukeepizootier eller andra svåra
            kreaturssjukdomar indrivningsåtgärder på grund av obetalda skatter,
            räntor och amorteringar å av staten om- händerhavda lån icke vidtagas
            under viss tid minst 14 dagar efter beslut om skyddsområde upphört
            att gälla.
          </p>
          <p xml:id="i-FPKRAp17T5TjbBGKiEeQt8" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-9NdmwcXg1PaW28akguu1cJ">
            K. I. Sköldén. John Gustavson. Allan Holstenson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
