<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--fk--00190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__190/mot_1939__fk__190-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3T4XFPx8eci3mxBXpFKKZk">
        Motioner i Första kammaren, Nr 190. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-55vY44eKMzFWVJti8zR52R" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LV8KumgDrk99rr7mHPiyRV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LkezPdkFwNkvmP8Gmx1Kdc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WK7NedvwhewygYrbbMkroo" type="motBody">
        <div xml:id="i-YWfZQwKzsMmgr5p2ZBZUqY">
          <p xml:id="i-GVCUqjaqZ9g5LMgtaGR3tJ">
            Nr 190.
          </p>
          <p xml:id="i-SXEr65KeTiKjme4VHEaPvo">
            Av herr Andrén, angående skyndsamma åtgärder för reglering av
            enskild lagring av råvaror och livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-HkhcSETsgkjhak1mLqWU4N">
            Det är uppenbart att den panikartade lagring av livsmedel och
            andra för- nödenhetsartiklar, som förekom dels vid världskrigets
            utbrott, dels vid sep- temberkrisen 1938, ur olika synpunkter
            är förkastlig. En sådan lagring innebär ett försök att för egen
            räkning lägga beslag på en ofta alltför stor andel av tillgängliga,
            begränsade förråd; den sker ofta utan hänsyn till frågan, om den
            enskilde har möjligheter att på ett tillfredsställande sätt lagra
            de inköpta varorna, och den innebär en tillfällig överbelastning
            av distributionsapparaten. Å andra sidan kan emellertid en enskild
            lagring, företagen under normala tider och successivt, betyda
            stora fördelar för sta- ten, för samhället och för den enskilde.
            Staten behöver ej göra de betydande kapitalinsatser, som lagring
            och byggande av lagerhus medför. Men därtill kommer, att den centraliserade
            lagringen innebär vissa risker för skadegö- relse — såväl under
            fred som i krig som icke i samma grad äro förenade med den enskilda
            lagringen. Inom ett enskilt upplagt förråd kan dessutom en viss,
            stundom nödvändig förnyelse lättare ske än i ett statligt lager.
            Och distributionsprocessen, som under ett krig ofta är besvärlig,
            är vid den enskilda lagringen redan avslutad. Till sist förtjänar
            anmärkas, att enskild lagring minskar riskerna för panik vid ett
            krigsutbrott. En sådan enskild lagring måste emellertid i viss
            utsträckning vara regle- rad för att verka tillfredsställande.
            Myndigheterna måste ha givit bestämda anvisningar på de råvaror
            och livsmedel, som lämpa sig för lagring av en- skilda och som
            behöva lagras. En sådan rekommendation torde också ha en lycklig
            verkan i så måtto, att andra varor icke bli föremål för lagring
            av enskilda, vilket annars lätt kan bliva fallet. Myndigheterna
            måste vidare vara underrättade om i vilken utsträckning olika
            artiklar äro lagrade och måste kunna kontrollera, om de upplagda
            förråden fortfarande finnas i behåll och om de äro lagrade på
            ett tillfredsställande sätt. Detta förutsät- ter deklarationsskyldighet
            för den, som upplagt förrådet, och en viss möjlig- het till kontroll
            från samhällets sida (event. genom hälsovårdsnämnderna). Ett studium
            av importstatistiken visar, att det är mycket betydande kvan-
            titeter av viktiga livsmedel och råvaror, som under normala tider
            måste
          </p>
          <p xml:id="i-DKbWomZC5r82G4mRW4Vocs">
            köpas från utlandet. Även om dessa varor i viss utsträckning
            redan finnas lagrade i vårt land och även om de i vissa fall kunna
            ersättas med inhemska produkter, så måste emellertid under ett
            långvarigt krig nog så kännbara brister — med ty åtföljande olägenheter
            och obehag — göra sig gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-PozfpYss2cS8m219dEvpvP">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 3 saml. Nr 188-—-191.
            2
          </p>
          <p xml:id="i-61XEVPwkF8oUJYesF3Znkq">
            ed
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__190/mot_1939__fk__190-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7kdWaHfxgNbop4BDYZLfoP">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 190.
          </fw>
          <p xml:id="i-DW6EXT692XTtrnbpuLQLLa">
            Det synes mig därför vara rimligt, att staten — vad vissa, för
            enskild lag- ring lämpade varor beträffar — direkt uppmuntrar
            till enskild lagring. Detta kan ske på så sätt, att den som lagrar
            varorna erhåller en försäkran att för egen räkning — den egna
            familjens konsumtion, när det gäller livs- medel, det egna företagets
            bearbetning, när det gäller råvaror — få behålla
          </p>
          <p xml:id="i-5218igNhHFwaWdYwiXQxDa">
            upplagda, deklarerade förråd upp till vissa maximikvantiteter
            (event. vissa procenttal av det lagrade råvaruförrådet). En sådan
            lagring åsidosätter intet samhällsintresse; tvärtom är den uppenbart
            landsgagnelig. På ovan anförda skäl får jag därför föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-HZCAniYd5YHoyjJx43Xxpr">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            att Kungl. Maj:t snarast möjligt måtte utfärda de förord- ningar
            och — eventuellt — för riksdagen framlägga de för- slag, som kunna
            befinnas nödiga för att reglera en enskild lagring av råvaror
            och livsmedel, som utan att kränka be- rättigade samhällsintressen
            kan stärka nationens ekonomiska beredskap under ett krig.
          </p>
          <p xml:id="i-CAXdKE9RQ5ztvFijAKWT3p" type="date">
            Stockholm den 23 jan. 1939.
          </p>
          <div xml:id="i-Rc1MapD1BSm6VQVWbs3nob" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8k46kCWNcktA7WvJThTg8Y">
              <item xml:id="i-QNZsCUfVdqhveLkYAHqBvz" who="i-Vofu3seWF5yQe8KpMLXV3T" type="signature">
                Georg Andrén
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
