<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939-urtima-fk--00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_fk__14/mot_1939_urtima_fk__14-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GYTLo2mrXvM5wdXZqKDQty">
        Motioner i Första kammaren, Nr 14. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-KiQiHZsWwcBhvLok3bJCdj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YXD9dL3cs1uZ3ziPXjuQTt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y4Y2j6QDq65kSDLkU7BBXR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N3VjRUmYpdFSmaaNVSYANR" type="motBody">
        <div xml:id="i-YZPyuCVbaX7gh9M7SpFmf3">
          <p xml:id="i-8F5ippnPTMEQrpwrXbTEAa">
            Nr 14.
          </p>
          <p xml:id="i-2d9QPZjB6cEaKThss3hsLg">
            Av herr Nordenson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion med förslag till lag med vissa bestämmelser rö- rande reglering
            av den inhemska prisbildningen (pris- regleringslag).
          </p>
          <p xml:id="i-DDzsJcLuzdhTa7qnbodvW3">
            I syfte att möjliggöra en allmän fortlöpande kontroll över den
            inhemska prisbildningen, i den mån denna betingas av ökad varuknapphet
            vid oför- ändrad köpkraft, har i proposition nr 58 framlagts förslag
            till lag med vissa bestämmelser rörande reglering av den inhemska
            prisbildningen. För detta ändamål har Kungl. Maj:t jämlikt $ 2
            i lagförslaget tillagts vittgående befogenheter, vilka med den
            allmänna avfattning, de i lagtexten erhållit, giva Kungl. Maj:t
            rätt ej blott att generellt fastställa visst pris att gälla som
            normalpris vid försäljning och transport av förnödenheter utan
            även att utan annan inskränkning än den, som betingas av lagens
            syfte, ge- nom tvångskartellering och nyetableringsspärr ingripa
            reglerande i närings- livets organisation liksom i den fria näringsutövningen.
            Såsom av motiveringen framgår äro emellertid dessa befogenheter
            i till- lämpningen endast avsedda att tjäna som hjälpmedel i sista
            hand för vissa fall och för vissa begränsade näringsområden. Sålunda
            har framhållits, att eventuella prisreglerande åtgärder i första
            rummet böra genomföras på fri- villighetens väg genom överenskommelser
            mellan kontrollmyndigheten samt de företag och sammanslutningar,
            vilka kontrollera utbudet på vederbörande marknadsområden. Därjämte
            har upplysts, att med den marknadsreglering, som redan nu förefinnes
            ifråga om många industriförnödenheter, förutsätt- ningar kunna
            anses föreligga för att genom sådana överenskommelser åvä- gabringa
            garantier mot obefogade prishöjningar för en avsevärd del av den
            svenska varumarknaden. Med den förståelse, som därjämte ådagalagts
            från olika näringssammanslutningar att i nuvarande situation iakttaga
            återhåll- samhet ifråga om prishöjningar, torde jämväl kunna förväntas
            att en på frivillighetens väg anordnad priskontroll som regel
            skall komma till stånd. Att beakta är vidare att priskontrollen
            — på sätt i specialmotiveringen till $ 2 framhållits — blott avser
            att omfatta sådana förnödenheter, vilkas pri- ser kunna antagas
            ha avsevärd betydelse för den allmänna prisutvecklingen. Den begränsning
            av priskontrollen, som härav betingas, torde även såtill- vida
            vara av vikt, som prissättningen för dessa förnödenheter oftast
            torde vara bunden och som sådan kunna regleras utan tvångsingripanden.
            Här- med överensstämmer jämväl, att de generella befogenheter,
            som enligt för- fattningstexten tillkomma Kungl. Maj:t särskilt
            i vad det gäller genomföran- det av en tvångskartellering eller
            en nyetableringsspärr, enligt motiveringen endast äro avsedda
            att tagas i bruk under vissa speciella omständigheter, såsom för
            åvägabringande av enhetlig prisbestämning samt förenklade för-
          </p>
          <p xml:id="i-PujefCNtpii8hUgPLmjHW">
            Bihang till urtima riksdagens protokoll 1939. 3 saml. Nr 14—15.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_fk__14/mot_1939_urtima_fk__14-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YCTCxHt6GpVJ4kdWtCRPZt">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 14.
          </fw>
          <p xml:id="i-Gy5RCnSNuHFnwYQyELzfy8">
            handlings- och kontrollformer eller för förhindrande av kedjehandel
            eller annan onödigt fördyrande mellanhandel med utpräglat spekulativ
            inrikt- ning. Tydligt är sålunda, att de i 8 2 angivna befogenheterna
            — särskilt i vad de avse den under punkt 1) meddelade rätten till
            organisatoriska ingri- panden — sträcka sig vida längre än som
            enligt propositionens motivering är erforderligt för ett effektivt
            genomförande av en fortlöpande priskontroll. Samtidigt skulle
            emellertid en dylik utformning av den Kungl. Maj:t givna fullmakten
            öppna möjlighet för ingripanden, vilka ur andra och ej mindre
            betydelsefulla synpunkter måste väcka betänksamhet. Enligt sin
            natur kan såväl tvångskartelleringen som nyetableringsspärren
            komma att verka som en hämsko på den expansiva, progressivt inställda
            företagsamheten. Erfa- renhetsmässigt leda också dylika ingrepp
            i längden till att näringslivets ef- fektivitet försvagas med
            påföljd att prisnivån höjes och levnadsstandarden sänkes. Med
            beaktande härav kan ifrågasättas, huruvida tillräckliga skäl finnas
            för att i lagen införa den under 8 2 punkt 1) angivna befogenheten.
            För denna uppfattning torde jämväl tala, att de syften, som därmed
            i vissa fall skulle tillgodoses, lära kunna vinnas antingen genom
            anlitande av Kungl. Maj:t redan tillkommande befogenheter eller
            genom ett in casu av riksdagen begärt medgivande. Ur samma synpunkter
            torde under 8 2 punkt 3) böra uttryckligen angivas att den däri
            avsedda befogenheten att fastställa visst normalpris endast skall
            gälla sådana förnödenheter, vilkas pris ha avsevärd betydelse
            för den allmänna prisutvecklingen. Med det vidsträckta tillämpningsområde,
            lagförslaget enligt ordalydelsen erhållit, följer vidare uppenbara
            svårigheter att närmare angiva grunderna för normalprissättningen.
            I detta avseende har i propositionen uttalats, att varupriserna
            vid reglering genom överenskommelse eller normalprissättning böra
            i princip, med beaktande av efterfrågans utveckling, fastställas
            i rela- tion till återanskaffningskostnaderna. Denna till sin
            innebörd ovissa och svävande formulering skulle bättre kunna preciseras,
            därest den tilltänkta prisregleringen —-— på ovan angivet sätt
            — begränsats till att företrädesvis avse för den allmänna prisbildningen
            mera betydelsefulla varor. Om dessa varor torde nämligen gemenligen
            gälla, att de nära följa den allmänna pris- utvecklingens konjunkturella
            förlopp med omväxlande prisstegringar och prisfall. För företagen
            är därför av avgörande betydelse, att de genom ut- tagande av
            ett pris, motsvarande reproduktionskostnaderna, vid en uppåt-
            gående konjunktur beredas möjlighet att fondera uppkomna vinster
            för att därefter vid ett senare inträdande prisfall kunna möta
            därav föranledda förluster. Endast på detta sätt kan inom näringslivet
            vinnas den konsoli- dering och motståndskraft som mötandet av
            en kris och därmed följande svårigheter regelmässigt drager med
            sig. Vid prissättning inom här berörd näringsverksamhet gäller
            också som allmän regel, att det pris, som betingas av reproduktionskostnaderna,
            är det i första rummet avgörande. Med de mångskiftande förhållanden,
            som regelmässigt bestämma ett före- tags kostnadsberäkningar,
            är vidare naturligt, att betydande svårigheter mås- te uppstå
            att med önskvärd klarhet och fullständighet angiva de grunder,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_fk__14/mot_1939_urtima_fk__14-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NCXMWgAEYwdfdm7nGYKXdw">
            Motioner i Första kammaren, Nr 14. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-DgjaDDVdrJsDahtzuEkVnJ">
            som jämlikt 8 7 skola anses giltiga för en prishöjning utöver
            normalpriset. De uttalanden, som härutinnan förekomma i propositionen,
            jäva knappast en sådan uppfattning. Såsom dylika grunder ha därstädes
            endast angivits dels en ogynnsam lagersituation, dels transportkostnadernas
            lokala växlingar och liknande objektivt bestämbara faktorer. Ovisst
            är sålunda, huruvida som giltighetsgrund är att anse en av varuknapphet
            inträdd resp. väntad minskning i omsättningen och en därav föranledd
            höjning av tidigare kost- nads- och vinstpålägg. Samma spörsmål
            lär uppstå i många andra fall, exempelvis vid bedömande av olika
            slags avskrivningar och andra efter skiftande regler fördelbara
            affärsomkostnader. I själva verket torde dessa förhållanden alltid
            komma att lämna ett brett spelrum för olika bedöman- den, ett
            förhållande, som varken med hänsyn till en enhetlig tillämpning
            och likformig domstolsprövning ej heller till billiga krav på
            rättssäkerhet kan vara tillfredsställande. Även om lagens effektivitet
            inskränkes torde ur dessa synpunkter vara angeläget att fastställande
            av normalpris sker med urskiljning och i regel endast i undantagsfall.
            I vad mån förevarande lagstiftning blir till gagn, torde väsentligen
            bero på huru densamma kommer att tillämpas. Av avgörande betydelse
            lär där- för vara att det förtroendefulla samarbete, som nu kommit
            till stånd mellan de prissakkunniga och olika näringsorganisationer,
            även under den nya ord- ningen upprätthålles samt i möjligaste
            mån vidgas och stärkes. Ur denna synpunkt torde särskilt böra
            understrykas angelägenheten av att den bli- vande kontrollmyndigheten
            liksom dess lokala underinstanser erhålla en på en gång opartisk
            och med näringslivets frågor förtrogen sammansätt- ning, samt
            att på dessa organ ankommande spörsmål i den utsträckning, förhållandena
            påkalla, handläggas i nära kontakt med de näringsorga- nisationer,
            som var efter sin uppgift därtill äro bäst skickade. För en riktig
            bedömning av prisbildningen och dess mångskiftande problem är
            en dylik samverkan av lika vikt vare sig fråga är om priskontrollens
            genom- förande inom visst produktions- eller distributionsled
            eller det gäller dess utsträckande till prisbildningen mellan
            olika stadier i produktions- och distributionsprocessen. På grund
            av vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-8nFjU8ZBd2VUbv2vpkpW5E">
            att riksdagen må besluta sådan ändring av förslaget till prisregleringslag
            att bestämmelsen i $ 2 punkt 1) utgår och att bestämmelsen i 8
            2 punkt 3) begränsas till att gälla förnödenheter, vilkas priser
            ha avsevärd betydelse för den allmänna prisutvecklingen, samt
            att de synpunkter i övrigt som ovan anförts vid riksdagens behandling
            av förevarande proposition må vinna beaktande.
          </p>
          <p xml:id="i-FRYivXijy7qwAqJYAA6GSn" type="date">
            Stockholm den 4 november 1939.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-H1D6W4EZDiEmAcKpocxSiP">
            Harald Nordenson.
          </p>
          <p xml:id="i-LPbhiaGgad9mg3B24dxmn4">
            K. G. Ewerlöf. Eilif Sylwan. Karl Wistrand.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_fk__14/mot_1939_urtima_fk__14-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-HMw2UAVUEA5oK6mCC6qS81">
            + ET - - - $ 3 : z Ö | i a 3 Ö : 3 Re = sö ox ” RE oo fr a -
            Nu om 3 = 7 2 | Mn p £ s Ö FER i i 2 z - T ee mo os 2 i 2 ola
            ee . É Zz | - - - ee ih ee äl - - Fr x ee SS - k kann K SM , i
            SoA OS ce &gt; mot 2 sr - Na - - : ee a : - Sä Kr mn = = M ee
            - - x yl a eu - n a « of , &amp; - så Xx. 34 i =” Z - - = - 5
            ln - z S z. = a - Pre ve - = E ä v - u + - - Dos = z - Cm - -
            PE: os 2 i 4 i i - - = oe - Na ; c va ÄN . i X / Ö - - : ; - =
            i st se eg - &gt; VAC = ee ee = H 5 S = - kn VS fs - ; s - z -
            - ÖR sc i : Erk &amp; + Nn or ET mo oc Rv s . 5 - - - i - - i
            = e &gt; a a - 3 ER - : 5 -s - 5 - Xx = . no rn e 5 ör förs N
            : - so = s ? ” ; - - oe mn vr å a 7 : Ao oc s - 5 2 3 oe - Ö s
            2 = ee = - « - = - - Ö &gt; = Sa - - ee = - ee [ s W : Hg ir .
            - - - va - , - - + - - - 4 = ee - 1 ön Fö id ; k - - Zz äs oa
            - .e i 5 ä. a - sö å - ee - ss 4 = + NG ee - - se sö = - S oo
            a z Ö = i . RR &amp; I - ed &gt; oo oc od sa - = ; 2 i ä ee -
            - "AR - - a 5 s : FS | 2 | FE oc -— &amp; sg a oo | - - ye - &amp;
            : 5 - = tå 3 - - 5 of - i ee : oo o&amp; så i eo Ö : FN
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
