<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--fk--00048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TMTKy3wQrRCoUVjEmSJESe">
        Motioner i Första kammaren, Nr 48. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-FgUCcR9QTscTbeQNNvtF3E" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9rV1xEi8Pud7HEVSZeJfn4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-F2PgH7F6P1V6UcgkLserxp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9skCizPkrXooQbyMXzRQZP" type="motBody">
        <div xml:id="i-FSRq2DNgoW7YsFdBXG1GBr">
          <p xml:id="i-HvUxZWQNdqAKEpRpbwf1Eu">
            Nr 48.
          </p>
          <p xml:id="i-TzUAPFbUSs1KFeoYSuCD7G" type="titleString">
            Av herr Lindhagen, om Ålandsfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-GpBvQgojAS2mxA3XqPCJDA">
            &gt;Sveaborg&gt; Runeberg.
          </p>
          <p xml:id="i-VdVvtLTBBewJsbCHEvjZxM">
            Ålandsfrågan ligger åter på riksdagens bord. Det vill till, synes
            mig, att riksdagen uppbygger åt sig ett eget ansvar på kännedom
            och förståelse för angelägenhetens natur och historik. Jag är
            nu den ende inom riksdagen, som aktivt upplevat och medverkat
            i den politiska böljegången kring Ålandsöarna under detta sekel.
            En fram- ställning därom har av mig i oktober 1938 i tryck överlämnats
            såsom pe- tition till svenska regeringen samt utsänts till åtskilliga
            politiskt intresserade personer och tidningar i Sverige och Finland
            ävensom till ett antal utländ- ska legationer i Stockholm. Denna
            berättelse följer nedan till vägledning även för riksdagen. En
            avvaktan på propositionen, som lär förväntas först i maj, är ej
            parla- mentariskt tillrådlig. Dess konturer med instruktioner
            till landets efterrät- telse har på skilda vägar, företrädesvis
            sekreta, redan förutskickats. Det är påkallat, att en var efter
            förmåga i tid frambär i dagens ljus de stora sam- manhangen till
            allmänt begrundande, innan det är för sent. Långa år få eljest
            gälda vad stunden brutit. Det är så mycket mera fara i dröjsmål,
            som de tillämnade ytterligare ned- skärningarna av Ålandskonventionens
            vakthållning kring nationaliteternas självbestämningsrätt redan
            utan avvaktan av svenska riksdagens hörande utsänts för godkännande
            i blindo till signatärmakterna.
          </p>
          <p xml:id="i-F6SKDGnRK9t411yjF931iX">
            Ett svenskt minoritetskrav och ett europeiskt nyckelproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-HKu6cRTKprBZ2C32ZQiZXh">
            »Åland är sedan gammalt en ursvensk bygd, där folket endast talar
            svenska. Dess främsta handelsförbindelser ha varit med Sverige,
            och Stock- holm betrakta de fortfarande som sin huvudstad. Genom
            Rysslands er- övring av Finland 1809 avträddes även denna avskilda
            svenskbygd till Ryss- land. Såsom det säges genom ett drulligt
            förbiseende från svensk sida. Nu började ofreden dyka upp kring
            denna ögrupp. Den låg fritt mitt i Östersjön. Dess besittning
            och befästande kunde betyda herraväldet över Östersjön. Åtminstone
            föreställde sig militarismen, då som i dag, att så kunde bli förhållandet.
            Där låg icke minst, trodde och tror man, ett när- gånget militärt
            hot mot Sveriges hjärta, dess huvudstad. Med erövringen av Åland
            hade "den ryska faran” i varje fall i sin hand att göra med öarna
            vad som helst.
          </p>
          <p xml:id="i-BVfx9xBnGDDNa78eDYRzJi">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 3 saml. Nr 48—49. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PSkMwkKZeejx4Mk4YqHBRs">
            bo
          </p>
          <fw xml:id="i-AqfmDcAJKZXtFc7u9WGPXH">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </fw>
          <p xml:id="i-XojgL9AT7xTEkSy2zhAiCE">
            Ryssland uppförde därefter också Bomarsunds fästning. Vilka kabaler
            av split, hat och fruktan vållade ej detta tilltag. Emellertid
            kom västmakternas krig mot Ryssland 1855. Det slutade med seger
            för de förra. Genom fredstraktaten i Paris den 30 mars 1856 fick
            Ryssland behålla Finland. Men genom en i samband med traktaten
            avslutad konvention förband sig Ryssland, att »Ålandsöarna icke
            skulle be- fästas, ej heller något militäriskt eller maritimt
            etablissement därstädes un- derhållas eller grundas». Västmakterna
            borde tagit ett steg längre och så gärna först som sist låtit
            ålänningarna ”komma hem”, såsom sudettyskarna nyligen uttryckt
            det. Då hade mycket smolk i mjölken förebyggts. Bomarsunds fästning
            var emellertid förintad av västmakterna redan un- der kriget.
            Fredsslutet förbjöd dess återuppbyggande.
          </p>
          <p xml:id="i-4oG8uqD4mk22VxmvNdokLD">
            od
          </p>
          <p xml:id="i-KdZWxiG855WHN7femXzZDp">
            I början av 1908 förspordes, att vissa internationella förhandlingar
            vore å bane. Det skulle angå ett fördrag mellan vissa stater,
            bland dem Sverige, om upprätthållande av status quo i Östersjön
            men också om upphävande av den förenämnda förbindelsen för Ryssland
            att icke militärisera Ålands- öarna. Den 22 februari 1908 interpellerade
            Karl Staaff utrikesminister Trolle. Oro hade uppstått, sade han,
            att genom ett sådant fördrag kunde äventyras svenskarnas avsikt
            att vidmakthålla en orygglig freds- och neutralitetspo- litik.
            ”Vi hade också betraktat den omständigheten, att Åland icke varit
            befästat, såsom ett väsentligt villkor för vårt lands trygghet.
            Satte man på rysk sida något värde på Sveriges vänskapliga känslor,
            torde det icke fin- nas något bättre sätt att ådagalägga detta
            än att låta sagda förhållande ”allt- jämt äga rum”. Utrikesministern
            svarade omedelbart. Landet fick av honom egentligen icke veta
            någonting. Den diplomatiska sekretessen firade ett av sina dikta-
            toriska tillfällen som den synes göra överallt än i dag. Utrikesministern
            upplyste bara, att regeringen behjärtade frågan och skulle med
            all kraft söka hävda vårt lands välförstådda intresse. Staaff
            betygade beskedligt kammarens tillfredsställelse över denna dunkla
            utfästelse i de två av honom antydda avseendena. Vice talmannen
            uttalade sig I samma riktning. Vi instämde massvis efter Staaffs
            deklaration från vänstern och vice talmannen erhöll talrika instämmanden
            från högern. En liknande enhällig uppslutning kring ”Sveriges
            trygghet ägde rum samtidigt i första kammaren. Dess vice talman
            erinrade om ”den i Sve- rige rådande enstämmiga meningen i föreliggande
            vitala frågor. Kam- maren hälsade med livlig tillfredsställelse
            regeringens förklaring ”särskilt beträffande det för Sverige så
            allvarliga intresset, att med avseende å de åländska öarna gällande
            status quo måtte fortfarande äga bestånd”. I detta anförande instämde
            kammarens samtliga tillstädesvarande ledamöter. Efter världskrigets
            utbrott interpellerade professor Steffen utrikesminis-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FsuyfbmtrscFr5FXMYZtdm">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Dkco9ax3yLxbQ8cGARjvWx">
            ter Wallenberg 1916 i Ålandsfrågan. Wallenberg svarade, att ”svenska
            re- geringens och riksdagens åsikt 1908 var svenska regeringens
            åsikt 1916”. Oron var dock stor i landet. Ingen visste vad som
            under ett världskrig kunde inträffa.
          </p>
          <p xml:id="i-NcyX1s1jSRjANwHfxhYWJ1">
            Emellertid satte världskriget liv i de slumrande nationalitetskänslorna
            i Europa. Den åländska befolkningen började opiniera för en återförening
            med Sverige, sitt gamla fädernesland. Även andra undertryckta
            nationa- liteter i Europa började här och var lägga råd att "komma
            hem” till sig själva eller till anförvanter. Det borde ta ett
            slut, menade man, med för- trycket att nödgas spela hyresgäst
            under främmande med ett annat språk, som man icke alls förstod.
            Den andliga gemenskapen, det viktigaste av allt, saknades. Med
            Tysklands nederlag blev segerfredens fundamentala uppgift att
            lag- fästa principerna och uppdraga konturerna för nationaliteternas
            självbe- stämningsrätt, den primäraste grundvalen för en internationell
            rättsordning. Det gick över segermakters förmåga. Nordamerika,
            tillkallat som opar- tisk tredje man i kriget, kom vid fredsslutet,
            när det gällde, icke heller med tillbörlig vidsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-WeSRXhNyHXyxPaM5zKqNfx">
            R
          </p>
          <p xml:id="i-FrhpLVHQRcnBAgB7S64jh2">
            År 1917 frigjorde sig Finland med den ryska revolutionens begivande.
            Då förstodo ålänningarna att här gällde det att hålla sig framme.
            De krävde oavlåtligt återförening med Sverige. Segerfreden 1919
            lade sig ej i den saken. Ålänningarna gåvo sig icke. Den finsktalande
            majoriteten var klart emot. Fastlandets svensktalande Finland
            blev bekymrat över att kanske få en försvagad nationalitetsfront
            inom den finska staten. Den svenska allmänheten stod med öppen
            famn. Även partiledarna med Hjalmar Branting i spetsen. Denna
            svenska opi- nion tog sig två mäktiga uttryck. På hösten 1920
            beslöt nordiska interparlamentariska förbundets konfe- rens i
            Oslo, i strid mot sina tidigare inställningar i nationalitetsfrågan,
            att på svenskarnas förslag uppfordra de tre ländernas regeringar
            att 'taga ini- tiativ till att grundsatsen om nationaliteternas
            rätt må upptagas i förbunds- akten för nationernas förbund”, Vid
            1921 års riksdag återkom jag — icke minst i Ålands intresse —
            med mina tidigare yrkanden i samma syfte. Riksdagen biföll utan
            votering i någondera kammaren enahanda formulering, som godtagits
            av nordiska interparlamentariska förbundet. Första kammarens tillfälliga
            utskott hade yrkat avslag. I kammaren talade utskottets ordförande
            Borell för utskot- tet. Givetvis intresserade sig regeringen för
            saken och därför behövde riks- dagen ej gör någon hemställan,
            sade han. Motionären samt baron Adel- swärd, redaktörerna Vinberg
            och Hellberg och professor Westman föror- dade hänvändelse till
            regeringen. Andra kammarens utskott tillstyrkte en-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8V3Rff4RWYTpQhS6v7RV9p">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </fw>
          <p xml:id="i-LfZ7xjZUnr93cakNnwECFY">
            hälligt. I kammaren yttrade sig endast Arthur Engberg. Han var
            när- mast böjd för avslag å motionen, men gjorde ej något yrkande.
            Regeringen fann riksdagens skrivelse ej föranleda någon åtgärd.
            Sedan Ålandsfrågan lösts, på sätt nedan sägs, återgick riksdagen
            till sina tidigare avslag på enahanda yrkande. Ett ytterligare
            vittnesbörd i varje fall på Sveriges stora kärlek till Ålands
            nationalitetsfråga till skillnad från mera främmande spörsmål
            av dylik art.
          </p>
          <p xml:id="i-LaHVzwgTgT73X9gh57Yg6g">
            rk
          </p>
          <p xml:id="i-8JnBeWRDZgv319XDxFPkGt">
            Så tillstötte finska inbördeskriget. Situationen komplicerades
            på Åland. Oroligheter befarades från den ryska garnisonen därstädes
            och eventueilt finska röda truppers inbrott. Svenska regeringen
            fann oundgängligt att skicka svenska trupper till Åland för att
            skydda befolkningen. Allt detta inträffade i början av 1918. De
            finska vita utverkade därefter i Tyskland en expedition till Finland
            för undertryckande av det röda upproret. Denna expedition tog
            Åland i besittning. Den svenska militären blev därefter bara åskådare.
            Jag upp- levde dessa händelser på återväg från ett svenskt regeringsuppdrag
            till viss intervention i det finska inbördeskriget. Sedan växte
            på Åland och i Sverige rörelsen för ögruppens återförening omsider
            med fäderneslandet. Det artade sig till ofred mellan finska och
            svens- ka regeringarna. På initiativ från England tillsatte då
            Nationernas förbunds råd en internationell juristkommission, som
            efter besök och förhandlingar den 9 maj 1921 framlade sitt betänkande.
            Detta gick i en för Åland ogynn- sam riktning. ”Av politiska skäl
            borde Åland ställas under Finlands suve- ränitet. Vissa internationella
            garantier gåvos för bevarandet av Ålands svenska karaktär och
            upprätthållandet av dess militära neutralitet. Na- tionernas förbunds
            råd antog den 24 juni 1921 förlikningsförslaget. 1856 års konvention
            ersattes den 20 oktober 1921 av en internationell överens- kommelse
            rörande Ålandsöarnas neutralisering, undertecknad av Sverige,
            Finland, Estland, Lettland, Polen, Tyskland, Danmark, England,
            Frank- rike och Italien. Sverige böjde sig men avgav en högtidlig
            förklaring, att ”Sverige kommer icke att upphöra att hoppas, att
            den dag skall komma, då rättstanken till- räckligt genomträngt
            folkens medvetande för att föra till seger krav, som äro burna
            av så ädla bevekelsegrunder och av en så djup nationalitets- känsla
            som Ålandsbefolkningens och att denna då skall lyckas göra sig
            hörd och äntligen bli tillfredsställd”.
          </p>
          <p xml:id="i-XD71EY8AR9C2ms2uVffGu9">
            Men livets strider taga aldrig slut. År 1938 deklarerades från
            Tyskland att ”alla som tala tyska” och i majoritet befolka vissa
            tyska gränsområden borde få förena sig med Tyskland. Österrikes
            anslutning kom. Det se-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VJfSq5W9JE5kpxW8R9oad7">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-QMxZiE1h3fBEcZB3bye6Rq">
            nare hade ock inför fredsslutet 1919 framförts såsom ett socialistiskt
            krav, grundat i andra internationalens författning. Värre ställde
            det sig för Tjeckoslovakien med jämväl två andra irridenta. År
            1931 hade jag inbjudits som staden Budapests gäst för att få informatio-
            ner över den rättslösa styckning mellan grannar som övergått Ungern.
            Pa- rollen från Tyskland mötte förskräckelse. Man fruktade ett
            världskrig. Men nationalitetsbefrielsen i världen såsom förutsättningen
            för en världsfred sköts undan såsom ett särskilt för stormakter
            mindre angenämt spörsmål. Emel- lertid synes nu tjeckoslovakiska
            minoritetsfrågorna bli lösta enligt natio- nalitetsprincipen.
            Fortsättningar komma väl av sig självt i världsdelarna våldsamt
            eller av god vilja. Snöbollen är kanske rullad.
          </p>
          <p xml:id="i-EK6jzmwAzeZRiQqg3Jfnbz">
            I detta virrvarr uppdök igen Ålandsfrågan i hela dess vidd. Den
            diplo- matiska sekretessen breder sig över förhandlingarna mellan
            Finlands och Sveriges regeringar. Man får icke ens veta, vem som
            tagit initiativet. Det storvulna Vasabladet gör vissa avslöjanden.
            Majoritetsfinland ville, säges det, ej förlika sig med, att ålänningarna
            fortfarande ej finge mobiliseras till strid för sitt finska fädernesland.
            Finska regeringen lär ock ha 'pres- sat åländska landstinget hårt
            i värnpliktsfrågan med hot om besvärligare alternativ”. Bladet
            klagar över ”den svenska utrikespolitikens dilettantism', och
            gör många besvärliga frågor. Med mera. De båda regeringarna synas
            mig ock företräda olika intressen. Finland är ju inriktat på faran
            av en kamp mot Sovjet. Sverige har upprustat av farhågor för Tyskland,
            från vilka väl nu en avspänning föreligger. Rim- liga former för
            ett gemensamt finskt-svenskt befästande av Åland kan väl knappast
            uppfinnas. | Åland litar på Sverige och dess tidigare inställningar.
            Dess bondetåg den 31 oktober 1938 var väl en historisk tilldragelse.
            Det vidhöll bestämt sta- tus quo i 8 27 av självstyrelselagen
            och den i samband härmed stående neutralitetskonventionen. ”Skulle
            ändringar ske uti självstyrelsen'”, sade folkets röst, ”ligger
            den möjligheten nära till hands, att större perspektiv upprullas
            och andra mera omfattande krav från åländsk sida hävdas vid frågans
            lösning. Vad dessa krav innebära är lätt att förstå. En återför-
            ening med Sverige med upptagande av den tråd till nationalitetsbefrielser,
            som i en ny tid börjat tvinnas fram ur dimman kring Tjeckoslovakien.
          </p>
          <p xml:id="i-2AFhGxHo3u38JvzbX1orjQ">
            +
          </p>
          <p xml:id="i-KBgtZphPVmHxoUL39z1Dkj">
            Kan Sverige nu övergiva sina föregåenden? &lt;Svensk-finnarna
            på fast- landet synas vara ett med ålänningarnas moderata krav.
            I Sverige växer opinionen dem till mötes. Det förefaller som om
            vissa opinioner i Tyskland vore för och i Ryss- land emot Ålands
            militarisering under finsk statssuveränitet. Vilka kabaler
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7o6tPRD8XNdPEKhhkjf5EZ">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </fw>
          <p xml:id="i-D3WM4DZs3xckhD5MFCMiWa">
            hota ej att växa fram, såsom skedde efter fästningen Bomarsunds
            till- komst. En oas till skall förvandlas till ett stridsfält.
            Det minsta som kan begäras av Sverige är väl att, i anslutning
            till de svenska statsmakternas tidigare uttalanden, säga nej till
            ett sådant våld. Naturligtvis måste avgörandet läggas i riksdagens
            hand utan att den bindes på förhand i sin handlingsfrihet. Alla
            kontrahenterna till 1921 års inter- nationella överenskommelse
            skola väl ock höras. Inom ett folk, vanmäk- tigt under '”den gamla
            diplomatiska sekretessens' egid fortfarande trots alla gångna
            tiders löften från demokratin om dess avskaffande, återstår för
            individen, såsom jag mer än en gång bekänt, att vara sin egen
            utrikes- minister. Därför telegraferade jag förtvivlad den 30
            oktober 1938: ”Till Tidningen Äland. På vakt mot militärismens
            farliga utsvävningar! Sätt i gång trots allt bondetåget ögonblickligen,
            beder Carl Lindhagen. Detta ställt även till landstinget.” Dagen
            därpå kom det stolta bondetåget ögonblickligen. Icke som följd
            av mitt telegram givetvis. Tåget var väl förberett. Må Nordens
            socialdemokratiska regeringar hålla inför sina ögon den andra
            internationalens påbjudande av ”ett oavlåtligt ingripande för
            alla na- tioners självbestämningsrätt'. Må svenskarna oavlåtligt
            erinra sig sina tidigare regeringars och riksda- gars föresatser
            och utfästelser i Ålandsfrågan. | Må Bomarsunds fästning få vila
            i ro uti sin snart hundraåriga grav. Må föredömet av en på dess
            ruiner uppstånden avrustad bonderepublik, en oas i Östersjöbäckenet,
            fortfarande få vara åtminstone vår enda vägled- ning i en politiskt
            förfallen värld. Alltså, Åland åt ålänningarna! Ingen finsk eller
            svensk statsmakt har enligt de gudomliga lagarna rätt att inkräkta
            på deras jord för att i främ- mande intressen göra dem olyckliga.
            Och en fråga är väl, om ej Finland och Sverige därmed smida ofärd
            mest för sig själva och — för Europa.»
          </p>
          <p xml:id="i-93pBe3ahwdQGJF3R1objrZ">
            Folkförbundets råds beslut juni 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-HtRF9bZcjYW4T1EEzdZRMV">
            På Englands initiativ fattade Folkförbundets råd den 24 juni
            1921 följan- de beslut: »Sedan de båda av Ålandsöarnas öde intresserade
            parterna medgivit, att Nationernas Förbunds Råd utsåges att utjämna
            den meningsskiljaktighet, som uppstått, och förklarat sig villiga
            att ställa sig Rådets beslut till efterrät- telse; sedan Rådet
            tagit i betraktande dels juristkommissionens rapport, med däri
            framlagda slutsatser beträffande kompetensfrågan, dels ock Rådets
            beslut den 20 september 1920, varigenom Rådet tillerkänt sig ifrågavarande
            kom- petens; sedan Rådet tagit kännedom om alla de geografiska,
            etnografiska, politiska, ekonomiska och militära skäl, för vilka
            redogjorts i det av de rapportörer,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DhbyuyU22WwjJr4KjcXAHu">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-D6nMyro2GuZFypCgV9Kd4X">
            som på Nationernas Förbunds anmodan företagit en ingående undersökning,
            avgivna memorandum; men sedan Rådet å andra sidan funnit en lösning
            lyckligast, som medför största möjliga säkerhet för såväl öarnas
            befolkning, som för de intresserade parterna har Rådet vid sammanträde
            den 24 juni beslutat: 1) Suveräniteten över Ålandsöarna erkännes
            tillhöra Finland; 2) Freden, det framtida goda förhållandet mellan
            Finland och Sverige samt öarnas egen välgång och lycka kunna ej
            annat än befästas genom åt- gärder, som åsyfta a) nya garantier
            åt ögruppens befolkning; b) ögruppens neutralisering och icke-befästande;
            3) De nya garantier, som böra inflyta i självstyrelselagen, böra
            särskilt avse att bibehålla det svenska språket i skolorna, att
            bevara jordegendomen i invånarnas händer, att inom rimliga gränser
            fastställa inflyttade personers förvärvande av rösträtt och att
            säkerställa att till landshövding utnämnes en person, som åtnjuter
            befolkningens förtroende; 4) Som Rådet funnit, att den bästa lösning
            beträffande garantierna vore att finna i en överenskommelse mellan
            Finlands och Sveriges representanter, vid behov under medverkan
            av Nationernas Förbunds Råd, har beslutats, att man skall söka
            uppnå sådan överenskommelse genom båda parternas medgi- vande.
            För den händelse samförstånd ej uppnås, skall Rådet självt bestämma
            de garantier, som enligt dess uppfattning böra införas i självstyrelselagen
            av den 6 maj 1920 i form av ändringar. Under alla omständigheter
            kommer Nationernas Förbunds Råd att övervaka dessa garantiers
            tillämpning; 5) En internationell överenskommelse med avseende
            på ögruppens icke- befästande och neutralisering bör tillförsäkra
            såväl svenska folket som alla intresserade makter att Ålandsöarna
            aldrig komma att utgöra någon fara ur militär synpunkt. För detta
            ändamål bör 1856 års konvention ersättas med en längre gående
            överenskommelse under garanti av alla intresserade mak- ter, Sverige
            inbegripet. Rådet anser, att denna överenskommelse i sina hu-
            vuddrag bör ansluta sig till det svenska förslaget till konvention
            rörande ögruppens neutralisering. Det uppdrager åt generalsekreteraren
            att inbjuda de intresserade regeringarna att utse vederbörligen
            befullmäktigade ombud att underhandla om och avsluta ifrågavarande
            överenskommelse.»
          </p>
          <p xml:id="i-DWaaNamcPC59R9kMjy6LPT">
            Svenska regeringens protest i folkförbundets råd juni 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-MqWNSagtjnRnjJ57rfbtJQ">
            Med anledning av folkförbundets råds beslut i Ålandsfrågan vid
            rådets möte i juni 1921 avgav den svenska regeringen med O. von
            Sydow som statsmi- nister genom regeringens ombud vid rådsmötet
            Hjalmar Branting en förkla- ring. (Se utrikesdepartementets blåa
            aktstycken i Ålandsfrågan, del III, sid. 89.) Branting yttrade:
            »Å svenska regeringens vägnar har jag att avgiva följande förklaring.
            Med djupaste besvikelse kommer Sveriges folk att mottaga budskapet
            om Förbundsrådets beslut.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DxA2U5QsYX22PHjxURoj3j">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </fw>
          <p xml:id="i-BA8QVqsANDqVwwfcmq3tKN">
            När Sverige inför Europa och inför Nationernas Förbund tagit
            sig an Ålandsbefolkningens sak, har det icke letts av begär att
            utvidga sitt eget område. För Sverige har det gällt, att hävda
            rättfärdighetens höga idéer och att försvara rätten för en liten,
            ensartad öbefolkning att återvända till det mo- dersland, från
            vilket den av våldet ryckts,' men vartill den alltjämt med band
            av gemensam härstamning, gemensam historia och gemensam nationalkänsla
            är fästad, en befolkning, som inför världen enhälligt tillkännagivit
            sin önskan att ej fastkedjas vid ett land, med vilket den sammanbundits
            genom vapen- makt. Svenska regeringen hade hoppats att en institution,
            som skapats med den bärande tanken att arbeta för rättens förverkligande
            nationerna emellan, skul- le främja en lösning av Ålandsfrågan
            i överensstämmelse med den grund- sats om nationernas självbestämningsrätt,
            som, om också än ej införlivad med den internationella rätten,
            likväl vid det nya Europas skapande vunnit en så vidsträckt tillämpning.
            Den hade hoppats, att der rätt ej skulle för- menas ålänningarna,
            som tillerkänts deras schleswigska bröder, vilka liksom de själva
            tillhöra den skandinaviska stammen. Den hade hoppats, att i det
            alldeles säregna fall, varom här är fråga, där rätten syntes ligga
            så klar, där befolkningens önskan kommit till ett så sällsynt
            enhälligt uttryck, Nationer- nas Förbund skulle om någonsin hävda
            sin ställning såsom rättstankens målsman och väktare och därmed
            genom en första handling låta skymta mor- gonrodnaden till en
            ny tingens ordning folken emellan. När Rådet genom sitt beslut
            kommit denna förhoppning på skam, kan svenska regeringen icke
            underlåta att giva uttryck åt sina farhågor, att för- bundsrådet
            allvarligt skadat den förtroendefulla tillit, som folken och särskilt
            de, vilka i likhet med Sverige länge stritt för rättens förverkligande
            nationer- na emellan, satt till Nationernas Förbund såsom en vårdare
            av denna rätt. Ett sådant förtroende utgör likväl den nödvändiga
            förutsättningen för att för- bundet skall kunna förverkliga den
            höga uppgift som blivit detsamma anför- trodd. Svenska regeringen
            tror icke, att den lösning av Ålandsfrågan, som Natio- nernas
            Förbunds Råd anbefallt, skal kunna åvägabringa den utjämning av
            förhållandena inom Östersjöområdet, som angivits såsom åtsyftad.
            Den tror icke heller, att en mot sin vilja kvarhållen befolkning
            av den enhetliga karak- tär, som Ålands, skall visa sig utgöra
            en styrka för det land, vid vilket den bundits mot sin enhälliga
            önskan. Sverige är berett att lojalt tillerkänna rådets beslut
            den betydelse, som för- bundsakten giver detsamma, men Sverige
            kommer icke att upphöra att hop- pas att den dag skall komma,
            då rättstanken tillräckligt genomträngt folkens medvetande för
            att föra till seger krav, som äro burna av så ädla bevekelse-
            grunder och av en så djup nationalkänsla, som Ålandsbefolkningens.
            och att denna då skall lyckas göra sig hörd och äntligen bliva
            tillfredsställd.»
          </p>
          <p xml:id="i-BVkkX5k8ruMi3VEwrwvKem">
            ! Kursiveringarna av motionären.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S5G9JCoe5H6B4HZCEwgBnG">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-PMLtb7J17SNP5qwh6JKvGv">
            Den finsk-svenska regeringsöverenskommelsen i januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-TuVi3EdxPrWNvGupNQNMsw">
            Finska regeringen har hos den svenska påkallat att få befästa
            vissa dar i södra Åland, befolkade av 816 personer, samt ålägga
            ålänningarna värn- plikt till skyddande av Åland och sitt finska
            »fädernesland». Delegationer från båda regeringarna ha sammanträtt
            i november 1938 i Helsingfors och därefter den 4—6 januari 1939
            i Stockholm. Vid sista tillfället medgåvo svenskarna de båda nedskrivningarna
            i konventionens även av folkförbun- dets råd på sin tid såsom
            oundgängliga fastställda ändamål. Dock med för- behåll av förbud
            mot truppernas användning utanför öarna och garanti mot användandet
            av finskspråkigt befäl. Därefter hörde svenska regeringen tre
            gånger den gamla utrikesnämnden. Det hade varit meningen, att
            det nya, på motioner av mig tillkomna utrikes- utskottet, skulle
            ersätta utrikesnämnden. Detta monster behölls emellertid för att
            trygga sekreta förhandlingar på lösa boliner med förbigående av
            riksdagens menige och konstitutionella garantier. Den gamla nämnden
            häk- tades på utskottet såsom ett fortsatt täckelse för den gamla
            odemokratiska diplomatiska sekretessen. Den senare har under skilda
            regeringar begagnat sig av detta utrikesutskottets andra ansikte
            för att undgå icke blott offent- liga förhandlingar utan även
            kontakt med de menige även i hemlighet, var- till 56 8 riksdagsordningen
            1921 också medgivit hitintills enligt mångas me- ning alltid missbrukade
            tillfällen. Nämnden, detta utrikesutskottets andra dunkla ansikte,
            lär nu om än på åtskilliga ledarehåll med tvekan — åtminstone
            var det tvekan i första kam- maren under de påföljande hemliga
            förhandlingarna enligt 56 $ riksdags- ordningen med kamrarna —
            tyckt, att det kanske gick för sig att låta re- geringens avtal
            med Finland passera, trots den åländska befolkningens, det vill
            säga den sannskyldiga demokratiens, avståndstagande från Ööverens-
            kommelsen. Redan den 31 oktober 1938 hade det åländska bondetåget
            till Mariehamn demonstrerat mot konventionens revidering på äskat
            sätt. I november för- kastades förslaget också enhälligt av Ålands
            landsting. Till svenska delegationens besök i Helsingfors sände
            landstinget en dele- gation för att få deltaga i förhandlingarna.
            Detta avböjdes. Det väsent- ligaste sammanträffandet med viss
            politisk vägledning för framtiden var de- legationens uppvaktning
            vid landstigningen av en skara finskspråkiga stu- denters visslingar.
            Nu lär meningen vare att Ålands befolkning saknar befogenhet att
            utöva något inflytande i befästningsfrågan. Men dess samtycke
            anses — klart besked har dock ej lämnats — erforderligt för att
            pålägga dem värnplikt. Vidare har upplysts, att signatärmakterna
            skola höras före svenska och finska riksdagarna. Times har redan
            givit uppslaget, såsom det sägs på beställning, sitt godtagande
            av de finska kraven. Därefter går saken, sade Times, till folkförbundet,
            som förmodligen skulle ställa sig beredvilligt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DYMM2VwyEjhvuekVfLxd6s">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </fw>
          <p xml:id="i-Hrr2FLurvUQRUZJ7HLfiKZ">
            Detta är dock, vilket Times bör veta, icke något folkförbund
            utan i detta ögonblick allenast ett ruinerat halveuropeiskt regeringsförbund
            utan måls- män för dem det gäller. Emellertid har lojalt »utlovats&gt;
            en regeringsproposition till riksdagen i Ålandsfrågan. Då först
            får även motioneras och diskuteras upplysande och välgörande inför
            öppna dörrar vad som helst. Även allt som förekommit vid de hemliga
            förhandlingarna och mer till. I den hemliga diskussionen i första
            kammaren, förd från kammarens sida av fem partiledare och mig,
            förekom ingenting enligt min uppfattning, som anständigtvis behövde
            hem- lighållas. En talare till och med från högern har ock redan
            i remissdebatten antydningsvis betecknat den hemliga proceduren
            i kammaren såsom »bo- skapsskötsel&gt;. Men även om man ej får
            omtala vad som sagts vid det heliga hemliga till- fället, så är
            det väl tillåtet att tala om vad som inte sagts. Någon förklaring
            gavs icke på, vilka fundamentala skäl förmått svenska regeringen
            att inlåta sig på en total omkastning i tänkesätt och taktik,
            som nu kommit till uttryck vid överenskommelsen. Varför äro den
            svenska re- geringens fundamentala uttalanden nu diametralt motsatta
            de svenska stats- makternas meningar 1908, 1916 under pågående
            världskrig med kamp även i Östersjön samt år 1921. Även Nationernas
            förbunds råd uttalade ju i andra punkten av sitt beslut den 24
            juni 1921: »Freden, det framtida goda för- hållandet mellan Finland
            och Sverige samt öarnas egen välgång och lycka kunna ej annat
            än befästas genom åtgärder, som åsyfta a) nya garantier åt ögruppens
            befolkning; b) ögruppens neutralisering och icke-befästande.&gt;
            Ögruppens icke-befästande och nya garantier åt befolkningen var
            sålun- da ett sakrament för folkförbundet 1921 och även Finland
            böjde sig då. Varför har nu ögruppens upprustande och befästande
            plötsligt blivit en helig språngbräda i en tid med vaknande själfbestämningsrätt
            icke blott för de i världskriget besegrade staternas undertryckta
            nationaliteter utan även segrarnas undertryckta folk. Förhållandet
            är helt enkelt det, att Finland icke har samma intresse som Sverige
            för öarnas bibehållande såsom en utsprungen Upplandsbygd. Den
            finsktalande stora majoriteten gömmer väl en liten röst i varje
            hjärta, som ej skulle ha något emot, om Åland kunde fennomaniseras,
            ja, de skulle nog bli glada, om även ålänningarna uttalade sig
            därför. Det är sålunda lätt- samt för en finsk regering att i
            finskt majoritetsintresse påkalla försäm- ringar i den trygghet,
            som svenska regeringen och även folkförbundets råd 1921 ansågo
            omistliga till skydd för denna homogent svenska nationalitet.
            Skola svenskarna utan vidare falla undan för ån sådan utrikespolitik
            i Ålandsfrågan och skola de locka sig till att utplåna även denna
            lilla av- rustade oas i Europa under skenet att den tillämnade
            värnplikten kallas »skyddskår för Åland»? Det åligger dock denna
            att blöda och dö även för ett finskt krig vilket som helst, som
            icke på samma gång är ett svenskt krig. Ja, i krig där kanske
            svenskar och finnar befinna sig på olika sidor. Den nuvarande
            upprustningshypnosen går ju redan nu isär i skilda fan-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6bjxfoUTGvPERpamsACcyB">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-48PdcirzAo6NXMwMMJxnaQ">
            tasier, emot vilka stormakter vi främst rusta oss. Det kan ju
            icke med trygg het förutses, att de totalt olika språken ej i
            framtiden kunna bära i sitt sköte även krig mellan Sverige och
            Finland. Ett litet varsel var redan visslingarna vid Ålandsdeputationens
            landstigning vid Helsingforsmötet från en skara finsktalande studenter,
            som säkerligen äro beredda att med vilka medel som helst förfinska
            Ålandsöarna. De våldsamma striderna under gångna tider om språkfrågan
            blossa väl fortfarande med sin underjordiska eld även un- der
            askan av de vänskapliga förhandlingarna i Helsingfors och Stockholm
            mellan regeringarna om en finsk regerings hemställan utan väsentliga
            mot- krav från Sverige. Det var därför Värner Rydén i svenska
            interparlamentariska gruppen tog avstånd från Finlands uppgång
            i begreppet Norden. Jag och andra bemötte honom ivrigt. Fortfarande
            håller jag före, att försöket med iver bör frestas. Men den finska
            regeringen har förfarit ovisligt mot samgåendet med sitt för-
            slag att försvaga de svenska garantierna kring Åland och där i
            denna ur- gamla svenskbygd resa ett finskt Gibraltar. Därmed förvandlas
            dessutom ögruppen från en fredlig oas för en gångs skull till
            en utpekad och inbjuden ny centralpunkt för krigiska utsvävningar.
            Från Sverige bör väl ett sådant nytt äventyr väsentligen avrådas.
            Man väglägger icke det önskade samförståndet genom att låta en
            finskspråkig majoritet — i strid mot även den svensktalande minoritetens
            i Finland hu- vudsakliga uppfattning — inkasta en sådan ny anledning
            till splittring med nya farhågor för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-LtM7yYWxY1sXM3x6PxAFjY">
            Den svenska befolkningen i Finland icke ens hörd officiellt.
          </p>
          <p xml:id="i-VMaWLhfeLXLKgonQzsbVJa">
            Vår upprustningshypnos i regering, riksdag, press och därifrån
            inom hela folket synes nu ha beslutat sig för att icke tillåta
            någon annan svensk utri- kespolitik än neutralitet — en god sak
            —, upprustning samt »obegränsade»&gt; miljoner till gasmasker
            och bombfria valv. Punkt och slut. Det är rege- ringens program.
            Det är alla partiledarnas eniga aktion. Det är pressens paroll
            i spalterna. Det betyder sålunda tillika ett ensidigt hetsat folks
            underkastelse i följd av berövat självansvar. Detta pansar skyddar
            nämligen folket även mot ansatser till bombarde- ring med de andliga
            värdena, som ju dock enligt vårt dagliga tal och vår reli- gion
            sägas ensamma kunna göra ett folk levande. Om någon stämma höjes
            för att allt detta vansinne åtminstone borde få kompletteras med
            några fan- farer och propaganda utåt för tillkomsten av en internationell
            rättsordning och angrepp på krigens och rustningarnas djupgående
            orsaker, så saknas varje officiellt utrymme för ett sådant bemödande.
            Regeringen, vaken i så mycket för att komma till rätta med materiens
            urspårningar, när det kan ske med pengar, har icke till övers
            någon uppmärksamhet för sanningens makt även i utrikespolitiska
            frågor, ehuru den ensamt kan uträtta något just där. Det nya utrikesutskottet,
            som tillkom icke minst genom mina nioåriga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BFWPk4tfB3tPNTMfbfuyMw">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </fw>
          <p xml:id="i-GeTTsjaGLu5q9wEypk7ttg">
            motioner i glad förväntan, förklarade år 1938 enhälligt ett svenskt
            bemödan- de för en internationell rättsordnings historiska förutsättningar
            vara ett non- sens. Historiens stormande berättelser ända till
            den dag som är om krigens och rustningarnas fem djupgående orsaker:
            nationalitetsförtrycket, språkför- bistringen, ekonomiskt kaos,
            överbefolkning och åsidosättandet av de and- liga värdena, tillåtas
            icke bli föremål för någon svensk statskonst. Här gömmer sig emellertid
            en ljusning, en strålande ljusning i tidernas längd. Folkets röst
            är till sist Guds röst även i vår epok. Då samvetenas utrikesprogram
            utläggas för folket vid möte ute i landet med vädjan att vår militarisering
            bör väl åtminstone kompletteras med det viktigaste av allt, så
            får man så gott som alltid ett tacksamt auditorium med sig. Det
            är min ensamma erfarenhet. Det är väl också därför som den andra
            internationalen, vars statskonst nu- mera kommit till regeringsmakten
            i Nordens fyra länder, icke velat stryka ur sitt program den ursprungliga
            befallningen: »ett oavlåtligt ingripande för alla nationers självbestämningsrätt&gt;.
            Men varför även här: »viljan haver jag, men att göra gott det
            finner jag icke». Ålänningarna ha sedan gammalt tytt sig även
            till denna utfästelse. Den svenska regeringen och riksdagen gjorde
            det även 1921. Då nu dlänningarna kräva en renhårig tillämpning
            av utfästelsen, så stå de åtminstone inför his- toriens dom med
            segerpalmer i sina händer. Och ändå var som sagt ingenting så
            som detta krav föraktat av svenska utrikesutskottet 1938 och allt
            hitintills minnar om, att så kanske blir fallet i Ålands ödestimma
            1939. Omröstningarna exempelvis i Sönderjylland 1919 och i Saar
            1934 voro ett uttryck för en lojal tillämpning. I ett så klart
            fall som Ålandsfrågan synes detta icke ens ifrågasättas. Nu kan
            man däremot få höra tjänstemän inom de svenska departementen bedyra,
            »att ålänningar- na ha ingenting att skaffa med vad som nu skall
            beslutas». Det är först och sist en regeringsangelägenhet och
            riksdagen är i slika ting huvudsakligen en lekboll. Landets hypnos
            i upprustningar av skilda slag tar ifrån oss förstån- det. Åländska
            landstinget och dess bondetåg har dock givit ett varsel som nu
            bör bekräftas även med statistik, som ej kan bestridas. Skall
            icke svenska riksdagen nu kunna resa ett krav på en folkomröstning
            på Ålandsöarna såsom också en betingelse för det slutliga avgörandet?
            Även den svensktalande befolkningen på Finlands fastland bör ha
            något att säga till om i denna sak. Vid avgörandet 1921 hördes
            därifrån röster av tvekan inför ålänningarnas krav att få »komma
            hem». De skulle kanske, me- nade man, försvaga i någon mån finlandssvenskarnas
            kamp för sitt likaberät- tigande med den stora majoriteten. Förstår
            man då icke, att genom Ålands återgång till fäderneslandet rycker
            Sveriges koncilianta medverkan till en så- dan förståelse även
            fastlandets stamfränder inom närmare räckhåll. I den största svenskbygden
            i Finland, Österbotten, är Vasabladet ett le- dande svenskt organ.
            Redaktionen har sänt mig alla nummer som innehållit något om Ålandsfrågan.
            Där finns ingen tvekan om att stödja ålänningarnas strid mot ytterligare
            försämringar av trygghetsmomenten i konventionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WcZTCqTd3SvWHzYtrw6bbj">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-8MUWkSgrZGPD5Tx5iVxBUk">
            Den svenska redaktören för den nya officiella tidskriften »Le
            Nord&gt;, f. d. utrikesrådet Henriksson, har sagt mig, att Vasabladet
            är en ansedd och väl skött tidning. Tidningen är särskilt bekymrad
            över som den uttrycker sig »den svenska utrikespolitikens dilettantism.&gt;
            Dess nummer av den 14 januari 1939 skriver i en ledare, kallad
            »Malört i bägaren», bland annat:
          </p>
          <p xml:id="i-99cASAa3i6AK4Gi9pQdTCL">
            » Vi veta av bitter erfarenhet, hur litet finska löften äro värda,
            och våga där- för inte heller för ålänningarnas vidkommande lita
            på än så högtidliga utfäs- telser. De personer, som på Finlands
            vägnar underhandlade i Stockholm, äro inga rabiata äktfinnar och
            behöva inte drabbas av berörda misstankar. Men det kan komma en
            annan regim, som är mera nationalistisk, och den finner säkert
            luckor i ålandsöverenskommelsen, genom vilka det smygande förfinskningsarbetet
            kan tränga in. Hittills har landskapet varit tämligen skyddat
            för den nationalistiska ”urholkningspolitik', som vi andra finlands-
            svenskar äro utsatta för. Men sedan man en gång fått ett hål i
            neutralitets- konventionen, komma nog öborna att i sinom tid få
            pröva på detsamma som deras stamfränder på fastlandet. Äktfinskheten
            skulle förneka sig själv, om den ej begagnade sig av varje möjlighet
            att driva sitt spel. Vi vilja inte, att ålänningarna skola råka
            i samma fördömelse som vi andra. Det har känts som en viss tillfredsställelse
            att veta, att den finska nationalismens vågor för- gäves slagit
            mot de åländska skären. Nu kan man ej längre vara så säker. Det
            heter visst, att Sverige skall övervaka, att ålänningarnas nationella
            intressen ej lida något intrång. Vi tvivla ej på rikssvenskarnas
            goda vilja och ärliga uppsåt, men väl på deras förmåga. De svenska
            statsmännen ha ej mycken erfarenhet i dylika ting, hur intelligenta
            och kunniga de annars äro. — — — Det är redan ett dåligt omen,
            att man försöker hålla ålänningarna utanför de rådslag, där deras
            eget öde skall avgöras. Också en politik i en tid, som skall vara
            den nationella självbestämningsrättens! Neutralitets- och fredsviljan
            är ej heller så säkert förankrad här som i Sverige. Visserligen
            vill den absolut övervägande delen hålla sig utanför alla storpolitiska
            förvecklingar. Detta gäller särskilt bondebefolkningen, som i
            alla länder och under alla tider varit emot varje äventyrspolitik.
            Om den del av arbetarna, vilken ej är kommunistiskt besmittad,
            kan sägas detsamma. Men den bildade finska klassen är tjusad och
            förhäxad av den tyska mili- tarismen. En stor del av den äldre
            generationen går ännu omkring i ett slags rus över att landet
            med vapenmakt vunnit självständighet, och de yngre, särskilt studenterna,
            brinna av begär att få uppleva lika spännande tider som de äldre,
            vars bedrifter ständigt utmålas och förstoras för dem. — — —-
            Samtidigt fjärmar sig det finska Finland alltmer från Skandinavien
            ge- nom att kunskapen i svenska avtar. Allt detta gör, att man
            ej kan vara så bergsäker på, att de bägge länderna i framtiden
            skola kunna hålla samma utrikespolitiska kurs. Om linjerna en
            gång börja divergera, blir ett befäst Åland ett elakartat tvistefrö
            mellan de båda grannfolken. Stockholmsavtalet i Ålandsfrågan är
            således ej enbart ett glädjeämne. Det finns många skäl att se
            särdeles skeptiskt och kritiskt på detsamma.»
          </p>
          <p xml:id="i-Xz3VrWQFHYWLXzNoK6fdEY">
            Den svensk-finska riksdagsgruppens ordförande, friherre von Born,
            skrev till mig, att han läst min förenämnda broschyr (sid. 1--6)
            »med glädje, intresse och rörelse».
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VKo6xAmaL1B4TfYTG58Wyt">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </fw>
          <p xml:id="i-QDKNR3k8cnYy5TojJErunM">
            Det viktigaste av allt.
          </p>
          <p xml:id="i-XkGpCdC1HVgsaWoYNf6zaE">
            Det för Åland och Sverige livsviktigaste i detta ögonblick är
            väl, att ålän- ningarnas och svenska statsmakternas gamla minoritetskrav
            om de förras återförening med det genom våld förlorade fäderneslandet
            fortfarande bäres på sköldarna. Svenska regeringens genom Hjalmar
            Branting framförda diktamen (sid. 7—8) till folkförbundets råd
            1921 om nationernas självbestämningsrätt så- som grundpelaren
            i en kommande internationell rättsordning bör väl ej av nutidens
            svenskar och deras statsmakter förloras ur sikte. Europas kumu-
            lerade erfarenheter i sistone tala också högt om denna ofrånkomlighet.
            An- gelägenheten, ehuru hjärtpunkten i Ålandsfrågan, lär icke
            ens förts på tal under de sista förhandlingarna. Det saknas icke
            heller auktoritativ uttoik- ning i sådan riktning. Det ligger
            då så mycket närmare till hands att förstå den överhängande kompromissen
            så, att med den avsetts ingenting mindre än en avskrivning för
            framtiden av det viktigaste av allt. Viktigt för Åland, Europa
            och så- som prejudikat för världen. En primär andlig förutsättning
            för att sätta tidens nedsjunkna materia i rörelse mot en internationell
            rättsordning är förståelsen av historiens: »Mens agitat molem&gt;,
            ”endast anden lättar materian”. Sveriges regering varnade också
            1921 Finland från att spela övermakt över Ålands svenska befolkning
            mot dennas och Sveriges vilja. Det kunde ej bli till någon styrka
            för Finland, sade Sverige. Svenska regeringen bebådade därför
            1921 såsom ett Bragelöfte även en oavlåtlig föresats från Sverige
            att återkomma till frågan om Ålands frigörel- se. Ett sådant oavvisligt
            tillfälle föreligger just nu. Helst det här gäller att i två huvudsakliga
            delar skärpa den formella finska suveränitetens innehåll utöver
            de gränser, som även folkförbundets råd ansåg vara oundgängliga
            (sid. 7). Även i konventionen har ansetts nödigt famla sig fram
            till några åtgärder, som skulle förhindra denna upplandsbygds
            förintelse såsom svensk genom finsktalande invandrares uppköp
            av svenska bondgårdar. Detta stängsel lär nu ansetts så pass bräckligt,
            att det — icke osannolikt tröstlöst — ansetts nö- digt i den av
            dagens ljus besvärade kompromissen förstärka det något på ännu
            ej utfunnet sätt — vilket lär ha överlämnats åt finsk lagstiftnings
            gott- finnande. Palliativen kunna föga hjälpa, men lyckas ofta
            de väsentliga stjälpa. En- dast lösningar från grunder höra evighetens
            rike till.
          </p>
          <p xml:id="i-DPdhb4RifFJrjgPKKZ8sfq">
            Yrkanden.
          </p>
          <p xml:id="i-EWmmJTLPaS6hcW5xLQwUyj">
            Gångna tiders svenska statskonst 1908, 1916 och 1921, Ålands
            nya ödes timma, den internationella rättsordningens oundgänglighet
            med nu vaknan- de morgonstrimmor samt Sveriges Bragelöfte den
            24 juni 1921 förplikta väl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-wpnrKxgu7bJFhC7byXFyH">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-F8iVEw7tcJVfdnaKihmxLL">
            1939 års svenska riksdag att vänligen avböja finska regeringens
            initiativ till ytterligare lemlästningar av den till Ålands och
            Sveriges trygghet tillkomma Ålandskonventionen. Det hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-2f4b8TJxfznTz695ZDPmRQ">
            att riksdagen — i anledning av den väntade propositionen i Ålandsfrågan
            och även oberoende av dess ovissa tillkomst — ville: 1) taga ståndpunkt
            till finska regeringens initiativ i Ålands- frågan under riksdagens
            eget självansvar å nationens vägnar; 2) — med återförvisande av
            en eventuell proposition och vidhållande av de svenska statsmakternas
            gamla uppfattning — uppfordra regeringen, att i sammanhang med
            prövning av det finska anbudet och även oberoende av detsamma
            hos Finland påkalla överenskommelse om återställande till Sve-
            rige av den formella suveräniteten över Åland såsom en ur- gammal
            svensk upplandsbygd — den enda rationella lös- ningen av Ålandsfrågan
            till varaktigt skydd för Åland och Sverige samt friktionsfritt
            tillmötesgående eventuellt i sam råd genom svenska föranstaltningar
            och i samråd med Fin- land av den finska regeringens syfte; 3)
            — om äskandet i punkt 2 icke redan nu bifalles — med avslag å
            eventuell proposition och finska regeringens anbud vidhålla tills
            vidare nu gällande Ålandskonvention; 4) påkalla — under den i
            punkt 3 angivna förutsättningen — regeringens initiativ för det
            tillägg till Ålandskonventio- nen, att liksom i Sverige åren 1906
            och 1925 förbud stad- gades för bolagsförvärv av jord på landet,
            nu även i svenskbygden Åland stadgas förbud för jordförvärv av
            en icke svensktalande befolkning annat än i synnerliga undan-
            tagsfall, för vilka tillstånd skall medgivas även av svenska regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-EexCS5ERYqnU953uWAxAVX" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1939.
          </p>
          <div xml:id="i-7gK6WS3LJoo4QK1JBKzgb6" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LoCiDApRT3gtKhTfHKK6e7">
              <item xml:id="i-DrE6kudYUkb2iekjo6MDyV" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" type="signature">
                Carl Lindhagen
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YVgrVyuR4BrcNcP2WXBGqa">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </fw>
          <p xml:id="i-AkCHHANx5at7J8hK8ED8G7">
            Bilaga A.
          </p>
          <p xml:id="i-JXtoaXuXCutrMzJ7B8THb6">
            Utdrag ur Nordisk Familjebok band 33 spalt 994—995.
          </p>
          <p xml:id="i-UrU2ozyXhpwxwh31E2tgZt">
            Redan från början influerades de i ogynnsam riktning av omständig-
            heter, vilka med det finska inbördeskriget stodo i sammanhang
            och bl. a. lett till ett kortvarigt svenskt militärt ingripande
            på Åland februari—mars 1918. Från svensk sida hävdades befolkningens
            rätt att genom allmän folk- omröstning bestämma över sitt lands
            framtida öde, under det att från finsk sida denna rätt förnekades.
            Förhandlingarna ackompanjerades av en livlig presspolemik i de
            båda länderna, varvid de olika ståndpunkterna närmare utvecklades
            och belystes. Den svenska opinionen måste i Åland se en ur- gammal
            svensk landsdel, som i förskingringen sträckte sina armar mot
            mo- derlandet, under det att den finländska sökte bygga på en
            antagen historisk och geografisk nära samhörighet mellan Åland
            och Finland. Särskilt aktiv del i kampanjen togo de svenska bildade
            kretsarna på det finska fastlandet, vilka av ett Ålands skiljande
            från Finland väntade ödesdigra följder för den svenska stammen
            i Finland. Då berörda förhandlingar tämligen snart visåde sig
            föga ägnade att föra frågan närmare sin lösning, såg sig Sverige
            nödsakat att bringa spörsmålet inför europeiskt forum. I april
            1919 avlät svenska regeringen till freds- kongressen i Paris en
            not, vari den gav sitt understöd åt det av Älands be- folkning
            framställda kravet. Svenska regeringens delegerade framlade ock-
            så i augusti s. å. inför Högsta rådet sina synpunkter i frågan.
            Med hänsyn till den på Åland ständigt växande oron och otåligheten
            ansåg sig svenska regeringen under den följande tiden böra genom
            upprepade hänvändningar till såväl Högsta rådet som de därvid
            representerade stormakterna fram- hålla angelägenheten av frågans
            skyndsamma avgörande. I maj 1920 infann sig i Stockholm en åländsk
            delegation, som inför konung och regering ånyo gjorde gällande
            kravet på folkomröstning på Åland. Det svenska svaret blev som
            förut, att Sverige icke skulle uppge sina strävanden att hävda
            Alandsbefolkningens rätt att själv bestämma över sin nationella
            framtid. Denna tilldragelse framkallade omedelbart motåtgärder
            från den finska regeringens sida. På Åland anställdes undersökning
            av finska regerings- medlemmar; redaktör Sundblom och vice häradshövding
            Björkman häkta- des i juni för högförräderi och till Åland överfördes
            finsktalande trupper. En samtidig notväxling mellan de svenska
            och finska regeringarna konstatera- de, att frågan inträtt i ett
            synnerligen kritiskt skede, och svenske ministern i Helsingfors
            hemkallades för att avlägga rapport. I denna situation ingrep
            engelska regeringen genom en anmaning till Na- tionernas förbunds
            råd att ta Ålandsfrågan under behandling. Anmaningen ledde genast
            till efterföljd. På förbundsrådets uppdrag underkastades frågan
            en preliminär ompröv- ning av en internationell juristkommission
            (juris dr Larnaude, Paris, stats- advokaten Struycken, Haag, och
            rådgivaren vid politiska departementet, Max Huber, Bern), vilken
            i sitt .5 sept. 1920 dagtecknade utlåtande förklarade, dels att
            tvisten icke hänförde sig till en fråga, som den internationella
            rätten lämnade till Finlands uteslutande kompetens, och att Nationernas
            förbunds råd följaktligen vore behörigt att anbefalla förslag
            till lösning, dels att be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GYcoPjzqPboH47u4KUcT1z">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-Ehd72xng8gEVZzNbvWQ3FH">
            stämmelserna i 1856 års traktat angående Ålandsöarnas demilitarisering
            ännu voro i kraft. Med anledning därav beslöt Förbundsrådet 20
            sept. s. å. att uppta frågan till avgörande, dock först sedan
            densamma blivit genom därför särskilt ut- sedda »rapportörer»
            närmare utredd. Under vintermånaderna 1920 besök- tes såväl Åland
            som Sverige och Finland av denna rapportörkommission (förre belgiske
            utrikesministern Beyens, schweiziske justitieministern Caloner
            och förre ambassadören i Konstantinopel A. Elkus), som 9 maj 1921
            framlade sitt betänkande. Detta gick i en för Åland ogynnsam riktning:
            av politiska skäl borde Åland ställas under Finlands suveränitet,
            ehuru vissa internationella garantier borde ges för bevarandet
            av Älands svenska karak- tär och upprätthållandet av dess militära
            neutralitet. Genom nationernas förbunds råds beslut 24 juni 1921
            antogs även det av rapportörkommissionen framlagda förslaget.
            Sverige böjde sig för rådets avgörande, men angav en högtidlig
            förklaring, att Sverige kommer icke att upphöra att hoppas, att
            den dag skall komma, då rättstanken tillräckligt ge- nomträngt
            folkens medvetande för att föra till seger krav, som äro burna
            av så ädla bevekelsegrunder och av en så djup nationalkänsla som
            Ålandsbe- folkningens och att denna då skall lyckas göra sig hörd
            och äntligen bli tillfredsställd. De av Förbundsrådet fastställda
            garantierna till svenskhe- tens skydd på Åland, över vilkas tillämpning
            Förbundsrådet själv skall vaka, ha sedermera accepterats av Finlands
            statsmakter. I anslutning till Förbundsrådets beslut har även
            1856 års konvention er- satts 20 okt. 1921 genom en internationell
            överenskommelse rörande Ålands- öarnas neutralisering, undertecknad
            av Sverige, Finland, Estland, Lettland, Polen, Tyskland, Danmark,
            England, Frankrike och Italien.
          </p>
          <p xml:id="i-45HWa1DBSboNFYzYhryrbe">
            Bilaga B.
          </p>
          <p xml:id="i-VFFZivazPeXCHP1xM34ezu">
            Av Nationernas Förbunds Råd fastställda garantier till förmån
            för Älandsbefolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-QgfsKvsdi8dGd7f2WXkpwK">
            1) Finland, som är beslutet att säkerställa och garantera Ålandsöarnas
            be- folkning bevarandet av dess svenska språk, kultur och lokala
            traditioner, förbinder sig att utan dröjsmål i självstyrelselagen
            för Ålandsöarna av den 7 maj 1920 införa nedanstående garantier.
            2) Landstinget och kommunerna på Aland äro i intet fall skyldiga
            att underhålla eller giva understöd åt andra skolor än sådana,
            i vilka svenskan är undervisningsspråk. I statens undervisningsanstalter
            skall undervisningen likaledes givas på svenska språket. Utan
            vederbörande kommuns samtycke kan undervisning i finska språket
            icke meddelas i sådana folkskolor, som underhållas eller erhålla
            understöd av staten eller kommunen. 3) Då på Åland belägen fastighet
            försäljes till någon person, som icke äger hemortsrätt i landskapet,
            äger varje person, som där har hemortsrätt, ävensom Landstinget
            och den kommun, inom vilken fastigheten är belägen, rätt att återköpa
            fastigheten till ett pris, som, om överenskommelse icke kan träffas,
            skall fastställas av häradsrätten, under hänsynstagande till gällande
            pris. Bihang till riksdagens protokoll 1939. 3 saml. Nr 48—49.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-s6AhYghVsQiCiH8cKRCCR">
            18 Motioner i Första kammaren, nr 48.
          </fw>
          <p xml:id="i-ThdVgAJhPrhF39Kn6GJ6Hb">
            Detaljerade bestämmelser skola fastställas i en särskild lag
            rörande till- vägagångssättet vid dylikt återköp samt beträffande
            företrädesrätt i hän- delse av flera anbud. Sagda lag kan icke
            ändras, tolkas eller upphävas under andra villkor än dem, som
            gälla beträffande självstyrelselagen. 4) Personer, som inflytta
            till Älandsögruppen och som äro i besittning av finsk medborgarrätt,
            skola icke förvärva rösträtt å öarna i kommunernas eller landskapets
            angelägenheter förrän fem år efter det de förvärvat hem- ortsrätt
            på öarna. Såsom inflyttad i denna mening skall icke anses en per-
            son, som tidigare under minst fem år ägt hemortsrätt på Ålandsöarna.
            Alandsöarnas landshövding skall utnämnas av Finska republikens
            pre- sident i samråd med Älands landstings ordförande. I händelse
            överens- kommelse dem emellan icke kan träffas skall republikens
            president till landshövding utse någon person inom en förteckning
            på fem kandidater föreslagna av landstinget, och vilka besitta
            nödvändiga förutsättningar för öarnas goda förvaltning och statens
            säkerhet. 6) Landskapet Åland skall vara berättigat att för sina
            behov använda 50 ?/o av inkomsten från grundskatten utöver de
            inkomster, som avses i själv- styrelselagens 21 art. 7) Nationernas
            Förbunds Råd skall vaka över ifrågavarande garantiers tillämpning.
            Finland skall till Rådet med sina egna anmärkningar överläm- na
            alla klagomål eller framställningar från Ålands landsting beträffande
            ovannämnda garantiers tillämpning, och Rådet äger, i händelse
            frågan skulle vara av rättslig natur, rådfråga den fasta mellanfolkliga
            domstolen.
          </p>
          <p xml:id="i-NkyErVCE6pDiQGqForjDq1">
            Bilaga C.
          </p>
          <p xml:id="i-CJasRXBZfSXTYbWyMAku1r">
            Till Konungen.
          </p>
          <p xml:id="i-RDXtpYp2DYaJCbiGrBibN4">
            Undertecknade få härmed till stöd för borgmästare Carl Lindhagens
            in- lägg i Ålandsfrågan, som varit återgivet i pressen och av
            honom petitions- vis ingivits till regeringen, härmed till Eders
            Kungl. Maj:ts kännedom och övervägande överlämna bifogade petitioner
            i förenämnda syfte, insamlade i Dalarna, Helsingland m. fl.” Borgmästaren
            Carl Lindhagen har benäget åtagit sig att inlämna denna petition
            till utrikesdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-E1xzHQHd8FdbGpf8wLYHvU">
            Älvdalen, Orsa, Dala-Järna, Gnarp den 14 januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-Bs2Xwt2Zd1R2n2Smq3h4Ud">
            Underdånigst Gunnar Furugård, Gustaf Larsson, Nils Nordström,
            Älvdalen. Älvdalen. Orsa. Albert Larsson, Ernst Ålander, Erik
            Dahlqvist, Dala-Järna. Gnarp. Älvdalen.
          </p>
          <p xml:id="i-D1vDvYZnMpF6eGY8CPSRQC">
            1 Omkring 400 namn från olika samhällsklasser, Broschyren »Åland&gt;
            (sid. 1—6) åsyftas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pp5onvuGRbr1VyWAqU5fjm">
            Motioner i Första kammaren, nr 48. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-3vFwtJZQrUSpPTBEcth9mM">
            Till Ordföranden i Ålands Landsting Herr Julius Sundblom, Mariehamn.
          </p>
          <p xml:id="i-UeFqB3QAHmUjLQYEk8bH3a">
            Vi överlämna härmed till Eder för kännedom såsom ursprungsbehandling
            en till svenske Konungen ställd vädjan i Ålandsfrågan. Samtidigt
            överläm- nas genom borgmästare Carl Lindhagen till svenska utrikesdepartementet
            en lika lydande och i allo överensstämmande upplaga av samma vädjan.
            Vi vilja påpeka att denna namninsamling ej försiggått med braskande
            reklam och propaganda, utan är det en helt spontan och mera personlig
            namninsamling som vi åstadkommit. Den är fullständigt fri från
            partipolitik. Vi ville endast visa Eder att det i Rikssverige
            finnes män och kvinnor som med beundran, glädje och tacksamhet
            följa Eder strid för svenskhetens be- varande och värnande. Vi
            undertecknare av dessa listor kunna väl synas vara en ringa hop,
            men vi äro övertygade om att tusen och åter tusen svenskar skulle
            följt oss i vår vädjan om blott tid och medel stått oss till buds
            att nå dem. Vi äro förvissade om att den självuppgivelseanda,
            som kännetecknar svenskt offentligt uppträdande av i dag, icke
            i längden skall givas tillfälle att kasta skugga över det svenska
            namnet. Ty en gång vaknar det svenska folkflertalet åter till
            medvetande om en av sina förnämsta uppgifter näm- ligen den att
            hägna och värna svenskheten inom och utom rikets gränser. Vi hälsa
            Eder och önska Eder ett lyckobringande Gott Nytt År i svensk-
            hetens och frihetens tecken!
          </p>
          <p xml:id="i-Qgttu1oBqSSedBkU2P3MXy">
            Älvdalen, Orsa, Dala-Järna, Gnarp den 14 januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-3mBS4QqLRNDh97rnveQS4o">
            Gunnar Furugård, Albert Larsson, Nils Nordström, medicine licentiat,
            sågverksinspektor, skogstjänsteman, Älvdalen. Dala-Järna. Orsa.
            Ernst Ålander, Gustaf Larsson, Erik Dahlqvist, kyrkoherde, sjökapten,
            målare, Gnarp. Älvdalen. Älvdalen. Innehåll. Sid FÖretäl a sc
            a ss svea sä RS sa ER SR ER AR ARR SRK dr ER IR ÄR RR AR RR BV
            RS RR 1 Ålandsfrågan ett svenskt minoritetskrav och ett europeiskt
            nyckelproblem. ... 1 Folkförbundets råds beslut juni 1921....ooossssssesseserssrrsrrsrrs
            rss rs rss sa 6 Den svenska regeringens protest i folkförbundets
            råd juni 1921 ............ 7 Den finsk-svenska regerings-överenskommelsen
            i januari 1939 .....s..ooccc... 9 Den svenska befolkningen i Finland
            icke ens hörd officiellt ................ 11 DEt. VIKtigaste AV
            0: sosse ams sz: ee ce ås en is a se de kd Sk dn sa de ed a då
            kd 14 ps RTRESEEEEESEPEETETR EEE TS PEETER TEPEEIPIRETEETEPEEPETEETETEEE
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__48/mot_1939__fk__48-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-MZbNGdurbPhAunFHRjDGJG">
            SRA
          </p>
          <p xml:id="i-XRJPJ5Vvf3R7KjeQGY9Z5t">
            HIT
          </p>
          <p xml:id="i-6nvqaUXLf6UxbwV1xmPVGC">
            gta
          </p>
          <p xml:id="i-VuhYFQNT9UqucxLpQNYFnj">
            Såslangrt
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
