<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939-urtima-ak--00049">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__49/mot_1939_urtima_ak__49-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CpxeW1TYKGAvrLZobmTWZa">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 49. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-VaL26tn168jzuP63yBJujY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SD1W22wdpaTVMST2ZmxAC1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-166ATKx7FuYs2jraG35z8q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S5Xqj1jmWJ8KZYVdcG22Y7" type="motBody">
        <div xml:id="i-EfxiVs22BFbffj2yH2is7e">
          <p xml:id="i-3qSfkNshwhLgDCLQZcd84r">
            Nr 49.
          </p>
          <p xml:id="i-XP4A23owsgpXvnUA9Jz7TL">
            Av herrar Fredberg och Äqvist, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 81, med förslag till förordning om skatt å läskedrycker, m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-4s8Bcmw7KcQwZKSVXamksw">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 81 angående förslag till förordning
            om skatt på läskedrycker har förordningens 5 8 erhållit följande
            lydelse: Skat- ten utgår med tio öre för liter; dock skall skatten,
            så länge rörelsen vid till- verkningsstället må bedrivas, utgå
            med lägst etthundra kronor i månaden räknat. Det torde vara otvivelaktigt
            att denna tillverkning är starkt säsongbeto- nad. Därjämte bedrives
            den ofta som binäring i relativt blygsam skala. Och under vintermånaderna
            torde många tillverkare knappast komma upp till ett tillverkningsvärde,
            som motsvarar den föreslagna skattesatsen. Följden skulle under
            sådana omständigheter bli, att ett stort antal tillverkare skulle
            nödgas nedlägga sin rörelse och de stora företagen på området,
            framförallt de stora bryggerierna, skulle praktiskt taget få monopol
            på tillverkningen. Ur statsfinansiell synpunkt är det tvivelaktigt,
            om en sådan utveckling vore till fördel. Genom att tillverkarna
            äro spridda över hela landet, ofta på be- tydande avstånd från
            de stora bryggerierna, ökas otvivelaktigt omsättningen och därmed
            skatteintäkterna. | Skattens grundbelopp är motiverad med att
            denna minimiskatt skall stå 1 rimlig proportion till kontrollkostnaderna.
            Denna synpunkt måste givetvis tillmätas betydelse. Men dels måste
            man överväga om ej kontrollen kan förenklas, dels måste denna
            fördel vägas mot det intrång i sin legitima nä- ring som den enskilde
            måste tåla, därest förordningen får den föreslagna ut- formningen
            på denna punkt. En utväg står visserligen öppen att under vintermånaderna
            avregistrera firman, men det är uppenbart att en sådan åtgärd
            kan komma att få för tillverkaren mycket obehagliga verkningar.
            Givetvis är det ej vår mening att tillförsäkra någon förmånsställning
            åt företag, som ur hygienisk synpunkt äro otillfredsställande
            eller som bedriva osund konkurrens. Men dels tillkommer det hälsovårdsmyndigheterna
            att övervaka att all fabrikation är ur sanitär synpunkt anmärkningsfri,
            dels är ett företags storleksordning i och för sig ingen garanti
            för att en oklander- lig hygien iakttages. Att helt slopa bestämmelsen
            om en minimiskatt skulle måhända rubba hela förslagets konstruktion,
            varför detta icke kan ifrågasättas. Men då vi anse att propositionens
            syfte att tillföra statskassan det belopp som beräk- nas bättre
            främjas genom att det ifrågavarande minimibeloppet avsevärt nedsättes,
            få vi hemställa
          </p>
          <p xml:id="i-7dRtWj4i9Z76oiDLjhGP6Y">
            Bihang till urtima riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 49—50.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__49/mot_1939_urtima_ak__49-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N3bx69xdWqSmyJyxMn3oVf">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 49.
          </fw>
          <p xml:id="i-CpxTeDS7AM4Hf9eQWk1z62">
            att riksdagen måtte besluta att 8 5 i förslaget till förord-
            ning om skatt på läskedrycker erhåller följande lydelse: Skatten
            utgår med tio öre för liter; dock skall skatten, så länge rörelsen
            vid tillverkningsstället må bedrivas, utgå med lägst femtio kronor
            för månad räknat.
          </p>
          <p xml:id="i-SRn78kfzpiEqeNYvScrVk6" type="date">
            Stockholm den 29 november 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-XNKWmyZjSPrdbUUDSJFEB7" type="signatureBlock">
            G. M. Fredberg. Ernst Åqvist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
