<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__234/mot_1939__ak__234-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2o2GBQuRcnTmaRgzj2XTNx">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 234. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Y3q1J9cYgbfmWxcX8UXUBK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CbaEfDj8DPzHLjafFMkkc3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GcgaPPjtPqYSUThtb7yjRf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Jq6PkgjYEuxrm85ACRdH8B">
        <div xml:id="i-R14f7oMu4YMrXoEdueoTQK">
          <p xml:id="i-5bwk6N412VyBavaY2Ebmu3">
            Nr 234.
          </p>
          <p xml:id="i-5XDd1nTfqnF8jvobH2vanQ">
            Av herr Nilson i Eskilstuna, om pension åt arbetaren vid Carl
            Gustafs stads gevärsfaktori J. A. Jonssons änka.
          </p>
          <p xml:id="i-P386NVEe3YTk9uQMjUz3bW">
            Den 18 febr. 1933 avled arbetaren vid Carl Gustafs stads gevärsfaktori
            Johan Arvid Jonsson efterlämnande änkan Hilma Lovisa Jonsson född
            An- dersson samt sonen Arvid Osswald Jonsson. Hennes underdåniga
            ansökan, den 26 april samma år genom Styresmannen för Carl Gustafs
            stads gevärs- faktori till Kungl. Maj:t om pension, avslogs emellertid
            och antagligen in- verkade därvid, att änkans del i boet ansågs
            trygga hennes ålderdom. Av skiftesinstrument, upprättat den 17
            nov. 1937, framgår att änkans del i boet uppgick till endast kr.
            6,643:90 i vilket belopp ingick en bostadsandel å kr. 5,000: —
            Hennes kontanta tillgångar belöpte sig till ej mer än kr. 976:
            20. Utan andra inkomster är givetvis denna summa alltför blygsam
            att exi- stera på. Då hennes avlidne man, Johan Arvid Jonsson,
            med bästa vitsord var i faktoriets tjänst i över 36 år, då änkans
            ålder (hon har nyss fyllt 70 år) omöjliggör allt förvärvsarbete,
            och då numera gevärsfaktoriets personal är tillförsäkrad pension,
            synas alla skäl tala för att den avlidnes änka erhåller understöd
            åtminstone med det belopp, som änkor efter faktoriarbetare tidi-
            gare erhållit eller kr. 384: —. Tillhörande handlingar skola tillställas
            utskottet direkt. På anförda skäl får jag därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FpLBt5PsTwkpEWhyD2Nbpw">
            att riksdagen må bevilja änkan Hilma Lovisa Jonsson, bo- ende
            i Flundran 9, Eskilstuna, en årlig pension av lägst kr. 384: —
            att utgå från innevarande års början.
          </p>
          <p xml:id="i-B2tbyRv7jziHvqHEtffhxc">
            Stockholm den 23 januari 1939. Joh. Nilson.
          </p>
          <p xml:id="i-Cp3y4UVBV72feSCcSUS1SJ">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 4 saml. Nr 234—239. I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__234/mot_1939__ak__234-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-99UjHofZzy5CWf6UwGvsCb">
            å
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
