<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__37/mot_1939_urtima_ak__37-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GBqdgmgCJiwV2Ra7XPaNTB">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 37. 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8f5NbzMwccMRYQn7cDgbyj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PatKorn8445EUMu28ZLCie"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-EMjf5Sctv9fthBqWPf7716"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7m5AdFevV6eDtuKyYzvNEb">
        <div xml:id="i-6swHuric5XqmBdGz7qvc2A">
          <p xml:id="i-DJfEtBRQF2HzWtzAA7AuUR">
            Nr 37,
          </p>
          <p xml:id="i-6BVZMNuyFYWpRjMaTd79xp">
            Av herr Hage m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 79, angående åtgärder för begränsning av statsut- gifterna
            under budgetåret 1939/40 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Bf9mWjjJx5XicN1g923y6G">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 79 angående åtgärder för begränsning
            av statsutgifterna under budgetåret 1939/40 m. m. har bl. a. föreslagits
            uppskov med tillsättande av de av 1939 års lagtima riksdag beviljade
            nya provinsia]- läkaretjänsterna, femton till antalet, vilka skulle
            enligt nämnda riksdagsbe- slut tillkomma fr. o. m. ”/1 1940. Dessutom
            meddelas i propositionen, att en av 1938 års riksdag beviljad
            ny provinsialläkaretjänst fortfarande är obe- satt, varför ifrågasättes,
            att ytterligare uppskov med tillsättande av denna befattning även
            skulle komma till stånd. Härigenom skulle för innevaran- de budgetår
            vinnas en besparing av 75,000 kronor. Här ovan nämnda besparingsförslag
            har framförts — liksom de övriga förslagen till inskränkningar
            i budgetutgifterna för innevarande budget — i en av generaldirektör
            E. R. Stridsberg uppgjord promemoria. Finansmi- nistern har ansett
            sig med hänsyn till nuvarande allvarliga läge böra till- styrka
            förslaget. Dock synes statsrådet ha hyst en viss tveksamhet med
            avseende på lämpligheten av denna besparingsåtgärd — en tveksamhet
            som icke kommit fram, då det gällt ett flertal andra besparingsåtgärder
            av olika slag. Statsrådet har nämligen i propositionen deklarerat,
            att »en sådan åt- gärd är ägnad att väcka vissa betänkligheter
            ur hälso- och sjukvårdens syn- punkt&gt;. Undertecknade anse sig
            ha anledning ytterligare understryka sistnämnda synpunkt. Då 1939
            års lagtima riksdag fattade beslut i denna fråga, var- igenom
            riksdagen gick in för att fr. o. m. den 1 januari 1940 utöka anta-
            let ordinarie provinsialläkare med femton, skedde detta på yrkande
            av ett enhälligt statsutskott och utan att förslaget framkallade
            någon debatt i nå- gon av kamrarna. Den allmänna uppfattningen,
            som fanns i riksdagen därom, att landsbygdens läkareorganisation
            borde utbyggas och detta utan allt för stort dröjsmål, tog sig
            för övrigt vid detta tillfälle det uttrycket, att utskottet och
            riksdagen enhälligt gick in för en längre gående utbyggnad än
            vad rege- ringen hade föreslagit. Utskottet och riksdagen utökade
            nämligen antalet av de provinsialläkarebefattningar — som av Kungl.
            Maj:t föreslagits att tillsättas fr. o. m. "1 1940 — från 10 till
            15 stycken, under framhållande av att »enär de extra provinsialläkaredistrikten
            samt köpingar och muni- cipalsamhällen och mindre städer, av vilka
            åtskilliga nu ha egna läkare, skola ingå i de ordinarie provinsialläkaredistrikten,
            kommer den av Kungl. Maj:t föreslagna ökningen av antalet ordinarie
            provinsialläkaretjänster att i realiteten betyda ett mycket ringa
            tillskott av läkarekrafter ute i orterna».
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__37/mot_1939_urtima_ak__37-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DRZqUP748XXYFKJwF6acrY">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 37.
          </fw>
          <p xml:id="i-X8nf93TGsniKNYRCtvxfK8">
            Utskottet föreslog med hänsyn härtill — och som svar på en väckt
            motion, vari påyrkades anslag för 20 nya platser — en utökning
            på sätt ovan
          </p>
          <p xml:id="i-Xzu6vqQuWMhFkYpmS1mrN">
            nämnts och markerade i övrigt sin uppfattning i denna fråga genom
            att säga, att »en snabbare utbyggnadstakt än vad Kungl. Maj:t
            tänkt sig är både önskvärd och möjlig». Undertecknade erkänna
            visserligen, att under tider som de nuvarande med deras belastning
            av budgeten, främst för försvarsändamål, riksdagen kan se sig
            nödsakad att gå med på en hel del nedprutningar även då det gäller
            mycket väl motiverade och betydelsefulla anslag t. o. m. då det
            är fråga om hälso- och sjukvården. Men trots detta våga vi framhålla,
            att det — då det här gäller ordnandet av läkarevården för den
            stora svenska landsbygden med dess i många fall geografiskt mycket
            vidsträckta läkare- distrikt — skulle vara synnerligen önskligt
            om denna socialt betydelsefulla omläggning kunde få ske utan orimliga
            fördröjanden och efter i huvudsak den tidsplan, vilken — efter
            många års utredningar samt efter noggranna och sakkunniga överväganden
            — utstakats. På denna punkt innebär emellertid det i besparingspropositionen
            fram- förda förslaget efter allt att döma en förlängning av den
            redan förut långt tilltagna övergångstid, under vilken man tänkt
            sig det planerade utvidgan- det av tjänsteläkareorganisationen
            på landsbygden — vilket utbyggande skulle ske så småningom genom
            att ett visst antal nya ordinarie platser för varje år uppfördes
            i budgeten. Denna plan, utarbetad av medicinal- styrelsen, går
            ut på att samtidigt som extra provinsialläkaredistrikten skul-
            le försvinna — ökning skulle ske av de ordinarie provinsialläkaredistrikten
            med ungefärligen 185 å 192 distrikt i förhållande till distriktens
            antal den 1 januari 1938. Nu måste emellertid — så vitt man kan
            finna besparingspropositionen innebära, att en tidsförskjutning
            i denna plan skulle ske. De mer eller mindre otillfredsställande
            förhållandena inom detta område, med bristande tillgång av kvalificerade
            läkarekrafter, skulle alltså komma att bestå ännu en tid längre
            framåt än vad man trott och hoppats på inom de befolknings- lager
            och de delar av landet där man med tillfredsställelse mottagit
            den förut omtalade, framlagda planen om en småningom skeende sanering
            inom detta område. Det är vår mening att, med utgångspunkt från
            vad här anförts — samt även med beaktande av att ett krig ute
            i Europa ofta drager med sig risker för epidemier och andra sjukdomar
            av olika slag även i neutrala länder — söka förmå riksdagen att
            på denna punkt åstadkomma någon justering av Kungl. Maj:ts förslag
            till besparingsåtgärder. Vårt yrkande skulle på denna
          </p>
          <p xml:id="i-PTyEBHWvHGLLuHNLg6dBpV">
            punkt gå ut på, att riksdagen — med allt erkännande av behövligheten
            av besparingar i innevarande års budget — dock skulle uttala sig
            för ett full-
          </p>
          <p xml:id="i-U8UnGFF22NQmFbcHM52aqN">
            följande, utan beskärningar, av lagtima riksdagens beslut på
            denna punkt. Ett bifall till detta vårt yrkande skulle medföra,
            att de föreslagna besparing- arna minskades med 75,000 kronor
            — visserligen ett ej obetydligt belopp men dock ej av den storleksgrad,
            att större betänkligheter ur budgetsynpunkt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_ak__37/mot_1939_urtima_ak__37-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BbJLWgn5MHUijNSi4Xgen3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 37. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-MbaJT4QzJCTkGgoS18Cgxf">
            kunna resas mot en så pass ringa justering av regeringsförslaget.
            Här kan för övrigt som motiv för nämnda justering även åberopas
            den princip för regeringsförslaget besparingsregler som finansministern
            å sid. 3 i propositio- nen säger sig ha följt, då han anför: »Det
            förutsättes nämligen, att någon övervältring av kostnader från
            staten på kommunerna ej bör äga rum.» Detta sistnämnda skulle
            emellertid komma att ske och beröra både lands- ting och kommuner
            genom ett bifall till Kungl. Maj:ts besparingsförslag på denna
            punkt och genom ett därav följande förlängande av övergångstiden
            för genomförandet av den provinsialläkareorganisation, som här
            förut om- nämnts. För landstingen och kommunerna skulle exempelvis
            uppehållandet av de extra provinsialläkaredistrikten innebära
            fortsatta utgifter, som där- emot enligt det omnämnda organisationsförslaget
            skulle avlyftas från dem. Och här gäller det utgifter, som även
            ur skatteutjämningssynpunkt helst böra falla på staten, i synnerhet
            som — även efter en sådan utgiftsomflyttning — befolkningen i
            de stora glesbebyggda länen med de stora avstånden lik- väl får
            bära en betydande ekonomisk börda för läkarebesök, skjutsar för
            så- dana besök m. m. Under hänvisning till vad här ovan anförts
            hemställes alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-QgvBnBHCLTB7YMwd869TWQ">
            att riksdagen i sitt yttrande i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 79 angående åtgärder för begränsning av stats- utgifterna under
            budgetåret 1939/40 måtte giva uttryck åt den uppfattningen att
            Kungl. Maj:t icke måtte vidtaga en besparingsåtgärd — bestående
            i uppskov med tillsättande av provinsialläkarebefattningar — i
            propositionen omnämnd å sid. 11, Bilagan 3, Femte huvudtiteln
            under rubriken: 12. Förste provinsialläkare och provinsialläkare
            m. fl.: Avlö- ningar., eller — om riksdagen icke anser sig kunna
            bifalla vårt här framförda yrkande — att riksdagen åtminstone
            måtte uttala sig för att de 10 provinsialläkarebefattningar, som
            föreslogos i Kungl. Maj:ts proposition till 1939 års lag- tima
            riksdag, måtte få tillsättas.
          </p>
          <p xml:id="i-U5GD2C3kZzEwXEBEgavyd2">
            Stockholm den 21 november 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-LFnv3ixUKUuysr3mBBen6K">
            Ernst Hage. Elof Lindberg. Ivar Österström. Karl Måler. KE. G.
            Viklund. Nils A. Larsson. Otto Silfwerbrand. Verner Karlsson.
            Uddo R. Jacobson. N. E. Nilsson. E. Oskar Åkerström. Evald Ericsson
            i Sörsjön. Nils Olsson Johan Johansson, Andreas Nilsson,
          </p>
          <p xml:id="i-3Dc5Mfr9BypFb2q2vTWxUB">
            i Rödningsberg. Tväråselet. Norrlångträsk.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
