<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--fk--00227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__227/mot_1939__fk__227-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Fki4JNdQVN8ox8XQR29y5z">
        Motioner i Första kammaren, Nr 227. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-LkYBqtHNG3e1GJAZU1t3u7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-B3EVWYExf3GrsEXCKZoNhA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6pJBspqAZ8GBvzoZdEDRN5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QQ6Cv14LmdpesmWM8dtJ1n" type="motBody">
        <div xml:id="i-7eTmYmXfgpd6V56h1psSE7">
          <p xml:id="i-Wtr2eUvrXhLW3sUCt13MsJ">
            Nr 227.
          </p>
          <p xml:id="i-UTHuwJoCxbNh6PANpNFdVt">
            Av herrar Wistrand och Andrén, om utredning rörande samhällets
            möjligheter att förebygga ungdomsbrottslighet m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-A6jp73FZNLvVhyFU7o9Rmj">
            1937 års riksdag beslöt avlåta en skrivelse till Kungl. Maj:t
            med anhållan om utredning av ungdomsbrottslighetens omfattning,
            dess orsaker samt utveck- lingen under senare år (se utlåtanden
            av första kammarens första tillfälliga utskott, nr 7, och av andra
            kammarens fjärde tillfälliga utskott, likaledes nr 7, jämte bifogade
            yttrande av fångvårdsstyrelsen). Utredningens syftemål be- gränsades
            uttryckligen till huvudsakligen statistik; däremot ansåg riksdagen
            icke, att utredning då borde begäras ”om vilka åtgärder, som lämpligen
            böra vidtagas för att motverka brottsligheten, ty dels har detta
            problem redan varit föremål för uredning, och dels torde eventuella
            ytterligare åtgärder bli bero- ende av det resultat, som en undersökning
            i nu nämnt syfte kan ge”. Att verk- ställa den på angivna sätt
            begränsade utredningen har anförtrotts fångvårds- styrelsen, som
            enligt vad överdirektör Göransson förklarat i ett uttalande till
            pressen (Dagens Nyheter 27. 10. 1938) snart är färdig med sitt
            uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-DkyC4PMBY9zFC6B9CrBtTc">
            I avvaktan på utredningens avslutande borde det i och för sig
            icke ha före- legat någon anledning att återigen fästa riksdagens
            uppmärksamhet på ung- domsbrottslighetens problem, om icke det
            av fångvårdsehefens nämnda ut- talande och andra uppgifter redan
            är tydligt, i vilken riktning utvecklingen pekar. Överdirektör
            Göransson har förklarat, att det redan frambragta mate- rialet
            ”avgjort” pekar ej blott på en ökad brottslighet i ungdomsåldrarna
            utan även på att brottsligheten gräver sig djupare ner i de yngre
            årsklasserna; ökningen av de dömdas antal är relativt starkast
            i åldern 15—17 år, som efter 1935 uppvisar större antal dömda
            än åldern 18—21 år.
          </p>
          <p xml:id="i-NqsdyfSjp9e9ZdwVVfbHdP">
            Utan att här kunna åberopa annat än lättillgängliga siffror ur
            utredningar och Statistisk årsbok vilja vi till belysning av utvecklingen
            blott anföra ett par siffersammanställningar. Ur Betänkande med
            förslag till lag om villkorlig dom m. m. avgivet av inom Justitiedepartementet
            tillkallade sakkunniga (St. O. U. 1937: 38; s. 44) har hämtats
            följande tabell över genom utslag i första instans? dömda personer,
            fördelade efter åldern vid brottets begående åren 1926—-1934.
          </p>
          <p xml:id="i-34aBEQXcjkWaVPa6fZHYEk">
            1 Inberäknat utslag i första instans av krigsrätt och överrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-TPnygrmKnuZ2TvBg5jHKco">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 3 saml. Nr 227—230. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__227/mot_1939__fk__227-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5kcjfpTzXGABcUQ7qKeF67">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 227.
          </fw>
          <p xml:id="i-JDW6mC2k7pVeYu2p5ZaSub">
            15—18 år 18—21 år 21 år och därutöver I — Samtliga |Därav villkor-
            Samtliga |Därav villkor- Samtliga Därav villkor- | &amp;r |dömda,
            varom ligt dömda dömda, varom ligt dömda dömda, varom | ligt dömda
            - uppgifter I 4 av| uppgifter I &amp; av| uppgifter I 4 av lämnats
            till samt- | lämnats till samt- | lämnats till samt- straff- Antal
            liga straff- Antal liga straff- Antal liga registret dömdal| registret
            dömdal registret dömda 1926 544 328 | 60,3 691 252 | 36,5 2695
            551 | 20,4 1927 561 298 | 53,1 739 282 | 38,2 2875 642 | 22,3
            1928 567 325 | 57,3 761 324 | 42,6 2 947 632 | 21,5 1929 623 371
            | 59,6 785 325 | 41,4 3 200 769 | 24,0 1930 669 402 | 60,1 832
            341 | 40,9 3 274 775) 23,7 1931 668 442 | 66,2 879 373 | 42,4
            3 508 897 | 25,6 1932 773 497 | 64,3 827 353 | 42,7 3 767 907
            | 24,1 1933 784 513 | 65,4 838 373 | 44,5 3 833 936 | 24,4 1934
            794 549 | 69,1 831 396 | 47,7 4 021 1122] 27,3
          </p>
          <p xml:id="i-JoXAf83JrbfZQqs4wgw9YU">
            Ur statistisk årsbok kan man följa utvecklingen fram t. o. m.
            1936. Föl- jande genomsnittssiffror för olika perioder efter världskriget
            kunna anföras:
          </p>
          <p xml:id="i-BRMFWuS7Dc1Xh6MSXXHMbu">
            | 15—18 år | 18—21 år | 21—25 år | Samtliga 192125 | 408 668
            860 3735 1926—30 593 762 838 4353 | 193135 776 833 1029 5456 |
            1936 929 826 980 5 894
          </p>
          <p xml:id="i-61wh3r1RP8zHoRYdCLMf7F">
            Det har för bedömandet av dessa siffror framhålits, att de icke
            alltigenom äro riktiga mätare av brottsligheten. Nya lagar, kraftigare
            polisingripanden och ändrad domstolspraxis äro omständigheter,
            som kunna göra stegringen i siffror större än den i verkligheten
            är. Likaså har det framhållits, att de senaste årens höga siffror
            för den yngsta åldersgruppen till någon del skulle ha sin förklaring
            däri, att de stora årskullarna från åren 1920 och 1921 skulle
            reflekteras i de angivna siffrorna. Både med ledning av tabellerna
            här ovan och med stöd av överdirektör Göranssons preliminära uppgifter
            är det emeller- tid tydligt, att ungdomsbrottsligheten är i tilltagande
            eller i vart fall trots högkonjunkturen icke i avtagande. Så snart
            fångvårdsstyrelsens undersökning blivit slutförd och offentliggjord
            synes det påkallat, att en utredning av ung- domsbrottsligheten
            på bredare basis med sikte på orsaker och botemedel verk- ställes.
            Då ungdomsbrottslighetens nuvarande omfattning måste betecknas
            såsom en mycket allvarlig yttring av en förfelad tidsanda, tala
            alla skäl för att den av oss föreslagna allsidiga utredningen
            ej fördröjes utan igångsättes så skyndsamt som möjligt med utgångpunkt
            från fångvårdsstyrelsens statistiska material.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__227/mot_1939__fk__227-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7PBh7pXKyieuNoMG9btERN">
            Motioner i Första kammaren, Nr 227. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-HoSZrPP66ddjZVPWnuVBJC">
            I frågans nuvarande läge sakna vi anledning att närmare ingå
            på proble- mets dryftande. Vi vilja endast i allra största korthet
            peka på några av problemets sidor. Vi äro väl medvetna om betydelsen
            av att samhällets reaktion mot brott av ungdomar utformas så,
            att dessa i möjligaste mån fostras till goda samhällsmedborgare
            och genom yrkesutbildning ges förutsättningar och chanser att
            hederligt slå sig fram i livet. Reformerna på ifrågavarande straffområde,
            såsom villkorlig dom och villkorlig frigivning samt inrättandet
            av ungdoms- fängelser ha härvid varit verksamma medel i fostrande
            syfte. Men lika viktigt som att de brottsliga vid avtjänandet
            av straffet behandlas så att de kunna återinföras till samhället
            såsom bättre och dugande människor, lika viktigt är att straffskalorna
            utmätas så att fruktan för straff kan medverka till att av- hålla
            från att begå ett brott. Det har i varje fall under senare år
            uppstått en ganska utbredd mening, att de s. k. humanitära straffmetodernas
            verkningar blivit föremål för en viss överskattning. I samband
            med den pågående straff- lagsrevisionen vill man därför hoppas,
            att frågan om ungdomsbrottslighetens förebyggande skärskådas även
            ur nu angivna synpunkt. Om orsakerna till att ungdomsbrottsligheten
            hållit i sig och skärpts, tvärt- emot vad man efter den allmänna
            nivåhöjningen, den s. k. välståndsstegringen, kunnat vänta, har
            mycket sagts i den allmänna diskussionen. Uppenbarligen är det
            icke fråga om någon grov och förhärdad brottslighet utan ofta
            om vad man skulle vilja kalla okynnesbrottslighet; i någon mån
            motsäges detta dock av det faktum, att brotten mot egendom, ofta
            i sammanhang med en viss för- slagenhet, stegrats samtidigt som
            brotten mot person gått tillbaka; unga stöld- ligor, s. k. billån
            och cykelstölder tillhöra de vanligaste fenomenen. Man har anledning
            antaga, att de väsentliga orsakerna till denna ungdomsbrottslighet
            äro en förslappad uppsikt över ungdomarna från föräldrarnas sida
            och en förvänd uppfattning hos de förra om rätt och orätt. Otvivelaktigt
            är upp- lösningen av föräldraansvaret en av de allvarligaste tendenserna
            i tidsandan; många gånger kunna dock föräldrarna vara utan skuld
            därtill, exempelvis om bägge ha förvärvsarbete utom hemmet och
            ej kunna kontrollera sina barns förehavanden sedan dessa slutat
            skolan, eller också om ungdomar flyttat från landsbygden till
            städerna samt överlämnats åt sig själva och kanske kommit i dåligt
            sällskap. Nära samman med ungdomsbrottslighetens problem hör det
            moderna nöjes- livet. Den industrialiserade form, vari det ofta
            bedrives, skapar en utelivs- mentalitet och ett penningbehov,
            som kunna framkalla frestelser att begå till- grepp. Film och
            periodisk litteratur i novellmagasinens och den kolorerade pressens
            form erbjuda, såvitt de icke till följd av sitt kriminalreportage
            direkt verka förråande, ingen motvikt mot den förflackningens
            anda, som ej sällan — ehuru, det skall först som sist betonas,
            ingalunda alltid — gjort sig bred bland den moderna ungdomen.
            ”Gängbildningen” kan verka i samma riktning, och den har framförallt
            bidragit till att göra svensk ungdom, när den upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__227/mot_1939__fk__227-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4zGhnXTxPGBSeDT11Sg4b2">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 227.
          </fw>
          <p xml:id="i-KW6KkuBsNd1gAB82eZbReF">
            träder kollektivt, skränigare och drulligare än i de flesta andra
            länder. Ett av de sorgligaste tidstecknen är den brutala hållning
            mot polismyndigheterna, som dylika ”gäng” ideligen göra sig skyldiga
            till när någon ”medlem” anhålles för fylleri eller andra förseelser.
            Den illegala sprithanteringen har måhända även haft sin andel
            i skulden till att ynglingar förts in på brottets bana. Sakkunniga
            på området ha givit uttryck åt den bestämda meningen, att ungdomsbrottsligheten
            sällan numera är en följd av nöd och umbäranden. Oftast är det
            rena nöjesbegäret, som orsakat brottet. Likväl bör en utredning
            ieke kunna förbigå ungdomens fostran, så mycket mera som brottslighetens
            nedträngande i yngre åldrar kan tyda på svårigheter för de unga
            att efter avslutad skolgång inpassa sig i förvärvslivet. Både
            springpojkarnas problem och behovet av förbättrad yrkesundervisning
            förtjäna härvid även ur denna synpunkt beaktande. Så länge ungdomsbrottsligheten
            ej tyder på förgrovad kriminalitet utan på förslappad fostran,
            finns det anledning hoppas, att det skall bli möjligt att något
            så när komma till rätta därmed. Framförallt synes det nödvändigt,
            att en allmän reaktion åstadkommes lika mycket mot ett innehållslöst
            och ande- fattigt nöjesliv som mot föräldraansvarets förslappning.
            Vi kunna icke tro, att klemandets anda eller benägenheten att
            alltid se förmildrande omständig- heter tjäna ungdomens eget intresse.
            Det behöves tvärtom att strängare krav än hittills resas på ungdomen
            i dess handel och vandel. Särskilt de, som i skolan ha barn- och
            ungdomsfostran om hand, men även ideella föreningar ha en stor
            uppgift att fylla genom att väcka självansvaret och ingjuta en
            strängare anda hos de unga. I bekämpandet av dekadansfenomenen,
            varhelst dessa uppträda, böra alla ansvarskännande samhällsmedlemmar,
            oberoende av klass och parti kunna förena sig. I nuvarande stund
            måste minimiprogrammet vara att förebygga, att ungdomsbrottsligheten
            vinner ytterligare utbredning. Vi hemställa med hänvisning till
            ovanstående motivering,
          </p>
          <p xml:id="i-BMCJ5DU8ynKtjdjpCfNpk7">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t ville anhålla att
            i anslutning till fångvårdsstyrelsens pågående, huvudsak- ligen
            statistiska undersökning om ungdomsbrottsligheten måtte igångsättas
            en särskild utredning om samhällets möjligheter att förebygga
            ungdomsbrottsligheten och förhindra dess vidare spridning.
          </p>
          <p xml:id="i-DkRL9WV8EUTCJfAH4L9K4m" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-UmMYAmCmWqTshAUwgWXUqE">
            Karl Wistrand. Georg Andrén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
