<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939-urtima-fk--00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_fk__25/mot_1939_urtima_fk__25-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VPCEjvJnZC3NY5HAuADKSg">
        Motioner i Första kammaren, Nr 25. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-ByUhjX2ADrW4Y1bhFAvgxV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8VQr5EhHUctk8izsUKF1pP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HqtpMm6GZZG7UCFHB1xf2n" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-76SCBHoj8mEsck8kYSnpkj" type="motBody">
        <div xml:id="i-WuP8NGP5Sr9SkBno5oSFuC">
          <p xml:id="i-NwQ8QaD3orWeb7ht95XZu8">
            Nr 25.
          </p>
          <p xml:id="i-UCt8uzV5sYYN2zTkED6Bc" type="titleString">
            Av herrar Hagström och Carlström, i anledning av Kungl. Maj:ts
            Maj:ts proposition angående prisreglerande åtgärder på jordbrukets
            område.
          </p>
          <p xml:id="i-6TgVoAtyYKcJoGiaSZprep">
            I kungl. propositionen nr 66 till urtima riksdagen angående prisreglerande
            åtgärder på jordbrukets område äskas, att riksdagen måtte bemyndiga
            Kungl. Maj:t att vidtaga erforderliga åtgärder för reglering för
            tiden till och med den 30 juni 1940 av produktions- och avsättningsförhållandena
            på jordbrukets område. Vidare begäres att riksdagen å tilläggsstat
            för budgetåret 1939/40 måtte anvisa dels ett reservationsanslag
            å 25,000,000 kronor för lagring av jordbruksprodukter och dels
            ett reservationsanslag å 30,000,000 kronor till prisreglerande
            åtgärder. Slutligen föreslås att de medel, som inflyta i mar-
            garinaccis efter utgången av november 1939 ej längre skola tillföras
            jord- brukets prisregleringsfond. Det ifrågasättes således att
            Kungl. Maj:t skulle erhålla befogenhet att vid- taga alla åtgärder
            — såväl prisreglerande som produktionsbefrämjande — som kunna
            anses betingade av det inträdda krisläget. Det kan emellertid
            råda delade meningar om huruvida det är lämpligt och nödvändigt,
            att re- dan den nu samlade urtima riksdagen lämnar en sådan oinskränkt
            fullmakt. Det gäller här så viktiga och svårbedömliga frågor,
            att riksdagen kunde ha an- ledning att avvakta närmare erfarenheter
            om krislägets utveckling, innan den avhänder sig medbestämmanderätten
            för hela återstående delen av bud- getåret 1939/40. Beträffande
            reservationsanslaget å 25,000,000 kronor för lagring av jord-
            bruksprodukter i beredskapssyfte synes ej vara något att invända.
            Och den i propositionen föreslagna höjningen av priserna på vete
            och råg synes ock- så i nuvarande läge vara nödvändig. Däremot
            kan det råda olika åsikter om, huruvida det är nyttigt och nöd-
            vändigt att belasta den redan förut hårt tyngda riksbudgeten med
            begärda 30,000,000 kronor. Det kan råda olika meningar om, huruvida
            de i propo- sitionen framförda nya riktlinjerna för den fortsatta
            finansieringen av jord- bruksregleringen äro välbetänkta. Dessa
            riktlinjer gå ut därpå, att den nuvarande metoden att huvudsakligen
            finansiera regleringsåtgärderna medelst veteavgifter, mjölkavgifter
            och mar- garinaccis etc. skall upphöra och ersättas med statssubvention.
            Blott för återstoden av innevarande budgetår har denna nya finansieringsmetod
            be- räknats kosta de 30,000,000 kronor, som begäras, och dessutom
            10,000,000 kronor tidigare fonderade medel. Inte ens ur ren jordbrukaresynpunkt
            kan det vara tilltalande att på detta sätt överflvtta kostnader
            från jordbruket självt till staten, bl. a. därför att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939_urtima_fk__25/mot_1939_urtima_fk__25-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SxXDAGrEJkgTyLec5yCr2c">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 25.
          </fw>
          <p xml:id="i-GzATybLCLFMBeEZTxyJBqX">
            produktionen ej har samma omfattning och betydelse i alla landsdelar.
            Så t. ex. kan vete ej odlas med samma fördel i Norrland som i
            Skåne. Det före- faller därför som om det ej skulle verka riktigt
            jämnt och rättvist att på föreslaget sätt mer eller mindre direkt
            överflytta kostnaderna till skatt- sedlarna. Om mjölkavgiften
            borttages, så bortfaller även det mot avgiften svarande särskilda
            pristillägget för intill 450 kilogram mjölk per månad och produ-
            cent, som beslöts av årets lagtima riksdag. Denna anordning har
            haft största betydelse för Norrland, där större delen av producenterna
            äro småbrukare. Visserligen ställer jordbruksministern i utsikt
            att viss, däremot svarande kom- pensation skall lämnas åt Norrland,
            men Norrlands jordbrukare måste än- då jämfört med landets jordbrukare
            i övrigt — komma i sämre ställning, om reformen genomföres. Det
            förefaller som om man borde betänka sig mycket noga, innan man
            övergiver det nuvarande avgifts- och accissystemet, som dock är
            grundat på flera års erfarenhet och som i stort sett fungerat
            till belåtenhet. Jord- bruksnäringen kommer också genom de föreslagna
            ändringarna på ett helt annat sätt än tidigare i beroendeställning
            till staten, och detta kan i längden ej bli så tilltalande. Men
            om reformen ändå genomföres, bör Norrlands jordbrukare beredas
            kompensation i någon form. Då de norrländska jordbrukarna mest
            äro hän- visade till mjölkproduktionen för att utvinna erforderliga
            kontanta inkomster, synes det ligga närmast till hands att just
            denna produktion stödes. Detta torde då böra ske på det sättet,
            att de tre nordliga utjämningsdistrikten be- viljas en särskild
            höjning av utjämningsmedlen för produktmjölken, utöver de prisförbättringar,
            som i dessa distrikt redan utgå. Under åberopande av det anförda
            tillåta vi oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-y44d3eMkapnrs4Hr1QDDD">
            att riksdagen vid behandlingen av kungl. propositionen angående
            prisreglerande åtgärder på jordbrukets område måtte uttala sig
            för att en höjning av 1 öre per kg mjölk av utjämningsmedlen å
            produktmjölk måtte få utgå i de tre nordliga utjämningsdistrikten,
            utöver de prisförbättringar, som redan utgå i dessa distrikt.
          </p>
          <p xml:id="i-BvAAfCbDgngBGaqyu4wC2E" type="date">
            Stockholm den 15 november 1939.
          </p>
          <div xml:id="i-5Gv3Cmqwrt5QBmrKUSAG5z" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8kXSPr3ohMYAUQ4L1TUW8j">
              <item xml:id="i-x8SNEZz1oUASSSNi7FoZx" who="i-2FMdJQN5sEzW3N7zpocbuh" type="signature">
                Leon Hagström
              </item>
              <item xml:id="i-4AKnha2ZTNaHfJtgavp6TD" who="i-GBa3pe5eHNbXstuF8J9CEq" type="signature">
                C. Fr. Carlström
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
