<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QFL25FDQGqPvHsWyZkPM7E">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Fh4Du7MkJhv9ov6W1S7zGg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TY82Lo3C9WW5bjJfmGnVEb"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6ZB6iZUT2SrwmAqs63YCZp">
        <div xml:id="i-XfY8kA3GeLWYf6P9dvZ5UF">
          <p xml:id="i-RXGVMHEhNNWAGWre1jizWF">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 1
          </p>
          <p xml:id="i-7pkedgd4qXwB57CKP2dHv7">
            Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-D9FACtW5vgNXkrKoMasHe">
            Av herr Ström, Fredrik, m. fl., om inrättande av en personlig
            professur i nordisk och jämförande folkminnesforsk- ning för filosofie
            doktorn C. W. von Sydow.
          </p>
          <p xml:id="i-2XtZ6Dab49d7XX3yt8Zuoi">
            Utforskningen av den svenska allmogekulturen har länge ansetts
            utgöra en viktig nationell angelägenhet. Redan 1919 års riksdag
            hade i sin skri- velse nr 204 anhållit att Kungl. Maj:t »täcktes
            skyndsamt låta verkställa en allsidig utredning om organiserandet
            av insamling och utforskning av den svenska allmogekulturen».
            Ordet allmogekulturen togs härvid uttryckligen i så vid omfattning,
            att därunder innefattades, och detta som en huvudsaklig beståndsdel,
            vad som betecknats med ordet »folkminnen», Varken utred- ningen,
            som av den i samband härmed tillsatta kommittén framlades (Sta-
            tens offentliga utredningar 1924:26, 27), ej heller senare förebragta
            utred- ningar och förslag från olika håll ha emellertid lett till
            definitiva åtgärder för den viktiga sida av den avsedda kulturforskningsuppgiften,
            som består i undersökningen av folkminnena. Allmogekulturen utgör
            en enhet, och den fulla kunskapen om densamma erhålles först genom
            en intim samverkan mellan de härmed sysslande ve- tenskapsgrenarna,
            i första rummet dialektforskning, ortnamnsforskning, et- nologi
            och folkminnesforskning. Det är också allmänt erkänt, att en till-
            fredsställande universitetsundervisning bör vara ordnad för alla
            dessa forsk- ningsgrenar. Genom ett flertal professurer och docenturer
            i nordiska språk eller svenska språket måste anses vara väl sörjt
            för dialektforskningen. För ortnamnsforskningen finnes en personlig
            professur vid Uppsala universitet. En professur i etnologi har
            erhållits genom en enskild donation till Nordiska museet, Stockholm.
            För undervisningen i folkminnesforskning har dock än- nu ingen
            professur upprättats. Under de 25 år, som folkminnesforskningen
            ingått i svensk universitetsundervisning, har man ej nått längre
            än till att utnämna docenter i ämnet och genom tillfälliga anställningar
            ordna under- visningen. Vid Uppsala universitet förordnades redan
            år 1909 en docent i svensk folklivsforskning. År 1928 förordnades
            vid samma universitet en docent i nordisk folkmåls- och folkminnesforskning,
            men då denne är an- ställd vid landsmålsarkivet i Uppsala har
            han ej kunnat annat än mera sporadiskt ägna sig åt undervisning
            i sitt ämne. Vid Lunds universitet in- rättades år 1910 en docentur
            i nordisk och jämförande folkminnesforsk- ning. Innehavaren härav,
            professor C. W. von Sydow, som sedan 1912 tjänstgjort som examinator
            i ämnet vid Lunds universitet och sedermera förordnats som sådan
            även vid Uppsala universitet, har varit den lärare, på vilken
            det ojämförligt mesta arbetet vilat. År 1931 omvandlades v. Sydows
            verksamhet till en befattning som biträdande lärare vid Lunds
            universitet och samtidigt föreståndare för Hyltén-Cavalliusstiftelsen.
            Sedan 1932 har
          </p>
          <p xml:id="i-VHGi1dS7SSRaVb1i3QPo4r">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939. 3 saml. Nr 141. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4Dmh7U3b5mmCdowQ24x3GR">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-PSLQBHjeT3HyeTCRNTDc1d">
            v. Sydow undervisat vid Uppsala universitet under kortare tider
            såväl höst- som vårtermin. Från år 1929 har ytterligare en docent
            funnits i folkmin- nesforskning i Lund. Vid Göteborgs högskola
            undervisade sedan 1925 un- der några år en docent i folkminnesforskning.
            Både uppteckningen av våra snabbt försvinnande folkminnen och
            den ve- tenskapliga bearbetningen av folkminnesmaterialet ha sålunda
            alltjämt i vårt land måst bedrivas utan det stöd, som inrättandet
            av en professur i äm- net folkminnesforskning vid åtminstone ett
            av våra universitet skulle inne- bära för såväl nutiden som framtiden.
            Därmed har den svenska folkmin- nesundersökningen, som, om man
            ser till insatser gjorda av enskilda fors- kare och samlare, otvivelaktigt
            intager en rangplats, kommit i ett ogynn- samt läge. Detta framträder
            desto bjärtare, då man jämför med förhållan- det i de många europeiska
            länder, där numera forskningsgrenen gynnas av fast universitetsundervisning
            med ej sällan ett flertal professurer. Det är uppenbart att behovet
            av akademisk undervisning i folkminnes- forskning i vårt land
            icke i längden kan fyllas på sätt som hittills skett. Skola de
            nuvarande förhållandena alltjämt bestå, måste man räkna med att
            det alltfort växande intresset hos de studerande för denna art
            av kultur- forskning icke kan tillgodoses. Lidande bli ej blott
            universitetsundervis- ningen i ämnet utan även den undersökning
            och insamling av Sveriges folk- minnen, som sedan lång tid tillbaka
            bedrives av vissa statliga institutioner samt av ett stort antal
            enskilda föreningar och enskilda forskare. Vid Uppsala universitet
            har också intresset för upprättandet av en pro- fessur i folkminnesforskning
            upprepade gånger framträtt. Den ”/5 1931 be- slöt sålunda humanistiska
            sektionen anhålla att det större akademiska kon- sistoriet ville
            bland sina riksdagspetita upptaga en framställning om inrät- tandet
            vid den filosofiska fakulteten av professorsbefattningar dels
            i nor- disk etnologi och dels i folkminnesforskning. Konsistoriet
            upptog emeller- tid ej denna ansökan bland riksdagspetita och
            ej heller en senare av sek- tionen ingiven ansökan av '"/+ 1934.
            Vid detta senare tillfälle ansöktes en- dast om en professur i
            folkminnesforskning, emedan frågan om professur i etnologi kommit
            i ett annat läge, sedan intendenten Erixon blivit utnämnd till
            professor vid Nordiska museet. Det framhölls vidare att behovet
            av professur i folkminnesforskning för varje år blivit större
            och större på grund av det alltmer ökade intresse, som denna forskningsgren
            funnit bland stu- denter vid Uppsala universitet. Den ””/z 1935
            beslöt sektionen att hos större akademiska konsistoriet an- hålla,
            att konsistoriet ville göra framställning till nästkommande års
            riksdag om uppförande i avlöningsstaten för Uppsala universitet
            från och med bud- getåret 1936/1937 av anslag för avlöning till
            en professur i folkminnesforsk- ning. Denna sektionens ansökan
            upptogs av konsistoriet bland riksdagspe- tita. Detta synnerligen
            angelägna krav gick dock beklagligtvis ej längre än till kanslern
            för rikets universitet. Därefter har det större akademiska konsistoriet
            i Uppsala i sina petita till 1938 års riksdag gjort framställning
            om inrättande vid Uppsala universitet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-T8VQsPJXWubiTdyoNd2ckg">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 3
          </p>
          <p xml:id="i-DtJShcRB7KPgn9GSqiVBMQ">
            av en personlig professur i folkminnesforskning åt professor
            von Sydow. Samtidigt anhöll även det större akademiska konstitoriet
            i Lund att fram- ställning skulle göras till 1938 års riksdag
            om inrättande av en ordinarie professur i ämnet vid Lunds universitet.
            För utbildandet av upptecknare och samlare, vetenskapliga ledare
            av in- samlingsarbetet samt forskare har behovet av en tillfredsställande
            ordnad universitetsundervisning under senare år alltmera ökats.
            Särskilt i Uppsala, där, som ovan nämnts, undervisning i ämnet
            sedan 1932 under kortare tider meddelats av docent C. W. Sydow,
            har önskvärdheten av en professur i folkminnesforskning gjort
            sig starkt gällande. Uppsala är det naturliga centrum för hithörande
            forskningar inom den ojämförligt största och för forskningen viktigaste
            delen av landet från och med Norrland i norr ned till Småland
            i söder. I Uppsala förvaras på lands- målsarkivet de största handskrivna
            samlingar rörande dessa ämnen i Sverige och hit inkomma i ännu
            oförminskad ström nya samlingar av här ifråga- varande art. I
            Uppsala finnes slutligen den stora skaran studenter från de norra
            och mellersta delarna av landet ur vilken de lämpligaste samlarna
            utgå. Med de utredningar, som detta ärende tidigare föranlett
            och med de syn- punkter, som här framställts, anse vi det till
            fullo ådagalagt, att frågan om universitetsundervisning i folkminnesforskning
            utan uppskov bör och kan lösas till fromma för en vetenskap, vars
            stora vikt och betydelse för nationell kulturforskning så allmänt
            insetts och uppskattats. Men ännu ett skäl till ett omedelbart
            upprättande av en professur i folkminnesforskning synes oss kräva
            särskilt beaktande. Professor C. W. von Sydow har varit banbryta-
            ren för den svenska folkminnesforskningen, sådan den bedrivits
            under det senaste kvartsseklet. Han har under hela denna tid ägnat
            allt sitt arbete och all sin strävan åt denna forskningsgren och
            härvid oavbrutet meddelat universitetsundervisning, som sedan
            länge varit mycket mer omfattande än den som i vanliga fall åligger
            en docent. Han har vidare utövat en betydelse- full upplysningsverksamhet
            utanför universiteten för att intressera och in- struera föreningar,
            skolor och enskilda för metodisk folkminnesinsamling. Som akademisk
            lärare har han fört fram ett betydande antal lärjungar till kandidat-
            och licentiatexamen samt några till doktorsgrad. Hans lärare-
            gärning har i hög grad till självständigt arbete inspirerat lärjungar,
            som ej ryggat tillbaka inför det faktum att denna forskningsgren
            ej ställt i utsikt akademisk befordran. C. W. von Sydows omfattande
            och gedigna kunska- per och hans nit för forskningens utveckling
            har verkat befrämjande även i andra länder än Sverige. Så står
            folkminnesundersökningen i Irländska fristaten i en upprepade
            gånger uttalad tacksamhetsskuld till von Sydow och även på annat
            håll har hans verksamhet givit betydelsefulla impulser. Redan
            år 1917 förklarades von Sydow kompetent till en professur i norsk
            folkminnesforskning i Oslo, varvid han dock, då det gällde en
            professur i norsk folkminnesforskning, måste stå tillbaka för
            den främste norske med- sökanden, sedermera professorn och statsrådet
            Knut Liestol. Vid upprepade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JZbS6oMhtKheHkx3j5tg8n">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-GTT5AyGDHMrGKUUpKt5rbG">
            tillfällen sedan dess har önskvärdheten av att von Sydow måtte
            erhålla en universitetsprofessur i folkminnesforskning framhållits
            av en rad in- och utländska lärda, av vilka här blott nämnas professorerna
            Andreas Heusler (Basel), Friedrich von der Leyen (Köln), John
            Meier (Freiburg), Friedrich Kauffmann (Kiel), Otto Jiriczek (Wiärzburg),
            Jan de Vries (Leiden), R. R. Marett (Oxford), Archer Taylor (Chicago),
            Dmitrij Zelenin och N. Andrejev (Leningrad), Otto Andersson och
            Uno Harva (Åbo), Kaarle Krohn och Anti Aarne (Helsingfors), Knut
            Liestol (Oslo), K. B. Wiklund, Otto von Friesen, Herman Geijer
            och Jöran Sahlgren (Uppsala), Otto Rydbeck (Lund), Sigurd Erixon
            (Stockholm), Sverker Ek (Göteborg). Att hans kompetens på om-
            rådet är större än någon annan svensk forskares är också många
            gånger be- tygat. På grund av det sålunda anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-QkWz1A4BxWnwaXBkKVNDyd">
            att riksdagen måtte medgiva inrättandet åt professorn, filo-
            sofie doktorn Carl Wilhelm von Sydow av en personlig pro- fessur
            i nordisk och jämförande folkminnesforskning vid uni- versitet
            i Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-CkLQnbQAnePoJh1KNDmVvm">
            Stockholm i januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-5suxyZPrqru3noYdz9HQN3">
            Fredrik Ström. Edgar Sjödahl. John Björck. H. Sten. J. Sandén.
            G. 4. Björkman. Rickard Lindström. Ruben Wagnsson. Anton Pettersson.
          </p>
          <p xml:id="i-Lvk2dSqremy97x3rsp24cv">
            Gösta Rahmn. Karl Sandegård. K. G. Ewerlöf.
          </p>
          <p xml:id="i-U6Ti25SZkcUPrZCHNU1q3C">
            Sam Larsson. Ivar Ekströmer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-DYW8gPS68tSK94wRYNqQWj">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 5
          </p>
          <p xml:id="i-TXDt2ZPMLunUi4zxHfRXq9">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-U8oHxFDwFDCF3G2w54rysM">
            Uppmanad att göra ett uttalande angående den plan som framlagts
            i syfte att vid Uppsala universitet upprätta en professur för
            docenten C. W. von Sy- dow får jag anföra följande. Med hänsyn
            till den utomordentliga rikedom på andliga folkminnen Sverige
            äger och den livliga insamlings- och utgivningsverksamhet, som
            be- drivits av svenska män sedan mer än ett sekel tillbaka samt
            med kännedom om den genomgripande betydelse folkkulturens insamlande
            och utforskande haft för svenskt kulturliv överhuvud taget, har
            man flerstädes inom fackman- nakretser givit uttryck åt den förhoppningen,
            att folkminnesforskningen i Sverige skulle vinna förmånen att
            såsom vetenskaplig disciplin bliva genom en professur företrädd
            vid något av rikets universitet. Det försprång grann- länderna
            i detta avseende vunnit har icke nåtts enbart med ökad tillgång
            till vetenskapligt material, om än Kalevala för Finlands vidkommande
            kan anses direkt ha stimulerat folkdiktsforskningen och lyft den
            till dess nuvarande nivå i detta land. Den folkdiktsforskning,
            som sedan många decennier tillbaka bedrivits i Sverige av framstående
            litteraturhistoriker, filologer och enskilda folkmin- nesforskare,
            har klarligen ådagalagt såväl själva ämnets vetenskapliga karak-
            tär som betydelsen av de resultat, vilka kunna vinnas genom de
            andliga folk- minnenas utforskande. Och det torde knappast kunna
            förnekas, att den folk- liga kulturen, den andliga liksom den
            materiella, för varje år som gått vunnit ökad uppmärksamhet som
            föremål för humanistisk forskning och undervis- ning vid universiteten.
            Jag torde icke behöva avgiva något detaljerat sakkunnigutlåtande
            om do- centen v. Sydows kompetens för ifrågavarande professur.
            Jag finner denna kompetens vara väl styrkt och jag uttalar därmed
            en uppfattning, som varit rådande bland Nordens folkminnesforskare
            långt innan hans senaste arbeten (Nordisk Kultur IX och XIX) publicerats.
            Jag kan hänvisa till att avlidne professorn i Finsk och jämförande
            folkdiktsforskning vid Helsingfors” univer- sitet, Kaarle Krohn,
            för många år sedan för mig uttalade bestämda omdömen om v. Sydows
            kvalificerade kompetens samtidigt som han gav uttryck åt sin livliga
            åstundan att en professur för v. Sydow snarligen måtte komma till
            stånd. . Det kan måhända anmärkas att han för vinnande av professorskompetens
            icke utgivit något omfångsrikare arbete inom sina specialfack.
            Men de vid- sträckta områden han rört sig på i sin forskning ha
            frestat till uppslag i och kritisk behandling av synnerligen viktiga,
            delvis t. o. m. grundläggande spörs- mål. Resultaten härav ha
            blivit fruktbringande både i vetenskapligt hänse- ende och icke
            minst för hans pedagogiska gärning. I sina senaste arbeten har
            han nått en mognad och sammanfattning, som bör anses avgörande,
            när det gäller att bedöma verkligt vetenskapliga kvalifikationer.
            Jag hänvisar endast till de i samlingsverket Nordisk Kultur ingående
            undersökningarna. Där har v. Sydow vid behandlingen av »Tro och
            sed» och särskilt i »Övernaturliga väsen» sammanfört talrika tidigare
            vunna resultat och bringat dem till en av- slutande helhet. Det
            höga vetenskapliga värdet av dessa undersökningar sy- nes mig
            obestridligt. Under sin långvariga lärarverksamhet har v. Sydow
            metodiskt genomplöjt mycket betydande delar av sitt läroområde
            och skolat en hel rad unga fors- kare enligt en metod, som i hög
            grad tager hänsyn till de presenta folkminne- na samt härigenom
            tillfört forskningen värdefulla nya krafter ävensom nya
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-7avFLHQmwmAhuLVG2qtZ5R">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-NguKUHShR71LVUSXociiCQ">
            och viktiga synpunkter. Också ur den akademiska undervisningens
            synpunkt är det sålunda högeligen önskvärt, att docenten v. Sydow
            beredes möjlighet att verka i den ställning en universitetsprofessor
            äger. På grund av det förestående får jag på det varmaste tillstyrka
            förslaget att vid Uppsala universitet en professur i folkminnesforskning
            bliver upprättad med docenten C. W. von Sydow som professurens
            förste innehavare. Åbo den 2 mars 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-NZkED1YiQYf8wNCn9j25Ce">
            Otto Andersson. Professor i Musikvetenskap och folkdiktsforskning
            vid Åbo akademi.
          </p>
          <p xml:id="i-CcfE7jktr24PwcbpAn28BZ">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-YWGYoLZer9am2iyBSiHbBs">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-WjjKNSQnj8p19PLnNrKWo2">
            IRISH FOLKLORE COMMISSION University College Dublin
          </p>
          <p xml:id="i-Dmck6uFUD8554CV1Yk6ag6">
            Professor Jöran Sahlgren, S. Rudbecksgatan 4, Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-41vSv7BDJNYRKqrMVgs1Fb">
            Dear Professor Sahlgren,
          </p>
          <p xml:id="i-X2YwzxteQgusV3G6fZbHTY">
            I feel highly honoured at being asked to support the proposal
            now enter- tained to have Wilhelm von Sydow called to the University
            of Uppsala as Professor in Swedish and Comparative Folklore. This
            proposal meets with my warmest sympathy. Irish scholarship owes
            a debt of gratitude to von Sy- dow for his unselfish labours in
            the cause of research in the field of Irish oral tradition. His
            unfailing interest in the culture of our country and his dynamic
            energy succeeded in having the work of collection and study of
            Irish tradi- tion put on a firm scientific basis. The establishment
            of the Irish Folklore Commission appointed by Government in 1935
            is very largely the result of this interest. Indeed it is true
            to say that whatever success this systematic scheme for collection
            may have may be put to his credit. His name will for all time
            be associated by Irish scholars with the subject of Irish Folklore.
            I have spoken to many friends of mine, professors in our Universities,
            members of learned bodies such as the Royal Irish Academy, the
            Royal Society of Antiquaries, the Irish Folklore Commission etc.
            and from all I have received the warmest approval of the present
            proposal. To many of us it has seemed strange that Sweden should
            up to the present have neglected to honour in a fitting way the
            scientific work of von Sydow. In the field of Comparative Literature
            and Folklore Studies in Great Britain and Ireland, in America
            and all over the Continent of Europe his work is respected and
            admired by students and scholars in these subjects. He is undoubtedly
            the finest scholar in Comparative Folklore that Sweden has produced
            — the third member of the Northern trio, Axel Olrik, Moltke Moe.
            From these scholars he has handed down to a younger genera- tion
            the true scientific spirit, and his unselfishness like theirs
            he has en- deavoured to pass on to scholars of a later time.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-KuET9qiSforqq6FGkErQCp">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 7
          </p>
          <p xml:id="i-Fk4DH8avbNkFrnGKj4WWN3">
            Sir, you honour your country and your culture by seeking to recognize
            in such a fitting manner the scientific labours of your colleague,
            Wilhelm von Sydow. I wish you success and I thank you for having
            allowed me to asso- ciate myself and my people with the present
            proposal.
          </p>
          <p xml:id="i-DuYsHVjG7BpMAcjRYTvCdz">
            I am, yours very sincerely, Séamus O'Duilearga.
          </p>
          <p xml:id="i-XVfbpoyb4zKbCEAdNYSkR3">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-JsCEjML3iNDbM9exNrGvBb">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-KsjYuGwF4cUF1ZQ5pJSm2Y">
            I mere end 25 Aar har Dr. C. W. von Sydow bekl&amp;edt Docenturet
            i nordisk og sammenlignende Folkemindeforskning i Lund. Ved sin
            &amp;ggende Under- visning, ved sit utrettelige Arbejde for Indsamling
            af svenske Folkeminder og endelig ved sine Forskningsresultater,
            hvoraf mange er at finde i hans eget Tidsskrift »Folkminnen och
            folktankar», har han i denne lange Aarrek- ke haft den störste
            Betydning for sit Fags Udvikling i Sverige. Fra hans Skole er
            udgaaet Elever, der har gjort deres Navne bekendte ved verdifulde
            Arbejder, saaledes Helge Holmström, W. Liungman, Sv. Liljeblad,
            Inger Bo- berg og Gunnar Granberg med Disputatser, Åke Campbell,
            Maiander, D. Arill, J. Sahlgren, Klein og Albert Nilsson med Licentiatexamener,
            samt de to irske Forskere Séamas O'Duilearga og Séan O'Sullivan.
            Naar nu danske Videnskabsmend med de allervarmeste Onsker folger
            de Bestrebelser, der f. T. udfoldes i Sverige for at sikre Docent
            v. Sydow et per- sonligt Professorat, saa er det först og fremmest,
            fordi v. Sydows videnska- belige Virksomhed med Rette har skaffet
            ham et stort Navn, ikke blot inden- for Nordens Folkemindeforskning,
            men indenfor den internationale Folklore i videste Forstand. Han
            behersker i fremragende Grad det overordentlig store og ofte vanskelig
            tilgengelige Stof, hvormed den almindelige Folklori- stik arbejder.
            Han har aldrig skyet nogen Anstrengelse for at vinde et Fors-
            tehaandskendskab til Kilderne; saaledes lerte han sig Irsk med
            Henblik paa sine Studier over keltisk Indflytelse paa nordisk
            Kultur og nordisk Folke- tradition i Oldtiden. Hans Fremstilling
            er preget af en fast og sikker Metode og af en bon sens, som netop
            i en Videnskab som Folkloristiken er en uvurderlig Egenskab. Frigjort
            for alle Skoler har han forstaaet at aabne nye Veje for Forskningen.
            Vi minder her dels om det inciterende Arbejde »Associationens
            betydelse i folklig tro och sed» (Folkminnen och folktankar 1928),
            dels og navnlig om den Rekke Skrifter, der indlededes med en Afhandling
            i Arkiv for Nordisk Filologi XLII og en udforligere Utvikling
            i »Folksagoforskningen» (Folkmin- nen och folktankar 1927), og
            i hvilke Problemet »Arv&gt; eller » Vandring» i Folkeoverleveringen
            rejses paa en ny Basis, og nogle Hovedlinjer for kom- mende Forskning
            paa dette Omraade trekkes op. Docent von Sydow staar nu som en
            af Forerskikkelserne i den internatio- nale Folkemindeforskning.
            Han fortjener i fuldt Maal den Anerkendelse, som Oprettelsen af
            et personligt Professorat vil betyde for ham. Vi mener ogsaa,
            at Faget Folkemindeforskning har naaet en saadan Udvikling og
            har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Wa5VCoPNfL8tFhxwSsAkwB">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-BrSdGfxJHLPsdDUKzuTsWT">
            saa stor Betydning blandt vor Tids humanistiske Forskningsomraader,
            at det vilde vere i hoj Grad onskeligt, at det var representeret
            ved et Professorat ved et svenskt Universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-7hkxc7MRdjyvau7XiPKzaP">
            Joh:s Brondum-Nielsen. Arth. Christensen. Hans Ellekilde. H.
            Gräner-Nielsen. L. L. Hammerich. Marius Kristensen. Jorgen Olrik.
            W. Thalbitzer. Poul Tuxen.
          </p>
          <p xml:id="i-9RSm6en68dzwp9QZ3soSNM">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-8vctXo3XGGBnhbrZuGy6Jm">
            Avskrift. Åbo/Finland den 10. mars 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-WZ2ijMBC5ohRCAWWVnMSKi">
            H. Herr Professor Herman Geijer, Uppsala. Broder,
          </p>
          <p xml:id="i-DGSgcnkVpQqRJfuQgj7FQx">
            I anledning av det nu planerade försöket att få till stånd en
            professur i folkminnesforskning vid Uppsala universitet, ber jag
            att få giva följande ut- låtande: Det gläder mig storligen, att
            frågan om inrättandet av en folkminnespro- fessur åter blivit
            aktuell bland folklorister i Sverige. Då folkminnesforsk- ningen
            redan under vår tid blivit en viktig vetenskapsgren med en icke
            alle- nast nationell utan även internationell bärvidd, har det
            verkligen väckt för- våning, att vid de svenska universiteten
            ej tills dato funnits en enda professur i ämnet. Härvidlag äro
            Norge, Finland, t. o. m. Estland mycket framom Sverige, som dock
            borde vara ett centrum för den nordiska folkminnesforsk- ningen.
            Jag vill ingalunda påstå, att detta forskningsfält i Sverige helt
            och hållet legat i träde — jag känner ju det storartade systematiska
            insamlings- arbete, som fortsättningsvis pågår därstädes — men
            då den i fråga varande vetenskapsgrenen ej ansetts vara i behov
            av ens en enda representant bland svenska universitetsprofessorer,
            förefaller det som folkminnesforskningen ej ännu vore tillräckligt
            uppskattad i Sverige eller att den ej därstädes ännu nått sin
            fulla blomstring. Dock torde alla folklorister i Norden vara ense
            därom, att Sverige äger i docenten dr C. W. von Sydow en mycket
            framstående, idog och idérik folk- minnesforskare, vars värdefulla
            och självständiga arbeten vittna om en månsg- sidig forkargärning.
            Hans talrika skrifter ådagalägga icke allenast ett full- komligt
            behärskande av det inhemska materialet utan även en omfattande
            den utländska litteraturens kännedom. Av synnerlig vikt för den
            nordiska forskningen äro hans keltologiska studier. Då docenten
            v. Sydow allt fort- sättningsvis bevarat sin fulla arbets- och
            skaparkraft, vilket framgår bl. a. ur hans senaste arbete i Nordisk
            Kultur, band XIX, skulle hans utnämnande till den första innehavaren
            av en svensk folkminnesprofessur säkerligen mot- tagas bland fackmän
            på området med största tillfredsställelse. Åbo/Finland den 10.
            mars 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-AQhav5qc8fbMS7g5jdNYcH">
            Uno Harva.
          </p>
          <p xml:id="i-DeUiX4rHdoJLXFL9Y393Am">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-FYXGaDb9nuw8mDsTAvWVrL">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 9
          </p>
          <p xml:id="i-CUNU6txcARzb5jtFFDzDNN">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-4rF42CbfMnUxXD2ZxnCX8r">
            Herrn Professor Dr. Jöran Sahlgren S. Rudbecksgatan 4 Upsala.
          </p>
          <p xml:id="i-VhHv8wDfnMP1ae6uCXT65N">
            Sehr verehrter Herr Kollege!
          </p>
          <p xml:id="i-WsLj7rfdXczG7VVA5YF7u">
            Es hat oft meine und meiner Fachkollegen Verwunderung erregt,
            dass keine schwedische Universität eine ordentliche Professur
            fär nordische Volkskunde (Nordisk folkminnesforskning) besitzt.
            Während andere Staa- ten wie Finnland, Estland, Lettland oder
            Deutschland der wissenschaft- lichen und nationalpolitiscehen
            Bedeutung der Volkskunde durch Errich- tung geeigneter Lehrstähle
            gerecht zu werden suchen, zeigt gerade Schwe- den, das durch seine
            grossartigen Volkskundearchive, seine vorbildlichen Museen, seine
            gelehrten Akademien und nicht zuletzt seine bedeutenden Forscher
            auch der internationalen Volksforschung wertvollste Anregung und
            Befruchtung beschert hat, hier eine grosse Licke. Sie zu schliessen,
            hiesse m. E. nur, die Universitäten Schwedens auf den fortgeschrittenen
            Stand der Forschung zu bringen, den die schwedische Wissenschaft
            in ihren Archiven, Museen, Akademien und Einzelgelehrten längst
            erreicht hat. Dabei sehe ich ganz davon ab, dass in dem ordentlichen
            Lehrstuhl gleichsam die folkmin- nesforskning des ganzen Landes
            ihre sichtbare Vertretung Fährung und Ausrichtung erhalten wiärde.
            Sollte der Gedanke, eine solche ordentliche Pro- fessur zu begriänden,
            reifen und ich um meine Ansicht tiber geeignete Kan- didaten gefragt
            werden, wässte ich nur einen Namen zu nennen, diesen aber mit
            besonderem Nachdruck. Wilhelm von Sydow ist seit vielen Jahren
            der ungekrönte Fährer nicht nur der schwedischen, sondern der
            skandinavischen folkminnesforskning uäberhaupt. Seine geistreichen
            Werke zur Märchenkun- de haben, besonders durch die Aufstellung
            der sog. Ökotypenlehre, in der ganzen gelehrten Welt berechtigtes
            Aufsehen erregt. Seine Arbeiten iber Volkssitte und Volkssage
            sind als grundlegend aner- kannt. Das von ihm geleitete Archiv
            in Lund gilt als vorbildlich. Seit vielen Jahren ist es (z. B.
            in Deutschland) äblich geworden, besonders begabte Stu- denten
            der Märchenkunde zu ihm nach Lund zu schicken, um sie dort ler-
            nen zu lassen. Das bedeutet, dass nicht nur der Forscher, sondern
            auch der Lehrer Sydow in hohem Ansehen steht. Diese Tatsache wird
            weiterhin auch dadurch unterstrichen, dass der skandinavische
            Forschernachwuchs der folk- minnesforskning zum grossen Teil aus
            Sydows Schule stammt. Ihm den Rang eines ordentlichen Professors
            zu geben, hiesse also nur öffentlich bestä- tigen, was Leistung
            und allgemeines Ansehen längst im Stillen erreicht haben. Wer
            das Volk, sein Volk erforschen will, muss ein Herz voller Liebe
            ha- ben. Gerade an die Vertreter dieser Wissenschaft missen auch
            menschliche Anforderungen gestellt werden. Sydow ist nicht nur
            ein bedeutender Gelehr- ter, sondern in seiner tiefen Bescheidenheit,
            seiner grossen Göte und Her- zenswärme auch wahrhaft ein grosser
            Mensch. Seine grossen internationalen Beziehungen beruhen nicht
            nur auf respektvoller Achtung, sondern auf Zu- neigung und Verehrung.
            Fachgenossen und Schiäler werden ihm zu Freun- den, die sich gläcklich
            schätzen, den Lebensweg dieses lauteren Mannes ge- kreuzt zu haben.
            Nicht nur in Skandinavien, nein, unter den Volkskundlern der ganzen
            Welt und zumal in Deutschland wärde Sydows Beförderung zum ordent-
            lichen Professor fär nordisk folkminnesforskning tiefste Befriedigung
            aus- lösen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-M6jMavNFTrsjZHa8SBAJeK">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-L5yKB52U77M5vyph1yPxek">
            Mit herzlichen Grässen und allen guten Wiänschen fär Sie und
            Ihre ve- rehrte Gattin bin ich, sehr geehrter Herr Kollege,
          </p>
          <p xml:id="i-WaqtBtqF7q5suZgSQfSA6a">
            Ihr Ihnen aufrichtig ergebener
          </p>
          <p xml:id="i-JXtLBEwCwLbZ155LZG2EAi">
            Dr. Lutz Mackensen, ord. Prof. fär deutsche Philologie und Volkskunde.
          </p>
          <p xml:id="i-2uGhma2QYyJQTP95QZ8oit">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-PJDkC5qSRxEsqc3N5QHuPu">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-BSNNnQwDZ3Xcf8rt5uUszW">
            Norsk Folkeminnessamling Universitetsbiblioteket
          </p>
          <p xml:id="i-B2UTaRyPNMnsJAwjoHSFRZ">
            Oslo 3. mars 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-ApN57553SZ8NZEa2p2kWEm">
            I anledning av at det er på tale å få oprettet ved Uppsala universitet
            et personlig professorat i folkeminnevidenskap for docent dr.
            C. W. von Sydow, vil jeg gjerne gi et sådant forslag min varmeste
            anbefaling. Den svenske folkeminneforskning har både nasjonalt
            og internasjonalt hatt så meget å si og fort til så betydningsfulle
            resultater, at det vil vere en helt naturlig og selvfolgelig ting
            at et sådant fag får sin serskilte lzerestol ved ialifall ett
            av de svenske universiteter. Jeg behover ikke likeoverfor svenske
            myndigheter å fremholde hvilken stor betydning et sådant professo-
            rat vil kunne få for den videre granskning av svenske folkeminner,
            og for den svenske innsats i det internasjonale folkloristiske
            arbeid (og samarbeid). Derimot vil jeg gjerne, siden det her gjelder
            et personlig professorat, ner- mere begrunne min anbefaling av
            docenten von Sydow. W. von Sydow har på en rekke områder av folkeminnevidenskapen
            (tro og sed, eventyr, sagn, gåter) levert viktige videnskabelige
            bidrag. Dessuten har han fra folkloristisk synspunkt belyst emner
            fra mytologi og heltedikt- ning, både keltisk og germansk. Han
            har behandlet metodologiske spors- mål, og utrettelig arbeidet
            for å vekke interesse for innsamling av folke- minner gjennem
            foredrag og skrifter. Som samler av folkeminner har han fått et
            udmerket kjennskap til de vilkår som folkediktningen lever under
            og forståelse av dens vesen. I sine videnskabelige arbeider har
            han iagt vinn på en stringent metode og klar terminologi. Han
            har stor kombinasjonsevne og en oversiktlig, grei og pointert
            fremstilling. Han burde forlengst ha fått et professorat i folkeminner.
            Det vilde ha gjort det lettere for ham å samle sig om et stort
            arbeide, og latt hans be- gavelse bedre komme til sin rett. Det
            er nu over 20 år siden Axel Olrik ut- talte at han var kompetent
            til å beklede et professorat i hvilketsomhelst av de nordiske
            lande, og nu ganske nylig har den bekjente amerikanske even- tyrforsker
            professor Stith Thompson skrevet: »one may disagree with Wil-
            liam von Sydow, but one may not deny that he is one of the greatest
            folklorists living». Jeg slutter mig fullt ut til denne uttalelse,
            og håper at det store og energiske arbeide von Sydow har gjort
            nu endelig må få den aner- kjennelse som ligger i oprettelsen
            av ett professorat for ham.
          </p>
          <p xml:id="i-9fsBozseq6UZm3M1xXY1Z3">
            Knut Liestol.
          </p>
          <p xml:id="i-9VDzGaUGK91csAFrnFWCKB">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-7YR3U3g5gu9hu9VvrqepL7">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 11
          </p>
          <p xml:id="i-Kh6DFn4m9Njp2qPooBuLM6">
            Avskrift. Leningrad, d. 5.III. 36. Sehr geehrter Herr Kollege!
          </p>
          <p xml:id="i-6zkZaZuLUETgEfkDypFSA2">
            Aus Anlass Ihres Briefes vom 16.II 36 möchte ich Folgendes bemerkt
            haben. 1. Ich bin äberzeugt, dass die Folkloristik ein derartig
            bedeutendes, kompli- ”ziertes und zugleich von der Ethnographie
            unabhängiges Forschungsgebiet bildet, dass die Grändung von besonderen
            Lehrstählen fär dieses Fach an den Universitäten durchaus notwendig
            ist, um die Entwicklung dieser Wis- senschaft zu fördern. Weniger
            leicht ist es fär mich, mir ein genaueres Urteil zu bilden, iber
            jenes Gebiet, das Sie als »nordisk folksminnesforskning» bezeichnen.
            Meines Erachtens käme hier erster Linie die Folkloristik als Ganzes
            in Betracht, innerhalb dieses weiten Gebietes liesse sich als
            dann die Folkloristik der ein- zelnen Nationalitäten als Objekt
            einer selbständigen Forschung in Anspruch nehmen. Dariber, ob
            eine Ausscheidung und gleichzeitige Zusammenfassung speziell der
            nordischen Folkloristik berechtigt sei, habe ich kein Urteil.
            2 Von den zahlreichen Arbeiten Dr C. W. von Sydows ist mir nur
            ein verhältnismässig geringer Teil unmittelbar bekannt. Doch die
            grosse Anzahl dieser Arbeiten, sowie seine mir bekannten Schrif-
            ten uber Märschenforschung, Dr. C. W. v. Sydows Rolle als Herausgeber
            der FFC, seine Wirkung auf jängere -Forscher, z. B. Sv. Liljeblad
            — dies alles iberzeugt mich, dass Dr. v. Sydow durchaus dessen
            wärdig ist, dass för ihn eine persönliche Professur gegrändet
            werde.
          </p>
          <p xml:id="i-5UMUQydrNNqQu4QJEoWwqf">
            In wirklicher Hochachtung N. Andrejev.
          </p>
          <p xml:id="i-W1uqV3jhnmMmvGQmzHAfhx">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-BPrTzBbBqfATtPkjnQPtzA">
            Avskrift. Leningrad 28/II 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-KQc5QXuahHgDTWGoozCDR3">
            Herrn Professor Dr. Jöran Sahlgren, Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-HGgL4ZZwRUsdQMeuRqSDCz">
            Der Folklore des europäischen Nordens, besonders Schwedens, nimmt
            eine so bedeutende und ehrenvolle Stelle in der Folkloristik Europas
            und sogar der ganzen Welt ein und bietet ein so grosses wissenschaftliches
            In- teresse dar, — dass die Organisation an der schwedischen Universität
            einer speciellen Professur in nordisk folkminnesforskning mir
            nicht nur zweck- mässig, sondern direkt notwendig erscheint. Was
            nun einen wärdigen Kandidaten fär dieses Ehrenamt betrifft, so
            halte ich die Kandidatur von Prof. Dr. C. W. von Sydow fär die
            vänschenswerteste; seine wissenschaftlichen Forschungen sind allen
            Folkloristen Europas wohl bekannt, und werden dieselben auch von
            den gelehrten Ethnographen der Sowjetunion sehr hoch geschätzt
            — insbesondere auch von dem Schreiber dieser Zeilen. Mit vorziäglicher
            Hochachtung
          </p>
          <p xml:id="i-HR8BYDnZNYhmnPEyijogSq">
            Dmitrij Zelenin, Professor Dr., Mitglied-corresp. der Akademie
            der Wissenschaften der UdSSR. Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin.
            Rut Granberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-HSg9QCJxUUFJKDsEegWEgS">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-8HXN5czVkKtaGa5tXzanx3">
            Avskrift. 24. Februar 1936. Herrn Professor Dr. Jöran Sahlgren,
            S. Rudbecksgatan 4, Uppsala (Schweden).
          </p>
          <p xml:id="i-H7kGndjgdJ8Y6SGDuucGZJ">
            Sehr verehrter Herr Kollege!
          </p>
          <p xml:id="i-LJHvfDDuRHUw85jUW5PXA8">
            Herr Kollege Hermann Geijer tbermittelte mir Ihren Wunsch, iber
            die Frage der Notwendigkeit eines ordentlichen Lehrstuhls fär
            geistige Volkskunde (Folkminnesforskning) an einer schwedischen
            Universität sowie uber die wissenschaftlichen Voraussetzungen
            fär die etwaige Verleihung eines persönlichen Ordinariats in diesem
            Fach an den Dozenten Dr. C. W. von Sydow in Lund meine Meinung
            zu hören. Ich komme diesem Ersuchen gern nach und gestatte mir
            im folgenden meine Ansicht zu entwickeln. 1. Vor etwa 100 Jahren
            ist von Deutschland aus die intensivere wissen- schaftliche Beschäftigung
            mit der Volkskunde im Norden angeregt worden. Aber sie hat sich
            seit dieser Zeit so reich und vielseitig, mit solcher Sicherheit
            und in solcher Ausdehnung nach der Tiefe und Breite hin entwickelt,
            dass zu Anfang dieses Jahrhunderts die nordische Volkskunde- forschung
            die deutsche tberflägelt hatte. Schweden steht im Norden nach
            manchen Seiten hin an der Spitze. Allerdings hat hier die Forschung
            der geistigen Volkskunde im Universitätsbetrieb keine staatliche
            Stelle gefunden und ist auf Dozenturen beschränkt geblieben, während
            in Dänemark und Norwegen bedeutsame das ganze Land umfassende
            Institute geschaffen wurden. Nur för sachliche Volkskunde gibt
            es ja in Schweden auch die Stiftungsprofessur in Stockholm. Mit
            dieser staatlichen Nichtberiäcksichtigung der Volkskundeforschung
            auf geistigem Gebiete ist bedauerlicherweise Schweden räckständig
            geblieben gegeniber andern Ländern. In Deutschland sind schon
            vor geraumer Zeit einzelne Professuren geschaffen und eine Anzahl
            Lehraufträge an den Uni- versitäten gegeben worden und jetzt besteht
            der Wille an sämtlichen Uni- versitäten eine ordentliche Professur
            fär deutsche Volkskunde zu errichten, eine Absicht, die Schritt
            fär Schritt allmählich durchgefuährt werden soll. Die Schweiz,
            Österreich, Tschechoslowakei und Danzig haben in Basel, Graz,
            Prag und Danzig ordentliche bezw. etatsmässige ausserordentliche
            Professuren. Ebenso bestehen in Russland, Italien und Spanien
            ordentliche Professuren fär die geistige Volkskunde der eigenen
            Länder. Uber die zahlreichen Professuren fär dieses Gebiet in
            Finnland (Helsingfors und Åbo) sind Sie ja selbst vollkommen orientiert.
            Hinter dieser Entwicklung ist Schweden bisher zuräck geblieben.
            Es muss aber betont werden, dass eine solche Pflege der heimatlichen
            Volkskunde ebenso eine Aufgabe des Staates ist, wie die Pflege
            der eigenen Volkssprache und der eigenen Volksgeschichte. Die
            innere Entwicklung eines Volkes und sein geistige Aufbau lassen
            sich nur aufgrund einer genauen Kenntnis der geistigen Struktur
            und seines Glaubens und Meinens verstehen und gerade in Schweden
            ist noch ein so reiches und unberiihrtes Material vorhanden, dass
            hier derartige Forschungen mit besonderem Erfolge ausge- fäöhrt
            werden können. Es gilt in diesen Forschungen einmal die Verbindung
            von der Vorgeschichte und Frähgeschichte mit den späteren Zuständen
            zu zeigen und weiter den Eigenbesitz in Bezug auf seine Verflechtung
            mit dem Besitz anderer Völker zu untersuchen, um auf diesem Wege
            klarzulegen was Eigentum des eigenen Volkes, was internationales
            Eigentum und was aus dem Einzelbesitz anderer Völker ibernommen
            ist. Die Umgestaltungen des Entlehnten durch das eigene Volk werden
            es ermöglichen die Richtung,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-EHpvVTvuK1GT1oifsmSwtW">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 13
          </p>
          <p xml:id="i-MijJKnhXJ4pEFdNopzMyPY">
            die diese Umgestaltungen einschlugen, zu verfolgen und dadurch
            seine Eigenart herauszustellen. Eine solche Professur fär geistige
            Volkskunde und die durch sie ermög- lichte Erkenntnis und Pflege
            eigenen Volkstums hat aber nicht bloss wissenschaftliche sondern
            ebenso, weit mehr als es bei andern Fächern der Fall ist, eine
            nationalpolitisehe Bedeutung. Denn Erkenntnis und Pflege des heimischen
            Volkstums schaffen mehr als Anderes ein verstärktes und tiefergehendes
            Bewusstsein der eigenen Nationalität. Charakteristisch dafär ist
            eine Äusserung, die der verstorbene hervorragende finnische Forscher
            Kaarle Krohn mir gegeniber einmal tat: er fährte aus, dass die
            Finnen ihren Kampf fär die Erhaltung der eigenen Nationalität
            gegenäber den tber- mächtigen russischen Einflässen niemals hätten
            durchfähren können, wenn nicht durch die eigene Volkskundeforschung
            in ihnen das Bewusstsein ihrer nationalen Zusammengehörigkeit
            geschaffen wäre. 2. Schon im Jahre 1927 habe ich auf Wunsch der
            Philosophischen Fakultät der Universität Lund mich tuber die Frage
            der Verleihung einer ordentlichen volkskundlichen Professur an
            C. W. von Sydow geäussert und ich gestatte mir diese Ausserung
            in Abschrift beizulegen. Das, was ich damals gesagt habe, besteht
            auch heute noch vollkommen zurecht, nur ist die Bedeutung C. W.
            von Sydows durch die aufsteigende Entwicklung, die seine wissenschaftliche
            Tätigkeit in den letzten 10 Jahren genommen hat, noch stärker
            zu betonen. C. W. von Sydow ist ein Forscher und Gelehrter von
            internationaler Bedeutung und sein Name hat iäberall einen guten
            Klang. Seine Arbeiten erstrecken sich, vielleicht vom Volkslied
            abgesehen, uber sämtliche Teile volkskundlicher Wissenschaft;
            vor allem auf dem Gebiete des Märchens ist er hervorgetreten.
            Er besitzt, wie wenige, ein weites Wissen auch in der Volkskunde
            anderer Länder, und verfägt uber einen Reichtum von eigenen Ideen,
            die auch dann anregend und fördernd wirken, wenn man ihnen ganz
            oder teilweise nicht zuzustimmen vermag. Es ist deshalb nicht
            bloss vom schwedischen sondern auch vom internationalen Standpunkt
            aus zu bedauern, dass ihm bisher kein Wirkungsfeld geboten wurde,
            das seiner geistigen Bedeutung entsprach. Es wäre meiner Meinung
            nach die Wiedergutmachung eines Unrechts, dass man diesem hervorragenden
            Forscher getan hat, wenn ihm die schwedische Regierung die Ehre
            erweisen wärde, ihm ein persönliches Ordinariat zu verleihen.
            Sie wärde damit nicht bloss von Sydow, sondern auch sich selbst
            ehren und darf sicher sein, dass in allen Kreisen internationaler
            volkskundlicher Wissenschaft eine solche Ernennung freudig begriässt
            werden wirde. Genehmigen Sie, hochverehrter Herr Kollege, die
            Versicherung meiner ausgezeichneten Hochachtung mit der ich bin
          </p>
          <p xml:id="i-aAbCqjr8BJCThZDD7FFRC">
            Ihr sehr ergebener John Meier.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4vD9AzPHyMQKrrxmRzTrN">
            Von Abschrift. 25. Oktober 1927. Herrn Professor Dr. Albert Nilsson,
            Lund (Schweden), Kattesand 8. Sehr geehrter Herr Kollege!
          </p>
          <p xml:id="i-3T2WGtqJAQjQ9C71droMi1">
            Gern erfälle ich Ihren Wunsch mich iber die wissenschaftliche
            Persön- lichkeit C. W. von Sydows zu äussern.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-K5RA8vqnzFTM552Y467iYE">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-EgsjuHQD1RHwnKWK8jAtF8">
            von Sydow ist meines Erachtens ein sehr ernst zu nehmender Forscher
            von hohen Qualitäten. Gewiss hat er als Ausfluss eines starken
            Tempera- ments eine sehr polemische Ader, aber er sucht doch auch
            in der Polemik die Wahrheit und scheut nicht davor zurläck eigene
            Meinungen, die er als unrichtig erkannt hat, aufzugeben. Er hat
            zweifellos eigene Ideen und ist ein klarer scharfsinniger Kopf.
            Ich glaube dies Urteil wird wohl, un- beschadet der Kritik im
            Einzelnen und abgesehen von gewissen Nuancie- rungen, die jeder
            der Urteiler ja stets hat, im allgemeinen von den zuständigen
            wissenschaftlichen Kreisen Deutschlands geteilt werden. Sollte
            Ihre Fakultät ibm die volkskundliche Professur iibertragen, so
            wärden viele von uns dies im wissenschaftlichen Interesse mit
            Genugtuung begrässen. Im Einzelnen auf von Sydows Arbeiten einzugehen
            ist mir leider nicht möglith, da unsere Bibliothek seine Arbeiten
            nur mangelhaft besitzt und mir im Augenblick auch die Zeit fehlen
            wiärde sie genauer anzusehen, da ich gezwungen bin schon morgen
            fräh eine grössere Reise anzutreten. Ich bitte deshalb mit diesen
            allgemeinen Bemerkungen vorlieb zu nehmen, die Sie fär Ihren kollegialen
            Kreis verwerten mögen, die ich aber nicht zu den Akten zu geben
            bitte. Genehmigen Sie die Versicherung meiner ausgezeichneten
            Hochachtung mit der ich bin Ihr sehr ergebener
          </p>
          <p xml:id="i-S3mVNZZVpxjahruMCLeNN4">
            John Meier.
          </p>
          <p xml:id="i-AHVXVZT2nQKY1WHYWfrgj5">
            Rätt avskrivet intyga:
          </p>
          <p xml:id="i-ARLgTfiVUYGdB6tcDmBE2D">
            Carin Kumlin. Rut Granberg. Avskrift. The University of Chicago
            Department of Germanic Languages and Literatures 3 February, 1936.
            Professor K. G. Westman, Riksdag, Stockholm, Sweden. Sir:
          </p>
          <p xml:id="i-UYEXKJT3wNea2BF55guTKm">
            My attention has been called to the fact that the Swedish Riksdag
            may consider the appointment of Dr. C. W. von Sydow to a personal
            professorship. This is very good news indeed. In this connection
            I venture to express some opinions of my own on the value of folkloristic
            studies and the standing of Dr. von Sydow. Many of the ideas created
            by scholars of the early nineteenth century came to a quick fruition.
            Our conception of literary and historical studies derives from
            these ideas. At the same time an interest in the literature, beliefs,
            customs, and psychology of the folk was awakened, but it has been
            slow in achieving an effective presentation. To be sure, much
            has been accomplished in the course of a century and our methods
            and theories have gained a firmer foundation. Wilhelm Mannhardt,
            for example, showed how an understanding of ancient Greek and
            Latin mythology could be enlarged by comparison with modern superstitions
            and beliefs and drew largely for his materials on Scandinavian,
            particurly Swedish, folklore. The understanding and proper interpretation
            of almost every aspect of our civilization is enlarged by a knowledge
            of the elements of popular culture. During the nineteenth century,
            great masses of materials have been collected, and in recent years,
            indices and handbooks of all sorts have been compiled. Although
            the materials have been collected
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-3CM3scKiyRvHFRGWc7dwqi">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 15
          </p>
          <p xml:id="i-TFHGxDvxEA8QER3GmmKJtT">
            and indexed, the world needs scholars interested in principles
            and methods. Such scholars must create the outlines for the study
            of popular materials and must devise plans for the utilization
            of these materials for the common good. Although we way approve
            or disapprove of the political and social changes in many of the
            European countries, we must perceive that these changes are intimately
            connected with national psychology. Books and in- vestigations
            dealing with the origin, explanation, and utilization of popular
            ideas, stories, songs, manners, and customs are being printed
            in everin- creasing numbers. Folksong has become a matter of prime
            interest in al- most every civilized country. The collection and
            study of the monuments of "Sachliche Volkskunde”, — the forms
            of houses, the tools, and the dress of the folk, — occupy very
            properly the attention of many scholars. I have visited in the
            last few months two American efforts to imitate the Swedish Skansen.
            I consider an effective and competent presentation of popular
            culture essential to the knowledge of man. This presentation should
            be both theoretical and practical. Thus far, my remarks have been
            general in their nature. I have been for- tunate enough to have
            visited Sweden several times and to have examined the collections
            of Swedish folklore. These collections are ample for further study
            and should provide an encouragement to enlarge them. The number
            of competent scholars of folklore in Sweden is large, and the
            standing of Swedish folkloristic studies is of the best. As an
            outsider, I cannot judge fully the value of folkloristic studies
            to the Swedish nation, but the observa- tions of a sympathetic
            and friendly visitor are that folkloristic studies have brought
            much to the intellectual life of Sweden. I could wish that Swedish,
            art, literature, music, and culture generally might derive even
            greater benefits from knowledge of the life of the folk. I would
            express the same wish for America. I have known for an number
            of years the studies published by Dr. von Sy- dow. I esteem most
            highly in them a characteristic independence and fresh- nes of
            vision, a wide familiarity with the scholarly literature, and
            an intimate acquaintance of the psychological background of the
            folk. He has written competently on ancient Germanic religion,
            bringing new interpretations to difficult and disputed questions.
            He has interpreted ingeniously and cor- rectly the figure of the
            giant in popular story. He has laid a firm foundation for the
            study of the riddle, — a subject with which I am engaged at the
            present moment. He has written an excellent study of popular song
            in its relation to ritual. He occupies a conspicuous place among
            the scholars of the world in the study of the folk-tale. His theories
            regarding the dissemination of the folk-tale are the most important
            contributions to the subject in the last generation. He has directed
            some admirable investigations in the study of folk-tales. Although
            I know less of his activities in stimulating the col- lection
            of popular materials in Sweden, I believe that he has been very
            suc- cessfull in this field. I consider him the leading scholar
            in the world in the theoretical aspects of folklore. With the
            expression of my highest regard, I remain, Yours very truly Archer
            Taylor. President of the American Folklore Society; Chairman of
            the Department of Germanic Languages and Literatures, The University
            of Chicago. Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-9VXVXSJWArXTCyFbm2764g">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-VQACR5cHL9kdzn3Lquqr52">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-3sWx3PmcKq1MTi7yeGWg1f">
            RIJKSUNIVERSITEIT TE LEIDEN FACULTEIT DER LETTEREN EN EWIJSBEGERTE
          </p>
          <p xml:id="i-U3LSjnkMTXAbpz9oWRqLJo">
            Leiden, 15 Februar 1936. Sehr geehrter Herr
          </p>
          <p xml:id="i-B7xgFruZiX1YPZVdvyKqjL">
            An Antwort auf die Fragen in Ihrem Schreiben des 10. Februars
            bin ich gerne bereit Ihnen meine Meinung mitzuteilen. FEigentlich
            bedarf es gar nicht einer näheren Begrändung, dass die Nordische
            Volkskundeforschung durch eine Professur an einer schwedischen
            Universität vertreten zu werden verdient. Schon von dem Gesichtspunkt
            der Folkloristik im Allgemeinen ist die Bearbeitung des nordischen
            Materials von so grosser Bedeutung, dass ein Forscher in Stand
            gesetzt werden sollte sich ihr ganz zu widmen. Um wieviel mehr
            gilt das aber in einem national-schwedischen Sinne, weil ja die
            Er- forschung des Volksgutes fär das richtige Verständnis der
            schwedischen Kul- tur eine unerlässliche Vorbedingung ist. Keiner
            aber wärde eine solche Pro- fessur mehr verdienen als eben Dr.
            C. W. von Sydow, der heute anerkannter- massen einer der fährenden
            Gelehrter auf diesem Gebiete ist. Man braucht nur daran zu erinnern,
            dass er das volkskundliche Material in den altnor- dischen Sagen
            und Mythen mit bewunderenswerter Sachkenntnissen nach- gewiesen
            hat, dass er die Erscheinungen auf dem Gebiete der Volksreligion
            mit lobenswerter Sachlichkeit erforscht und erklärt hat, und ausserdem
            in der Märchenforschung ganz neue Anschauungen vertritt, die heute
            eben an- fangen sich fruchtbar zu erweisen, um davon tberzeugt
            zu sein, dass seinen unzweifelbaren Verdiensten durch seine Ernennung
            zu der geplanten Profes- sur nur das ihm gebiährende Recht widerfahren
            sollte. Denn man kann es nur bedauern, dass ein Forscher dieses
            Ausmasses nicht schon längst in Stand gesetzt worden ist als vollwertiges
            Glied einer Universität wirksam zu sein. Auch in den ausländischen
            wissenschaftlichen Kreisen wird die Nach- richt mit Freude empfangen
            werden, wenn es gelingen wird Dr. von Sydow die ihm gebährende
            Anerkennung seiner grossen Verdienste auf dem Gebiete der Volkskundeforschung
            zu geben.
          </p>
          <p xml:id="i-thnnQStq1FYnrStTXWcdb">
            Mit vorzäglicher Hochachtung Ihr ergebenster J. de Vries.
          </p>
          <p xml:id="i-jXwidyDg5izrvra7P6wKd">
            Rätt avskrivet, intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-DQWjPAAY3usHTF56AygWAd">
            Avskrift. 16. Hornung 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-7WHHgUtc42ygGFP5wd7GiP">
            ARLESHEIM BEI BASEL HAUS THULE
          </p>
          <p xml:id="i-2VSbdT15XkAdi3fZoBVQvo">
            Hr. Prof. Dr. Jöran Sahlgren, S. Rudbecksgatan 4, Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-FRsuRPVa8QnPU7iXM7us3q">
            Hochzuehrender Herr Professor, Ihre Anschrift vom 9:ten dieses
            Monats stellt Zwei Fragen. Beide bejahe ich — mit gutem Gewissen
            und mehr als dem: mit Wärme. Es wäre mir eine wahre Freude, wenn
            C. W. von Sydow endlich den Ruf erhielte, den seine Verehrer ihm
            schon lange viänschten. Gewiss waren es
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-NUVkRR4cETLVwHnRKSDiVz">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 17
          </p>
          <p xml:id="i-YRr47app2D6JHdC2arJu53">
            Viele mit mir, die seinerzeit enttäusecht waren, als der erhoffte
            &amp; geplante Ruf an HÅrn. von Sydow nicht zustande kam. Dem Unterzeichneten
            scheint unmassgeblich, dass gerade in Schweden das Fach der »Nordisk
            folkminnesforskning» aufs beste hineinpasste in das Gerläste der
            Hochschulfächer. Und da nun Ihr Land tuber eine Kraft ver- fägt
            wie C. W. von Sydow, könnte sich ein Zuschauer aus der Ferne sicher
            wundern, wenn die beiden Dinge, die Stelle und der Mann, sich
            nicht zu- sammenfänden. Aus Herrn von Sydows Werken — deren Reihe
            Sie in tuberraschender Fiälle vor uns ausbreiten — kenne ich nur
            einen Ausschnitt: es genägt mir zu zeigen, dass wir hier einen
            Meister vor uns haben. Seit Jahrzehnten föhl ich mich den Schriften
            Sydows verpflichtet. Er hat auch denen, die sich nicht Volkskundler
            nennen, reich gespendet. Er gehört zu den Forschern, die berufen
            sind, zwischen »Folkminnesforskning» &amp; Literaturgeschichte ein
            fruchtbares Verhältnis herzustellen. Der Unterzeichnete darf darauf
            weisen, dass er schon vor 12 Jahren dem Wunsch Ausdruck gab, C.
            W. von Sydow möchte eine feste Professur er- langen: Anzeiger
            fär deutsches Altertum 43, 53 (1924). Ich bleibe, Hr. Professor,
            Ihr in Hochschätzung ergebener
          </p>
          <p xml:id="i-RjMyp8Jj8F8M7jx8MBZh56">
            A. Heusler.
          </p>
          <p xml:id="i-EZ2GDNAH3D11uqRpqQu7WB">
            Rätt avskrivet, intyga: Carin Kumlin. wut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-BZqVDg3xQssB2k6vAPxBEA">
            Avskrift. Köln, Agrippinaufer ”/i. 14. Februar 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-JNfuHeBPP8pvmdBU9zCnAq">
            Hochverehrter Herr Kollege,
          </p>
          <p xml:id="i-T6TvSGyF1JvtNdnHbFuknF">
            Herr Prof. Herman Geyer hat mich gebeten, Ihnen meine Ansicht
            uber den Wunsch der Fakultät mitzuteilen, in Upsala eine Professur
            fär »nordisk folkminnesforskning» zu schaffen och Sie Herrn Dr.
            von Sydow zu tuber- tragen. Ich erfälle diese Bitte sehr gern.
            Die Errichtung einer besonderen Pro- fessur fär nordische Volkskunde
            in Upsala scheint mir eine dringende Not- wendigkeit. Die Ueberlieferungen
            der nordischen Länder an Volksdichtung und Volksbrauch sind so
            reich und sie stellen der Forschung soviele wich- tige Aufgaben,
            dass man meiner Meinung nach sich einer schweren Ver- säumnis
            schuldig machte, wenn man nicht von der höchsten Bildungsstelle
            des Landes aus fär die Erkenntnis und fär die Verwertung dieser
            Schätze sorgte. Gerade in den letzten Jahren hat sich die Bedeutung
            dieses Besitzes von neuem bezeigt. Man mag gegen die Forschungen
            von Otto Höfler und von Nils Lid manche Bedenken haben, soviel
            geht aus ihnen hervor, dass das volkskundliche Material aus dem
            Norden zum Schaden der Wissen- schaft oft unterschätzt und ibersehen
            wurde. Ich selbst suche hier in Köln cinen jungen tächtigen Gelehrter
            fär die nordische Volkskunde zu gewinnen und er hält daräber eigene
            Vorlesungen die viel Interesse finden. Es wäre mir eine grosse
            Genugtuung, wenn ich dies Gebiet ausbauen und wenn ich dann gemeinsam
            mit Ihrer Universität arbeiten duärfte. Die Schriften von Dr.
            von Sydow sind mir ja seit langen Jahren, seit 1909 bekannt. Ich
            habe mich auch wiederholt uber sie geäussert. Unbedingt muss ich
            anerkennen, den weiten Blick, die grosse Gelehrsamkeit, das rich-
            tige und sichere Empfinden fär das Volkstämliche und die immer
            eigene Bihang till riksdagens protokoll 1939.3 saml. Nr 141. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-PYfwTJoSv57UdoH9g9XexN">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-KnpoofMbeUT8DMu2LmWJGe">
            und besondere Art der Auffassung. Ich kann den Anschauungen von
            Sv- dow nicht immer folgen, er hat auch manchmal eine etwas zu
            schroffe Art seine Meinung auszusprechen, aber ich muss unbedingt
            zugeben, dass ich von allen seinen Arbeiten gelernt habe, dass
            er in seinem Fache sehr viel- seitig ist, sich keineswegs auf
            die Gegenwart beschränkt, wie er ja auch in Märchen und Sage und
            in Brauch und Glauben geforscht hat. Besonders anerkennen möchte
            ich seine grändliche Kenntnis der keltischen Ueberliefe- rungen.
            Diese sind ja von besonderer Wichtigkeit und ihnen verdankt von
            Sydow seine besten Erkenntnisse. Als Lehrer stellt er hohe Anforderungen,
            nimmt sich aber seiner Schäuler mit grossem Ernst und grosser
            Hingebung an. Ich selbst glaube, dass er eine Zierde Ihrer Fakultät
            wärde und ist fär mich kein Zweifel, dass seine Leistungen die
            Errichtung einer persönlichen Pro- fessur rechtfertigen. Es war
            mir eine grosse Freude, mit diesem Brief in Beziehung mit Ihnen
            zu treten und ich bleibe in alter und aufrichtiger Verehung
          </p>
          <p xml:id="i-NTokkPwcZTwdxLn3kcJFFE">
            Ihr sehr ergebener v. der Leyen.
          </p>
          <p xml:id="i-5x2HfkBTQeSLBVuZKqbnUi">
            Rätt avskrivet, intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-LzjR1fJhsD4Ujwzc7MdGft">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-PJtYbZiN2HEmvhDvSXUbmC">
            SCHWEIZERISCHE GESELLSCHAFT FÖR VOLKSKUNDE SOCIÉTÉ SUISSE DES
            TRADITIONS POPULAIRES
          </p>
          <p xml:id="i-EKSUgYneirQ8khFawP5oTA">
            Professor Dr. E. Hoffmann-Krayer Obmann — Président
          </p>
          <p xml:id="i-8pMayQHTcnAzqHxC36wiwr">
            Basel Båle 16. Februar 1936. 44. Hirzbodenweg.
          </p>
          <p xml:id="i-MhgDas7prj5NeC56hZWp2w">
            Herrn Prof. Dr. Jöran Sahlgren, Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-R77scp5mUnTtx4DWiVzhvn">
            Sehr geehrter Herr Kollege,
          </p>
          <p xml:id="i-4eKnH8a4CEEET6XY1T3vdQ">
            Es hat mich ausserordentlich gefreut zu vernehmen, dass man fär
            C. W. von Sydow eine Professur fär Literarische und Brauchtums-Volkskunde
            in Aussicht genommen hat. Ich wiässte Ihnen auch in der Tat keine
            geeignetere Persönlichkeit zu nennen, die diesen volkskundlichen
            Sonder- zweig wissenschaftlich vertreten könnte. Von Sydow hat
            sich sozusagen auf allen in Betracht kommenden Gebieten publizistisch
            betätigt, und die grosse Mehrzahl seiner Aufsätze und Abhandlungen
            sind mir aus eigener Anschauung bekannt. Allgemeineren Inhalts
            sind seine Arbeiten tuber das Sammeln und Erforschen des volkskundlichen
            Materials, und zwar praktisch wie theoretisch; auch das Brauchtum
            weiss er zusammenfassend zu behan- deln, neben der eindringenden
            Erforschung von Sonderbräuchen: Weihnacht, Neujahr, Fräling, Ernte
            usw.; von Lebensbräuchen namentlich Tod und Be- gräbnis. Auf dem
            Gebiete des Volksglaubens und der Mythologie sind sehr bedetungsvoll
            seine Abhandlungen tuber die Dämonen, wiederum von all- gemeinen
            wie speziellen Gesichtspunkten aus durchforscht. Auf gleicher
            wissenschaftlicher Höhe stehen seine Arbeiten iber Sagen- und
            Märchen- stoffe, wobei noch eigens seine Beowulf- und Sigurdforschungen
            zu erwähnen wären; nicht zu vergessen seine Betrachtungen tuber
            das Volkslied und das
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-Cn5KSKcnsKT98sxJt68R4g">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 19
          </p>
          <p xml:id="i-8DdvL2muHQJQP56G1osAdd">
            Rätsel, nebst Monographien wie diejenige äber den Baum in Sitte
            und Brauch. . Vom wissenschaftlichen Standpunkt aus glaube ich
            also Herrn von Sydow ohne irgendwelche Reserven fär eine volkskundliche
            Professur empfehlen zu können. Ueber seine pädagogische Lehrbefähigung
            steht mir ein Urteil nicht zu. Er hat ja in seinem Wesen etwas
            Sprödes, Zurluckhaltendes, wenig Temperamentvolles. Das hat aber
            wohl fär seine nordischen Hörer weniger Bedeutung, als etwa fär
            den deutschen Säden, oder gar fär die Romanen. Das Wesentliche
            ist doch immer, dass der Student das Gefähl wissenschaftlicher
            Zuverlässigkeit erhält.
          </p>
          <p xml:id="i-GGQpQ7sQnMpBnHuuUFL5tm">
            Mit dem Ausdruck kollegialer Hochachtung E. Hoffmann-Krayer.
          </p>
          <p xml:id="i-CMHPZtBCP9ipucdvjALDaJ">
            Rätt avskrivet, intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-APTnPb3kNSPZQ4t7GCbTgi">
            Avskrift. Herrn Prof. Dr. Jöran Sahlgren.
          </p>
          <p xml:id="i-7H5jDnEJGKBjVBopxyVAkd">
            Hochgeehrter Herr Professor,
          </p>
          <p xml:id="i-VQMuGFnveBcdZw78bjABKY">
            Auf die zwei an mich gestellten Fragen habe ich folgendes zu
            antworten. 1) Die Errichtung wenigstens einer ordentlichen Professur
            fär folkloristi- sche Forschung in Schweden, und zwar in Upsala,
            halte ich selbstverständlich fär im höchsten Grade wänschenswert.
            Ich muss hier nicht nur auf die ungeheure nationale Bedeutung
            des Studiums der schwedischen Volksiberlie- ferungen fär Schweden
            hinweisen, sondern auch auf die Bedeutung dieses Studiums fir
            die internationale Wissenschaft: dient es doch dazu, die in man-
            cher Hinsicht noch unerforschten kulturellen Beziehungen zwischen
            den ein- zelnen skandinavischen Völkern klarzustellen, sowie den
            tuberwältigenden Einfluss der schwedischen Kultur auf Finnland.
            Auch hier in Estland haben wir immer mit einem möglichen Einfluss
            der schwedischen Volksäberliefe- rungen zu rechnen (ist doch hier
            z. B. die Prymskviöa mehrfach aus dem Volksmunde als Prosamärchen
            aufgezeichnet worden). Auch dort, wo das schwedische Volk der
            empfangende Teil gewesen ist, haben seine Uberliefe- rungen fär
            die internationale Forschung die grösste Bedeutung: von solchen
            Zweigen der Volkskunde wie die Märchenforschung schon gar nicht
            zu reden, ist z. B. das Studium der berihmten deutschen Ballade
            von den zwei Königs- kindern ohne die genaueste Kenntnis der Schwedischen
            (und täberhaupt der skandinavischen) Uberlieferung dieses Liedes
            gar nicht denkbar. Vom Standpunkt der internationalen Forschung
            ist es äusserst schade, dass die finnlandschwedischen Volksiäberlieferungen
            heutzutage bedeutend besser ge- sammelt, bekannt und untersucht
            sind, als die reichsschwedischen: das ist ein Umstand, der sich
            möglichst bald ändern muss. 2) Wenn eine sofortige Errichtung
            einer ordentlichen Professur sich als unmöglich erweist, so halte
            ich die Grändung wenigstens einer persönlichen Professur fir Doz.
            C. W. von Sydow fär äusserst erstrebenswert. Einen bes- seren
            Kandidaten fär eine solche Professur besitzt Schweden heutzutage
            tuber- haupt nicht. Gerade weil meine wissenschaftlichen Ansichten
            in manschen Punkten von den seinigen abweichen und ich z. B. gegen
            seine Ökotypen- thorie polemisiert habe, meinen Standpunkt ihm
            gegeniber also als einen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-16zQ1dXPVmdLkzDrr1UUvH">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-Nnj4HMNZAyCJ2tYk9YSmgx">
            genigend objektiven betrachten darf, zögere ich nicht, Doz. C.
            W. von Sydow fär einen der verdientesten und hervorragendsten
            Folkloristen der Gegenwart zu erklären. In diesem Zusammenhange
            möchte ich nur auf seine gleich- mässige Kenntnis sowohl der skandinavischen
            als der so schwierigen kelti- schen Volksäberlieferungen hinweisen,
            sowie auf seinen hochwichtigen Auf- satz &gt;»Om traditionsspridning»
            (Scandia 5, 1932).
          </p>
          <p xml:id="i-Pn5ENhVb9D5BGxFmxLke3L">
            Hochachtungsvoll
          </p>
          <p xml:id="i-SZ3Sj35Tk5kp53Mk1ebVB6">
            Dr. phil. Walter Anderson, 0. Prof. f. estn. u. vergl. Volkskunde
            an d. Univ. Dorpat.
          </p>
          <p xml:id="i-RBZucdHJBKSZsadGCMxbpR">
            Dorpat, den 14. Februar 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-Ug6zfvVyP5sojt5GjY6b6Y">
            Rätt avskrivet intyga:
          </p>
          <p xml:id="i-UTmmVzUprgTQitBQk8czRv">
            Carin Kumlin. Rut Granberg. Transumt. The University, St. Andrews,
            Fife, Scotland, 14/2 36.
          </p>
          <p xml:id="i-ApKMmmGrswy3pcNMCH5FE7">
            Professor D" Jöran Sahlgren, Dear Sir, In reply to a letter received
            to-day from D" Herman Geijer, asking me to give my opinion concerning
            D" C. W. von Sydow, I have much pleasure in of- fering the following
            remarks for your consideration. I have not had opportunity, as
            yet to read much of D" von Sydow's publish- ed work. Swedish books
            and periodicals are not easy to get or hear of in Scotland, and
            so I have doubtless missed many pieces of research put forth by
            him. But what I have seen impresses me very favourably. He has
            a great store of information, a strong intelligence and a boldly
            original trend of thought which, however, does not betray him
            into seeking after paradox for its own sake; his most marked departures
            from current views are the result of sound knowledge and accurate
            analysis. I also formed a very good impression of him when met
            him in London. He seems to me to have the mind of a true scholar,
            quick yet critical, and a profound and modest desire to learn
            from every possible source and to assi- milate that which he learns.
            It came as a surprise to me to learn that he is no more than a
            docent at Lund, and I welcome the suggestion that a professorial
            chair be found for him. I believe that he would fill it with distinction,
            reflecting credit upon those who appointed him and contributing
            even more than he already does to the advancement of his chosen
            subject.
          </p>
          <p xml:id="i-RcCiFLR9zh9E8MTCqTJp7U">
            I am, Sir, Yours faithfully, H. J. Rose, M. A., F. B.A., F. S.
            A.S.
          </p>
          <p xml:id="i-97wN1DjCvLf3unLF5s5bwY">
            Socio corrispondente, R. Instituto lombardo di Scienze e Lettere.
            Foreign Member, Royal Society of Letters, Lund. President, Scottish
            Anthropological Society, Professor of Greek, University of St.
            Andrews.
          </p>
          <p xml:id="i-73hpqTebXfixjY9tnDmEt7">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-021.pdf"/>
          <p xml:id="i-CiuMoL1Yftc6YoASjeaQkh">
            Motioner i Första kammaren, Nr 141. 21
          </p>
          <p xml:id="i-6YUssRQ5u6PeQhMmEDDYpu">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-NQBkWc2wJphd8Ccx7rBict">
            From The Rector. Exeter College, Oxford. Tel. 2328. February
            13th 1936. Dear Dr. Geyer,
          </p>
          <p xml:id="i-7pzwjNsQ3EntgsWNJLYG6N">
            Although I am not very well acquainted with most of the work
            of Dr. von Sydow, since my Swedish is unfortunately weak, I know
            enough about him to feel sure that the quality of his scholarship
            is up to the highest standard; while the scientific value of the
            material that he has managed to collect is very great indeed.
            Hence, if it is not impertinent for an outsider to do so, I most
            willingly associate myself with the endeavour to secure for Dr.
            von Sydow a personal professorship at the University of Uppsala.
            I quite realise from my experience at Oxford how slow a process
            it is to persuade the Uni- versity to establish permanent Chairs
            for new subjects; though I have little doubt myself that in the
            long run Sweden will realise the importance, both to Sweden itself
            and to Europe at large, of a thorough examination of its rich
            and remarkable folk-lore. It is one of the objects of the new
            Northern Archive, for which I foresee great possibilities, that
            the folk-lore treasures of the North should be gathered in and
            examined before modern influences have de- stroyed them — nay,
            it may be even now rather late to save a great deal that is of
            the utmost historical and anthropological interest. I trust, then,
            that the University of Uppsala may see its way to the endowment
            of Dr. von Sydow's personal research, and hope, moreover, that
            the recognition of his subject may lead to a permanent provision
            for a branch of learning for which Sweden offers unrivalled opportunities.
          </p>
          <p xml:id="i-SKREMSKcpt2uGeiJMaEmGj">
            Yours sincerely,
          </p>
          <p xml:id="i-9gM7fwCL3yyvnjMu7RWFrX">
            R. R. Marett M.A., D.Sc., U.D. Fellow of the British Academy.
            Fellow of the Royal Society of letters of Lund.
          </p>
          <p xml:id="i-YKpHZRqsmuW6LoW7QWd4k4">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin. Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-9wGGbEMrrxViS7pBJrM3g7">
            Avskrift. Indiana University Department of English Bloomington,
            Indiana February 4. 1936.
          </p>
          <p xml:id="i-VXtwggeLKYrEBCfk6qQpAG">
            Professor W. K. Westman Riksdagshuset Stockholm, Sweden
          </p>
          <p xml:id="i-Yb4uZKSWqZ3HRKDeWKvDRM">
            My dear Professor Westman:
          </p>
          <p xml:id="i-QGqsLm8Xoa8GDSMTrEpLCV">
            Since my return from the Folk Tale Congress in Sweden I have
            learned that consideration is being given to the appointment of
            a Professor of Folkmin- nesforskning at Uppsala and that Dr. C.
            W. von Sydow is thought of for the position. At this distance,
            of course, I do not know the exact situation, but I hope that
            I have been correctly informed.
          </p>
          <p xml:id="i-pK1Us6ABUJeFEypRBzWuq">
            Bihang till riksdagens protokoll 1939.3 saml. Nr 141. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__141/mot_1939__fk__141-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-E5cNBfNQy5DUn9XCwRpYcK">
            22 Motioner i Första kamniaren, Nr 141.
          </p>
          <p xml:id="i-XFcZ6CYS7iibJmHxAPiJqz">
            It seems to me of great importance that a country with such extraordinarily
            rich folklore as Sweden should have a professorship devoted entirely
            to that field. Research in folklore has undoubtedly been greatly
            stimulated in those countries which have these full-time Professorships
            — Esthonia, Finland, Norway, and Denmark. Excellent collections
            already exist at various centers in Sweden. The next logical step
            is the creation of a professorship. I give not only my own opinion
            but that of American folklorists generally when I say that no
            more happy choice for such a position could be made than Dr. von
            Sydow. Recently in the Indiana University Alumni Quarterly in
            an account of my trip to Sweden I wrote: »One may disagree with
            William von Sydow, but one may not deny that he is one of the
            greatest folklorists living. After a little acquaintance one begins
            to feel that magnitism that makes his students into his disciples
            .... Here is a man one makes pil- grimages to see.&gt; In my own
            special field of the folktale he will easily rank among the four
            or five most important scholars in the world. All folklore students
            owe to him a debt of gratitude for the large part he, along with
            other members of the Gustav Adolf Akademi, took in the recent
            sucessful Folk-Tale Congress. With best regards, I am
          </p>
          <p xml:id="i-9JfovXSM1CUuwAihF3S2QV">
            Very truly yours, Stith Thompson ST/b
          </p>
          <p xml:id="i-ASMpL7gbTYjVHRVfnwjFML">
            Rätt avskrivet intyga: Carin Kumlin Rut Granberg.
          </p>
          <p xml:id="i-6Cokmk4oxZf4snraouLpFb">
            Stockholm 1939. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            390415
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
