<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1939--ak--00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__8/mot_1939__ak__8-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Hx2jMPGgp4w6DsZkUX3pBy">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 8. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-XnYBpSJQNQXV81YBXyE3Em" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9xa39WTqSnGSUNVC1Fiv1e" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GrBrx3NtUPHgFSEvBf1a1Y" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UULynEjAfsJ1FdCNiARmN3" type="motBody">
        <div xml:id="i-B9ttNV8R1PAU9mkPsCSPVk">
          <p xml:id="i-GKcAovCqaNXBn392XJY1VM">
            Nr 8.
          </p>
          <p xml:id="i-8Jb9zbbC5aqJRSrLWaz9Yi">
            Av herr De Geer i Hanaskog m. fl., angående fullständigt för-
            statligande av folkskoleväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-4vxAhnVoE9LxsiiZvYfxDK">
            Kostnaderna för folkskoleväsendet äro fortfarande ganska betungande
            sär- skilt å landsbygden och trycka dessutom jämförelsevis ojämnt.
            Kommuner- nas utgifter för skolundervisningen utgöras ju numera
            huvudsakligen av deras andel i kostnaderna för byggande och underhåll
            av skolhus och lärare- bostäder. Enligt nu senast gällande bestämmelser
            skall som regel kommunen anskaffa erforderligt kapital för skolornas
            uppförande men erhåller högst 75 72 i statsbidrag till amortering
            av det lån som upptages för gäldande av byggnadskostnaderna. Kommunerna
            få alltså förränta kapitalet och betala 1, av anläggningskostnaderna
            samt dessutom svara för underhållet av bygg- naderna. Då denna
            nu gällande regel av statsmakterna fastslogs, tänkte man sig allmänt
            på landsbygden, att, då kommunerna skola fortfarande svara för
            en icke obetydlig del av skolbyggnaderna, de också skulle kunna
            ha möjlig- het i viss mån moderera hela kostnadssumman. Man tänkte
            sig alltså, att landsbygden kanske skulle kunna frammana en ökad
            enkelhet och sparsam- het vid skolhusens utbyggande. Emellertid
            har det visat sig, att de regler, efter vilka skolbyggnaderna
            skola utformas, och som nog också i allmänhet torde vara de riktiga,
            så fullständigt bestämmas av staten, att kommunerna knappast ha
            något att säga till om. Kvar står egentligen endast för kom- munerna
            att gälda vissa kostnader och betydande sådana utan att kunna
            nämnvärt inverka på kostnadssummorna. Helt naturligt framkommer
            därför ganska allmänt den tanken, att, då kommunernas medbestämmanderätt
            i så hög grad, som nu är fallet, beskurits, det rationellaste
            vore, att staten helt och hållet övertager folkskoleväsendet.
            Man måste dock hoppas och fordra, att, om staten övertager det
            hela, bl. a. så kan ordnas, att skolbarnen, med undantag möjligen
            för vissa distrikt i Norrland, kunna bo i sina familjer och deras
            framkomst till skolorna un- derlättades genom s. k. skolskjutsar.
            Sedan numera som mera allmän regel gäller att koncentrera undervisningen
            till större, centralt belägna skolor och de mindre skolhusen indragas,
            är av yttersta vikt, att, som nyss nämnts, barnens möjligheter
            för framkomst till skolorna på alla sätt underlättas. Även om
            folkskoleväsendet förstatligas bör vara naturligt att inom kom-
            munerna fortfarande bibehållas skolstyrelser eller liknande organ
            för att behandla frågor, som inom respektive kommuner kunna vara
            i behov av speciell, lokal undersökning och behandling. I anslutning
            till vad här ovan anförts hemställa vi sålunda,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__ak__8/mot_1939__ak__8-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UXUkouS64TFL6sBPrTti97">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 8.
          </fw>
          <p xml:id="i-QNN3V4zUsMWaNFhuZjsxsS">
            att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla om förslag med bestämmelser
            rörande fullständigt förstatligande av folk- skoleväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-VdSxXZ6EX19YNiZiiGaCpg" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-3nnP1SPTeHtpJs8WESQkHV">
            Arvid De Geer.
          </p>
          <p xml:id="i-8W3i6ow6uD8NX7gSkjxMaa">
            Anders Pettersson. Arvid Jonsson. Nestor Hammarlund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
