<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__129/mot_1939__fk__129-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JqV1j55gKeE5QXDAf6Ejmf">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YM3yWoPTdqK6WKD8LLRo3z"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ULMUxxVN1fvpY6evs8VQ1n"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5AiytP5H6oxzgR95oZPCr9">
        <div xml:id="i-Li7toomdpiDWT3R1EeYPNW">
          <p xml:id="i-NJkkZc55gpFY1kN7WoLmup">
            Motioner i Första kammaren, Nr 129. 7
          </p>
          <p xml:id="i-VvPdgnN8GvJnU7r6QmQyxP">
            Nr 129.
          </p>
          <p xml:id="i-Ux8jfJthm9Y7tJNNifU2DF">
            Av herr Björkman, Gustaf, m. fl., angående inköp av för- läggningsplats
            för Göta ingenjörkår vid Klarälven.
          </p>
          <p xml:id="i-XPxuGzb8sFwkXnvj6mJypn">
            I underdånig skrivelse den 8 september 1938, angående lantförsvarets
            medelsbehov för budgetåret 1939/1940, anmälde arméförvaltningen,
            att ämbetsverket för förvärv av mark för ordnande av en förläggningsplats
            för Göta ingenjörkår vid Klarälven i närheten av Edebäcks station
            i Värm- land för nämnda budgetår under reservationsanslaget till
            markförvärv m. m. beräknat ett belopp av 9,700 kronor. I samband
            härmed anförde även ämbetsverket, att utredning för det dåvarande
            påginge angående vissa spörsmål som uppkommit vid handlägg- ning
            av frågan om markförvärvet och att ämbetsverket hade för avsikt
            att, sedan denna utredning slutförts, för Kungl. Maj:t framlägga
            resultatet därav. Nämnda utredning överlämnades sedermera av arméförvaltningens
            for- tifikationsstyrelse med underdånig skrivelse den 15 november
            1938. I statsverkspropositionen till innevarande års riksdag har
            emellertid arméförvaltningens sålunda framlagda förslag till förvärv
            av ifrågavarande mark ej medtagits. Det ifrågasatta markförvärvet
            har till ändamål att skaffa Göta ingenjör- kår en förläggningsplats
            för broslagningsövningar i strömmande vatten. Dylika övningar
            ingå såsom ett nödvändigt led i trupputbildningen vid kåren. Tidigare
            har kåren för nu nämnda övningar använt samma för- läggningsplats
            som Svea ingenjörkår, eller Laxön vid Älvkarleö, men under de
            senaste åren hava förhållandena icke medgivit en sådan anordning.
            Göta ingenjörkår har därför måst söka skaffa sig annan förläggningsplats
            för sina ifrågavarande övningar och därvid efter verkställda undersökningar
            å flera platser, som visat sig icke godtagbara, slutligen funnit
            ovan nämnda område vid Klarälven, vilket kåren undersökt och vid
            förläggning visat sig fördelaktigt för ändamålet, och var området
            under nästlidna sommar arren- derat för övningarna ifråga. Då
            områdets lämplighet under förläggningen till fullo bekräftats
            hava de militära myndigheterna, efter att från fastig- hetsägaren
            ha införskaffat anbud å försäljning av området till kronan, av-
            givit förslag om inköp av detsamma för att disponeras av Göta
            ingenjörkår. Det av fastighetsägaren i anbudet fordrade priset
            kronor 9,700 har be- funnits mycket skäligt.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1939/mot_1939__fk__129/mot_1939__fk__129-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MqTznUApsxXwW4WxHoVy63">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 129.
          </p>
          <p xml:id="i-PV7YXWPP2xw73xgWC9ccBv">
            Då således det föreslagna markförvärvet enligt fortifikationsstyrelsens
            mening är ett trängande behov för Göta ingenjörkår och ändamålsenligt
            för dess reglementsenliga trupputbildning, samt då den utgift
            som upp- kommer genom förvärvet är jämförelsevis ringa, få vi
            hemställa, att riksdagen måtte besluta att för inköp av här ifråga-
            varande markområde vid Klarälven bevilja ett reservations- anslag
            av kronor 9,700 i riksstaten för budgetåret 1939/1940.
          </p>
          <p xml:id="i-EnbuztS13uAWFTebsC957g">
            Stockholm den 23 januari 1939.
          </p>
          <p xml:id="i-FQTULSzrtd3VNfDqpw5VmD">
            Gust. Björkman.
          </p>
          <p xml:id="i-8YJf5s5cV826qpVm4XinbV">
            Gustaf Strömberg. J. Sandén. K. W. Bodin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
