<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00185">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__185/mot_1964__ak__185-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RJkBCH772HriUv7RZ4u9iT">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 185 år 1964
      </fw>
      <div xml:id="i-4y4221QHN5vLDRwxzCD5Fp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-45hB3jvdATkVaCz1X62ACL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TiX9KsbnUMGsqsUbPHYFsZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LAnrGAEdVrB71YSmTVD5Ju" type="motBody">
        <div xml:id="i-J6hpMJfSfw3JDF5CLRzrVq">
          <p xml:id="i-3fEeLyKZ7dGTSNG1zxSzXK">
            Nr 185
          </p>
          <p xml:id="i-7LFWocLSRwSSDpQmWA6bgP">
            Av herr Edlund m. fl., om förslag till riksdagen rörande den
            operativa målsättningen för krigsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-33pcpNkUwUjFNvX2ukPiL7">
            (Lika lydande med motion nr 251 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-MtqV3sNxtRKLdnXsQekA3a">
            Gällande allmänna målsättning för krigsmakten fastställdes vid
            1948 års riksdag. Den har sedermera bekräftats vid 1958 och 1961
            års riksdagar. 1962 års försvarskommitté fann ingen anledning
            att frångå huvudpunk- terna i denna målsättning och uttalade bl.
            a. att den också i fortsättningen kunde vara utgångspunkt för
            krigsförberedelsearbetet och för den fortsatta utvecklingen av
            försvarsorganisationen. Den allmänna målsättningen är emellertid
            inte tillräcklig som underlag för planeringen inom krigsmakten.
            För verksamheten på både kortare och längre sikt har det — enligt
            1962 års försvarskommitté — ansetts erforder- ligt att de operativa
            uppgifterna preciseras i en operativ målsättning. En dy- lik operativ
            målsättning har funnits sedan 1958, då försvarets operativa möjligheter
            angavs i Kungl. Maj:ts proposition 1958: 110. Den operativa målsättningen
            redovisades då på följande sätt: Det bör understrykas att kostnadsramen
            i alternativ Adam endast räcker till för ett militärt försvar
            som svarar mot de mest omedelbara och väsent- liga behoven, varvid
            uthålligheten måste delvis eftersättas. Anskaffningen i fred av
            ersättningsmateriel, reservdelar, ammunition och drivmedel måste
            begränsas i förhållande till nu tillämpade normer. I luftförsvaret
            kommer luckor att finnas. I invasionsförsvaret kommer stora områden,
            som kan bli hotade; att i ett utgångsläge endast kunna bevakas,
            och därutöver kommer man att tvingas till försvagning av invasionsförsvaret
            i åtminstone någon bedömd huvudriktning. Beträffande importskyddet
            minskas de marina re- surserna efter hand avsevärt.
          </p>
          <p xml:id="i-NapPLt5kLbEiM6QxCSe7se">
            Enligt 1962 års försvarskommitté bör en sådan operativ målsättning
            allt- jämt ligga till grund för medelsanvisning och planläggning.
            Detta har också kommit till uttryck i försvarskommitténs uttalande
            om att »den målsättning för det militära försvaret som fastställdes
            genom 1958 års försvarsbeslut allt- jämt skall upprätthållas och
            ligga till grund för planering, inriktning och materialplaner».
            Det är möjligt att begreppet &gt;operativ målsättning» kommit
            att styra tankar och debatt i icke avsedd riktning. Det behov
            som föreligger av en av statsmakterna fastställd målsättning för
            krigsmakten torde i själva verket kunna begränsas till en komplettering
            av den allmänna målsättningen med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__185/mot_1964__ak__185-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RKyymk2bsEKEdkMk4tSEAe">
            Motioner i Andra kammaren, nr 185 år 1964 7
          </fw>
          <p xml:id="i-9UHh9Bhpw8R5ArWFC8Bg3Q">
            ett angivande av de operativa uppgifterna i stort som krigsmakten
            med de resurser som ställts till dess förfogande har att fullgöra.
            En sådan precise- ring av vad som kan anses ingå i gällande målsättning
            för krigsmakten har riksdagen i samband med försvarsbeslutet 1963
            också uttalat sig för. Man förutsatte därvid att Kungl. Maj:t
            på förslag av överbefälhavaren skulle överväga en sådan precisering
            för senare godkännande av riksdagen. Någon sådan precisering gör
            försvarsministern emellertid inte i årets försvarshu- vudtitel.
            Då det för såväl riksdagens som allmänhetens bedömning av försvarsfrågan
            är av stor vikt att denna komplettering av den allmänna målsättningen
            göres, finner vi det angeläget att Kungl. Maj:t redan under vårriksdagen
            lämnar riksdagen förslag till erforderlig precisering. Med stöd
            av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen vid behandlingen
            av statsverkspropositio- nen, bilaga 6, måtte i skrivelse till
            Kungl. Maj:t uttala, att Kungl. Maj:t efter förslag av ÖB måtte
            för riksdagens god- kännande framlägga förslag till krigsmaktens
            operativa mål- sättning.
          </p>
          <p xml:id="i-N2V4d2ytUizkatUpBuk1Dt" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1964
          </p>
          <p xml:id="i-MBWSAvC1Co4rv5fChkukwn" type="signatureBlock">
            Dag R. Edlund Bo Turesson Hans Wachtmeister
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
