<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__653/mot_1964__ak__653-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QwbNUuK9QXWLR5LEtr24a2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GPtsTB9oRbhopwWtnHNsUh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-P5RFBCVcUpjQ2kRpYwE4Nt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PUM3Ho5Q1oi23f1GEyiCMK">
        <div xml:id="i-MDxNVP9BcSe68qvd8GN2US">
          <p xml:id="i-SrYMZC9VhSVJXNKjYCHjzf">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 653 år 1964
          </p>
          <p xml:id="i-Qb48PxhJdTBgKsMQDgdhoF">
            Nr 653
          </p>
          <p xml:id="i-M6Wyw2K4LVRxKRjhEAt8mW">
            Av herr Wedén m. fl., om utredning rörande reklamfinansiera-
            de radio- och televisions program.
          </p>
          <p xml:id="i-SiX9yhw7zoGQB7ruUyZymr">
            De avgifter som innehavarna av TV-licenser för närvarande betalar
            an- vändes i stort sett på tre olika sätt: 1) för betalning av
            kostnader för TV-programmen 2) för betalning av kostnader för
            alla investeringar i TV-anläggningar för nuvarande program samma
            år dessa verkställes 3) för att lägga upp en fond avsedd för att
            finansiera investeringskost- naderna för ett framtida program
            2 i TV. Redan enligt punkt 2 betalar dagens TV-innehavare kostnader
            för inves- teringar, som kommer till användning för lång tid framåt
            och som det där- för i och för sig finns goda skäl att fördela
            över ett flertal år. Skedde så skulle redan av denna anledning
            TV-licensernas pris kunna sänkas. Fonderingen enligt punkt 3)
            sker för närvarande väsentligen därför att regeringen på förhand
            avvisat varje finansiering av ett andra program i TV genom reklamintäkter.
            För vår del har vi uppfattningen att den framtida utbyggnaden
            av radio- och TV-verksamheten i vårt land i väsentlig utsträckning
            bör ske genom från det nuvarande monopolet fristående företag
            underkastade den sam- hällsinsyn och de regler som från allmänna
            utgångspunkter kan befinnas erforderliga. Men oavsett vilken mening
            man kan ha i detta fall synes det oss vara helt orimligt att den
            nuvarande politiken fortsätter utan att konsekvenser- na genom
            en objektiv utredning blivit klarlagda av användning av reklam-
            finansiering för ett andra TV-program. En sådan finansiering kan
            ju även ske inom den nuvarande monopolorganisationens ram. Det
            är uppenbart att användning av reklamfinansiering skulle mycket
            starkt påverka utvecklingen av priset på radio- och TV-licenser.
            En början med försöksverksamhet med reklaminslag i program 3 i
            radio skulle t. ex. mycket väl kunna tänkas finansiera en väsentlig
            del av utbyggnads- och programkostnaderna för detta och därigenom
            möjliggöra en sänkning av avgiften för radiolicensen. Ännu mycket
            större blir de ekonomiska fördelarna för TV-innehavarna av reklaminslag
            i TV. Naturligtvis måste även viktiga aspekter på reklamfi- nansierings
            inverkan på programmens art utredas. även konsekvenserna av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__653/mot_1964__ak__653-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5amaqYgu5AkZhwm3M9xm49">
            Motioner i Andra kammaren, nr 653 år 1964 5
          </p>
          <p xml:id="i-FaAKjpSa9mUKgbUCKPmm8X">
            ett under lång tid bibehållet statsmonopol på de viktigaste massmedia
            bör undersökas ur allmän demokratisk synvinkel. Vår huvudinvändning
            mot det nuvarande tillståndet gäller att något sam- lat övervägande
            av denna typ över huvud taget enligt regeringens mening icke skall
            få ske i Sverige. Innan ett sådant kommit till stånd är det emel-
            lertid enligt vår mening icke berättigat att i längden fortsätta
            med den nu- varande extrabeskattningen av TV- och radiolicensinnehavare
            enligt ovan- stående punkter 2 och 3. Med hänvisning till ovanstående
            föreslår vi därför, att riksdagen beslutar hemställa till Kungl.
            Maj:t om tillsättande av en allsidig utredning för att förutsättnings-
            löst klarlägga olika möjligheter till och konsekvenser av reklamfinansierade
            radio- och TV-program, bl. a. möjlighe- terna att sänka licensavgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-6BrYksfjNK44f4DssmaatP">
            Stockholm den 26 januari 1964
          </p>
          <p xml:id="i-3vZH1E33yb1ZAzx3Yp7ESk">
            Sven Wedén Sven Gustafson Henning Gustafsson i Göteborg i Skellefteå
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
