<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--01000">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__1000/mot_1964__ak__1000-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MnR6eawMFrbE2xMSJ3GP7">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 1000 år 1964
      </fw>
      <div xml:id="i-GioUsDr3adwmPm1AhxqXbL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JkEutfb7KaPhXHRhLr5uRY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UjM7x6AnDuTTejvq6enEvy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JnWCpTJNRuinxCoxqW7sNe" type="motBody">
        <div xml:id="i-QJNqvgEcp5Z8811M5H35Ho">
          <p xml:id="i-WzT8H4hyQwUsFUJR2PDXLe">
            Nr 1000
          </p>
          <p xml:id="i-Z8SXAYowHwezx6DXhvsRQ">
            Av herr Kellgren, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            138, angående studiesocialt stöd till studerande ungdom.
          </p>
          <p xml:id="i-CSn1tKA7yfm3q2mBQhBV5L">
            En viktig målsättning för den nu föreslagna studiesociala reformen
            är att det studiesociala stödet till studerande ungdom i vuxen
            ålder skall lämnas utan behovsprövning av föräldrarnas inkomst
            och förmögenhet. I detta generella hänseende är reformen att betrakta
            som ett stort framsteg och an- sluter sig till principer som i
            dag allmänt accepteras inom den sociala och kulturella reformpolitiken.
            Viss behovsprövning är dock alltjämt kvar i systemet vad gäller
            egen för- värvsinkomst samt också i förhållande till makes inkomst
            och förmögenhet. Även om de uppställda reglerna vid prövningen
            inte kan betraktas som snäva, synes det oriktigt att i ett studiefinansieringssystem
            för studerande vid universitet och högskolor m. fl. läroanstalter,
            som till den helt avgörande delen bygger på lånefinansiering,
            begränsa denna rätt till studiemedel med hänsyn till eget förvärvsarbete
            och makes inkomst och förmögenhet. Eftersom lånefinansieringen
            överväger (av maximibeloppet för studie- medel 6 720 kr. i dagens
            penningvärde utgör 4 970 kr. lån och 1750 kr. bi- drag) och då
            det av tradition och av ekonomiska skäl är störst motstånd mot
            lånefinansiering från studerande i socialgrupp 3, kommer studerande
            från ekonomiskt svaga familjer samt studerande med försörjningsbörda
            att i betydande omfattning allt fortfarande förvärvsarbeta vid
            sidan om stu- dierna. Det synes stötande att rätten för dessa
            grupper studerande att erhålla studiemedel skall begränsas såväl
            vad gäller låne- som bidragsdelen. Ur samhällets synpunkt är det
            i stället angeläget att uppmuntra förvärvsarbete och praktik i
            anslutning till studierna när detta inte är till förfång för stu-
            diearbetet. Med den skärpta konkurrens om utbildningsmöjligheterna
            som i dag föreligger syns riskerna härvidlag vara obetydliga.
            Varje studerande tvingas att låta studierna komma i främsta rummet.
            Det kan vidare påpekas att någon motsvarande prövning icke föreslås
            rörande det förhöjda studie- bidraget till äldre studerande under
            studiehjälpsreglementet. Alltmer accepteras som princip i vårt
            land att varje vuxen individ skall bära ett självständigt ekonomiskt
            ansvar och inte i fråga om förmåner och skyldigheter vara beroende
            av exempelvis make i äktenskapet. Denna prin- cip accepteras inte
            i fråga om det studiesociala stödet. Enskilds rätt till stu- diemedel
            begränsas såväl vad gäller lånedelen som bidragsdelen med hänsyn
            till makes inkomst och förmögenhet. Detta otidsenliga betraktelsesätt
            bör inte komma till uttryck i den framtida studiefinansieringen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__1000/mot_1964__ak__1000-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RyMxjkdmCuE7jpKAohUta5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1000 år 1964 9
          </fw>
          <p xml:id="i-2R1mFGY2xaaRAveKg8Z9Ft">
            Den ekonomiska effekten av föreslagna behovsprövningar med hänsyn
            till egen inkomst och makes inkomst och förmögenhet måste anses
            mycket måttlig i förhållande till reformens totala utgiftssumma.
            Om alla ur studie- lämplighetssynpunkt berättigade erhöll maximalt
            studiebidrag skulle utgif- terna härför enligt studiesociala utredningens
            beräkningar uppgå till ca 106 milj. kr. för budgetåret 1964/65
            sedan en reduktion gjorts med hänsyn till doktorand- och licentiandstipendier
            jämte amanuens- och assistenttjänster. Då har emellertid hänsyn
            inte tagits till behovsprövningen och dess inverkan på kostnaderna.
            Utredningen uppskattar effekten av denna till ca 8 milj. kr. utan
            att kunna göra någon uppdelning på verkan av prövningen med hänsyn
            till eget förvärvsarhete eller makes inkomst och förmögenhet.
            Det är sålunda en utgiftsökning av storleksordningen 8 milj. kr.
            som står i vägen för in- förandet av ett studiefinansieringssystem
            utan inslag av behovsprövning, och denna ökning kan anses blygsam
            i förhållande till värdet av behovspröv- ningens slopande. Förutom
            förut nämnda skäl för behovsprövningens av- skaffande må nämnas
            det administrativa besvär och krångel som alltid måste följa med
            ett system som upptar olika slags inkomstgränser och spärrar.
            Under hänvisning till ovanstående föreslås, att riksdagen vidtar
            följande förändring i propositionens förslag till studiehjälpsreglemente:
            20 8 erhåller följande lydelse: Studerande, som är i behov av
            studiekredit, må erhålla stu- dielån. Beträffande studerande,
            som avses i 4 $ först stycket, skall, om han ej är gift, hänsyn
            tagas jämväl till föräldrarnas eko- nomiska förhållanden; att
            i förslag till studiemedelsförordning vidtas följande förändringar:
            11 och 12 $$ utgår. 15 $ erhåller följande lydelse: I studiemedel,
            till vilka den studerande enligt 5—(14) 88 äger rätt, ingår studiebidrag
            med åttahundrasjuttiofem kro- nor; samt att riksdagen medger överskridanden
            av berörda anslag med belopp som lagändringarna medför.
          </p>
          <p xml:id="i-9TRqkF7spLomV5ChSyTxdP" type="date">
            Stockholm den 27 april 1964
          </p>
          <div xml:id="i-Vubb8tAybevGxzKYiSiW9c" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-C4SPGtXsiCRqqAAhbGPjm3">
              <item xml:id="i-Eh25TovB4psg3TtE2zuZZ2" who="i-AbaNSxTWvU5n5aEtEmU4sS" type="signature">
                Nils Kellgren
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
