<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__49/mot_1964__fk__49-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6txVkY2GKHPqSTtXMhT74x">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RC6m16M7oConUFs63txjxj"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JdAMyrm1bdFDzCeY2mu3yw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HfuQ5JesqpdETJbm8LbjgH">
        <div xml:id="i-3bAHoCpm9h28oMda37SDAr">
          <p xml:id="i-AiocA9jQHTyzGStkR9nyRd">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 48—49 år 1964
          </p>
          <p xml:id="i-6SMQjzGMcfd6kCiAQiPARd">
            Nr 48
          </p>
          <p xml:id="i-JafHfBhEDtMWRdNnYkHhSo">
            Av herr Nyman, angående anpassningsproblemen i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-EgSt59bJtmJaMea64LrLk3">
            (Lika lydande med motion nr 61 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Cpn5fECXNhtRKaZYHYnbjT">
            Stockholm den 16 januari 1964 Sven Nyman
          </p>
          <p xml:id="i-8NS8dVWxzQNvjGaJbVSBNK">
            Nr 49
          </p>
          <p xml:id="i-9mWo9PF4F2DHRWzNPnFvJV">
            Av fru Wallentheim m. fl., om översyn av det statliga kommitté-
            väsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-JfKFnJV4WVdYy75qUMW6Qk">
            (Lika lydande med motion nr 58 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-ARLUJLL26nq8MegHHEsicL">
            Frågan om det statliga kommittéväsendets rationalisering har
            varit föremål för debatt i riksdagen, av statsrevisorer och utredningar
            1935, 1946, 1947, 19530, 1953, 1955 och ventilerats flera gånger
            i allmän press. 1949 års rationaliseringsutredning framförde i
            betänkande 1950:8 förslag om dels ett organ inom finansdepartementet
            för överblick och samordning av kommittéväsendet, dels om åtgärder
            av arbetsteknisk natur. I ett samma år avlämnat betänkande 1950:
            25 av trycksakskom- mittén föreslogs ett under konsultativt statsråd
            ställt utredningskansli för vinnande av överblick och stadga åt
            det mångskiftande utrednings- arbetet och för övertagande av allmänt
            praktiska bestyr. Dessa önskemål kvarstår i sina huvuddrag olösta.
            Dubbelarbete före- kommer och riskeras. Anbefallt samråd mellan
            olika utredningar leder ofta icke till avsedd effekt bland annat
            på grund av att uppläggningen av och tidsföljden i arbetet inom
            utredningarna är olika. »Berättelsen över vad i riket sig tilldragit&gt;
            ger icke stor vägledning för kontakt- sökande utredare i övriga
            fall, då sådan kontakt skulle kunnat innebära arbetslättnad och
            vara av betydelse för arbetsprodukten. Arbetande kommittéer och
            sakkunnigutredningar är för närvarande 276, fördelade på de olika
            departementen. Tillkallad av respektive de- partementschef för
            inom dennes förvaltning fallande problem förekom- mer det ej sällan
            att utredningen i sitt arbete kommer att beröra andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__49/mot_1964__fk__49-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NuxVNU7Dq6Ytf94tD6TrVP">
            Motioner i Första kammaren, nr 49 år 1964 17
          </p>
          <p xml:id="i-SnmTusxD6yk3A9cTdLHKkN">
            departements verksamhetsområden, vilket ytterligare försvårar
            den överblick som är en följd av själva antalet utredningar. Mångas
            erfaren- het av kommittéarbete torde vara den, att ett samordningsorgan
            med uppgift att ha överblick över avlämnade kommittébetänkanden,
            till- handagå utredningar med redan färdigställt statistiskt primärmaterial,
            förmedla kontakt mellan utredningssekretariat o. s. v., skulle
            bättre än nu förhindra dubbelarbete och genom tidsvinst sänka
            kostnaderna för utredningsväsendet. Enligt lämnad upplysning disponerar
            de 276 arbetande kommittéerna, utöver rum inom respektive departement
            och centrala ämbetsverk, lokaler på 31 olika ställen i Stockholm.
            Denna splittring leder till att möjlig arbetsplanering inte kan
            genomföras med framgång beträffande skrivpersonal och vaktmästare.
            Utskrifter och duplicering, vilket senare vaktmästarna i kanslihuset
            enligt uppgift utför, får sålunda till följd av arbetsanhopning
            och tidsnöd ofta utföras på kvalificerad övertid. Det förekommer
            att utrustning av arbetslokaler, anskaffning av arbetsmate- riel,
            litteratur och dylikt får i större eller mindre utsträckning ombe-
            sörjas av utredningssekreterarna, så också brådskande ärenden
            i tjäns- ten. Dessa förhållanden kan enligt vår mening inte anses
            tillfredsstäl- lande. En permanent statlig utredningsverksamhet
            pågår sedan länge i vårt land. Dess behov ifrågasättes icke. En
            lokal och arbetsteknisk organisa- tion av den statliga utredningsverksamheten,
            uppbyggd på samma sätt som exempelvis Industriens utredningsinstitut,
            Detaljhandelns utred- ningsinstitut, Företagsekonomiska forskningsinstitutet,
            som på den stat- liga sidan representeras av konjunkturinstitutet
            med dess speciellt av- gränsade uppgifter, är motiverad. Byggnadsstyrelsen
            undersökte 1949 möjligheterna av att anskaffa ett kommittéhus
            innehållande ett större antal lämpliga arbets- och sam- manträdeslokaler
            av växlande storlek. Tanken kunde i dåläget icke realiseras. Undertecknade
            föreslår, att denna fråga ånyo aktualiseras. En för detta speciella
            ändamål inredd fastighet, centralt belägen, bör enligt vår mening
            vidare innehålla en gemensam eller för grupper av departement
            anordnade skrivbyråer, gemensamt vaktmästeri, lämpligt referensbibliotek,
            lunchrum och någon möjlighet till övernattning. Vid denna statens
            utredningscentral skulle avlämnade betänkanden, inford- rade ämbetsrapporter
            etc. registreras och hållas tillgängliga, besök och pressinformation
            ordnas o. s. v. Denna skulle vidare utgöra rekvisitions- central
            för kontorsutensilier och förbrukningsmateriel, ha översyn och
            ansvar för inventarier och städning. Undertecknade ställer sig
            icke bakom några besparingssynpunkter,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__49/mot_1964__fk__49-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-JYuypCXKKfkv69xJJWVA15">
            18 Motioner i Första kammaren, nr 49 år 1964
          </p>
          <p xml:id="i-3JVcvMTSjJG2JCpCsAe4M8">
            som kan negativt påverka det statliga utredningsväsendets värdefulla
            grundlighet, för samhällsutvecklingen av central vikt. Vi vänder
            oss mot det slöseri av tid och pengar som med ett rationellare
            system kan undvikas. Vi önskar icke heller ändra eller beskära
            departementsche- fernas nuvarande befogenhet visavi kommittéväsendet
            eller tillskapa ett kommittéernas »ämbetsverk&gt; utan åsyftar inrättandet
            av ett, perso- nellt och tekniskt väl utrustat samordningsorgan.
            Undertecknad hemställer, att riksdagen i skrivelse till Kungl.
            Maj:t måtte anhålla om att det statliga kommittéväsendet utifrån
            angivna synpunkter göres till föremål för översyn och att frågan
            om inrättandet av kommittéhus ånyo prövas.
          </p>
          <p xml:id="i-43vE6o2vU4PEamdzQtActB">
            Stockholm den 15 januari 1964
          </p>
          <p xml:id="i-AHE4FWUnehN1dp2C8SsFGr">
            Annie Wallentheim Lennart Geijer Bengt Gustavsson
          </p>
          <p xml:id="i-Lvrv2CHdqjpqk6iDAxKyey">
            Eklunds &amp; Vasatryck, Sthlm 1964
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
