<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__798/mot_1964__ak__798-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 798 år 1964
          </p>
          <p>
            Nr 798
          </p>
          <p>
            Av herr Ståhl och fröken Elmén, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 34, med förslag till lag angående ändring i lagen
            den 4 januari 1956 (nr 2) om socialhjälp, m. m.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 654 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 34 föreslås en ändring i lagen
            om social- hjälp samt i barnavårdslagen. Dessa ändringar hänför
            sig till dem som av lättja eller liknöjdhet åsidosätter sin underhållsskyldighet
            mot sin familj så att obligatorisk socialhjälp måste tillgripas.
            Dessa kan enligt nuvaran- de bestämmelser föreläggas att efter
            sin förmåga utföra arbete i arbets- hem. Under vissa förhållanden
            kan också den till arbetshem hänvisade åläggas tvångsarbete. Antalet
            arbetshem har under de senare årtiondena minskats avsevärt liksom
            antalet av de på hemmen intagna. Den 1 november 1963 fanns en-
            dast 15 män intagna på arbetshem. Antalet arbetsförelägganden
            per år överstiger dock väsentligt siffran för de på hemmen intagna.
            Detta fak- tum liksom andra faktorer talar för att systemet inte
            längre fyller sin upp- gift. Denna form av administrativt frihetsberövande
            har också utsatts för kritik från skilda utgångspunkter. Det torde
            alltså vara moget för avskriv- ning. Vid remissbehandlingen av
            det utredningsförslag som föregått proposi- tionen har förslaget
            att upphäva ett arbetsföreläggande med åtföljande in- tagning
            på arbetshem avstyrkts av fyra länsstyrelser av nio, som haft
            för- slaget för yttrande, samt av halva antalet av de kommunala
            organ som ytt- rat sig jämte familjerättskommittén. Detta har
            skett med hänvisning till att ett annat förfarande för att förmå
            tredskande familjeförsörjare att full- göra sina skyldigheter
            dessförinnan bör ersätta nuvarande ordning. I propositionen är
            möjligheterna inskränkta till vissa rehabiliteringsåt- gärder
            av olika slag — medicinsk vård, nykterhetsvård, arbetsvård m.
            m. — Som skulle vara ägnade att återföra en del av de försumliga
            försörjarna till arbetsmarknaden och därigenom sätta dem i stånd
            att bättre bidra till de anhörigas försörjning. Propositionen
            hänvisar vidare till indrivningsförfarandet och de nor- mala exekutiva
            åtgärderna i form av utmätning och införsel samt förut- skickar
            en omfattande revision av utsökningslagstiftningen, som förbe-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__798/mot_1964__ak__798-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 798 år 1964 9
          </p>
          <p>
            reds av lagberedningen, och till utsökningsväsendets omorganisation
            i samband med polisväsendets förstatligande. Denna revision föreligger
            dock inte i färdigt skick. Ej heller kan man bilda sig något omdöme
            om värdet av utsökningsväsendets omorganisa- tion i avseende på
            möjligheterna att få försumliga familjeförsörjare att fullgöra
            sina skyldigheter. Att under dessa omständigheter genomföra de
            föreslagna ändringarna i socialhjälpslagen och barnavårdslagen
            förefaller oss förhastat. Starka skäl anser vi tala för att uppskjuta
            avgörandet tills detta material framlagts. Under hänvisning till
            det anförda hemställer vi, att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts
            proposition nr 34 samt i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            nytt förslag efter det att pågående utredningar rörande utsökningslag-
            stiftningen och indrivningsförfarandet avslutats.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 4 februari 1964
          </p>
          <p>
            Manne Ståhl Brita Elmén
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
