<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964-höst-fk--00869">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964_höst_fk__869/mot_1964_höst_fk__869-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XPMyZ3sD6C1fQt2BLWTC94">
        2 Motioner i Första kammaren, nr 869 år 1964
      </fw>
      <div xml:id="i-8UnZAq9Ppxo3yHeszjaEGv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2LkugjWBtVaTSwuJmmtYX1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-12dgu1ZUNEG6HsHgq5ZKUF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9yd6qNDpYESJZ98V7nMALG" type="motBody">
        <div xml:id="i-SCgYXfcmyiEcq7Z5PUXYMB">
          <p xml:id="i-H2YKQw1LqqhYSiQxxRKXVB">
            Nr 869
          </p>
          <p xml:id="i-VtWezXP4dcNmtrrqJE16Eu">
            Av herr Möller m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 185, angående riktlinjer för en aktiv lokaliseringspolitik
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JvpXoAkkuDrkVqov83cRBL">
            (Lika lydande med motion nr 1075 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-D7SWjoscjAUUBXi7joSmAo">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 185 angående riktlinjer för en
            aktiv loka- liseringspolitik m. m. föreslås att det statliga ekonomiska
            stödet i lokali- seringssyfte skall inriktas på ett område bestående
            av de fyra nordligaste länen, landskapet Hälsingland, nordvästra
            Värmland, Dalsland och norra Bohuslän. Området benämnes i propositionen
            det norra stödområdet. I sär- skilda fall skall stödåtgärder kunna
            sättas in även i andra delar av landet. Härav framgår att till
            stödområdet räknas hela Norrland, undantagan- des landskapet Gästrikland,
            dvs. södra delen av Gävleborgs län. Att på detta sätt skilja av
            Gästrikland från det övriga Norrland och från norra länsdelen
            förekommer visserligen med rätt eller orätt i vissa andra sam-
            manhang. Men i fråga om lokaliseringspolitiken synes det enligt
            vår mening finnas starka skäl att inte ställa Gästrikland utanför
            den norrländska ge- menskapen och klyva Gävleborgs län i två delar
            och behandla dem olika. I själva verket har Gästrikland i sitt
            näringsliv och på sin arbetsmark- nad många drag som är identiska
            med vad som gäller för Hälsingland och andra delar av Norrland.
            Särskilt är detta fallet i en del kommuner i de nordliga och västliga
            delarna av landskapet. Utvecklingen i fråga om folkmängd och sysselsättning
            har i gästrike- delen av länet ännu inte försämrats i sådan grad
            som i Hälsingland. Å andra sidan finns otvetydiga tendenser till
            en minskad expansionstakt när det gäller folkmängd och arbetstillgång.
            Folkmängden i Gävleborgs län har för åren 1961—1963 per 31/12
            visat följande siffror: 294 133, 293 961, 292707. Det motsvarar
            en minskning från 1961/62 med 0,1 procent och för 1962/63 med
            0,4 procent. För Gästrik- land är motsvarande siffror: 142 741,
            143 671, 144 105, vilket i procent gör en så svag ökning som 0,7
            procent för 1961/62 och 0,3 procent för 1962/63. För Hälsingland
            är motsvarande siffror: 151 392, 150 290, 148 602, vilket procentuellt
            utgör en minskning med 0,7 procent för 1961/62 och med 11 procent
            för 1962/63. Speciellt bör observeras den försämrade balansen
            mellan arbetssökande som ”avsänts” från respektive mottagits i
            länet. Skillnaden mellan antalet arbetssökande, som placerats
            utom länet, och antalet platser, som tillsatts med sökande från
            annat län, antyder nettotillskottet respektive nettoför-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964_höst_fk__869/mot_1964_höst_fk__869-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lp5Gtn4pBdPMuHddLYeKV1">
            Motioner i Första kammaren, nr 869 år 1964 3
          </fw>
          <p xml:id="i-JGN9CgfcXU92VZPiK37QHG">
            lusten av arbetssökande. Några data klargör innebörden av denna
            utveck- ling. Antalet beviljade ansökningar om starthjälp åren
            1963 och 1964 till arbetssökande vid flyttning från Gästrikland
            respektive Hälsingland till annat län var följande: Från Gästrikland
            år 1963 356 beviljade ansökningar om starthjälp, år 1964 (t. o.
            m. oktober) 476. Från Hälsingland 720 respektive 1 013. Totalt
            för Gävleborgs län har sådan starthjälp för flyttning till annat
            län uppgått till 1 076 för 1963 och till 1 489 för de första tio
            månaderna av 1964. Som synes är tendensen identisk för de båda
            länsdelarna. Detta under- stryks även av följande tabell:
          </p>
          <p xml:id="i-9t3Ghie4VK5n2r1qbydc79">
            Ant. arbetssök. Yo-uell Ant. led. platser Yo-uell Område plac.
            i arbete förändr. tillsatta med sök. förändr. utom länet 1962/63
            från annat län 1962/63 1962 | 1963 | | 1962 | 1963 | Gästrikland
            852 1142 + 34 PN 1102 941 — 17 £ Hälsingland 991 1419 + 40 PN
            225 364 + 6174 Gävleborgs än 1843 | 2561 | + 39 RH 1327 | 1305
            | — L6N
          </p>
          <p xml:id="i-9FBAHUdCzxzsY9jU5YiNZ7">
            Siffrorna visar att Gästrikland år 1962 hade ett nettotillskott
            på 250 sökande, vilket år 1963 förbytts i en nettoförlust på 201.
            Anledningen till denna utveckling synes främst vara att den industriella
            verksamheten i länsdelen till stor del är koncentrerad till ett
            fåtal stora företag med långt driven rationalisering, vilka kunnat
            genomföra betydan- de produktionsökning utan att nämnvärt eller
            ens något öka sina arbets- styrkor. Samtidigt friställes arbetskraft
            på andra områden i näringslivet, främst jord- och skogsbruket.
            Arbetstillfällena för den arbetsföra befolkningen i länet har
            genom denna utveckling blivit otillräckliga, vilket gäller för
            både Hälsingland och Gästrikland. Härtill kommer att näringslivet
            med sin starka betoning av tunga industrier inte är tillräckligt
            differentierat för att erbjuda kvinnlig arbetskraft önskvärda
            möjligheter till förvärvsarbete. Detta är särskilt olägligt för
            gifta kvinnor som önskar inträda på arbets- marknaden men som
            inte kan beredas lämpliga tillfällen härtill inom länet. Dessa
            svagheter och ogynnsamma tendenser på arbetsmarknaden och i näringslivet
            inom Gävleborgs län bör kunna i viss mån motverkas genom en aktiv
            lokaliseringspolitik. Starka skäl talar då för att båda länsdelarna
            behandlas på ett principiellt likartat sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-ThB2GtF1EaSZGvFjSsFivd">
            Under åberopande av det ovan anförda hemställer vi,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964_höst_fk__869/mot_1964_höst_fk__869-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UgF3RPZ127yVMgJ3SPdwih">
            Motioner i Första kammaren, nr 869 år 1964 att riksdagen vid
            behandlingen av Kungl. Maj:ts propo-
          </fw>
          <p xml:id="i-UzfhRCJy47QtZDFG7EM64W">
            sition nr 185 beslutar hänföra hela Gävleborgs län till det norra
            stödområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-KxELsnVE3KBW3zPiLWwWLB" type="date">
            Stockholm den 17 november 1964
          </p>
          <div xml:id="i-XEsKwEaqxsHghyoWS3ME1L" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-B97EvkjttKmJS3VUbcsxL1" who="unknown" type="signature">
              Yngve Möller Sigurd Lundin Erik Svedberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-RKu7STYCVd634PVGWawBN7">
            Axel E. Andersson Per Hilding
          </p>
          <p xml:id="i-EUrUDqNk2u2zP63G5R128V">
            Alfa Boktr. AB, Sthlm 1964
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
