<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00906">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__906/mot_1964__ak__906-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NjUkCQWe7h6vHKfDAWHS5d">
        4 Motioner iAndra kammaren, nr 906 år 1964
      </fw>
      <div xml:id="i-SDUHeeTfDLH1tr1gZyCeEH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6HTfUQnSekkzhewrRd46tV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V93GLRUi9uRiBVW4YX1ELD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MiGw26sqjBWQThdP2fLwaG" type="motBody">
        <div xml:id="i-PZYWsUcVhuHvNDq3niqxGg">
          <p xml:id="i-6jo5PWUAdFCQi26jRfy5bu">
            Nr 906
          </p>
          <p xml:id="i-P6E3LhzASS1SMKvXfUTBuv">
            Av herrar Larsson i Borrby och Nilsson i Tvärålund, i anledning
            av Kungl. Maj:ts proposition nr 114, angående viss ra- tionaliseringsverksamhet
            inom sjukvården m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-R8oTQLmKtGkh4TCRutYgsf">
            : I proposition nr 114 föreslås att ett anslag om 3 milj. kr.
            skall ställas till rådets för sjukhusdriftens rationalisering
            förfogande, att användas för dess utrednings-, försöks- och utvecklingsverksamhet.
            I propositionen redovisas även vilka expertgrupper som skall arbeta
            på olika områden, varav framgår även den huvudsakliga inriktningen
            av rådets verksamhet. Vi har inga erinringar mot vad som sålunda
            förordas i propositionen, men vi vill i sam- manhanget beröra
            en fråga, som enligt vår mening är av sådan art, att den snarast
            möjligt bör uppmärksammas i verksamheten. Både vid sjukhuspoliklinikerna
            och vid provinsialläkarnas mottagningar förekommer mycket ofta
            långa väntetider. Att en del patienter får vänta upp till 4—5
            timmar och ibland ännu längre tid synes inte vara helt ovan- ligt.
            Ur patienternas synpunkt är det givetvis inget önskemål att tillbringa
            så lång tid i väntrummen. Många av dem torde vara vid klen hälsa,
            vilket naturligtvis gör väntan särskilt påfrestande. För andra
            torde det te sig ekonomiskt orationellt att tillbringa värdefull
            arbetstid i väntrummet. Det synes angeläget att man så långt möjligt
            söker reducera de långa vänte- tiderna. "Vi är väl medvetna om
            att det är förenat med betydande svårigheter att komma till rätta
            med dessa problem. Det är sålunda omöjligt att i förväg förutse
            hur lång tid undersökning och behandling av varje enskilt fall
            kom- mer att ta. Akuta fall — för provinsialläkarnas del kanske
            föranledande sjukbesök — kan förrycka ett tänkt tidsschema. Härtill
            kommer att läkare och annan sjukvårdspersonal ofta är hårt arbetsbelastade.
            Att helt elimi- nera väntetiderna torde således vara omöjligt,
            men de möjligheter till för- bättringar som kan finnas bör givetvis
            tillvaratagas. Även om förhållandena beträffande väntetiderna
            inte är tillfredsställande, bör det uppmärksammas att man på åtskilliga
            håll gjort försök och åstad- kommit vissa förbättringar. Det vore
            av värde om de erfarenheter som så- lunda vunnits-sammanställdes
            och bearbetades. På grund härav borde sedan ytterligare utvecklingsarbete
            och försöksverksamhet genomföras. Det synes riktigt att detta
            sker inom ramen för rådets för sjukhusdriftens rationalise- ring
            verksamhet. Inom vilken expertgrupp eller vilka expertgrupper
            arbetet bör bedrivas torde lämpligen böra avgöras av rådet. Syftet
            bör givetvis vara att åstadkomma belysning och riktlinjer, som
            kan tjäna som underlag vid sjukvårdshuvudmännens och berörda personalgruppers
            strävande att ned- bringa väntetiderna. Ehuru rådets verksamhet
            primärt gäller sjukhusdrif-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__906/mot_1964__ak__906-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6Z9iXWjUFeFbW5bGoHDK2H">
            Motioner i Andra kammaren, nr 906—908 år 1964 &gt;
          </fw>
          <p xml:id="i-4SrpH782Dp9Go7KGxYuzsd">
            ten synes inte hinder föreligga att här åsyftade arbete omfattar
            jämväl mot- tagningarna inom provinsialläkarväsendet. Med hänvisning
            till det ovan anförda hemställes, att riksdagen vid sin behandling
            av proposition nr 114 måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla,
            att rådet för sjuk- husdriftens rationalisering måtte erhålla
            uppdrag att efter erforderlig utredning samt försöksverksamhet
            utarbeta an- visningar och riktlinjer, avsedda att tjäna till
            vägledning vid sjukvårdshuvudmännens och berörda personalkatego-
            riers strävanden att nedbringa väntetiderna vid polikliniker och
            läkarmottagningar.
          </p>
          <p type="date" id="i-BKwto5ETcEudEU2J46kdtn">
            Stockholm den 14 april 1964
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-X41Z8Mg5ERr2wrGtUj75Xs">
            <p who="unknown" type="signature">
              Einar Larsson Jan-Ivan Nilsson i Borrby i Tvärålund
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EFDSSpzymtMuqYKVqB6fjL">
            Nr 907
          </p>
          <p xml:id="i-HGMzToTB4GrG7AefPrvRWm">
            Av fru Ekendahl m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts propositioner
            nr 115, angående ändrade grunder för den frivilliga ar- betslöshetsförsäkringen
            och nr 116, med förslag till för- ordning angående ändring i förordningen
            den 14 de- cember 1956 (nr 629) om erkända arbetslöshetskassor,
          </p>
          <p xml:id="i-N3YEHsXJBTdnPxv1U85suS">
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FeZFYr3WytYRLRfJePGZWi">
            (Lika lydande med motion nr 740 i Första kammaren)
          </p>
          <p type="date" id="i-27A66ijxHYQqFmSR6Gacfq">
            Stockholm den 13 april 1964
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-NV5KYAREnXCvAqZannfrix">
            <p who="unknown" type="signature">
              Sigrid Ekendahl Hans Gustafsson Hans Hagnell
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-CUkNbZ5m5VHfUJgCmWg46G">
            Nr 908
          </p>
          <p xml:id="i-P4uNjAtDivGsopUYKERWqK">
            Av herr Turesson och fru Gunne, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 115, angående ändrade grunder för den frivilliga
            arbetslöshetsförsäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-MLUXmr6V6oFy3yR2LbxXKF">
            (Lika lydande med motion nr 739 i Första kammaren)
          </p>
          <p type="date" id="i-KPgw8jxGw9peWckstZ446s">
            Stockholm den 14 april 1964
          </p>
          <div xml:id="i-M9YRZhnTWWokzQzcZppikT" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Bo Turesson Stina Gunne
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
