<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00444">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__444/mot_1964__ak__444-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Cvsf6bWZDHVtbovV8B8RKk">
        Motioner i Andra kammaren, nr 444 år 1964 9
      </fw>
      <div xml:id="i-Ke3EB3EJr4XLD7Q4pg89G8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-98M1tGt2jmeJgHv55tLySW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TfnRyoT5j2sqTh668HDBT5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9P9Zuy676QbciV3q7P34mZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-RhU1JEsdW2irFkCWq6E3Ph">
          <p xml:id="i-CHKC3PRa8eGGVW8kzESXBB">
            Nr 444
          </p>
          <p xml:id="i-6JiyptQWSGjkmcRboMsoN8">
            Av herr Gustafsson i Borås m. fl., om rätt till avdrag vid beskatt-
            ningen för gåvor till humanitära m. fl. ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-A6JqckJorjHyGuALJXeJ1j">
            (Lika lydande med motion nr 370 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Scw6ejWczciNEcmLViGaDW">
            Under en följd av riksdagar har frågan om avdragsrätt för penning-
            gåvor till humanitära, religiösa och vetenskapliga ändamål aktualiserats.
            Vid riksdagsbehandlingen har i utskottsutlåtanden och debatter
            medgivits, att skäl kunde finnas för en viss avdragsrätt, men
            något positivt resultat har de ej lett till. Någon verklig utredning
            av med frågan förenad proble- matik har aldrig förebragts. Alla
            tycks vara överens om nyttan och värdet av det arbete som be-
            drives av t. ex. nykterhetsorganisationer, humanitära, kulturella
            och vetenskapliga organisationer samt kristna samfund. Detta i
            hög grad all- männyttiga arbete bygger på den enskildes personliga
            intresse och offer- vilja. De ekonomiska insatserna stimulerar
            det personliga engagemanget från många synpunkter. Ytterst sett
            är det samhället som har den största vinsten av dessa människors
            personliga arbete och offer i skilda allmän- nyttiga sammanhang.
            Verksamheten sättes ju i många fall in på att möta de behov som
            uppkommer i det moderna samhället när det gäller bekämpandet av
            t. ex. ungdomsbrottslighet, alkoholproblem, ungdomens fostran
            och karaktärsdaning m. m. Erfarenheten ger vid handen att det
            inte räcker med de statliga och kommunala åtgärder som vidtagits.
            De frivilliga insatserna som göres från kristna och ideella organisationer
            har vunnit erkännande även från statliga myndigheters sida i skilda
            sam- manhang och man förväntar än större insatser. Statsmakterna
            kan ge stöd åt detta frivilliga arbete på i princip två olika
            vägar. Den ena är att ge direkta anslag över budgeten, den andra
            vägen är att genom avdragsrätt vid beskattning på indirekt väg
            stödja verksam- heten i fråga. Båda vägarna har kommit till användning
            såväl i vårt land som i andra länder. Direkta bidrag över budgeten
            stöter emellertid på en rad svårigheter. Bl. a. anser sig åtskilliga
            organisationer och samfund vara förhindrade att taga emot statsbidrag
            enär man fruktar att bli bun- den av villkor som skulle komma
            i strid med de egentliga arbetsuppgifter- na. Detta gäller i särskild
            grad de kristna samfundens arbete. Avdragsrätt har man funnit
            skälig för att ge ökad inspiration åt de människor som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__444/mot_1964__ak__444-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7eYAgnN8ap3ueW3GvBVRHX">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 444 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-MHZWPcuCccgswqr2HcgoWF">
            till fromma för andra är villiga att avstå en del av sin inkomst
            för syften som inte direkt ger dem själva några materiella förmåner.
            I riksdagsbehandlingen har man tidigare ansett sig böra avvisa
            förslag om vidgad avdragsrätt för allmännyttiga ändamål. Huvudargumenten
            har varit dels att samhällets stöd bör ske i form av direkta statsanslag
            och inte genom eftergivande av skatt, dels skulle införande av
            avdragsrätt av- vika från de principer som ligger till grund för
            vår skattelagstiftning. Strikt har denna princip dock icke tillämpats
            då rätt till vissa allmänna eller spe- cifika avdrag medgivits
            vilkas motivering grundas på hänsyn till sociala eller eljest
            allmännyttiga ändamål. Avdragsrätt för gåvor till allmän- nyttiga
            ändamål synes därför icke kunna avvisas av principiella skäl.
            Vårt yrkande i denna motion om utredning av frågan om avdragsrätt
            för gåvor till allmännyttiga ändamål avser att ge större möjligheter
            för den enskilde att ekonomiskt främja den sak som ligger honom
            varmt om hjärtat. Vi är övertygade om att en sådan avdragsrätt
            skulle få en icke oväsentlig stimulerande effekt på det frivilliga
            givandet. Avdragsrätten skulle dessutom innebära en samhällets
            sanktion och erkännande av det värdefulla i medborgarnas insatser.
            Vi tror även att vidgade möjligheter att ekonomiskt stödja en
            verksamhet av detta slag utan tvivel skulle dra med sig ett fördjupat
            personligt engagemang från givarnas sida, vilket också måste betraktas
            som något värdefullt. En förutsättningslös utred- ning skulle
            bringa klarhet i vilka möjligheter som föreligger för att lösa
            denna fråga, som särskilt för de svenska folkrörelserna är av
            vitalt in- tresse. En växande folkopinion skulle med tillfredsställelse
            se att riksdagen frånginge sin tidigare negativa inställning genom
            att begära en utred- ning. I en rad tidigare väckta motioner i
            denna fråga har framhållits att man i åtskilliga andra länder
            infört avdragsrätt till sådana ändamål. I motion II: 592 1962
            finns en utförlig redogörelse om detta, till vilken vi hänvisar.
            Det bör givetvis ankomma på utredningen att draga upp riktlinjerna
            för avdragsrätt. I tidigare motioner har man framfört som möjligt
            eller tänk- bart att rätt till avdrag vid taxering till statlig
            inkomstskatt medgives med belopp förslagsvis upp till 10 Z av
            den taxerade inkomsten med ett högsta avdragsgillt belopp av förslagsvis
            1000 kr. Vi anser det själv- klart att vissa gränser för avdragsrätten
            fastställes. Det torde också vara befogat att efter ansökan fastställa
            vilka organisationer, institutioner och fonder som fyller kraven
            på att avdragsrätt för gåva till dem kan före- ligga. De problem
            som är förknippade med föreslagen avdragsrätt torde säkerligen
            kunna bemästras i vårt land lika väl som i andra länder. Med stöd
            av vad vi ovan anfört hemställes, att riksdagen måtte i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla om utredning rörande införande av avdrag
            vid taxering
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__444/mot_1964__ak__444-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3sRLveFFdJSzGNiX6MW1x5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 444—445 år 1964 11
          </fw>
          <p xml:id="i-UQdyPgzdjTcaeowWuckqSv">
            till statlig inkomstskatt på belopp som den skattskyldige skänkt
            till humanitära, kulturella, religiösa, vetenskapliga
          </p>
          <p xml:id="i-HYEcqq1NY3p3becMpqTXAr">
            eller eljest uppenbart allmännyttiga ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-5U7ADW7Q6hoj4hs6m2UTty" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1964
          </p>
          <div xml:id="i-LLnBdpsgE7cnQZhTw8Gbqc" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-U2rekTi5qgLaGFq48osJKv" who="unknown" type="signature">
              Axel Gustafsson i Borås
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-FV9GbvZqPXhkjTzPbgitjF">
            Henning Carlsson
          </p>
          <p xml:id="i-WEDJYfohsmEvX3UZDFLQZc">
            Matteus Berglund
          </p>
          <p xml:id="i-MLQYCNb2yZD97Gbper536f">
            James I. A. Dickson
          </p>
          <p xml:id="i-MxNJqN1xmHgKxxEy5VLvv3">
            Olaus Nyberg
          </p>
          <p xml:id="i-QJvrYWGrdTSRN3hLSN46dR">
            Einar Rimmerfors
          </p>
          <p xml:id="i-TGoiw3uTcunR43yA6WAb7E">
            Olle Westberg
          </p>
          <p xml:id="i-3N1YT1EktJHoLVzbydoBrF">
            Carl Eric Hedin
          </p>
          <p xml:id="i-7DXVQ1a3A4UPTQgAsuVuFR">
            Eric Nelander
          </p>
          <p xml:id="i-BUprQ4BdfenZzxBbkcFGoY">
            Ove Nordstrandh
          </p>
          <p xml:id="i-LepFkCxS3fRKzo55p3c9je">
            Sven Wedén
          </p>
          <p xml:id="i-UV7ABrywpeicf56QHbaVTb">
            Bengt Börjesson i Falköping
          </p>
          <p xml:id="i-RXSrbGavJ42jmJjzdcBLvf">
            Jean Braconier
          </p>
          <p xml:id="i-A2sxUegqnZfwezo818xqRH">
            Arvid Nilsson
          </p>
          <p xml:id="i-AacxR8Pj5a9tQgRPb4Qfwk">
            Erik Larsson
          </p>
          <p xml:id="i-7rwqD9QBCKJTW7c4nZWyfD">
            Arne Persson i Heden
          </p>
          <p xml:id="i-JsbE6MM4kstNd14tGEmBCm">
            Yngve Hamrin i Jönköping
          </p>
          <p xml:id="i-BGS1HshrHEpnrWsh4nz1Q8">
            David Gomér
          </p>
          <p xml:id="i-WG3bQnD9vkMWCiMkaD1cpB">
            Arne Magnusson
          </p>
          <p xml:id="i-JBiMkV3gBxKrt9J6inh9Ti">
            i Nennesholm
          </p>
          <p xml:id="i-XXwGPNeZR47JuMvXvbJiAw">
            Augustinus Keijer
          </p>
          <p xml:id="i-5Bq5Hg56y6KLYFoKhZdj9e">
            Sven Antby
          </p>
          <p xml:id="i-4e6b4uUGFPGLUdGjYnR3hx">
            i Lönsboda
          </p>
          <p xml:id="i-XRqLYvGP2a3jrNqSHaD2Pe">
            Nr 445
          </p>
          <p xml:id="i-MeoZehwdC7HMU2ENDmVT3g">
            Av fru Gärde Widemar och herr Rimmerfors, om rätt till avdrag
            vid beskattningen för avgift till annat trossamfund än svenska
            kyrkan.
          </p>
          <p xml:id="i-GRzwLAXE8wvhGhdZ7WGTbF">
            (Lika lydande med motion nr 373 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-fYk3AEX1QecX1svZ5zYgy">
            Dissenterlagskommittén avgav år 1949 sitt betänkande (SOU 1949:
            20), som låg till grund för 1951 års religionsfrihetslag. 1950
            års dissenterskatteutredning erhöll i uppdrag att undersöka vissa
            med religionsfrihetslagstiftningen sammanhängande skattespörsmål
            och utredningen avgav ett betänkande (SOU 1950:41). Detta betänkande
            ledde till antagande av nu gällande lag den 26 oktober 1951 om
            viss lindring i skattskyldigheten för den, som icke tillhör svenska
            kyrkan. Enligt lagens första paragraf skall dissenters påföras
            endast 60 2, av de belopp, som eljest skulle ha debiterats för
            avgifter till svenska kyrkan eller hennes prästerskap, kyrkomusiker
            eller betjäning. Att skattelindringen icke går
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
