<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--fk--00272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__272/mot_1964__fk__272-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9vZXqobKopMyRrapvmxL6w">
        Motioner i Första kammaren, nr 272—273 år 1964 7
      </fw>
      <div xml:id="i-EA5j79A2bmoqHxWajpk7U4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CyP59S8YVb9xAW5Ksb3Qh8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MWDKY383y5UGAyykB8tQJo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8LzuhXZbLhKF6suxYsyHXY" type="motBody">
        <div xml:id="i-G6kUF22zkSW1qFTUszRmue">
          <p xml:id="i-Dq6XJ1erYRH4R8FJdWoiTf">
            Nr 272
          </p>
          <p xml:id="i-LUXADcLtU5a2a3PFYAkcWA">
            Av herr Källqvist, om skrivhjälp till lärarna på grundskolans
            låg- och mellanstadier.
          </p>
          <p xml:id="i-71dTu9wZRRP4oyBLiCJojG">
            (Lika lydande med motion nr 330 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-4d87eSvCx7imJfxJQzbrVW" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1964
          </p>
          <div xml:id="i-P1JhTAitzrUngMBMWqANxq" type="signatureBlock">
            <p who="i-4Temg7ZYrgF9QCjhST2AHg" type="signature">
              Eric Källqvist
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LaLmmn42jww2FMawXaLySs">
            Nr 273
          </p>
          <p xml:id="i-UJBXgD5um9xofWabCfvYtw">
            Av herrar Källqvist och Billman, om ökat stöd åt konstnärer.
            (Lika lydande med motion nr 316 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-DnFrwBq67m8bwbLuYjYpKY">
            För den som aktivt tar del i samhällsarbetet blir detta meningsfyllt
            först sedan aktiviteten inriktas på åtgärder som syftar till höjningar
            av kulturnivån. Insatser måste göras på det ekonomiskt-politiska
            området för att öka resurserna, vilka utvidgar utrymmet för utbildning,
            konst och övriga kulturyttringar. En höjd materiell standard kan
            enligt vår mening aldrig bli självändamål, den måste följas av
            höjd kulturell standard. Det rikare liv som kulturell fördjupning
            innebär måste också göras tillgäng- ligt för alla. Under scnare
            år har riksdagen utvidgat det ekonomiska stöd som getts till kulturfrämjande
            åtgärder, samtidigt som de konstnärer som fått del av samhällets
            stöd kunnat arbeta helt fritt. Utvecklingen inom kultur- politiken
            har därmed gått åt rätt håll, och vi hälsar med tillfredsställelse
            att åtskilliga förslag som vi framställt i riksdagen småningom
            genomförts, trots att vissa av dem i ett tidigt skede mot våra
            rekommendationer av- visats av riksdagsmajoriteten. Mycket återstår
            emellertid att göra. Det vore önskvärt att man nu kunde ta krafttag
            för att främja musik- och teaterliv, i synnerhet utanför de största
            städerna för att genom en kraftigt utbyggd stipendiering ge målare,
            skulptörer, författare, tonsättare och övriga konstnärsgrupper
            en trygghet som garanterade den konstnärliga verksamhetens fortbestånd,
            för
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
