<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__375/mot_1964__ak__375-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 375 år 1964
          </p>
          <p>
            Nr 375
          </p>
          <p>
            Av herr Nilsson i Bästekille m. fl., om rätt till avdrag vid
            beskatt-
          </p>
          <p>
            ningen för nyanläggning genom skogsplantering. (Lika lydande
            med motion nr 293 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Jordbrukets rationalisering samt den dåliga lönsamheten för det
            mindre jordbruket har medfört att den sämre åkerjorden i allt
            större utsträckning används för skogsodling. Det är enligt vår
            mening angeläget att överföran- det av dålig åkermark till skog
            på alla sätt stimuleras. Vi är väl medvetna om att bidraget till
            skogsodling under nionde huvudtiteln de senare åren ökat i icke
            oväsentlig grad och ser i detta ett uttryck för statsmakternas
            strävanden att öka skogsplanteringen. Detta förhållande synes
            oss också tala för att även andra stimulerande åtgärder vidtages.
            Gällande skattelagstiftning motverkar dock uppenbarligen en sådan
            av statsmakterna önskad skogsplantering. De åtgärder i skogsvårdande
            syfte för vilka avdragsrätt medgives finns t. ex. angivna i 22
            8 1 mom. kommunalskattelagen, där det bl. a. talas om »skyddsdikning»
            och »skogskultur»&gt;. Vad som menas med begreppet skogs- kultur
            är inte klart utsagt, men enligt flera avdömda rättsfall är det
            nu- mera tydligt uttalat att för skogsplantering på marker där
            det tidigare inte vuxit skog inte heller medgives någon avdragsrätt.
            Sådana skogsplante- ringar är alltså att jämställa med nyanläggningar
            och inte avdragsgilla. Beträffande skyddsdikning är denna också
            en ren nyanläggning med syfte att inte bara bibehålla utan även
            öka skogsproduktionen; här medgives dock avdragsrätt med hela
            kostnaden. Önskvärt vore att skogsplantering bedömdes på samma
            sätt, i all syn- nerhet som den som utfört arbetet väl praktiskt
            taget aldrig själv får någon ekonomisk vinning av åtgärden. Som
            bekant är de första gallringarna i en nyplantering efter 20 år
            också att betrakta som en skogsvårdande åtgärd utan omedelbar
            ekonomisk vinst. Nyanläggningar i form av skogsplante- ring har
            alltså en helt annan karaktär än andra nyanläggningar vad gäller
            det ekonomiska utbytet. Det är vår bestämda uppfattning att all
            skogsplan- tering bör vara avdragsgill med hela kostnaden och
            från skattesynpunkt jämställas med nyanläggningar i diken enligt
            riksdagens beslut 1962.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__375/mot_1964__ak__375-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 375 år 1964
          </p>
          <p>
            15 Med stöd av det anförda hemställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            sådan ändring av kommunalskattelagen att avdragsrätt
          </p>
          <p>
            kan beviljas för nyanläggning genom skogsplantering. Stockholm
            den 24 januari 1964
          </p>
          <p>
            Jöns Nilsson
          </p>
          <p>
            i Bästekille Carl Eric Hedin Lennart Stiernstedt Gösta Darlin
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
