<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__37/mot_1964__ak__37-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RTUQvfrRzJXTrddQz433w7">
        ö Motioner i Andra kammaren, nr 37 år 1964
      </fw>
      <div xml:id="i-5iQxk3yZGRpyJN3iBfA6R9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AcJEAAXbCNRpVQGiwaxWSN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EZ3CYfUCE3LPVbBDaER1BL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-W47xiPCCiPPMKAMpAPchQt" type="motBody">
        <div xml:id="i-LUUdJYDSC2f6yU4cQ44KHr">
          <p xml:id="i-DDSq4FsfuA3MqTbseR2RhX">
            Nr 37
          </p>
          <p xml:id="i-7CZdHbxgP9vMENYk27PXtj">
            Av herr Carlsson i Huskvarna m. fl., om utvidgade reserabatter
            för folkpensionärer m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-XjPWnioK5pkuNEhDUGCMgt">
            (Lika lydande med motion nr 30 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-PYQMUicwa9URAbU1Eqv4b6">
            Under en följd av år har frågan om rabatter för folkpensionärer
            på statens järnvägar tagits upp i interpellationer och motioner.
            SJ har efter en försöks- verksamhet kommit fram till 67-kortet,
            som varit till glädje för många folk- pensionärer och tydligen
            en bra affär för järnvägen. Kommunikationsminis- tern meddelade
            i ett interpellationssvar den 14 maj 1963 att under 1962 sål-
            des det cirka 113 000 rabattkort för ålderspensionärer och gjordes
            i runt tal 415 000 resor med användande av detta kort. Intäkterna
            uppgick till omkring 5,3 miljoner kronor. Statsrådet yttrade bl.
            a.: Järnvägsstyrelsen har meddelat mig, att styrelsen f. n. anser
            att kommer- siella skäl inte föreligger för att utvidga »67-kortets&gt;
            giltighet. Styrelsen har emellertid beslutat genomföra vissa fältundersökningar
            för att närmare stu- dera 67-gruppens resvanor genom direkta intervjuer.
            När detta slutförts tor- de styrelsen erhålla säkrare underlag
            för att ur kommersiella synpunkter bedöma frågan om ifrågavarande
            rabattförmåners omfattning. Vi förmodar att dessa undersökningar
            nu är avslutade och att därmed un- derlag vunnits för en utvidgning
            av rabatterna. även om denna fråga bör bedömas utifrån kommersiella
            synpunkter och avgöras av SJ, förefaller det inte omotiverat att
            också riksdagen ger till känna sin mening. Det är flera frågor
            som det därvidlag finns anledning att överväga. 1. Restiden. Rabatten
            gäller f. n. ej under någon av månaderna juni— augusti, den del
            av året som är mest lockande ur resesynpunkt. Intresset för resor
            sommartiden är naturligtvis lika stort hos folkpensionärer som
            andra. Med hänsyn till konkurrensen med biltrafiken förefaller
            det troligt, att SJ även under sommartiden har utrymme för den
            utökning av trafiken som vid- gad giltighetstid för 67-kortet
            skulle innebära. Ev. kunde den begränsningen ske, att rabattresor
            ej kan företagas under midsommarhelgen samt lördagar och söndagar.
            Som jämförelse kan erinras om de danska statsbanornas »65- biljetter&gt;,
            vilka gäller för tur och retur-resa mot pris som för enkel resa
            och i såväl första som andra klass. Dessa biljetter är giltiga
            tisdag—fredag 15 augusti—14 juni med uppehåll vid jul- och påskhelgerna
            och säljes för sträckor på minst 30 km. 2. Förtidspensionerade.
            Önskemål om rabatt också för förtidspensionerade, pensionärer
            med hustrutillägg samt blinda och handikappade har tidigare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__37/mot_1964__ak__37-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EBXpR3tJaXk38DkC6s5wJK">
            Motioner i Andra kammaren, nr 37 år 1964 7
          </fw>
          <p xml:id="i-C44QZ3MxR1ScaGEtGNttnL">
            framförts och kvarstår. Då de förtidspensionerade i andra avseenden
            jäm- ställes med ålderspensionärerna synes anledning föreligga
            att göra detta ock- så i rabatthänsende. 3. Rabatt på SJ:s och
            postverkets bussar. I proposition nr 191 till 1963 års riksdag
            framhålles bl. a.: Nedläggning av trafiksvaga bandelar utgör en
            naturlig anpassning till de förändrade förhållandena på transportmarknaden
            som inträtt till följd av bilismens expansion. Man räknar f. n.
            med att ungefär hälften av SJ-nätet inte längre är ekonomiskt
            bärkraftigt och att driften av dessa linjer har be- räknats vid
            ingången av budgetåret 1961/62 medföra en årlig belastning för
            SJ på närmare 200 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9HpqF3Z2NQjR1Ux1we1wj">
            Järnvägsstyrelsen har enligt ovan nämnd proposition sedan 1959,
            då den trafikerade banlängden uppgick till ca 14 800 km, fått
            tillstånd att helt eller delvis lägga ned trafiken på 53 järnvägslinjer
            med en sammanlagd banlängd av 2 042 km. Tyvärr måste man förutse
            en fortsättning av järnvägsnedlägg- ningarna. För varje år det
            närmaste decenniet torde därför SJ:s järnvägsnät minskas och längden
            av samma företags busslinjer ökas. För varje år mins- kar därför
            värdet av pensionärsrabatten. I vissa områden av vårt land har
            det aldrig funnits några järnvägar och i andra är man redan nu
            utan järn- väg, t. ex. både på Gotland och Öland. Gotlands läns
            landsting beslöt år 1962 enhälligt hos järnvägsstyrelsen hemställa
            om pensionärsrabatter på SJ- bussarna. I Norrland är bussarna
            i stor utsträckning det enda allmänna kommunika- tionsmedlet som
            är tillgängligt. Många folkpensionärer i vidsträckta områ- den
            med stora resekostnader är där helt ställda utanför den statliga
            rabatt- givningen. SJ har hittills ställt sig avvisande till folkpensionärsrabatter
            vid bussresor. Med hänsyn till vad som skett och kommer att ske
            på järnvägsområdet och önskvärdheten av att också folkpensionärer
            som saknar järnväg i hemorten skall få del av någon rabatt förefaller
            denna fråga nu ännu mer aktuell än tidigare. Det framstår för
            pensionärerna underligt att samma företag som ger rabatt vid järnvägsresor
            nekar rabatt vid bussresor. Naturligtvis måste här en viss begränsning
            ske, men en sådan ligger redan i förekomsten av 67-kortet. Varje
            resa kostar kr. 2:50 i grundavgift. Möj- ligen kunde man, när
            det gäller bussarna, också fastställa en viss minimi- längd, men
            det är inte säkert att detta är nödvändigt. Privata bussföretag
            har redan haft viss försöksverksamhet med pensio- närsrabatter,
            likaså postverket när det gäller diligenser i Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-X7RDCHLeHFVxCnJ89E8y3Q">
            Under hänvisning till det anförda föreslås, att riksdagen måtte
            i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t med järnvägsstyrelsen
            och postverket upp- tar överläggningar i syfte att utvidga folkpensionärsrabat-
            terna när det gäller giltighetstiden för rabatten och rese-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__37/mot_1964__ak__37-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8GcXTmHkN3GvYmtK99poJB">
            Motioner i Andra kämmaren, nr 37 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-Fkkq3xudb7D83hCL65Tsxi">
            kategorier samt med syfte att rabatt vid SJ:s och &gt; postverkets
            : "busslinjer också införes.
          </p>
          <p xml:id="i-QUN34scbst3ZTSdy1e1Wpo">
            "
          </p>
          <p xml:id="i-L1wo14bBavBmGBnKUQ5wse" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1964
          </p>
          <div xml:id="i-B7Hv3grSZ1U6R7sMCN2CFL" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-EXzdcmnPtToGBmSErk5ARg">
              <item xml:id="i-ME72YLUP6pqvKEpEPa77dA" who="unknown" type="signature">
                Henning Carlsson i Huskvarna
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-P2ihdsJxRcuRtzoCxCcG9j">
            M. Berglund
          </p>
          <p xml:id="i-8135h7zE6nca1aAw5Riaz5">
            Olaus Nyberg
          </p>
          <p xml:id="i-Ny4fFGheY8eNfQF554R7Qo">
            Anders Jonsson i Mora
          </p>
          <p xml:id="i-Q5kmf7xHwJdpzetm4vgmWz">
            John R. Anderson Yngve Hamrin
          </p>
          <p xml:id="i-MUFQWGzbbH2kngJNCdag23">
            Bengt Börjesson i Falköping
          </p>
          <p xml:id="i-MSLBdF1ftj7TN5yVJcVmeA">
            Elias Jönsson i Ingemarsgården Arvid Nilsson
          </p>
          <p xml:id="i-DcauqKZnmNG94THAeCDuob">
            i Lönsboda
          </p>
          <p xml:id="i-6t2Go8KVXwCCcfgDnzgYnZ">
            Sven Antby
          </p>
          <p xml:id="i-HTby3NhKZydddkbi8zc7QL">
            Mac P. Hamrin i Kalmar
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
