<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__456/mot_1964__fk__456-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 455—456 år 1964 9
          </p>
          <p>
            relativt sett — större inflytande. För att bibehålla relationerna
            mellan de skilda åldersgruppernas röstmässiga styrka bör möjligheterna
            för ungdo- men att delta i de politiska valen ökas genom en sänkning
            av rösträtts- åldern. I detta sammanhang bör det också framhållas
            att det synes vara rimligt att samtidigt med att en sänkning av
            rösträttsåldern sker till 18 år, det även undersökes om myndighetsåldern
            i civilrättsligt avseende kan sänkas till 18 år. Det ter sig av
            principiella skäl stötande med skilda åldersstreck vad gäller
            politisk och civilrättslig myndighetsålder. Åberopande det anförda
            hemställes, A. att riksdagen måtte 1) besluta såsom vilande grundlagsändring
            att rösträtts- åldern vid val till riksdagens andra kammare sänkes
            från nuvarande året efter uppnådda 21 år till fyllda 18 år; 2)
            besluta att rösträttsåldern vid kommunala val sänkes på samma
            sätt; B. att vederbörande utskott måtte utarbeta erforderliga
            förslag till grundlagsändringar.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1964
          </p>
          <p>
            Yngve Holmberg
          </p>
          <p>
            Nr 456
          </p>
          <p>
            Av herr Sundin m. fl., om ny organisation för självstyrelsen
            på länsplanet.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 543 i Andra kammaren) Stockholm den
            26 januari 1964
          </p>
          <p>
            Sven E. Sundin Thorsten Larsson Harald Pettersson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
