<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00504">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__504/mot_1964__ak__504-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EkFwPqkCfZQxVpKFM5SRua">
        Motioner i Andra kammaren, nr 504 år 1964 d
      </fw>
      <div xml:id="i-Uwd5vjNCe4nuxH9DGRJizY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BYZzSfgR4EQcqcrWZPD4SB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FzEWqJVV8QzUv8rJQPTV99" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FvBsThFwgqihoFngiAHUUr" type="motBody">
        <div xml:id="i-PJJ29F2WNXKpD7vKUwJdTF">
          <p xml:id="i-9vYBvzcVtnUavPBkMEsKT8">
            Nr 504
          </p>
          <p xml:id="i-Qj5HQQWtRUxMU5ozDUKunw">
            Av herr Bengtson i Solna m. fl., angående behovet av vägar i
            Stockholms län.
          </p>
          <p xml:id="i-2kp1kY9J6itDcDjH9G37ML">
            (Lika lydande med motion nr 423 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-FZuRw4xWRjcq4ErP7h6tu2">
            I olika sammanhang har från ansvariga länsmyndigheter i Stockholms
            län framhållits den disproportion som råder mellan tilldelningen
            av väg- medel och det behov av kommunikationsleder som den snabba
            tillväxten av framför allt grannkommunerna till huvudstaden skapar.
            Kraftansträng- ningar skall nu göras för att öka bostadsbyggandets
            omfattning i Stor- Stockholm för att bättre kunna tillgodose det
            väldiga bostadsbehovet i om- rådet. 'Tre fjärdedelar av detta
            bostadsbyggande, vars målsättning för den närmaste femårsperioden
            är 94 000 lägenheter, kommer att få utföras inom länsdelen av
            Stor-Stockholm — där senare års snabba utbyggnader som nämnts
            redan på många håll har lett till odrägliga vägtrafikförhållanden.
            Ingen tvekan torde råda om att bostadsbyggandet och dess följdinvestering-
            ar i Stor-Stockholm skall underlättas genom statsmakternas medverkan.
            Den kollektiva trafikens samordning och effektivitet skall genom
            åtgärder från statsmakterna, länets landsting och Stockholms stad
            nu praktiskt ut- redas. Men av grundläggande betydelse för vad
            som skall ske är att länet får sådana vägprojekteringsresurser
            och vägbyggnadsmedel att framkom- ligheten på de viktiga trafikstråken
            runt huvudstaden garanteras. Problemen med vägutbyggnaderna inom
            Stockholms län kan enligt vår mening indelas i tre huvudgrupper.
            Inom den första gruppen ryms infartsvägarna mot centrum i Stor-Stock-
            holm. Det gäller Norrtäljevägens fortsättning mot Stockholm från
            motor- vägen, utbyggnaden av Värmdövägen, Nynäshamnsvägen, Tyresövägen,
            En- köpingsvägen samt därutöver fortsättningen av E4. Den andra
            gruppen är vägar i Stor-Stockholm som mera direkt hör ihop med
            samhällsutbyggnaden inom förortskommunerna. För att få ett kla-
            rare begrepp om vilka anspråk som kommer att ställas på investeringar
            i allmänna vägar i anslutning till utbyggnaden av bostadsområden
            inom läns- delen under innevarande period för flerårsplanerna
            inom vägbyggandet, åren 1964-1968, har vägförvaltningen på uppdrag
            av länsstyrelsen och länsvägnämnden i början av år 1963 presenterat
            en särskild utredning. Ut- redningen omfattar sexton av förortskommunerna
            (ej städerna). Den har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__504/mot_1964__ak__504-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Er7FqEvDipkwLny1euk8ss">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 504 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-K7RUaaCqwbq5p5RagbAqfq">
            utförts i samråd med vederbörande kommunalnämnd och innefattar
            en bedömning av utbyggnadsplanerna i kommunen under perioden och
            de be- hov av nybyggnad och förbättring av allmänna vägar som
            därvid uppkom- mer. Utbyggnaderna har uppskattats innebära ett
            medelsbehov av 122 925 000 under åren 1964—1968 och fortsättningsarbetena
            för samma objekt har ansetts draga en kostnad av 29 800 000. Tredje
            gruppen av väginvesteringar omfattar vägbyggnadsbehovet utan-
            för länsdelskommunerna. I stora drag — och utan att här nämna
            särskilda objekt — är motiveringarna för investeringarna inom
            dessa delar av länet följande. Stor-Stockholm får en allt vidare
            influens. Inom länet kan så- lunda en decentralisering och omlokalisering
            ske av olika verksamheter —- utflyttning av industrier och inrättningar
            till vissa länstätorter och därige- nom ett minskat tryck på de
            centrala delarna. Den snabba tillväxten av fritidstrafiken samt
            den starkt expanderande finlandstrafiken från Ros- lagshamnarna
            kräver större vägutrymmen. Därtill kommer behovet av pro- jektering
            och efter hand vägmedel för att tillgodose trafikbehovet därest
            signalerade järnvägsindragningar skulle genomföras på vissa delar
            av Ros- lagsbanan. Det som erfordras för att genomföra det nödvändiga
            vägbyggnadspro- grammet är dels att vägmyndigheterna får projekteringsresurser
            som bättre än nu svarar mot arbetsuppgifterna, dels också att
            länet tilldelas vägmedel och verkställighetsmöjligheter så att
            väg- och trafikstandard inte som nu släpar efter i utvecklingen
            och försvårar genomförandet av livsviktiga åt- gärder — bostadsbyggande
            och andra för invånarna oumbärliga betingelser. Omfattande väginvesteringar
            genomförs varje år i sysselsättningssyfte. Vägbyggnaderna är ju
            sedan gammalt viktiga objekt för beredskapsarbe- ten. Men i större
            utsträckning än som skett bör man nog ägna lokalisering- en av
            sysselsättningsarbetena uppmärksamhet. Det måste vara rimligt
            att vägbyggnaderna — även beredskapsarbetena — utföres inom de
            delar av landet där trycket på åtgärder för vägförbättringar är
            störst och mest på- tagbart. De myndigheter som här har ansvaret
            borde enligt vår mening kraftigare än nu verka för en sådan inriktning.
            Med åberopande av det anförda får vi föreslå, att riksdagen beslutar
            att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa att vad i motionen
            anförts beaktas vid fördelning- en av vägmedel och att i övrigt
            åtgärder vidtages för att till- godose det vägbehov som utvecklingen
            inom Stockholms län klart motiverar.
          </p>
          <p xml:id="i-JpfgwwERyfMJp39FPU9AhR" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1964 Bengt Bengtson
          </p>
          <p xml:id="i-QXvvsHV6k9A9mePKospduD">
            Lennart Stiernstedt Alf Wennerfors Astrid Kristensson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
