<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00929">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__929/mot_1964__ak__929-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9Hp6ChkRk92ATbj4zhKmPC">
        Nr 929-—934 Motioner i Andra kammaren, nr 929 år 1964 1
      </fw>
      <div xml:id="i-4LaADYS7CuUz4ihLfM8SEM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DCKxVTs8JsDmJm18njJgqA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LWQAWF3M2HgJC6r18moqR3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Xb92tXCq5TwXmaVFfyc35x" type="motBody">
        <div xml:id="i-FejaZ8Z7v1F5J6XLvGCzzz">
          <p xml:id="i-2BWa4d2rf2yPuxrntP67Rq">
            Nr 929
          </p>
          <p xml:id="i-tCjWRbEwt7PntAFMa9BLr">
            Av herr Hamrin i Kalmar, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 69, angående anslag för budgetåret 1964/65 till
          </p>
          <p xml:id="i-SPMRn16DdsgJdbLojUYeb9">
            vissa forskningsråd m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-6CBAS6VcJVPJqJUGXDAN3C">
            I proposition nr 69 angående anslag till vissa forskningsråd
            har departe- mentschefen vid beräkning av anslagen till naturvetenskapliga,
            tekniska och medicinska forskningsområden förutsatt, att från
            dessa medel anslag till rymdforskningen kan utgå med 2,25 mkr.
            Han tillägger emellertid, att bidra- gen till rymdforskning icke
            bör bindas till detta belopp, utan att bidragen kan bli större
            eller mindre, beroende på den granskning som berörda forsk- ningsråd
            har att göra för varje särskilt rymdforskningsprojekt. Det av
            departementschefen nämnda beloppet 2,25 mkr. är icke tillräckligt
            för att för sommaren redan av rymdkommittén planerade experiment
            och det experiment som ingenjör Stoffregen vid FOA har klart för
            fältförsök skulle kunna genomföras under budgetåret, utan att
            pågående forsknings- arbeten i laboratorierna skulle behöva skäras
            ned. Det lägsta belopp, som för undvikande av en sådan beskärning
            erfordras utom de 2,25 mkr. som departementschefen angivit som
            riktlinje för rymd- forskningen, är 1,5 mkr. Skulle berörda forskningsråd
            bevilja en sådan bidragsökning, måste emellertid anslag till andra
            forskningsområden mins- kas med motsvarande belopp. Detta vore
            ytterligt beklagligt och bör därför om möjligt undvikas. Det sammanlagda
            anslaget till naturvetenskapliga och tekniska forskningsområden
            inom vilkas områden de planerade experimen- ten huvudsakligen
            faller bör därför ökas med nyssnämnda belopp. Med hänvisning till
            det ovan anförda hemställer jag, att i proposition nr 69 föreslagna
            reservationsanslag till naturvetenskaplig och teknisk forskning
            måtte ökas med vardera 750 000 kr.
          </p>
          <p type="date" id="i-AYvAQTCXjg82rxHJoffBeH">
            Stockholm den 17 april 1964
          </p>
          <p xml:id="i-2rctUAfrTjtrurvBWiAaz9" type="signatureBlock">
            Mac P. Hamrin
          </p>
          <p xml:id="i-764hmvMnfo9hozUyBEaiaX">
            i Kalmar
          </p>
          <p xml:id="i-322Lgagxe2EyxZuYDbojL3">
            Bihang till riksdagens protokoll 1964. 4 saml. Nr 929 -934
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
