<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__99/mot_1964__ak__99-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-tPZAWHtiE2ZbbX1mfPsrE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4Mof27HXCpfiqRTxHBt6yv"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XJtNzf5cbuT2E4q8F8nuNY"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9xjzPKgENDtnMFjUwmtR5q">
        <div xml:id="i-DR84cB4T8exGKr6rgyzhWH">
          <p xml:id="i-K8cfo1jHbKYafHU81qL45B">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 99 år 1964
          </p>
          <p xml:id="i-PaPRAFDxHs8mhwBgfKqoXT">
            Nr 99
          </p>
          <p xml:id="i-W73WWnsWECWntvvCRApkWN">
            Av herr Magnusson i Borås m. fl., om rätt till avdrag vid be-
            skattningen för avsättning inom familjebolag till pension.
          </p>
          <p xml:id="i-CcaYaBvoM8St63bJsbmhBz">
            (Lika lydande med motion nr 82 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-DFCboup3JdRVaWSZMrGWoa">
            Bestämmelser angående rätt till avdrag vid beskattningen för
            avsättning till pensionsstiftelse återfinnes i punkt 2 av anvisningarna
            till 29 8 kommu- nalskattelagen. Sådan avdragsrätt föreligger
            inte för avsättning som avser person, vilken är anställd i ett
            företag men på grund av eget eller anhörigs aktieinnehav har ett
            avgörande inflytande i företaget. Ej heller får avdrag ske för
            avsättning som avser efterlevande till sådan person. Intet hindrar
            emellertid att en sålunda tillskapad stiftelse användes för utgivande
            av pension till delägare som avgått ur tjänst. De nämnda undantagen
            motiverades på sin tid med att möjligheter till missbruk ansågs
            föreligga i de s. k. familjebolagen. Denna motivering kan vi inte
            godtaga. Enligt vår mening utgör det förhållandet att förevarande
            pensionsstiftelser står under allmän tillsyn tillsammans med de
            bestäm- melser i övrigt som gäller för pensionsstiftelser en fullt
            tillräcklig garanti mot missbruk. Frågan får också sägas ha kommit
            i ett annat läge genom tillkomsten av ATP. Det kan härefter endast
            vara fråga om tillskott till den allmänna tilläggspensioneringen.
            Med hänsyn till den stora betydelse som familjebolagen har för
            landets näringsliv och för dess ekonomiska utveckling, bör de
            för dessa bolag rå- dande diskriminerande undantagsbestämmelserna
            slopas. Det bör vara an- geläget för statsmakterna att inte försvåra
            existensen för den typ av före- tag som familjebolagen representerar.
            En i familjeföretag verksam aktie- ägare bör kunna beredas pension
            på samma sätt som företagets övriga personal. Likhet bör enligt
            vår mening råda beträffande ett företags möj- lighet att bereda
            alla i företaget anställda den trygghet pensionen innebär. Med
            anledning av vad vi här ovan anfört hemställer vi, att riksdagen
            måtte antaga följande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__99/mot_1964__ak__99-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LFTx6ef22jfpr7V8P7pifU">
            Motioner i Andra kammaren, nr 99 år 1964 15
          </p>
          <p xml:id="i-UpBR7q5yENdMaFtVSt6hKu">
            Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-HzaQDK2ZFMLc4hFaD45w3F">
            lag om ändring av punkt 2. a av anvisningarna till 29 $ kommunalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370)
          </p>
          <p xml:id="i-WhVNEqu6pQmtUy1bWsR12i">
            Härigenom förordnas att punkt 2. a av anvisningarna till 29 8
            kommu- nalskattelagen den 28 september 1928 (nr 370) skall erhålla
            följande änd- rade lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-642ZTSnpvLuS11ZZ8iWXop">
            Anvisningar
          </p>
          <p xml:id="i-8mnxMfUW9XFEJds72FJ3pB">
            till 29 8. 2. a Skattskyldig må — — 53 8. Avdrag må — — — till
            pensionsförsäkring. För rätt till avdrag kräves vidare — — — stiftelsens
            pensionsreserv. För rätt till avdrag kräves jämväl —— — ovan sagts.
            Denna lag träder i kraft den 1 januari 1965; dock att äldre bestämmelser
            alltjämt skola gälla vid 1965 års taxering samt i fråga om eftertaxering
            för år 1965 eller tidigare år.
          </p>
          <p xml:id="i-5p6wievRQuqJ4SsLUWDcRX">
            Stockholm den 21 januari 1964
          </p>
          <p xml:id="i-Y2cQQAeQBad8xrhvcgyrj1">
            Tage Magnusson
          </p>
          <p xml:id="i-TmHZeXsny9mNjPZvwKa6Fx">
            i Borås Hans Nordgren Gösta Darlin Yngve Hamrin i Jönköping Arvid
            Nilsson Gunnar Larsson Axel Gustafsson
          </p>
          <p xml:id="i-8d8HTaJu3Ye4GMgtco3nyt">
            i Lönsboda i Luttra
          </p>
          <p xml:id="i-QqTfuTznRdNhbBGA9BZ773">
            Stockholm 1964. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag 640110
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
