<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00635">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__635/mot_1964__ak__635-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YXvNRUm4GzcsMCUwsxqiXR">
        Motioner i Andra kammaren, nr 635 år 1964 3
      </fw>
      <div xml:id="i-RxhV3d1tgktZxjpC8ySKAR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6RgXMJ3Dsk4Bg7ZD5yryRC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8V8SjorYqBMvTb46i9xtyG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8jJ1vFuzYNxCHcYADbpMzz" type="motBody">
        <div xml:id="i-KBZaGW3bnUgKgPebF1o4hN">
          <p xml:id="i-SHzKMX5kc6HaK5pioWJn8Y">
            Nr 635
          </p>
          <p xml:id="i-DuaqBCPB7zAJLZ71TQzf9H">
            Av herr Ohlin m, fl., om ökad utbildning av personal inom hälso-
            och sjukvård, m. m. |
          </p>
          <p xml:id="i-Aiz76wvRhBh2UWa4d3jAcP">
            (Lika lydande med motion nr 519 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-2enBjhjFHxiauEi6Jz7nVB">
            Personalkrisen på sjukvårdens område har länge varit kännbar
            och har under senare år alltmer förvärrats. Köerna utanför sjukvårdsanstalterna
            ökar. Det har blivit allt vanligare att lasarettens styresmän
            »slår larm» om sjukvårdskrisen i syfte att förmå statsmakterna
            till kraftansträngningar för att vända den nedåtgående trenden.
            Hittills har emellertid dessa och andra kritiker inte lyckats
            åstadkomma att regeringen tagit kraftgrepp för att lösa sjukvårdskrisen.
            Bakom de alarmerande siffrorna om personalbristen inom sjukvården
            döljer sig tragiska realiteter. Toppmoderna kliniker har endast
            delvis kun- nat utnyttjas. Tomma sängar vid sjukhus har fått tjäna
            som »bostäder» för sjukvårdspersonal i syfte att motverka ytterligare
            försämringar i si- tuationen. Men framför allt visar siffrorna
            varför t.o.m. människor med svåra sjukdomar får vänta i veckor
            och månader innan de kan komma under behandling och vård, Den
            3 april 1963 kunde 2 030 vårdplatser vid svenska lasarett inte
            ut- nyttjas på grund av faktorer där personalbristen varit enda
            eller bidra- gande orsak. Om man, som brukar ske, beräknar investeringskostnaden
            per vårdplats till 75 000 kronor, finner man, att vid nämnda tid
            samhälls- investeringar på drygt 150 milj. kronor i lasarett inte
            utnyttjades på grund av personalbristen vid lasaretten. Det outnyttjade
            kapitalet blir avsevärt större under sommarstängningarna, som
            till icke ringa del beror på perso- nalbristen. Räknar man inte
            bara med lasaretten utan med samtliga sjuk- hus och vårdhem i
            landet får man betydligt högre siffror. Samhällets kostnader för
            personalkrisen inom sjukvården inskränker sig inte till de ovannämnda.
            Det finns, framför allt bland gifta kvinnor, myc- ket stora reserver
            av utbildad sjukvårdspersonal, vars utbildning kostat samhället
            oerhörda summor men som inte stannat kvar i yrket, därför att
            samhället underlåtit att göra det lönande för dem att arbeta,
            att ge dem rimliga arbetsvillkor och sörja för att resurser skapas
            för tillsynen av de- ras barn. En kraftfull insats från samhällets
            sida är från alla synpunkter mycket angelägen på detta område.
            Åtgärder för att avskaffa personalbristen skulle
          </p>
          <p xml:id="i-KMVweRXXta84rYQs6XkyYn">
            14 Bihang till riksdagens protokoll 1964. 4 saml, Nr 633—639
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__635/mot_1964__ak__635-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6ktXrpWGERHeWPXG31k4oB">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 635 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-Y3Ykyn5Tc25fTFQ7aQpCos">
            väsentligt förbättra vårdmöjligheterna. Många människors lidanden
            skulle avhjälpas eller minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-MV6WSnphk4iDe7aje5bKKg">
            Sjuksköterskebristen Den övervägande delen av sjukhusstängningarna
            beror på bristen på sjuk- sköterskor. Vid den nyssnämnda inventeringen
            rörande stängda vårdavdel- ningar i april 1963 visade det sig
            att inte mindre än 1185 vårdplatser vid lasaretten stängts till
            följd av sjuksköterskebrist, och i ytterligare 775 fall hade sjuksköterskebristen
            varit bidragande orsak. Den 2 oktober 1963 redovisades en brist
            på 1137 sjuksköterskor vid kroppssjukhusen. Siffran innebär att
            9 procent av sjukskötersketjänster- na var obesatta och saknade
            vikarier. Såväl i absoluta som i relativa tal är detta den största
            sjuksköterskebrist som redovisats vid någon höstinvente- ring
            i landet. Ökningen i relativa tal, som f.ö. har pågått oavbrutet
            sedan år 1956, visar att det årliga nytillskottet av sjuksköterskor
            inte ens räcker till att besätta sjukskötersketjänsterna vid de
            nytillkomna sjukhusen, Det rår inte på bristen, utan denna förvärras
            ständigt. Nettotillskottet är således otillräckligt. Åren 1961
            och 1962 ökade sjuk- sköterskekåren mindre än under någon tvåårsperiod
            sedan 1948—1949. ök- ningen av sjuksköterskekåren redovisas per
            femårsperiod i tabellen nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-BCCdPC8QcUzHwVWNZf3s73">
            Nettotillskottet av sjuksköterskor under de tre senast redovisade
            femårsperioderna
          </p>
          <p xml:id="i-4VvPTrTdQT4jrRH25sGDdZ">
            Period Nettotillskott Nettotillskott i genomsnitt per år
          </p>
          <p xml:id="i-K79UGyQ5Zzz56ytyHs7ELp">
            1948—1952 3295 659 1953—1957 5 071 1014 1958—1962 3 998 800
          </p>
          <p xml:id="i-5cmoZsyxCv3PHfrjXUwEJB">
            De som i första hand ansvarar för den nuvarande bristsituationen
            bru- kar anföra att sjuksköterskeutbildningen expanderar i relativt
            snabb takt. Detta är emellertid knappast riktigt. Intagningen
            till sjuksköterskeskolor- na var oförändrad under de sex åren
            1953—1958. I år redovisas en utbild- ningskapacitet på 2 400 sjuksköterskor,
            men samtidigt meddelas att resur- ser finns för en ökning med
            åtminstone ytterligare 300. Kompetenta sö- kande för dessa platser
            finns. Intagningen till sjuksköterskeskolorna var emellertid självfallet
            större under perioden 1958—1962 än under de två tidigare femårsperioderna.
            Hur skall man då förklara den kraftiga minsk- ningen av nytillskottet
            under perioden 1958—1962 i jämförelse med perio- den 1953—1957?
            Förklaringen är en starkt ökad avgång från sjuksköter- skeyrket
            på grund av äktenskap. Belägg härpå ges i tabellen nedan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__635/mot_1964__ak__635-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WgKUDAKMhJ6vAeuFb3U8Qg">
            Motioner i Andra kammaren, nr 635 år 1964 5
          </fw>
          <p xml:id="i-RLaAtquSUTuMbWqf3Tuk1B">
            Avgången från sjuksköterskeyrket under de tre senast redovisade
            femårsperioderna
          </p>
          <p xml:id="i-UwvALkSyanY8KizAsyZAXM">
            Period Avgångna Avgångna i genomsnitt per år 1948—1952 &gt; 11679
            336 1953—1957 2 366 473 1958—1962 5 656 1131
          </p>
          <p xml:id="i-AtC6ZJXXNbkEBTSNxgHvLV">
            Den ökade avgången från sjuksköterskeyrket motsvaras endast till
            en li- ten del av en ökad återgång till yrket. Allt fler sjuksköterskor
            stannar allt- så hemma och återvänder inte. Man beräknar att det
            för närvarande finns ca 30000 sjuksköterskor i yrkesverksam ålder.
            Men endast hälften är i tillfälle att deltaga i yrkesarbete. Reserven
            skulle alltså uppgå till halva sjuksköterskekåren.
          </p>
          <p xml:id="i-9JGSgnEXCQfj6aX7tJ7ZxG">
            Vad ovan anförts visar att sjukskötersketillgången under det
            senaste årtiondet inte kunnat bemästras dels därför att utbildningskapaciteten
            un- der långa tider varit otillräcklig, dels därför att avgången
            från yrket snabbt och kraftigt ökat. Botemedlet mot sjuksköterskebristen
            är en liberal poli- tik som ökar utbildningskapaciteten och genom
            förbättring av arbetsvill- koren underlättar för sjukvårdspersonalen
            att stanna kvar i yrket.
          </p>
          <p xml:id="i-272rw7ywvpyGuA3MaHiLrX">
            Bristen på annan sjukvårdspersonal än sjuksköterskor
          </p>
          <p xml:id="i-NhDTVx8VxqhnMFLMbMXXHJ">
            Sjuksköterskorna spelar en nyckelroll i sjukvårdskrisen, men
            åtgärder för att undanröja bristen på annan sjukvårdspersonal
            är också synnerli- gen angelägna. Sjukgymnaster och arbetsterapeuter
            behövs i ökat antal inom åldringssjukvården och handikappvården.
            Nya kategorier av vård- personal, bl. a. röntgen-, laboratorie-
            och operationsassistenter, växer fram. Man bör inte glömma sjukvårdsbiträdena,
            som gör arbetskrävande och förtjänstfulla insatser inom sjukvården.
            Bland dessa och flera andra personalkategorier råder det stor
            brist. Att utvecklingen också här gått mot en skärpning av bristen
            är uppenbart. Antalet vakanta barnmorsketjänster i procent av
            antalet tjänster var 1 procent i november 1956 men 4,8 procent
            sex år senare. På kroppssjuk- vårdens område saknade 4,5 procent
            av terapeuttjänsterna och 7,3 procent av sjukgymnasttjänsterna
            vikarie i april 1960. Tre år senare hade den re- lativa bristen
            växt till 6,0 resp. 12,1 procent. Bristen på terapeuter och sjukgymnaster
            torde vara än mer markerad på andra områden, exempel- vis mentalsjukvården
            och långtidssjukvården av gamla. Uppenbart är att de åtgärder
            som är ägnade att öka tillgången på sjuk- sköterskor i aktiv tjänst
            måste kompletteras med lika aktiva åtgärder för andra sjukvårdskategorier.
            Så långt möjligt bör stimulansåtgärder planeras så att de inte
            ensidigt gynnar någon särskild personalkategori.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__635/mot_1964__ak__635-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LkpR2VFHJGvuo1AofcLTff">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 635 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-CVBhJbeC2J87mYzVW35peN">
            Åtgärder mot bristen på sjukvårdspersonal Utbildningen av sjukvårdspersonal
            måste påskyndas. Angeläget är att den utbildningsverksamhet som
            avser att avlasta sjuksköterskorna vissa arbetsuppgifter intensifieras.
            Särskild uppmärksamhet måste ägnas utbild- ningen av lärarpersonal.
            Den fortbildningsverksamhet inom ramen för in- stitutet för högre
            sjuksköterskeutbildning som vi framfört krav om och som nu uppmärksammats
            i statsverkspropositionen bör ges kraftigt stöd. I samband med
            propositionen om förskollärarutbildning kommer frågan om barnsköterskeutbildningen
            att behandlas. Vidare är en särskild propo- sition om utbildningen
            av sjukgymnaster samt arbets- och sysselsättnings- terapeuter
            aviserad. Utbildningen av laboratorie-, röntgen- och operations-
            assistenter har inordnats i yrkesskoleutbildningen. Vi anser detta
            vara en riktig åtgärd. Här nedan behandlas förslag om ökad utbildning
            av sjuk- sköterskor och barnmorskor. I partimotionerna 1:330 och
            11:388 vid fjolårets riksdag föreslog vi att ytterligare en statlig
            sjuksköterskeskola skulle inrättas. Huvudskälet var att snabbt
            åstadkomma en ökning av sjuksköterskeutbildningen. Samtidigt framhöll
            vi att endast 3 av landets 32 sjuksköterskeskolor var statliga
            me- dan de statliga sjukhusen svarade för en betydligt större
            andel av den sam- lade sjuksköterskebristen. Vi finner dessa skäl
            alltjämt väsentliga och hem- ställer, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t begär skyndsam utred- ning om inrättande av
            ytterligare en statlig sjuksköterskeskola. Svenska barnmorskeförbundet
            har begärt att ytterligare en barnmorske- läroanstalt inrättas.
            Denna skrivelse har av regeringen överlämnats till 1962 års utredning
            angående sjuksköterskeutbildningen att tas under övervä- gande
            vid fullgörande av utredningsuppdraget. Vid sitt petitaskrivande
            har medicinalstyrelsen övervägt att begära in- rättande av ytterligare
            en barnmorskeläroanstalt men har »av olika skäl» ansett att en
            sådan lösning av utbildningsfrågan tills vidare bör anstå. I stället
            föreslås en viss förstärkning av nuvarande institutioners kapacitet.
            Kungl. Maj:t vill tills vidare liksom medicinalstyrelsen inta
            en avvaktan- de hållning till en ny läroanstalt. Svårigheterna
            med en utökning av kapaciteten vid nuvarande barnmorske- läroanstalter
            är att undervisningen vid anstalterna kräver betydande upp- tagningsområden.
            Bristen på barnmorskor är mycket kännbar, och av- gången från
            yrket är nästan lika stor som för sjuksköterskor. Vi finner des-
            sa skäl tala för att ytterligare en barnmorskeläroanstalt bör
            inrättas. Riks- dagen bör i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa
            om förslag i frågan. Behovet av vikarier är genomgående mycket
            stort inom sjukvården. Det- ta behov har under sommarmånaderna
            de senaste åren delvis kunnat fyllas genom att pensionerade sjuksköterskor
            och barnmorskor fått rätt att upp- bära full pension samtidigt
            med lön. Av någon anledning har denna rätt inte beviljats under
            vintermånaderna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__635/mot_1964__ak__635-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4akTKP9ZUAEKyQWSrmpvtw">
            Motioner i Andra kammaren, nr 635 år 1964 7
          </fw>
          <p xml:id="i-TnD8XuLyfz1pMgoh2xGSep">
            Det är särskilt i nuvarande svåra bristsituation angeläget att
            stimulera den pensionerade sjukvårdspersonalen att ta vikariat.
            Det saknas skäl att inskränka rätten att uppbära lön och full
            pension till att gälla endast un- der viss tid av året. Vidare
            anser vi att personalkrisen motiverar en utvidg- ning av nuvarande
            rätt till att omfatta jämväl annan sjukvårdspersonal än sjuksköterskor
            och barnmorskor, exempelvis sjukgymnaster. En utredning åtföljd
            av förslag bör åstadkommas. Under en lång följd av år har folkpartiet
            krävt en förbättring av förvärvs- avdragen för gifta kvinnor.
            De nuvarande avdragsbestämmelserna har länge framstått som otillräckliga
            för att stimulera kvinnorna till yrkesarbete i sådan grad att
            verklig valfrihet föreligger. Förslagen återkommer i en an- nan
            motion från vårt håll till årets riksdag. Arbetstidsförhållandena
            för sjukvårdspersonal är fortfarande dåligt ord- nade. Nya bestämmelser
            måste träda i kraft vilka innebär en bättre anpass- ning till
            de krav som ställs på sjukvårdspersonalen, I motion från vårt
            håll till årets riksdag krävs, att service- och vårdpersonalens
            arbetstidsför- hållanden utreds med förtur i 1963 års arbetstidskommitté.
            En liberal politik gör det mera lönsamt för människor att arbeta.
            Den åstadkommer därigenom större stimulans för insatser i förvärvslivet.
            Inte minst på vårdområdena skulle tillämpningen av en sådan politik
            vara till stor nytta. De arbetskraftsreserver som finns kan utnyttjas
            bättre. Utbild- ningen av vårdpersonal måste påskyndas och utbyggnaden
            av barninstitu- tioner drivas med kraft. Under dessa förbättringar
            blir utsikterna att snabbt lösa personalbristen på sjukvårdens
            område större. Vi hemställer, att riksdagen måtte 1. i skrivelse
            till Kungl. Maj:t begära skyndsam utred- ning om inrättande av
            ytterligare en statlig sjuksköterske- skola; 2. i skrivelse till
            Kungl. Maj:t begära att Kungl. Maj:t snarast möjligt framlägger
            förslag om inrättande av ytter- ligare en barnmorskeläroanstalt;
            samt 3. i skrivelse till Kungl. Maj:t begära utredning och för-
            slag rörande möjligheterna att ge skilda kategorier sjuk- vårdspersonal
            rätt att i samband med arbete i vårdyrket er- hålla full pension
            samtidigt med lön.
          </p>
          <p xml:id="i-5YrPTbouAz5niUcAyYo6hb" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1964
          </p>
          <div xml:id="i-BCb85418Hj7YwEWyuaKUEo" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-F3syKwTCueH49CZfoUT4bN">
              <item xml:id="i-QReHKRzutGWhi7CQXpYMoo" who="unknown" type="signature">
                Bertil Ohlin Bertil von Friesen Sven Wedén Sven Gustafson Gunnar
                Helén Gustaf Kollberg
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-SEokY6VcLRZ1k7FuDDXQAB">
            Manne Ståhl Henning Gustafsson Brita Elmén
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
