<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964-höst-ak--01037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964_höst_ak__1037/mot_1964_höst_ak__1037-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LGiNMyNVf6XSK5GbtyxYsu">
        Nr 1037—1038 Motioner i Andra kammaren, nr 1037 år 1964 1
      </fw>
      <div xml:id="i-2YVnVbbVw99tYmoANmAvZu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9YqKbqfrFThs3pGrUoBLcx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Sy8Sy2ksgvoJqSXNvYarJy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CrkYg6kKxCeUo71m9Z5Yft" type="motBody">
        <div xml:id="i-3SuqQZzMsHXqdqfMR8utD9">
          <p xml:id="i-AfPAYvkA41yL7qo41tudkA">
            Nr 1037
          </p>
          <p xml:id="i-PDuifCS4uaEghwFVF4L2Q7">
            Av herr Persson i Heden m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            pro- position nr 177, angående viss fråga rörande prisregle- ringen
            på jordbrukets område.
          </p>
          <p xml:id="i-Ph7n9p93iza4nJy6oxTjpB">
            (Lika lydande med motion nr 840 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-WMzYvxf6CXDR8JBi8F6NWz">
            I propositionen nr 177 föreslås höjning av maximibeloppen för
            slakt- djursavgifterna. Övre gränsen för avgiften för svin skall
            enligt propositio- nen höjas från 30 till 40 kronor. Förslaget
            är i överensstämmelse med vad jordbruksnämnden gjort framställning
            om efter samråd med jordbrukets förhandlingsdelegation. Slaktdjursavgifterna
            är avsedda främst till täckning av förekommande exportförluster.
            Såsom framgår av propositionen kan exportbehovet i fråga om fläsk
            beräknas öka innevarande regleringsår med 10 000 å 15 000 ton
            till 30 000 å 35 000 ton. Det marknadstyngande fläsköverskottet
            föranledes inte i någon nämn- värd utsträckning av det egentliga
            jordbruket utan främst av den kommer- siella storproduktionen,
            de s. k. fläskfabrikerna, som i många fall har liten eller ingen
            anknytning till den egentliga jordbruksproduktionen. Den animaliska
            produktionen, inte minst fläskproduktionen, är av stor betydelse
            för det mindre och medelstora jordbrukets lönsamhet. För denna
            grupp fläskproducenter är slaktdjursavgifterna en betydande ekonomisk
            belastning. Detta synes oss vara ett orimligt förhållande, då
            det ju såsom framhållits inte är de mindre och medelstora jordbruken
            som orsakar den förlustbringande exportsituationen. Enligt vår
            mening bör slaktdjursav- giften i fråga om svin differentieras
            med hänsyn härtill. I viss utsträckning förekommer en avgiftsdifferentiering
            för Norrland utom Gästrikland i fråga om nötkreatur och hästar.
            En differentiering av slaktdjursavgifterna i fråga om svin torde
            kunna ut- formas på olika sätt. En möjlighet synes vara att per
            arealenhet ett visst antal till slakt levererade svin undantages
            från avgift. En annan möjlig utformning är en i förhållande till
            produktionsstorleken stigande avgifts- skala. Hänsyn bör även
            tagas till de lokala produktionsbetingelserna. Det bör vara möjligt
            att utforma en avgiftsdifferentiering så, att större rätt- visa
            skapas för det mindre jordbruket, norrlandsproduktionen inbegripen.
            Ur administrativa och kontrolltekniska synpunkter torde den enklaste
            me- toden vara ett restitutionsförfarande, varvid de i vanlig
            ordning avdrag-
          </p>
          <p xml:id="i-Uuw2wDJtfh8C21D7VtiFMw">
            Bihang till riksdagens protokoll 1964. 4 saml. NY 1037—1038
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964_höst_ak__1037/mot_1964_höst_ak__1037-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Uovd9AvSbw1VunKQMxMav7">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 1037 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-HbYiX8shoS46aXVWgywoi">
            na slaktdjursavgifterna återbetalas en gång årligen med det belopp
            som angives i bestämmelserna. Det är enligt vår mening angeläget
            att möjligheterna till en avgiftsdif- ferentiering enligt ovan
            skyndsamt prövas och förverkligas. Prövningen bör lämpligen uppdras
            åt jordbruksnämnden i samråd med jordbrukets för- handlingsdelegation
            och på området verksamma jordbruksorganisationer. Med hänvisning
            till vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen vid behandlingen
            av propositionen nr 177 i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla
            om skyndsam pröv- ning av differentiering av slaktdjursavgifterna
            för svin i enlighet med vad i motionen har anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-CzsoQrruBCbboHmvrRvAPh" type="date">
            Stockholm den 3 november 1964
          </p>
          <p xml:id="i-5ArMVzkibjFVWCAVqyHXh9" type="signatureBlock">
            Arne Persson John Eriksson Arvid Nilsson i Heden i Bäckmora i
            Lönsboda Gustaj Svensson Arne Magnusson Bengt Börjesson i Vä i
            Nennesholm i Falköping
          </p>
          <p xml:id="i-6Uzva1u1JCL7Z9Y3vYGgUm">
            Lennart Mattsson Eric Nelander Fritz Börjesson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
