<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964-höst-ak--01048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964_höst_ak__1048/mot_1964_höst_ak__1048-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6JhPySsjsMznDn8CzM5W3C">
        Nr 1048--1056 Motioner i Andra kammaren, nr 1048 år 1964 1
      </fw>
      <div xml:id="i-G9E5zYUoNmkfbEm7EcpKdT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WFL4bbanoGtXsY7bm57yaj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4zbG7tZuRYRykfYZv1pQqt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TpZapJouAXbK51wVbx5qUh" type="motBody">
        <div xml:id="i-UmU2gLBgpUJDcvDjRDwLEa">
          <p xml:id="i-E7UrNQyZo5wqU8dQ7XTw2c">
            Nr 1048
          </p>
          <p xml:id="i-DZAmQuRsk16DpkAweCN3uy" type="titleString">
            Av fröken Bergegren och fru Hörnlund, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 171, angående reformering av de gymnasiala skolorna
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Ut2hqax6mRz8auuU687RPx">
            I proposition nr 171 angående reformering av de gymnasiala skolorna
            m. m. har Kungl. Maj:t på några punkter frångått gymnasieutredningens
            förslag beträffande läroplaner och timantal för gymnasiet. Förutom
            en viss förstärkning av undervisningen i moderna språk med därav
            följande juste- ringar av schemaplanerna föreslås att ämnet religionskunskap
            skall infö- ras såsom obligatoriskt ämne även i de tekniska och
            ekonomiska linjernas tredje årskurs med 1 1/2 veckotimme. Därutöver
            föreslås att samma ämne skall erhålla ytterligare 1/2 veckotimme
            på samtliga linjer. För att bereda utrymme för den sålunda utökade
            undervisningen i reli- gionskunskap föreslås på den tekniska linjen
            en minskning av matematik- undervisningen med 1 veckotimme och
            i gymnastik med likaledes 1 vecko- timme. På den ekonomiska linjen
            skulle minskningen förutom med 1 vecko- timme i gymnastik gå ut
            över ett så viktigt ämne som samhällskunskap med likaledes 1 veckotimme.
            Mot den föreslagna förstärkningen av språkundervisningen har vi
            intet att invända. Däremot synes oss gymnasieutredningens utförliga
            motivering för den föreslagna avvägningen av läro- och timplaner
            beträffande religions- kunskapen vara starkare än de skäl departementschefen
            anfört för ett från- gående av detta förslag, varför vi anser
            att propositionen i denna del bör av- slås och gymnasieutredningens
            majoritetsförslag i stället följas. Med åberopande av vad sålunda
            anförts hemställer vi, att riksdagen måtte besluta 1) att avslå
            proposition nr 171 i vad den avser införandet av ämnet religionskunskap
            såsom obligatoriskt ämne på gymnasiets tekniska och ekonomiska
            linjer, utökning av antalet veckotimmar med 1/2 veckotimme för
            samma ämne på gymnasiets samtliga linjer samt av dessa förslag
            be- tingade minskningar av timantalet för vissa i propositionen
            angivna ämnen, samt 2) att gymnasieutredningens förslag i berörda
            hänseende i stället skall följas.
          </p>
          <p xml:id="i-St7CQxr1erYcVgkDGXgHuu" type="date">
            Stockholm den 11 november 1964
          </p>
          <div xml:id="i-Mpot3NyPYMQkCmYK7pFiPT" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-UzDjR2RS951JcbPMo2QkUz">
              <item xml:id="i-K6aFkvUjZJPFQhmF8Zh6R1" who="unknown" type="signature">
                Astrid Bergegren Gördis Hörnlund
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Rwuw91FWi77JVJR6YT7med">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1964. 4 saml. Nr 1048—1056
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
