<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__200/mot_1964__ak__200-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KfTxaWMMSXvrudzXRcoHeu">
        Motioner i Andra kammaren, nr 199—200 år 1964 9
      </fw>
      <div xml:id="i-RKLRvLE3S3b5GnzoxjRLLy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ToiEjRthrY5oc3uo4dkqTo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V2kPrgumQHrLJdqUXVWKBz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Jar1rc4gNfFY23LZ1qSeDC" type="motBody">
        <div xml:id="i-MiNJgK9hCFvH5iwuokd37D">
          <p xml:id="i-RRD2ei6xcFv2PmdmANnAkQ">
            ökande differentiering som följer på gymnasiets grundår kommer
            givetvis driftunderskottet att öka och en, om än tillfälligt,
            stoppad nyintagning av elever kommer att skapa orimliga svårigheter
            för lärarnas rekrytering och utnyttjandegrad. Det låter sig nu
            måhända sägas, att huvudmannen varit alltför optimis- tisk i sin
            bedömning av möjligheterna att erhålla statsbidrag till Gränna-
            skolan. Bedömningen har dock delvis betingats av det moraliska
            stöd som lämnades av olika myndigheter, då det samfällt betygades
            hur angelägen en upprustning av vårt internatskoleväsen var. Det
            är ställt utom varje tvivel, att skolan med normal bedömning så
            småningom skulle få statsbidrag till berörda ändamål. Men vi har
            ovan sökt visa hur orealistiskt ett sådant be- traktelsesätt är.
            Det är i starten påfrestningarna är störst. Av detta och ovan
            anförda skäl beträffande det allmänna önskemålet om en snar upprustning
            av vårt internatskoleväsen, liksom ett hänsynstagande till de
            väl omvittnade erfarenheter huvudmannen besitter för en skolverk-
            samhet av denna art, hemställer vi, att riksdagen måtte dels besluta
            om ett driftbidrag till Grännaskolan enligt skolöverstyrelsens
            äskande å 174 000 kr., samt dels besluta i fråga om ett av skolöverstyrelsen
            tillstyrkt bidrag å 453 000 kr. till skolbyggnad vid Grännaskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-P8qUDEpnuaQPK53w1fJ56Z" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1964
          </p>
          <p xml:id="i-MTSKSvXRM4tL6igfWG4LwR">
            Bertil von Friesen Henning Carlsson Yngve Hamrin i Huskvarna
            i Jönköping Nr 200
          </p>
          <p xml:id="i-VAMPWKopfRyMnxLrNwgk6W">
            Av herr Fröding m. fl., om förläggande av högre läroanstalter
            till mellersta Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-RvcYfYet3jMCTywTsbnS7">
            Vid den under senare år företagna eller planerade utspridningen
            av högre läroanstalter till olika delar av vårt land har mellersta
            Norrland i mycket ringa grad kommit i åtanke. Med hänsyn bl. a.
            till Mellannorrlands stora betydelse för rikets export och därmed
            även för hela dess ekonomiska liv borde enligt vår mening denna
            landsändas berättigade anspråk på högre ut- bildningsanstalter
            i framtiden vinna ett bättre beaktande. I första hand sy- nes
            därvid anstalter för högre handels- och teknisk utbildning såsom
            bl. a. en industrihögskola böra ifrågakomma. Behov föreligger
            dock givetvis även
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__200/mot_1964__ak__200-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W9DMhsiSUnKvJ3ACTGxnWZ">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 200—201 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-VHWFbC1gD7n8ew8VGsBzMy">
            av ett förläggande dit av annan högre utbildning såsom exempelvis
            för lä- rare eller läkare. Den omständigheten att allt flera högskolelinjer
            på sistone kommit att förläggas till övre Norrland har knappast
            inneburit någon fördel för mel- lersta Norrlands del. Kommunikationsmöjligheterna
            mellan övre och mel- lersta Norrland är nämligen i de flesta fall
            sämre än mellan exempelvis sistnämnda område och Uppsala eller
            Stockholm. Svårigheten att erhålla högre utbildning i den egna
            landsändan har onek- ligen medfört mycket stora olägenheter för
            ifrågavarande område. Bland annat har områdets möjligheter att
            rekrytera eller kvarhålla tjänstemän av skilda slag härigenom
            försvårats. Tjänstemännen fäster nämligen stort av- seende vid
            de möjligheter för högre utbildning på nära håll som kan före-
            ligga för deras barn, då dessa blivit äldre. Med stöd av det anförda
            hemställer vi, att riksdagen ville i samband med sin behandling
            av VIII:de huvudtiteln framhålla önskvärdheten av att även mellersta
            Norrland kommer i åtanke vid den framtida ut- byggnaden av vårt
            högre undervisningsväsende.
          </p>
          <p xml:id="i-RazwN5WYn66bv4puNdhoxR" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1964
          </p>
          <p xml:id="i-M9jHh3PPFmrbujProuGUMx">
            Nils G. Fröding John R. Anderson Bo Martinsson
          </p>
          <p xml:id="i-WKMcv22UdNcnxUDxHURCPG">
            Nr 201
          </p>
          <p xml:id="i-K552BSgG3DkQhFxS4PojsJ">
            Av herr Gustafson i Göteborg m. fl., angående statsbidraget till
            kvällsgymnasier.
          </p>
          <p xml:id="i-Hp91gVpkom1wneEEqMQWH9">
            (Lika lydande med motion nr 150 i Första kammaren) Stockholm
            den 23 januari 1964
          </p>
          <p xml:id="i-A46GJz9avyYkQ6ZVLtU8bz">
            Sven Gustafson Erik Adamsson Ove Nordstrandh i Göteborg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
