<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--fk--00222">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__222/mot_1964__fk__222-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Y6qNmbfGzjePzsuU1M1rUd">
        Motioner i Första kammaren, nr 222 år 1964 5
      </fw>
      <div xml:id="i-Xe21h4t9vzrk3oTrmwuu2d" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BVjzFLDN7xehEMhPYcy72j" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LDqPbUSvXYEnxLTmsyLoER" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Tbd8WQZTtUjeLNcpPTKhci" type="motBody">
        <div xml:id="i-2GPKZD9cwKY375Ar7NBNBw">
          <p xml:id="i-RrozC6prqauiVpT2enfh5z">
            Nr 222
          </p>
          <p xml:id="i-ULRMJVvoBxpzEgT4Xr8NjD">
            Av herr Larsson, Äke, och herr Lindahl, angående rätten till
            änke- pension inom ATP.
          </p>
          <p xml:id="i-NuvrSnvKUHA3v1nxZCkTnz">
            (Lika lydande med motion nr 264 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-YKjVm6X3jHskErfsWEVx6p">
            Enligt bestämmelserna i lagen om allmän försäkring erhåller hustrur
            un- der vissa förutsättningar vid mannens frånfälle änkepension
            i form av folkpension och familjepension från ATP. även kvinnor,
            som vid mannens död har eller har haft barn tillsammans med honom
            och är stadigvarande sammanboende, erhåller folkpension (änkepension)
            ehuru de ej varit gifta med varandra (kap. 8 8 2). Däremot erhåller
            de ej familjepension från ATP. Visserligen utgår för barnen, därest
            de är under 19 år, i dylika fall högre barnpension från ATP, men
            den är dock betydligt lägre än om även kvinnan skulle ha erhållit
            pension för sig. Om barnen vid dödsfallet redan fyllt 19 år utgår
            i dessa fall ingen familjepension, och i de fall de är yngre vid
            mannens frånfälle upphör ju all familjepension då barnen uppnår
            denna ålder. Det förefaller som om ett förbiseende skett vid utarbetandet
            av lagen om allmän försäk- ring, då den här nämnda kategorien
            sammanboende kvinnor förklarats be- rättigade till änkepension
            i form av folkpension men ej erhållit rätt till pen- sion från
            ATP. Dessa kvinnor kommer förvisso oftare i en ekonomiskt bryd-
            sam situation än de kvinnor, som var gifta vid mannens död. Samhällets
            ekonomiska stöd till de ensamstående mödrarna är ännu täm- ligen
            blygsamt, och det är ur social rättvisesynpunkt ofrånkomligt att
            de sammanboende mödrarna erhåller samma pensionsförmåner som de
            gifta kvinnorna. Med åberopande av det ovan anförda får vi härmed
            hemställa, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte begära
            förslag till sådan ändring av 14 kap. 2 $ lag om allmän för- säkring
            att rätt till änkepension på grund av tilläggspen- sioneringen
            tillkommer även sådan kvinna som avses i 8 kap. 2 8 samma lag.
          </p>
          <p xml:id="i-Gu6be6mZEuuUPUJU9v8VeE" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1964
          </p>
          <div xml:id="i-TW54UBwUh6pTEViFMvBCsv" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3eA9pSpR1B8jJuRH3hYoAy">
              <item xml:id="i-JW9uoGLMFa92dSWd9JGTAd" who="unknown" type="signature">
                Åke Larsson Lars Lindahl
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
