<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00610">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__610/mot_1964__ak__610-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FaQkVBE9DhhnmtY4FQnTCW">
        Motioner i Andra kammaren, nr 610 år 1964 3
      </fw>
      <div xml:id="i-GbgXbM1KUWpM5o9T3CLMbC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CNWZDRTY8vuyQG86MERqT7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VXNhi12UHVewX711ZuaFPf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BnZi4kvNXjYURY5PiPUK4x" type="motBody">
        <div xml:id="i-VAWSCKajfxbXL7KdHL3H6X">
          <p xml:id="i-J7TxfeCXjx3HvNdK3p89oW">
            Nr 610
          </p>
          <p xml:id="i-FRBNJaH8Hv8RDQNPiXHW61">
            Av herr Wennerfors, om ökat anslag till Pedagogiskt utvecklings-
            arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-MYkRPyuLzvo1C3TFpkM6qG">
            Skolöverstyrelsen begär i sina petita för budgetåret 1964/65
            att anslaget till pedagogiskt utvecklingsarbete skall utökas till
            3481 000 kronor. I statsverkspropositionen prutar departementschefen
            kraftigt på detta an- slagsäskande. En prutning av liknande storleksordning
            förordades vid 1963 års riksdag i åttonde huvudtiteln. Vi väckte
            i anslutning till denna fråga en motion där vi deklarerade vår
            positiva inställning till den målinriktade och det systematiska
            utvecklingsarbetet på detta område. Med hänvisning till våra synpunkter
            i denna motion vill jag dock särskilt understryka vik- ten av
            att talet om en fortskridande skolreform och den progressiva skol-
            utvecklingen omsättes i nödvändiga anslagshöjningar. Det kan bl.
            a. näm- nas att några verkliga forskningar om individualiseringsmetoderna
            inte finns för närvarande. Angående frågan om individualiserande
            hjälpmedel kan påpekas att en enda programmerad lärokurs kan kosta
            hundratusen- tals kronor, om resultatet skall bli någorlunda tillfredsställande.
            I innevarande års petita anför skolöverstyrelsen: .... Den (forskningen)
            bör vidare i första hand koncentreras till sådana problem som
            är av principiell vikt dels för den fortsatta skolutvecklingen,
            dels för förverkligandet av intentionerna bakom riksdagens beslut
            i fråga om skolans målsättning och arbetsformer. Undersökningarna
            skall initie- ras av Överstyrelsen men i allmänhet utföras på
            redan befintliga veten- skapliga institutioner. Här pekar överstyrelsen
            återigenom på principerna för hur denna verk- samhet skall utformas.
            Jag ansluter mig till dessa principer. Vid 1963 års riksdag uttalades
            i enlighet med statsutskotttets utlåtande att det var av stor
            vikt att ett pedagogiskt och psykologiskt utvecklings- arbete
            oavbrutet fick pågå men att en ytterligare reell ökning av anslaget
            icke kunde tillstyrkas. I år prutar departementschefen än kraftigare.
            Med förståelse för de rent finansiella avvägningarna vill jag
            emellertid icke minst med tanke på kom- mande skolreformer förorda
            ett större anslag än vad departementschefen föreslår. Med stöd
            av ovan anförda hemställes, att riksdagen måtte besluta att till
            Pedagogiskt utveck- lingsarbete inom det allmänna skolväsendet
            för budgetåret 1964/65 anvisa ett reservationsanslag av 2 500
            000 kronor.
          </p>
          <p type="date" id="i-XqaB68NDNGeC7pV78gTLh2">
            Stockholm den 26 januari 1964
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-NAkz7Q3BwH3xAzzgjoUq1G">
            <p who="i-B1QAmZ6hd8iYYbZ4y9ee12" type="signature">
              Alf Wennerfors
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
