<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__487/mot_1964__fk__487-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 487 år 1964 7
          </p>
          <p>
            Nr 487 Av herr Lager, om körkortsutbildning i grundskolan.
          </p>
          <p>
            Motorismen har under efterkrigstiden haft en enorm utveckling
            i vårt land. Sverige räknas nu bland de mest biltäta länderna
            i världen. Denna utveckling ställer stora anspråk såväl på samhället
            som på den enskilda människan. Med den ökade motorismen har följt
            en stegrad olycksfallsfrekvens. Detta förhållande kan nedbringas
            bland annat genom att ytterligare för- bättra trafikkulturen.
            Och här anser jag att skolorna kan spela en större roll än vad
            fallet är för närvarande. Det borde vara möjligt att i den nya
            grundskolans undervisningsplan lägga in mer av undervisning i
            trafik- kunskap. I grundskolans avgångsklass bör alla elever ges
            körkortsutbildning så att de som uppfyller fordringarna vid avslutad
            skolgång utan vidare ut- bildning erhåller körkort vid uppnådda
            18 år enbart efter testning av be- siktningsman. Med hänvisning
            till vad ovan anförts föreslås, att riksdagen beslutar att i skrivelse
            till regeringen hem- ställa om förslag till sådan ändring av grundskolans
            läro- plan att körkortsutbildning eller motsvarande trafikutbild-
            ning skall ingå i densamma.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1964 Fritjof Lager
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
