<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00284">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__284/mot_1964__ak__284-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TsTJgyp95RdjPRg8fdhc52">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 283—284 år 1964
      </fw>
      <div xml:id="i-55YFb8QvAq8BsbAvqJQyqY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WaSkArk4jBKD1g5FGe463W" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TreT7KwXKnDN74yFcnoAMR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Fz7jgJ3mHBV4Qs8WvsiN7h" type="motBody">
        <div xml:id="i-Cf1ukxcVsUaDxmrcV1jZiN">
          <p xml:id="i-7xSmc3pMbWMDvP1eVXZpvE">
            Nr 283
          </p>
          <p xml:id="i-21aqLSe3ejnHWJD67MMP6L">
            Av herr Heggblom m. fl., om förhöjt statsbidrag till Weibulls-
            holms växtförädlingsanstalt.
          </p>
          <p xml:id="i-FrAW2s6BGZfrwRbwoZmrz9">
            (Lika lydande med motion nr 229 i Första kammaren) Einar Heggblom
            Erik Grebäck Sven Antby
          </p>
          <p xml:id="i-BA4nT5QjDVUbS4Td5m872Z">
            Stig F. Hansson Harry Wahrendorff
          </p>
          <p xml:id="i-J3er3JRde3dDtwXWASaJnz">
            Nr 284
          </p>
          <p xml:id="i-JXLPsU7tB8WMCiyctvhoDi">
            Av herr Heggblom m. fl., angående rådgivningsverksamheten inom
            jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-XuMLqJ9s6qri6QVHubisZ7">
            (Lika lydande med motion nr 311 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-MQe78VERTPKndnVEGfSspV">
            I förhållande till våra nordiska grannländer liksom till övriga
            västeuro- peiska jordbruksländer tillhandahålles jordbrukarna
            i Sverige yrkesråd- givning i påfallande liten utsträckning. Med
            sina 3,3 milj. ha åker för- delade på 230 000 brukningsdelar har
            Sverige endast en stab på 309 per- soner. Danmark med 3,1 milj.
            ha åker och 195 000 brukningsdelar har 630 och Nederländerna med
            2,3 milj. ha åker och 185 000 brukningsen- heter har 1500. Av
            särskilt intresse är att jämföra de högskoleutbildade rådgivarnas
            antal i Danmark och Sverige fördelade på olika kategorier:
          </p>
          <p xml:id="i-24remmJWjNoj61YwdGZ6JV">
            Land Antal rådg.: jordbruk husdjur maskin o. byggn. ekonomi Sverige
            29 26 24 19 Danmark 162 115 39 139
          </p>
          <p xml:id="i-3ZGT48hM8dHKC6s7QbaCSN">
            Sverige har med sitt jordbruk spritt över ett område med betydliga
            klimat- växlingar egentligen behov av en mera differentierad rådgivning
            än Dan- mark, men ligger i stället i uppenbart underläge. Vid
            en fortskridande integration mellan de europeiska ländernas jord-
            bruk kommer Sverige att få möta en starkare konkurrens både på
            hemma- marknad och på exportmarknad från länder som förutom gynnsammare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__284/mot_1964__ak__284-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-kcAW6ukWvzYPXhqmXsz9P">
            Motioner i Andra kammaren, nr 284 år 1964 13
          </fw>
          <p xml:id="i-PTg1ibx7gryjLgJdUqBbq4">
            naturliga betingelser bättre än vi tillgodosett rådgivningsbehovet.
            Vårt un- derläge i fråga om rådgivningsresurser till de i jordbruket
            yrkesverksamma är så mycket beklagligare som Sverige även i fråga
            om yrkesutbildningen för blivande jordbrukare ligger långt ner
            på skalan. De olägenheter som en otillräcklig yrkesrådgivning
            medför för det svens- ka jordbruket är svåra att redovisa, då
            såväl jordbrukets produktions- resultat som dess ekonomiska resultat
            beror av så många faktorer, vilka inte alla kan påverkas av en
            effektivare rådgivning. Klimatfaktorer även- som ekonomiska resurser
            spelar naturligtvis in. Att andra länder satsar mera än vi på
            rådgivning åt sina jordbrukare säger dock en hel del, och vi har
            även från Sverige bevis för gynnsamma följder av en intensifiering
            av rådgivningsverksamheten. Det kan erinras om de s. k. Vinkölsförsöken
            i Skaraborgs län. Såväl genom riksdagsmotioner som från statliga
            verk och institutioner har under senare år gjorts en mängd framställningar
            om en intensifiering av rådgivningsverksamheten. De flesta har
            dock avvisats eller förverkligats i alltför långsam takt och på
            ett otillräckligt sätt. Som typexempel kan nämnas ordnande av
            ekonomikonsulenttjänster vid hushållningssällskapen. Redan 1947
            anfördes därom i en motion, att saken var så betydelsefull att
            den bör beaktas vid hushållningssällskapens omorganisation, och
            de hus- hållningssällskap som så önskar bör erhålla samma statsbidrag
            som till övriga konsulenter. Framstöt i samma riktning gjordes
            1955, men först 1959 beviljade riksdagen ett oansenligt belopp
            till jordbruksekonomisk expertis, vilket sedan utvidgats till
            att hushållningssällskap, som fick till- stånd anställa ekonomikonsulenter,
            fick ett bidrag på 18000 kronor till avlöning och omkostnader.
            Först i årets nionde huvudtitel möter man med tillfredsställelse
            att ekonomikonsulenterna får sin insats uppvärderad, så att statsbidraget
            till dem höjs till samma nivå som för övriga konsulenter till
            att motsvara hela lönen enligt lönegrad A 23. Beklagligt är dock
            att ekonomikonsulenternas antal alltjämt tycks bli begränsat.
            Det talas om 19 tjänster, vilket betyder att fem hushållnings-
            sällskap av okänd anledning anses ha sådana förhållanden att ekonomisk
            rådgivning är obehövlig för dess jordbrukare. Beklagligt är också,
            att jord- bruksministern tar anslagshöjningen till ekonomikonsulenternas
            löner till intäkt för att begränsa höjningen av hushållningssällskapens
            omkostnads- anslag på grund av den besparing hushållningssällskapen
            gör genom att ej behöva ge bidrag till ekonomikonsulenternas avlöning.
            Därigenom kommer följdverkningarna av tidigare gnidighet från
            statens sida mot ekonomikon- sulenterna att bli bestående. De
            hushållningssällskap, som under flera år dragit lasset av att
            tillskjuta medel till ekonomikonsulenternas avlöning, får visserligen
            denna börda lättad, men drabbas tillsammans med andra hushållningssällskap
            av nackdelen att detta tas till intäkt för en mindre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__284/mot_1964__ak__284-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-27Ry4UeyiNQEmMoaG3BKXk">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 284 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-QnD5FTcmPFNf69GtnDGGto">
            förbättring av omkostnadsanslaget än som annars varit motiverat.
            Hur stort belopp detta hänsynstagande rör sig om redovisas inte
            i propositionen, men torde kunna uppskattas till 250 000 kronor.
            Som villkor för erhållande av avlöningsbidraget till ekonomikonsulenter
            står angivet, att dessa även skall stå till förfogande för lantbruksnämn-
            derna. I den situation som föreligger är detta det enda möjliga,
            men det finns anledning framhålla, att den intensifiering av lantbruksnämndernas
            verksamhet som den nya rationaliseringsgiven förutsätter borde
            föranlett att även lantbruksnämnderna utrustas med ekonomikonsulenter
            för den viktiga rådgivning som gäller strukturrationalisering
            och därmed samman- hängande problem i fråga om kapitalanskaffning
            och långsiktig ekonomisk planering. Hushållningssällskapens ekonomikonsulenter
            får sannolikt hän- derna fulla med arbete för rådgivning om driftekonomisk
            planering under de skiftande förutsättningar som utvecklingen
            undan för undan skapar för det svenska jordbruket. En differentiering
            av rådgivningsuppgifterna mel- lan hushållningssällskap och lantbruksnämnder
            är därför väl motiverad. För den som tycker att detta är att slå
            på alldeles för stort bör erinras om att Danmark ju har 139 högskoleutbildade
            rådgivare för jordbrukets eko- nomiska frågor, medan vi håller
            oss med för dagen endast 19. Under senare år har riksdagen avvisat
            förslag om förbättrad rådgivning, såväl dem som framförts motionsvägen
            som dem som kommit från institu- tioner, under hänvisning till
            att 1960 års jordbruksutredning sysslar med hithörande organisationsfrågor.
            I och med att uppgift lämnats om att 1960 års jordbruksutredning
            inte kommer att avlämna sina betänkanden i för- utsatt tid, måste
            ett vidhållande av tidigare avvisande ståndpunkt te sig orimligt.
            Dess bättre gjorde sig 1963 års riksdag i viss mån fri från denna
            uppskovslinje, då i samband med antagande av åtgärder för intensifiering
            av rationaliseringsverksamheten 0,5 milj. kronor anslogs för en
            rådgivning till berörda jordbrukare för att strukturrationaliseringen
            skulle få full effekt. Riksdagen lämnade till Kungl. Maj:t att
            besluta om dessa medels närmare disposition, men på jordbruksutskottets
            förslag uttalades, att av ifrågavarande medel skall till ökad
            rådgivning beträffande fjäderfäskötseln och fåraveln användas
            belopp minst motsvarande vad som vid 1963 års riksdag i annat
            sammanhang motionsvis yrkats. Någon samlad redovisning över medlens
            användning lämnas inte i årets proposition, men av spridda uppgifter
            kan inhämtas, att av den halva miljonen har 120000 kronor disponerats
            för att vid lantbruksstyrelsen inrätta en arbetsgrupp för rådgivningsfrågor.
            Vidare har 92500 kronor använts för anställande av ytterligare
            fem ekonomikonsulenter, varigenom dessas antal vid årsskiftet
            uppgick till 19. Vidare upplyses om att 88 000 kronor enligt riksdagens
            beslut skall disponeras för ökad rådgivning be- träffande fjäderfä-
            och fårskötsel. Alltså tycks 292 000 kronor vara dispo-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__284/mot_1964__ak__284-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UdtBePjeJURiJi7Yg2xMqd">
            Motioner i Andra kammaren, nr 284 år 1964 15
          </fw>
          <p xml:id="i-Er3qHJfAt849p6b3s6mum2">
            nerade. Av de 88 000 kronor, som avsetts för rådgivning i fjäderfä-
            och fårskötsel, lär 70 000 vara disponerade för anställande av
            två tjänstemän i lantbruksstyrelsen, 10 200 kronor för deras resor
            och 7 800 kronor tilldelats Sveriges fjäderfäavelsförening i form
            av höjt anslag till dess verksamhet. Om disponeringen av de anslagna
            medlen kan erinran göras dels på grund av det ringa belopp som
            använts för stöd av den frivilliga rådgiv- ningsverksamhet som
            bedrivs av organisationer som byggts upp av produ- centerna själva.
            Då det ansågs synnerligen viktigt, att från producenthåll uttalades
            ett positivt intresse för den nya rationaliseringsgiven, hade
            man haft anledning vänta ett större intresse för samverkan med
            producentorga- nisationer för rådgivningens ordnande än att behålla
            dessa medel i den statliga organisationen. Dels — och det är egentligen
            allvarligare — tycks den rådgivning som nu organiseras inte få
            den grad av planmässighet som erfordras för ett gott resultat.
            För rådgivning inom fjäderfäskötseln kommer ett centralt verka
            dels en i Sveriges fjäderfäavelsförening anställd konsulent, dels
            den inom lant- bruksstyrelsen tillsatte rådgivaren, dels produktionsrådgivare
            anställd inom Svenska ägghandelsförbundet och broileruppfödarnas
            organisation. Inom fjäderfäskötselns område är behovet av specialisering
            särskilt framträdan- de, och det är svårt att se hur en sådan
            skall kunna genomföras med de agerande splittrade på tre institutioner.
            När Sveriges fjäderfäavelsförening disponerade medel för omhänderhavande
            av hela den centrala rådgivningen, var arbetet uppdelat på tre
            tjänstemän för avelsledning, en för värpkontroll och en för utfodring
            och skötsel. Detta var en effektiv och lämplig arbets- fördelning,
            vars motsvarighet borde eftersträvas även för framtiden. Det finns
            även anledning ifrågasätta huruvida den av lantbruksstyrelsen
            nu nyinrättade rådgivningsverksamheten med dels en arbetsgrupp
            för råd- givningsfrågor kostande 120 000 kronor och dels två konsulenter
            för spe- cialrådgivning för fjäderfä- och fårskötsel kostande
            80200 kronor är en rationell organisation, då vi samtidigt har
            den till lantbruksskolan knutna specialrådgivningen, som nu välmotiverat
            presenteras som ett kontakt- organ mellan forskning och praktisk
            yrkesrådgivning. Efter den utökning av specialrådgivningens personal
            som i år föreslås med en specialrådgivare inom husdjursområdet,
            enligt högskolestyrelsens förslag avsedd främst för nötkreatursskötselns
            område, blir alltså situationen den att för köttproduk- tion inom
            nötkreatursskötsel och även svinskötsel svarar till lantbruks-
            högskolan knutna rådgivare, för köttproduktion inom fårskötsel
            och fjä- derfäskötsel svarar vid lantbruksstyrelsen anställda
            tjänstemän. Detta kan inte gärna vara någon riktig ordning lämpad
            att bestå för framtiden. Under riksdagsdebatten om rådgivningsanslaget
            varnades för uppbyggande av någon ny organisation för rådgivningsverksamheten.
            I stället bör befint- liga organisationer utnyttjas, i första
            hand hushållningssällskapen, den vid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__284/mot_1964__ak__284-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-56Dj3xVrgVmU7Kr65axmaM">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 284 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-3JAAXpdrDnydCzHUkHkoRt">
            lantbrukshögskolan knutna specialrådgivningen samt de föreningar
            som finns för rådgivning inom respektive produktionsgrenars område.
            I första hand bör givetvis samordning ske av den genom statliga
            organ bedrivna rådgivningsverksamheten, men även ett bättre stöd
            åt den av organisationer bedrivna verksamheten bör bli föremål
            för översyn. Vi hemställer därför, att riksdagen hos Kungl. Maj:t
            begär en översyn syftande till en samordning av genom statliga
            organ bedriven råd- givningsverksamhet inom jordbrukets område
            samt lämplig utformning av stöd åt den genom producentorganisationer
            bedrivna rådgivningsverksamheten; att riksdagen begär utredning
            rörande förstärkning av ekonomisk rådgivning hos lantbruksnämnderna;
            samt att Bidrag till hushållningssällskapen : Omkostnader hö-
            jes med 250 000 kronor till 6 250 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-PSHMCPYjqipybe5YXmq7wg" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1964
          </p>
          <div xml:id="i-Agr5QoZnU5rtycNFtrRj51" type="signatureBlock">
            <p who="i-QSnE9kNxNnuFsRa5tbzEdS" type="signature">
              Einar Heggblom
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LVKzUGDvXy7vuybr5gt2ne">
            Rolf Eliasson Per-Eric Ringaby Carl Östlund i Moholm Lennart
            Stiernstedt Carl Eric Hedin Hans Wachtmeister
          </p>
          <p xml:id="i-X6FpCmvQaYTxC2eHYQa4xh">
            R. W. STATLANDERS BOKTRYCKERI STOCKHOLM 1964
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
