<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__915/mot_1964__ak__915-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NuYPx7ZURZBGDh79Jd888D">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LDB11F9HFz4JBLseRwGAND"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RHzvzB61rSsLxVHZ6nByoc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MUTY7H2UcadsPBANQhZ5bW">
        <div xml:id="i-S5YVyJYDvSUZrny1aPwfns">
          <p xml:id="i-L7NAKzbnNtHU5wxsdqAbkz">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 915 år 1964
          </p>
          <p xml:id="i-XAQ3nTtRT2UEYfp9pcnRFy">
            Nr 915
          </p>
          <p xml:id="i-SzmwpyHCwsG97rvPnyQ13t">
            Av herr Keijer m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 83, angående skolväsendets centrala ledning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-3fties7ofQscQqfHwbmeL9">
            (Lika lydande med motion nr 746 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-TE78s1csrte6TNRzws7mFg">
            Proposition nr 83 innehåller bl. a. förslag om en gemensam skolnämnd
            för Stockholms stad och län. I personalorganisationen beräknas
            i första hand ingå nu befintlig personal vid länsskolnämnden i
            Stockholms län, vartill kommer en förstärkning av den administrativa
            personalen. Däremot upptar förslaget ingen ny skolinspektörstjänst.
            Länsskolnämnden i Stockholms län har nu förutom länsskolinspektören
            två skolinspektörer. Nämnden har vid upprepade tillfällen förgäves
            hem- ställt att bli tilldelad ytterligare en skolinspektörstjänst,
            vars innehavare skulle handlägga ärenden rörande yrkesskolväsendet.
            Behovet av en sådan tjänst framstår med ytterligare skärpa då
            den särskilda representationen i nämnden för de hittillsvarande
            överstyrelserna nu upphör. Redan inom det område som länsskolnämnden
            i Stockholms län ansvarar för är behovet av förstärkning av den
            pedagogiskt utbildade personalen uppenbart. Länets folkmängd har
            sedan länsskolnämndens tillkomst ökats med mer än 110 000 personer
            och uppgår nu till ca 538 000. Antalet klasser i det obligatoriska
            skolväsendet i länet, som år 1958 uppgick till 2 136, hade fem
            år senare ökat till 2 849. Antalet gymnasieklasser ökade under
            samma tidsperiod från 53 till 186. Den procentuella ökningen av
            antalet klasser inom det allmänbildande skolväsendet i länet uppgick
            under femårsperio- den till inte mindre än 32 Z. Antalet heltidskurser
            i yrkesskolorna i länet har vuxit till 436, vilket betyder en
            ökning av omkring 400 &amp; på fem år. Antalet deltidskurser har också
            mångdubblats. Det säger sig självt att den enorma expansionen
            ställt och ställer mycket stora krav på den regio- nala skolledningen.
            Det kan förtjäna att tilläggas att den procentuella an- delen
            elever i grundskolan av samtliga elever i den obligatoriska skolan
            uppgick till 89,1 96, vilket placerar länet som nummer fyra i
            riket, efter Västmanlands län (99,9 Zz), Stockholms stad (99,7
            Z) och Jämtlands län (94,2 Z). Medelvärdet för riket är 60,5 9.
            En följd av den hastiga befolkningsutvecklingen i länet och den
            därav föranledda tillväxten inom skolväsendet har blivit att inspektörerna
            fått allt mindre tid att besöka skolorna. Medan sammanlagt 752
            klasser i länet besöktes läsåret 1959/60, medhanns endast 559
            klasser läsåret 1962/63. Ju
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__915/mot_1964__ak__915-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7LeYDJrk1uDfkhnHcuUvQu">
            Motioner i Andra kammaren, nr 915 år 1964 5
          </p>
          <p xml:id="i-F5CXdTGgASvFPMCc5iUbQ8">
            mer det löpande arbetet inom nämndens kansli ökar, dess mindre
            tid får inspektörerna att hålla kontakten levande med skolarbetet
            i kommunerna, och detta i en tid då hela skolväsendet ligger i
            stöpsleven och både skol- ledare och lärare har särskilt stort
            behov av att få rådgöra med skolinspek- törerna. Dessa behöver
            i sin tur göra sig underrättade om vad som sker inom skolväsendet
            på orten, inte minst med hänsyn till skolplanering och skolbyggnadsverksamhet.
            Man måste också räkna med att särskilt de allt annat än fåtaliga
            lärarna utan lärarbehörighet behöver vägledning i sitt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Hk8BhQtdqf38EAX6wKyDNZ">
            Särskilt angeläget är det att inspektörerna får möjlighet att
            tillräckligt ofta besöka de små skolorna ute i skärgården och
            i glesbygderna sådana skolor finns många inom Stockholms län —
            men även de stora kommu- nerna och de stora skolenheterna behöver
            besökas. Vid dessa tillfällen dis- kuteras inte bara undervisningens
            metod och innehåll utan också skol- lokalerna och deras inredning,
            undervisningsmateriel och läroböcker, dis- ciplinfrågor och elevvård,
            skolskjutsar och skolmåltider m. m. Då ett stort antal ärendegrupper
            nu blir decentraliserade till det regio- nala organet och detta
            organ samtidigt får vidgade uppgifter på skolsta- dierna ovanför
            grundskolan föreligger allvarlig risk för att inspektörerna blir
            så hårt bundna vid löpande göromål på tjänsterummet att besöken
            i framför allt de avlägsna delarna av länet blir alltför sällsynta.
            även om nämndens verksamhetsområde inte hade utsträckts till att
            omfatta också Stockholms stad, skulle en ökning av antalet skolinspektörer
            därför ha varit starkt motiverad. Det kan inte få ske att glesbygden
            blir eftersatt på grund av att många besvärliga tätortsproblem
            pockar på sin lösning, de må sedan gälla länsdelen av tätortsområdet
            eller huvudstaden. Hur mycket arbetet på nämndens kansli kommer
            att öka på grund av att också Stockholms stad skall tillhöra verksamhetsområdet
            får framtiden utvisa. Man torde emellertid böra räkna med att
            om inspektörerna skall svara för föredrag- ning i plenum av lärar-
            och skolledartjänster i samma utsträckning som förut, kommer enbart
            detta arbete på grund av det mycket större antalet tjänster sannolikt
            att fördubblas då det gäller det obligatoriska skolväsen- det
            och trefaldigas för tjänster i icke-obligatoriska skolor. Framför
            allt måste man räkna med en omfattande insats från inspektö-
          </p>
          <p xml:id="i-NbyxxmHMLmLHR9fK3sg2HK">
            rernas sida då det gäller utredningar och föredragningar i ärenden
            rörande den regionala skolplaneringen. Om nämnden också i fortsättningen
            skall kunna fullfölja sin uppgift att som statlig regional skolmyndighet
            ta initia- tiv, planera och samordna på skolväsendets område,
            måste dess arbete vila på ett omsorgsfullt utredningsarbete. Detta
            gäller såväl samordningen mel- lan staden och kringliggande delar
            av länet som mellan länskommunerna inbördes. Länsstyrelsen och
            länsskolnämnden i Stockholms län hade föreslagit en utökning med
            två inspektörstjänster. Arbetsuppgifterna mellan skolinspek-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__915/mot_1964__ak__915-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SinK8ufwj1JA4o3bYxchTD">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 915 år 1964
          </p>
          <p xml:id="i-Tzr3s7fwEdVo2HsVrDsMyX">
            törerna skulle då fördelas så att länsskolinspektören skulle
            som hittills främst ägna sig åt planerings- och samordningsfrågor,
            två skolinspektörer skulle handlägga frågor rörande grundskolan,
            en skolinspektör ha hand om ärenden rörande gymnasier och fackskolor
            och en handlägga yrkes- skolfrågor. Förslaget om en ökning med
            två tjänster är starkt motiverat. Det kan dock ifrågasättas, om
            det inte vore lämpligast att till en början utöka orga- nisationen
            med en sådan tjänst. Med stöd av det anförda hemställes, att riksdagen
            ville besluta att vid skolnämnden för Stock- holms stad och län
            inrätta ytterligare en skolinspektörs- tjänst. Stockholm den 15
            april 1964
          </p>
          <p xml:id="i-4mbHk4K5mdXGymYC6s6Eux">
            Augustinus Keijer
          </p>
          <p xml:id="i-4AaV4vF62G8bSmdvk4iF8W">
            Alf Wennerfors Erik Grebäck Gunnar Helén
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
