<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__10/mot_1964__ak__10-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-79A2QhCZjWzYiTQ563RcgV">
        Nr 10—17 Motioner i Andra kammaren, nr 10 år 1964 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-LGhyse1tBKU9aiXbqMRT6m">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GcDXNQejQE8KfvcNF3aMaP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RDTEDkhKPP9MbjhbXuTsfn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SZ4acdCMLTKhKdsaYLrFee">
        <div xml:id="i-NRXmMbMVtzwT6fydyHKFnE">
          <p xml:id="i-WcJ6pUC3YnBxkUujGntYTy">
            Nr 10
          </p>
          <p xml:id="i-1ytEbet7TA3fbSNDvcaXv">
            Av herr Larsson i Hedenäset m. fl., om införande av en allmän
            förskoleundervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-NxPFwN3Bh5yUcxoxYSnJrh">
            (Lika lydande med motion nr 8 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-8gMquxGpzHX1Cc5TW5doWC">
            1960-talet har betecknats som skolreformernas årtionde. Efter
            en pe- riod av utredningar, forskning och försöksverksamhet har
            beslutet om den obligatoriska grundskolan fattats, och ett successivt
            genomförande på- går. Utredningsförslag om det nya gymnasiet och
            fackskolan liksom studie- hjälpens utformning är föremål för remissbehandling,
            och en yrkesskole- beredning är tillsatt. Samtidigt som denna
            dynamiska utveckling med till- fredsställelse noteras må även
            observeras att en betydelsefull undervis- ningssektor ännu ej
            kunnat inrymmas i samhällets utrednings- och ut- vecklingsarbete.
            Förskoleundervisning bedrives nämligen ännu så länge blott i begränsad
            omfattning inom ett fåtal större kommuner samt i form av kortare
            sommarkurser i de tvåspråkiga gränstrakterna mot Finland. Frå-
            gor sådana som förskoleundervisningens pedagogiska nytta och utform-
            ning, om sådan undervisning bör bli obligatorisk eller fortfara
            som en fri- villig komplettering till grundskolan, skolformens
            innehåll och anknytning till grundskolan liksom kostnadsavvägningen
            mellan stat och kommun, allt detta är några av de spörsmål som
            synes påkalla överväganden och ställ- ningstagande under den närmaste
            framtiden. I vårt land börjar den obligatoriska skolgången förhållandevis
            sent. som regel det år barnet fyller sju år. Inom de tysk- och
            franskspråkiga kultur- områdena däremot är sexårsåldern det normala
            och i de anglosaxiska län- derna femårsåldern. Uppenbart är visserligen
            att den undervisning som ges vid skolans början i dessa länder
            ej kan till innehåll och form motsvara undervisningen i förs-
            ta årskursen i Sverige. Skolan måste självklart vara anpassad
            efter elever- nas utvecklingsnivå. En femåring, som tas in i en
            skola i England eller Förenta staterna, får en undervisning som
            närmast sker i lekskolans form. En tidigarelagd skolgång har,
            under i övrigt gynnsamma förutsältningar, visat sig kunna erbjuda
            betydande fördelar: barnen får efter sin ålder an- passad social
            fostran, leken utnyttjas i ulvecklingsfrämjande syfte, iakt- tagelser
            av barnens beteende kan i många fall leda till medicinskt eller
            psykologiskt ingripande som eljest kunde komma för sent. Av expertisen
            tillerkännes lekskolor och förskolor allmänt stor betydelse. Under
            dessa
          </p>
          <p xml:id="i-JXeJfLt1dGAdT8o298AKaH">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1964. 4 saml. Nr 10—17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__10/mot_1964__ak__10-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RNAtBox9SMmbkQjvsHfAZo">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 10 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-XSodeK6cLxtFBYs1W869QN">
            förhållanden torde vi i vårt land inte komma ifrån att allvarligt
            överväga ett mera allmänt anordnande av förskoleundervisning.
            Det finns all anled- ning för samhället att leda utvecklingen
            på detta område. Närmast står då i tur att få till stånd det utredningsarbete,
            den forsknings- och försöksverk- samhet som bör föregå ett mera
            allmänt genomförande. Det är ännu ofullständigt kartlagt hur förskoleundervisningen
            i detalj bör vara upplagd till form och innehåll. Här gäller att
            nå fram till en upp- läggning som utifrån givna förutsättningar
            leder till bästa resultat i peda- gogiskt och psykologiskt hänseende.
            Internationella erfarenheter av värde torde här stå till buds
            och böra utnyttjas. Därtill kan det även visa sig föreligga behov
            av kompletterande forskning och försök på vissa speciella områden.
            Angeläget måste vara att förskoleundervisningen anpassas till
            grundsko- lan och dess målsättning. även om det företrädesvis
            sker i lekens form bör undervisningen syfta till personlighetsfostran,
            fostran för arbete och fritid, för familje- och samhällsliv. I
            grundskolans målsättning ingår även som en viktig förutsättning
            att det uppväxande släktet i landet oavsett ekonomiska och geografiska
            be- tingelser så långt möjligt skall ges en lika chans till utbildning.
            Skall detta kunna bli och fortfara som en realitet, fordras att
            förskoleundervisningen inte tillåtes bli en favör som av olika
            orsaker förbehålles vissa orter. Uppen- bart är att en utbyggnad
            av förskoleverksamheten över hela landet möter praktiska svårigheter
            och problem på åtskilliga håll i landet. Det begrän- sade elevunderlaget
            inom rimliga avstånd på landsbygden får beräknas medföra organisatoriska
            problem. Särskilt torde detta bli fallet för de ut- präglade glesbygdernas
            vidkommande. Angelägenheten av att dessa byg- ders unga till följd
            av de särskilda svårigheterna ej blir eftersatta nödvän- diggör
            att denna problematik ägnas särskild uppmärksamhet vid upplägg-
            ningen och utbyggnaden av förskoleundervisningen. Oavsett om det
            blir fråga om ett mera allmänt införande av förskole- undervisning
            eller ett successivt genomförande av en obligatorisk sådan kommer
            denna skolform att ha ett betydande samband med grundskolan. Frågan
            om de ekonomiska konsekvenserna och kostnadsfördelningen mel-
            lan stat och kommun måste då även höra till de problem som bör
            närmare penetreras. För den förskoleundervisning som f. n. meddelas
            gäller att den — med undantag för den kursverksamhet som bedrives
            i rikets nordligaste gränsorter — helt bekostas med primärkommunala
            medel. Det måste ifrå- gasättas om ej vid en mera allmän utvidgning
            av denna skolform en be- tydande kostnadsandel bör gäldas över
            statsbudgeten. Detta icke minst från den synpunkten att variationer
            i skatteunderlag olika kommuner emellan rimligen icke bör tillåtas
            bli avgörande för de ungas möjligheter till en lik- värdig skolstart
            för livet. Genomförandet av en mera allmän eller obligatorisk
            förskoleundervis-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__10/mot_1964__ak__10-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EkwkVdJTeaWNSzo7CLm571">
            Motioner i Andra kammaren, nr 10 år 1964 3
          </fw>
          <p xml:id="i-K58y2m6cUFp55m8EQiBQRz">
            ning är givetvis beroende av vilka resurser som står till disposition.
            Ut- över de samhällsekonomiska tillgångarna i stort är tillgången
            på lokaler och lärare avgörande faktorer. I fråga om lärartillgången
            måste det vara av vital betydelse att utvecklingstakten av denna
            skolform kan synkroniseras med en utvidgad utbildning av förskollärare.
            Denna fråga bör givetvis ingå i det utredningsarbete som vi förordar,
            men det är också av största vikt att man — oavsett utredningsarbetet
            — vidtar åtgärder för att skyndsamt öka utbildningskapaciteten
            beträffande förskollärare. Grundskolans införande är beslutad
            att ske successivt under 1960-talet. Det får beräknas att ett
            ökat intresse för förskoleundervisning samtidigt kommer att göra
            sig gällande. Under sådana förhållanden måste det vara riktigt
            att erforderligt utredningsarbete m. m. genomföres snarast möjligt,
            så att utvecklingen på detta område så långt som möjligt kan länkas
            in på konstruktiva och långsiktigt hållbara linjer. Med hänvisning
            till det ovan anförda får vi hemställa, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om skyndsam utredning och härav
            föranledda förslag rörande förutsättningarna och formerna m. m.
            för införande av en allmän förskoleundervisning enligt de riktlinjer
            som i mo- tionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-TNgzyGt1XT6LzHDAdZA8WW" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1964
          </p>
          <p xml:id="i-W1Qdnm4q8LBERs7mEcTe5Y">
            Harald Larsson Lennart Mattsson Anders Dahlgren i Hedenäset Einar
            Gustafsson Per Svensson i Kårby i Stenkyrka
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
