<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__774/mot_1964__ak__774-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 774 år 1964 5
          </p>
          <p>
            Nr 774
          </p>
          <p>
            Av herr Holmberg m. fl., om utbyggnad av industrihälsovården.
            (Lika lydande med motion nr 629 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            I motion nr 65 i andra kammaren år 1962 aktualiserades från kommu-
            nistiska motionärer frågan om en utbyggnad av industrihälsovården,
            varom förslag begärdes. Vid 1963 års riksdag anknöts härtill,
            men yrkandet fick en begränsning till att yrkesmedicinska avdelningar
            vid i första hand re- gionsjukhusen skulle inrättas. Utgångspunkten
            har varit att hela frågan är en samhällelig angelägenhet. I konsekvens
            härmed skall både den yr- kesmedicinska vården och industrihälsovården
            vara underställda sam- hället. I slutet av juni i fjol framlade
            utredningen om yrkesmedicinens organi- sation förslag om yrkesmedicinska
            sjukhusenheter i Göteborg, Örebro, Umeå och Linköping. Förslagen
            representerar framsteg och följer principen om samhällets huvudmannaskap
            för denna del av sjukhusvården. Mot denna bakgrund kan frågan
            ställas av vilka skäl industri- eller företags- hälsovården skulle
            vara en angelägenhet för företagen, dvs. dess förekomst avhängig
            av företagens goda vilja. För storföretagen står frågan enklare,
            eftersom avgörandet om vilka åt- gärder som skall vidtas för att
            ordna med industriläkare, sjukrum etc. gäl- ler det egna företaget.
            För mindre företags vidkommande är otänkbart och heller ej behövligt
            att vart och ett av dessa vidtar motsvarande åtgärder. Hur problemet
            borde angripas fördes på tal i en skrivelse från flera verk- stadsklubbar
            inom Metalls avd. 1 i Stockholm för drygt ett år sedan, vilken
            avdelningens representantskap remitterade till Fackliga centralorganisa-
            tionen. Beskrivningen avseende situationen för Stor-Stockholm
            äger till- lämpning också på andra håll i landet. Enligt referatet
            heter det: Karakteristiskt för metallindustrin i Stor-Stockholm
            är att den kon- centrerats till vissa bestämda områden där många
            små och medelstora före- tag ligger samlade på ett geografiskt
            begränsat område. Inom dessa indu- striområden ligger också många
            företag, som tillhör andra branscher. Så- dana områden är bl.
            a. Hammarby, Västberga, Ulvsunda och Solna. Det mest rationella
            måste vara att flera företag inom ett sådant område samverkar
            om en gemensam industripoliklinik, som förslagsvis kan be- stå
            av: En ordentligt sjukstuga med behandlingsrum för kortvåg, massage
            och sjukgymnastik för ryggåkommor, EKG, utrustning för att ta
            hand om enk- lare olycksfall, vardagssjukdomar etc.
          </p>
          <p>
            h
          </p>
          <p>
            1+ Bihang till riksdagens protokoll 1964..4 saml. Nr 772—778
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__774/mot_1964__ak__774-002.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 774 år 1964
          </p>
          <p>
            Läkare med sådana tjänstgöringstider att de också hinner med
            en före- byggande hälsovård, kontroll av arbetsplatserna etc.
            Sjuksköterskor och annan utbildad sjukvårdspersonal. Rullande
            inspektion. En sådan tänkbar lösning av industrihälsovården för
            olika industriom- råden kan väl inte förverkligas omedelbart.
            Kanske kan man därför som en början tänka sig någon form av rullande
            inspektion i form av en rörlig specialistgrupp i en välutrustad
            sjukvårdsbuss som med jämna mellanrum besöker de olika industriområdena.
          </p>
          <p>
            Den förordade gemensamhetslösningen kan naturligtvis enklast
            komma till stånd med samhällets medverkan. Både ur principiell
            synpunkt och ur synpunkten att inom rimlig tid komma fram till
            en lösning bör sålunda frågan om industrihälsovårdens ordnande
            upptas till skyndsam utredning och förslag framläggas för riksdagen.
            Med hänvisning till ovanstående föreslås, att riksdagen i skrivelse
            till regeringen hemställer om utredning och förslag snarast om
            en utbyggnad av indu- strihälsovården.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1964
          </p>
          <p>
            Helmer Holmberg Henning Nilsson Hilding Hagberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
