<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__102/mot_1964__ak__102-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Car6X8xpRWaPzhVLYJ7HeD">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 102 år 1964
      </fw>
      <div xml:id="i-7cAWv61oPbyWnP73X2G6gt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AeEUPhsdgtgRtTvNYa3mNt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BG55eqZopbSZuuh1Ad8GfC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VN3s522ZaGTpUP1uac3wFd" type="motBody">
        <div xml:id="i-LCpzKwWpe3FPWbBnpwstAr">
          <p xml:id="i-72Bfzfvc9r15aCk4LdF8Ku">
            Nr 102
          </p>
          <p xml:id="i-Dvz6zyzrj8zEQAb8cmaMMw" type="titleString">
            Av herr Regnéll, angående avdragsrätt vid beskattningen för kostnader
            vid aktiebolagsbildning m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-g2QmWe2ymfwCiKUh6rBPK">
            Det är ett numera allmänt erkänt samhällsintresse att minska
            svårighe- terna för landets företag att skaffa det riskvilliga
            kapital, som erfordras för att bibehålla företagens konkurrenskraft.
            Ett bevis för detta är att finans- ministern i statsverkspropositionen
            aviserar förslag om förlängning av den s. k. Annell-lagen, vars
            syfte är att minska olikheterna i skattehänseende mellan å ena
            sidan kostnaderna för aktiekapital, å andra sidan kostnaderna
            för upplånat kapital. I samma syfte bör också andra ändringar
            kunna övervägas. Gällande skat- teregler medger avdragsrätt för
            kostnader vid utgivande av obligationslån, däremot ej vid emission
            av aktier. Dessa senare kostnader består dels av stämpel- och
            registreringskostnader (1 2 respektive 0,2 2), dels av kost- nader
            för administration, tryckning o. s. v. Sammanlagt torde kostnaderna
            för en aktieemission i normalfall röra sig om ungefär 2,5 Z av
            det emitte- rade beloppet. Orsaken till den gällande skillnaden
            i beskattningshänseende är att kostnader för nyemission av aktier,
            lika väl som för bildandet av ett nytt aktiebolag, vid lagstiftningens
            utformning ansågs hänförliga till &gt;Organisa- tionskostnader».
            Detta betraktelsesätt är numera knappast berättigat i nå- gotdera
            fallet. En fullt normal bild av ett företag är att kapitalökning
            krä- ves undan för undan även utan nyinriktning eller väsentlig
            utökning av rörelsen. Anledningen är dels de ständigt ökade kraven
            på modern utrust- ning, dels förskjutningen i penningvärdet. Dessa
            båda faktorer ligger i många fall också bakom omläggning till
            aktiebolagsform av redan etable- rade rörelser. Mot bakgrunden
            dels av det samhällsekonomiska önskemålet att trygga näringslivets
            försörjning med riskvilligt kapital, dels av de ovan redovisade
            motiven för att kapitalökningar vidtas, respektive för att rörelser
            omläggs till aktiebolagsform, hemställes, att riksdagen måtte
            besluta sådan ändring av 29 8, I mom. av kommunalskattelagen att
            stämpel-, registrerings- och andra erforderliga kostnader vid
            aktiebolagsbildning och vid utökning av aktiekapital i fråga om
            avdragsrätt jämställes med kostnad för utgivande av obligation,
            samt att vederbö-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__102/mot_1964__ak__102-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TtJiSoxpNJ8XDRmhvuJ5hX">
            Motioner i Andra kammaren, nr 102—103 år 1964 5
          </fw>
          <p xml:id="i-48x9sMrm6pQYeHvK3WuiEu">
            rande utskott måtte utarbeta förslag till härför erforderliga
            författningsändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-TJyAFQWApa4hy776qfGq8p" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1964
          </p>
          <div xml:id="i-RuTRwaammy11FZZY4GRvLW" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Rgtzygm7TVsnpsDkHtKst4">
              <item xml:id="i-LtPXYhrHQ1L3jTPAycLD3t" who="i-8Xg6rQ1B7v8aCzfZ3Jki9R" type="signature">
                C. G. Regnéll
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-35syngxhsmqNGFQKWvZBjt">
            Nr 103
          </p>
          <p xml:id="i-CxaSgYUE5MA7uDBwU537db" type="titleString">
            Av herrar Wahrendorff och Dahlgren, om rätt till avdrag vid beskattningen
            för nyanläggning genom skogsplante- ring. (Lika lydande med motion
            nr 77 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Mz4RySia85EETADf5aKSwa" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1964
          </p>
          <div xml:id="i-JjBWerDEJ5tE5ebbBcWKwS" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-68F62vAYekD323HNq8YMEd">
              <item xml:id="i-ncCyHYJHd2e2DXDRu9NEa" who="unknown" type="signature">
                Harry Wahrendorff Anders Dahlgren
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
