<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__290/mot_1964__fk__290-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            8 Motioner i Första kammaren, nr 290 år 1 964
          </p>
          <p>
            Nr 290
          </p>
          <p>
            Av herr Risberg, om utökning av persomalen vid patent- och re-
            gistreringsverket.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 365 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            I två till 1962 års riksdag avgivna motioner nr 349 i första
            och nr 422 i andra kammaren uppmärksammades den omfattande och
            ökande balan- sen av oavgjorda patentärenden vid patentverket.
            Det påtalades därvid, att de långa handläggningstiderna av patentärenden
            medförde stora olägen- heter för näringslivet och för enskilda.
            Mot bakgrunden härav hävdades, att åtgärder måste vidtagas främst
            för att förhindra en ytterligare ökning av balansen av oavgjorda
            ärenden men även för att minska denna balans. Under hänvisning
            till vad i motionerna anförts föreslogs, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte hemställa, att Kungl. Maj:t måtte utar-
            beta och förelägga nästa års riksdag en plan för den fortsatta
            utbyggna- den av patentverkets resurser i den omfattning, som
            erfordrades för att förhindra en ytterligare ökning av ärendebalansen
            och i görligaste mån nedbringa den nuvarande. I sitt över motionerna
            avgivna utlåtande under- strök statsutskottet vikten av att åtgärder
            vidtogs för att motverka den ogynnsamma utvecklingen med anhopning
            av oavgjorda ärenden. Utskot- tet förutsatte, att Kungl. Maj:t
            hade sin uppmärksamhet riktad på behovet av en planmässig och
            rationell uppbyggnad av verket, samt hemställde, att riksdagen
            i anledning av motionerna i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            giva till känna vad utskottet anfört. Riksdagen beslöt i enlighet
            härmed. De effektivitetshöjande åtgärder och de personalförstärkningar,
            som fö- reslagits av 1958 års patentverksutredning, har under
            senare år i viss ut- sträckning successivt vidtagits. Detta har
            medfört, att den kraftiga ök- ning av den totala patentärendebalansen,
            som tidigare varit för handen, numera i viss mån avtagit. Dock
            har balans mellan inkommande och av- gjorda ärenden ännu ej uppnåtts.
            Den totala balansen oavgjorda ärenden överstiger alltjämt 50000,
            motsvarande ungefär 4 års inkomna ansök- ningar. Det är uppenbart
            att detta medför en synnerligen lång behand- lingstid till stor
            skada för den industriella verksamhet som bygger på pa- tent.
            Någon tendens till avmattning i fråga om inkommande ansökningar
            har ej konstaterats. Ehuru sålunda de rationaliseringsåtgärder
            och personalförstärkningar som företagits i viss utsträckning
            givit resultat, är dessa ej på långt när till fyllest för att
            åstadkomma en minskning av ärendebalansen och där- med följande
            avkortning av handläggningstiden. Fortsatt ökning av in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__290/mot_1964__fk__290-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 290 år 1964 9
          </p>
          <p>
            genjörspersonalen och fortsatt rationalisering av arbetet är
            sålunda allt- jämt ett oeftergivligt krav för att näringslivets
            intresse av en rimlig hand- läggningstid skall kunna uppfyllas.
            Sedan ettparår har patentverketinten- sifierat sin informationsverksamhet
            hos nyutexaminerade ingenjörer och hos eleverna i sista årskurserna
            vid de tekniska högskolorna och de tekni- ska gymnasierna. Detta
            arbete har medfört att rekryteringen av ingenjö- rer förbättrats
            avsevärt. Antalet ingenjörer och akademiker för teknisk handläggning
            av patentansökningar är betydligt större nu än tidigare, även
            om avgången alltjämt är stor och läget fortfarande ej är tillfredsställande.
            Patentverkets personalstat har sålunda, som ovan berörts, ej hållit
            jäm- na steg med ärendenas ökning och växande svårighetsgrad.
            För att kunna fullfölja de framsteg, som hittills gjorts, är det
            nödvändigt att åstadkom- ma en fortsatt utbyggnad av patentavdelningen
            och en markerad förbätt- ring av löneläget och befordringsutsikterna.
            Härvidlag förtjänar åter på- pekas att patentverkets verksamhet
            i princip skall vara självbärande och hittills under en längre
            tid lämnat betydande överskott. De i årets stats- verksproposition
            föreslagna personalförstärkningarna är uppenbarligen ej tillräckliga
            för att åstadkomma någon minskning av balansen av vid patentverket
            ingivna patentansökningar. Patentverket har i sitt till Kungl.
            Maj:t avgivna förslag till anslagsäskanden för budgetåret 1964/65
            bland annat yrkat att elva nya ledamotstjänster avseende byrådirektörer
            i Ao 27 och Ao 25 måtte inrättas. Denna ökning av antalet ledamöter
            bygger på ett förslag till en organisation bestående av 8 byråer
            omfattande 120 tek- niska rotlar förutom 30 subrotlar, vilket
            beträffande de tekniska rotlarna innebär en ökning med 11 rotlar.
            Denna utökning har ansetts motiverad av att rotlarna ansetts böra
            göras så enhetliga som möjligt för att nå ett ra- tionellt arbete.
            På grund av teknikens snabba utveckling på alla områden har det
            ej ansetts möjligt för en person att vara tillräckligt orienterad
            på ett eller flera stora områden av tekniken, varför en ökad specialisering
            an- setts nödvändig. I statsverkspropositionen har emellertid
            för nästa bud- getår endast föreslagits anvisande av medel för
            ett förordnande att be- strida göromål, som ankommer på byrådirektör
            i A 25. Under hänvisning till det ovan anförda föreslås, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om förslag till
            nästa års riksdag av sådan förstärkning av patentverkets personalstat
            att den nuvarande för enskilda uppfinnare och för näringslivet
            besvärande eftersläpningen av patentärenden snarast avhjälpes.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1964
          </p>
          <p>
            Bo Risberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
