<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--fk--00788">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__788/mot_1964__fk__788-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DM1CWqMtnZQNM4vuHALsYC">
        14 Motioner i Första kammaren, nr 787—788 år 1964
      </fw>
      <div xml:id="i-UFD8N8QmXvJqsnSapKxg7z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VmfddRde1u3Vrt5jRiTHR4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KiswHAsUoZSZFfmfUwdwyN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UoEvL7PVjTJeCsA5GxBaHp" type="motBody">
        <div xml:id="i-SBiGy9Lh73QWB3qKm3EXMM">
          <p xml:id="i-Aq2T59V1B2wqifV69sWS6s">
            synsmyndigheten undanröjes, så att rätten till ersättning och
            rätten att full- göra karens inte påverkas av utgiven semesterersättning
            i samband med att anställningen upphör. Detta skall emellertid
            inte gälla för ledighet under vil- ken semesterlön utgår. Med
            hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi, att bestämmelserna
            i Kungl. Maj:ts proposition nr 116 år 1964 ändras så att bedömningen
            huruvida en erbjuden lön skall anses vara skälig kommer att grundas
            på medlemmens personliga kvalifikationer, ålder, erfarenhet, meriter
            o.d. samt med stöd av den lönestatistik rörande vederbörande yrkesgrupp
            som kan finnas tillgänglig; att bestämmelserna i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 144 år 1956 kompletteras så att rätten till ersättning
            och rätten att fullgöra karenstid icke påverkas av utgiven semesterersätt-
            ning i samband med att anställningen upphör.
          </p>
          <p type="date" id="i-BiaUoz77tdxNN5g8kJ5UDR">
            Stockholm den 21 april 1964
          </p>
          <p xml:id="i-LNS5tgqcpwzh4Mgg1wNBBB" type="signatureBlock">
            Lennart Geijer Mary Hultell Dagmar Ranmark
          </p>
          <p xml:id="i-G3VzVEL45W7ZHd4QFddjLi">
            Nr 788
          </p>
          <p xml:id="i-WBgzUqZ3uEgd2htWR7dfAd">
            Av herr Johansson, Knut, och herr Geijer, Arne, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition nr 116, med förslag till för- ordning
            angående ändring i förordningen den 14 decem- ber 1956 (nr 629)
            om erkända arbetslöshetskassor, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-3EUK5TJD1H7D8whrABZ4sB">
            (Lika lydande med motion nr 970 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-BquxhR8j3umjk9jmtvLtRc">
            I anledning av proposition nr 116 till 1962 års riksdag angående
            ändrade grunder för den frivilliga arbetslöshetsförsäkringen vill
            vi anföra följande. I proposition nr 116 har departementschefen
            tagit upp frågan angående skä- lig lön i samband med erbjudet
            lämpligt arbete. Departementschefen följer inte i detta fall det
            förslag som framfördes av 1960 års arbetslöshetsförsäk- ringsutredning.
            Utredningen framhåller, att enligt nuvarande praxis skall kollektivavtals-
            enlig lön »som regel betraktas som skälig lön på ort där sådant
            avtal tilläm- pas, medan på ort där så inte är fallet erbjuden
            löns skälighet skall bedömas i förhållande till den gängse lönen
            på orten för det arbete varom fråga är.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__788/mot_1964__fk__788-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Aq7rcf4p9MyFHzsSDj1dqj">
            Motioner i Första kammaren, nr 788 år 1964 15
          </fw>
          <p xml:id="i-HZ3WaKYCGVSdhoGkBsWisn">
            Erfarenheten har dock visat, att i vissa fall ett strikt fasthållande
            vid de an- givna principerna — vilka praktiskt taget inte ger
            någon marginal för av- vikelser — ej kan anses skäligt.&gt; Utredningen
            fortsätter: &gt;Som exempel kan nämnas det fallet, att en arbetsgivare
            erbjuder minimilön enligt kollektiv- avtalet, medan lägsta lönen
            för samtliga jämförbara anställda inom företaget ligger väsentligt
            över den erbjudna lönen. Under förutsättning att sökanden är kvalificerad
            inom yrket, synes det inte skäligt att han skall behöva upp- bära
            nämnvärt lägre lön än övriga anställda med motsvarande arbetsuppgif-
            ter. Han bör i sådant fall vara berättigad att avvisa arbetserbjudandet
            utan att bli avstängd från ersättning.» Utredningen anser således
            att kollektivavtalslönen bör vara normgivande vid bedömningen
            av skälig lön, men anför samtidigt att vissa avvikelser av praktiska
            skäl är nödvändiga när den sökande är kvalificerad inom yrket.
            Utredningens ställningstagande innebär i princip ett bibehållande
            av nuva- rande praxis, men i vissa fall föreslår man dock en uppmjukning
            av bestäm- melserna. Departementschefen har inte kunnat godtaga
            utredningens förslag i detta avseende. &gt;Den andra frågan som
            aktualiserats&gt; anför utredningen &gt;gäller, om lön enligt
            kollektivavtal som omfattar hela riket eller del därav, kan betraktas
            som från arbetslöshetsförsäkringens synpunkt normgivande även
            på orter där avtalet ej tillämpas.» Utredningen föreslår här en
            förändring. Efter att ha konstaterat att nu- varande praxis skapar
            konsekvenser, som för försäkringstagarna inte synes vara rimliga,
            anför utredningen: &gt;Medlem bör inte gå miste om sin rätt till
            ersättning och försäkringen således sättas ur funktion enbart
            på grund av det förhållande att ingen av arbetsgivarna på orten
            vid det tillfälle då frågan aktualiserats är bunden av kollektivavtal
            inom vederbörande yrkesområde. Frågan om ett dylikt avtals tillämplighet
            på en ort bör således inte tillmätas avgörande betydelse i detta
            sammanhang. Det torde för övrigt kunna hävdas att ett kollektivavtal,
            som omfattar hela landet eller del därav, får anses vara gällande
            även på de orter inom giltighetsområdet, där branschen är repre-
            senterad men där ingen avtalsbunden arbetsgivare finns. På grund
            av nu angivna omständigheter föreslår vi, att även i sådana fall
            varom här är fråga den i kollektivavtal angivna lönen i princip
            skall anses som minimilön vid bedömningen av erbjuden löns skälighet.&gt;
            (Vår kursivering) Som tidigare framhållits har departementschefen
            inte godtagit utrednings- förslaget beträffande begreppet skälig
            lön på arbetsplatser, där den gängse lönen är högre än kollektivavtalslönen.
            Departementschefen hävdar sålunda att när det är fråga om högre
            löner än kollektivavtalet skall avtalslönen anses vara normgivande
            vid bedömningen av skälig lön. Däremot anser departe- mentschefen
            att vid arbetsanvisning till orter, där kollektivavtal inte till-
            lämpas inom yrkesområdet, skall ortens gängse lön anses skälig
            även i de fall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__fk__788/mot_1964__fk__788-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Py2AfPP8HmGtN1Ji8Zi3Wt">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 788 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-A8bAXfrCjy3Yt3xr5Y8URQ">
            den understiger kollektivavtalets. Vi finner detta i högsta grad
            anmärknings- värt. Som skäl för sitt ståndpunktstagande anför
            departementschefen bl. a. föl- jande: &gt;Jag kan inte finna annat
            än att förslaget skulle kunna medföra den av utredningen i annat
            sammanhang befarade konsekvensen att arbetstagar- na i orten kunde
            sluta sina anställningar under motivering att lönen vore läg-
            re än kollektivavtalslönen och alltså inte skälig, samt i stället
            uppbära er- sättning från arbetslöshetskassan.» Departementschefen
            synes dra alltför vittgående slutsatser av utredning- ens uttalande
            i ett helt annat sammanhang. Man torde med stor sannolikhet kunna
            hävda att i de fall arbetslöshetskassan har medlemmar som arbetar
            på en ort, så har vederbörande fackförbund i regel också träffat
            kollektivav- tal för arbetsplatsen, och medlemmen kan sålunda
            inte sluta sin anställning för att i stället uppbära ersättning
            från arbetslöshetskassan. På orter som helt saknar kollektivavtal
            torde arbetstagarna endast i undantagsfall vara an- slutna till
            arbetslöshetsförsäkringen. De av departementschefen befarade konsekvenserna
            synes därför bli mycket ringa. Mot detta kan ställas de svå- righeter
            en kassamedlem utsätts för, när han anvisas arbete på en ort där
            inte kollektivavtal tillämpas för yrkesområdet. Kassamedlemmarna
            är med få undantag också anslutna till fackförbundet inom verksamhetsområdet.
            Inom fackföreningsrörelsen gäller som princip att medlemmarna
            är skyldiga att tillämpa bestämmelserna i kollektivavtalen. Det
            är därför orimligt att skapa bestämmelser, som tvingar medlemmarna
            att antingen ta anställning mot sämre villkor än de som tillämpas
            enligt kollektivavtalet inom det an- visade yrkesområdet, eller
            bli avstängda från rätten till kassaersättning. Med hänvisning
            till ovan anförda hemställes, att riksdagen vid behandling av
            proposition nr 116 måtte besluta att arbetslöshetskasseförordningen
            utformas så att den i kollektivavtal för visst yrkesområde angivna
            lönen i princip skall gälla som lägsta skäliga lön, samt att för
            yrkesområde där kollektivavtal saknas den på orten förekommande
            lönen för sådant arbete skall anses som skä- lig lön.
          </p>
          <p type="date" id="i-XJaeG5CjNkfEXZrMNefPyN">
            Stockholm den 20 april 1964
          </p>
          <p xml:id="i-Gzfkb5w4eSs1ohbMcvH2Q2" type="signatureBlock">
            Knut Johansson Arne Geijer
          </p>
          <p xml:id="i-LH1dDtnPWGnWRzq6aNbRsP">
            ESSELTE AB, STHLM 64 412598
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
