<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964-höst-ak--01040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964_höst_ak__1040/mot_1964_höst_ak__1040-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PuGtHf7SpA4guMGFLxePRZ">
        Motioner i Andra kammaren, nr 1040 år 1964 5
      </fw>
      <div xml:id="i-DUVReXL7qVgRjjw2ZcfRsA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Cqrz2ZVqGPziy46KJ67B8q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VuR6gomNvU8i64RBY8CNAP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8bR3HgL3k4H5JrTc4QUcrr" type="motBody">
        <div xml:id="i-WQwZxfueT9S4vTt8Sh7La9">
          <p xml:id="i-6dyYVZdfLG8zkt6QQUTwkG">
            Nr 1040
          </p>
          <p xml:id="i-Exwu17wrh3WGWA9NoeHnw">
            Av herr Börjesson i Falköping m. fl., i anledning av Kungl. M
            aj:ts proposition nr 176, angående handläggning av frågor om lokala
            trafikföreskrifter m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-RAGNbnk6DbNmApA7cKq7bz">
            I ifrågavarande proposition föreslår departementschefen, att
            trafik- nämnd skall bestå av tre ledamöter, polischefen i orten,
            som är ordförande, samt två av kommunen valda ledamöter. Enligt
            vår mening är det emeller- tid av vikt att däri även ingår en
            stadsplaneringskunnig person; vederbö- rande bör utses av drätselkammare/kommunalnämnd.
            Vid paria vota bör ordföranden ha utslagsröst. I anslutning till
            61 $ VTF vill vi framföra den åsikten att av lokal myn- dighet
            beslutad trafikföreskrift, som icke utmärkes genom vägmärke, bör,
            där den förekommer, vara enhetlig för hela landet. Sålunda bör
            t. ex. den sg. k. datumparkeringen tillämpas enligt generella
            regler så att samma reg- ler gäller på alla orter. Utredning bör
            företagas. Här avses icke föreskrift som gäller yrkesmässig trafik.
            Beträffande lokala trafikföreskrifter bör enligt vår mening dessa
            infö- ras i länskungörelserna så att de blir tillgängliga för
            en större allmänhet. Det är angeläget att på detta sätt underlätta
            för folk som är bosatta utan- för det område bestämmelserna gäller
            att ta del av desamma. Vidare bör länskungörelserna innehålla
            kartor över tätbebyggda områden med angi- vande av trafikinskränkningar.
            Länskungörelse bör utkomma från trycket senast den 1 mars, varför
            lokal trafikföreskrift bör vara länsstyrelsen till handa senast
            den 1 december föregående år. Utredning bör företagas även här.
            Vad gäller frågan om omhändertagande av körkort till följd av
            rattfyl- leri bör övervägas om inte jourhavande polisbefäl kan
            ges befogenhet be- sluta om sådant omhändertagande. Det torde
            vara både lättare och säk- rare att bygga ett beslut om sådan
            körkortsindragning på en okulärbesikt- ning än på en föredragning
            av ärendet. Vi föreslår därför att utredning företages beträffande
            denna fråga. Utredning bör också företagas beträf- fande åklagarens
            skyldighet i sammanhanget. Det synes lämpligast att denna skyldighet
            anknytes till åtalets innehåll så att, t. ex. när åtal för vårdslöshet
            i trafik eller rattfylleri beslutas, också omhändertagande av
            körkort sker. Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställes,
            att riksdagen vid sin behandling av proposition nr 176 måtte besluta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964_höst_ak__1040/mot_1964_höst_ak__1040-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HXPrbcKuRbAeZEeK3MBUCf">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1040 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-7nk1CpTzXwX2JUWMmr9jv1">
            I. att i trafiknämnd utöver de av departementschefen fö- reslagna
            må ingå stadsplaneringskunnig person; II. att hos Kungl, Maj:t
            begära utredning av frågan om enhetliga normer för lokalt beslutade
            trafikföreskrifter, som icke utmärkes genom vägmärke; III. att
            hos Kungl. Maj:t begära utredning beträffande frågan om införande
            av lokal trafikföreskrift i länskungö- relserna; IV. att hos Kungl.
            Maj:t begära utredning dels beträffan- de frågan om bemyndigande
            åt jourhavande polisbefäl att omhändertaga körkort till följd
            av rattfylleri, dels beträf- fande frågan om åklagares skyldighet
            i sammanhanget; samt att riksdagen i övrigt beaktar vad i motionen
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-8WJRXzRHhMsBhp18g83qmx">
            Stockholm den 10 november 1964 Bengt Börjesson i Falköping
          </p>
          <p xml:id="i-P46RXnT43ZZwDMMmHNCNcZ">
            Arne Persson Fritz Börjesson Emil Elmaall i Heden i Glömminge
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
