<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <correction who="orcid_0000-0002-7647-4048" when="2024-10-01" corresp="i-F6wX1U8iGdBTSruL7EQ6tt">OCR correction</correction>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__864/mot_1964__ak__864-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F6wX1U8iGdBTSruL7EQ6tt">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 863—864 år 1964
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-BFcp3JWFCKVnvuz219XpM4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HfugfwzYNm65hqdtzPWbtD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VTfHfg6r77g7z3bmD7rgm1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-XCG6v23qTFuiHTQbLdUPFn">
        <div xml:id="i-Cfdz3FBmaLjq4yxnkmzHdF">
          <p xml:id="i-G9NJKMP2D2unQMWAbKf9jv">
            Enligt vår mening föreligger sålunda icke tillräckligt starka
            skäl för den komplettering av lagen om igångsättningstillstånd
            för byggnadsarbete som föreslagits i propositionen. Däremot vill
            vi starkt understryka vikten av att förberedelserna för övergång
            till en på frivillig samverkan grundad säsong- utjämning inom
            byggnadsindustrien fortsätter. De bedömningar som ledde fram till
            1961 års beslut om upphävande av 1943 års lag äger enligt vår
            me- ning fortfarande giltighet. Under hänvisning till det ovan
            anförda hemställes, att riksdagen med understrykande av vikten
            av ökad rekrytering av arbetskraft till byggnadsbranschen med
            sär- skilt sikte på bostadsbyggandets behov måtte avslå Kungl.
            Maj:ts förslag i proposition nr 95 angående ändrad lydelse av
            1 $ lagen den 31 maj 1963 om igångsättningstillstånd för byggnadsarbete.
            Stockholm den 3 april 1964
          </p>
          <p xml:id="i-TDqycXNFC4q2kAG5z6GhtJ">
            Olaus Nyberg Mac P. Hamrin Erik Tobé Axel Gustafsson Olle Westberg
            M. Berglund Augustinus Keijer
          </p>
          <p xml:id="i-Wu6r9c2bgRoxWzQKUTVXSP">
            Nr 864
          </p>
          <p xml:id="i-RrcvmaWAiiCwCdNedSWfjn">
            Av herrar Elmwall och Persson i Heden, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 117, angående inrättande av kre- ditinstitut.
            för lantbruksnäringarna, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5W6KtJNYVbWWCdgsryhjAP">
            (Lika lydande med motion nr 707 i Första kammaren) Stockholm
            den 3 april 1964
          </p>
          <p xml:id="i-Hm1Bi1S7mQvSffy9FXaQwQ">
            Emil Elmwall Arne Persson i Heden
          </p>
          <p xml:id="i-KAs5Qta5HKsbLbXDexCoyb">
            ESSELTE AB, STHLM 64
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
