<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1964--ak--00205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__205/mot_1964__ak__205-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7FwAcDF1m9mwucotSgdC83">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 205 år 1964
      </fw>
      <div xml:id="i-CHtFFPZjCA4kRnxesgE9wM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7cNYBiSvHjycefmBtuKZLA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SdXLGRU1XQh6nMgb3Kbjw4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SXiyrH4bjfPToMKs4zZqMo" type="motBody">
        <div xml:id="i-QEv6QA8NVBR3TaSnuKFFqb">
          <p xml:id="i-9qhLMY6dvvErCFSky4ehSB">
            Nr 205
          </p>
          <p xml:id="i-S92V5uT5uk5hdZ6VpmAF1d">
            Av herr Nordstrandh m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts fram-
            ställning om anslag till Bidrag till vissa privatskotor.
          </p>
          <p xml:id="i-N3stjqzetcvUcc5btePcpa">
            (Lika lydande med motion nr 166 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-RPsAgv7KK18wpMXuXUpFLh">
            I sina anslagsäskanden i fråga om bidragsgivningen till vissa
            privatsko- lor för budgetåret 1964/65 har skolöverstyrelsen framlagt
            förslag, innebä- rande att statsverket fr. o. m. redovisningsåret
            1963/64 skulle helt svara för kostnaderna för pensionering enligt
            gällande bestämmelser av lärarper- sonalen vid nämnda skolor samt
            att skolorna skulle erhålla retroaktiv er- sättning för erlagda
            ATP-avgifter. Departementschefen, som erinrat om att statsbidrag
            utgår till ATP- och sjukförsäkringsavgifter vid privatskolorna
            fr. o. m. innevarande budgetår enligt samma grunder som gäller
            beträf- fande driftbidraget till dessa skolor, d. v. s. med i
            genomsnitt 78 procent, har emellertid förklarat sig inte vara
            beredd att föreslå någon ytterligare förbättring av statsbidraget.
            Vi kan för vår del icke dela den uppfattning, som kommit till
            uttryck i statsverkspropositionen, och får i anslutning här- till
            anföra följande. De 21 statsunderstödda privatskolorna ligger
            på ett flertal olika orter i landet och utgöres av gymnasier,
            realskolor samt flick- och elementarsko- lor. För skolorna gäller
            en av Kungl. Maj:t utfärdad stadga, varjämte lärarpersonalens
            avlönings- och pensionsförhållanden regleras av statliga bestämmelser.
            även undervisningens omfattning samt antalet ordinarie och extra
            ordinarie lärartjänster regleras av statliga föreskrifter. Det
            statliga stödet utgår med en viss procent — lägst 60 och i genomsnitt
            för alla skolorna 78 — av ett bidragsunderlag, som utgöres av
            löne- och pensionskostnader för lärarna. I vad avser pensionskostnaderna
            har i bidragsunderlaget sedan lång tid tillbaka inräknats fortlöpande
            huvudmansavgifter till statens pensionsan- stalt. Dessa har utgått
            med 7,5 procent av pensionslönen fram till den 1 ja- nuari 1960.
            I samband med den allmänna tilläggspensioneringens införande sänktes
            SPA-avgifterna till 6,5 procent såsom en form av kompensation
            för de nya obligatoriska avgifter, som härvid ålades huvudmannen.
            De nya ATP-avgifterna innebar en ökning av privatskolornas pensions-
            kostnader, men ledde även till en förändring av kostnadsfördelningen
            mel- lan huvudmännen och staten. Anledningen härtill var, att
            ATP-avgifterna icke inräknades i statsbidragsunderlaget. Medan
            skolorna före den 1 januari 1960 hade att i genomsnitt svara för
            22 procent av då gällande SPA-avgif- ter, d. v. s. ca (0,22 X
            7,5 =) 1,7 procent av lärarnas pensionslöner, fick de efter nämnda
            dag bestrida dels 22 procent av de sänkta SPA-avgifterna, d. v.
            s. ca (0,22 X 6,5 =) 1,4 procent av pensionslönerna, dels ock
            ATP-av- gifterna i dess helhet, d. v. s., med vid denna tidpunkt
            gällande avgiftsuttag,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__205/mot_1964__ak__205-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DKNnK2viqguqLWmbGKPdoH">
            Motioner i Andra kammaren, nr 205 år 1964 15
          </fw>
          <p xml:id="i-RQB8YSrMMJmbUBPnynM4r7">
            ca 2,5 procent av lärarlönerna. Härigenom kom skolornas totala
            pensions- kostnader, schematiskt uttryckt, att stiga från ca 1,7
            till 3,9 procent, således en mer än fördubbling. Genom höjningar
            av ATP-avgifterna — som suc- cessivt stigit och som för år 1964
            utgör ca 6 procent av lönekostnaderna — har skolornas egna kostnader
            för ändamålet ytterligare stegrats. Dessa nya bördor för privatskolorna
            fick allvarliga konsekvenser för sko- lornas ekonomi, som redan
            tidigare var synnerligen ansträngd till följd bl. a. av den mycket
            kraftiga stegring, som lärarlönerna successivt under- gått. Med
            anledning härav gjorde de enskilda läroverkens förbund vid ett
            flertal olika tillfällen framställningar om ersättning av statsmedel
            för ut- betalade ATP-avgifter. Någon ändring har dock icke kommit
            till stånd förr- än fr. o. m. den 1 juli 1963. Av vad som anföres
            i statsverkspropositionen skall nämligen fr. o. m. budgetåret
            1963/64 även ATP-avgifterna inräknas i statsbidragsunderlaget.
            Detta innebär dock en begränsad lättnad för pri- vatskolorna,
            då SPA-avgifterna numera höjts till 10 procent av pensionslö-
            nerna samtidigt som ATP-avgiftsuttaget — såsom ovan nämnts — kraftigt
            ökat. I skolöverstyrelsens petita lämnas en redovisning av privatskolornas
            drift- resultat under de senare budgetåren. Härav framgår, att
            flertalet skolor har att kämpa med synnerligen betydande underskott.
            Det samlade nettoun- derskottet för samtliga redovisade skolor
            uppgår till ca 1,6 milj. kronor för de fem budgetåren 1957/62
            och för de skolor som utvisat underskott till sammanlagt över
            2,2 milj. kronor. Av statsverkspropositionen framgår, att enligt
            privatskolornas beräkningar ATP-avgifterna för tiden före den
            1 juli 1963 uppgår till 1,8 milj. kronor. Det är sålunda uppenbart,
            att de nya bör- dor som ATP-avgifterna innebar för privatskolorna
            medförde ett förödande slag för skolornas ekonomi. Från och med
            den 1 juli 1963 gäller att skolor, som har kommun som hu- vudman,
            icke skall betala fortlöpande SPA-avgifter samt att genom stats-
            bidrag skall helt täckas skolornas ATP-avgifter för lärare, underkastade
            statliga avlöningsreglementen. Såvitt kan utläsas av Kungl. Maj:ts
            propo- sition nr 92 till 1963 års riksdag, förutsättes, alt principen
            om helstatlig finansiering skall gälla även i fråga om skolor
            med icke-kommunala hu- vudmän. Det torde vara mot bakgrunden härav
            som skolöverstyrelsens förslag om avskaffande av privatskolornas
            fortlöpande SPA-avgifter och in- förande av statsbidrag med 100
            procent av skolornas ATP-avgifter fr. o. m. redovisningsåret 1963/64
            är att se. Departementschefen har som motivering för sitt förslag
            att icke tillerkän- na privatskolorna någon förbättring hänvisat
            till att de nuvarande stats- bidragen är i det närmaste lika förmånliga
            som bidragen till kommunerna för driften av högre kommunala skolor
            och handelsgymnasier och därför ansett rimligt att övriga intressenter
            i privatskolornas fortbestånd påtager sig ökade ekonomiska insatser.
            Motiveringen förefaller emellertid icke håll- bar, då just för
            de högre kommunala skolorna samtliga pensioneringskost-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1964/mot_1964__ak__205/mot_1964__ak__205-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HfmQyCDGKu6MfZ98LX5aGm">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 205 år 1964
          </fw>
          <p xml:id="i-UVjaaQVadKV9PtdpP8H9Xc">
            nader för lärare överflyttas till staten. Med hänsyn till de
            fördelar här ifrå- gavarande privatskolor i flertalet fall innebär
            för berörda kommuner och för skolväsendet över huvud taget finner
            vi liksom departementschefen rimligt, att kommunerna utger ökat
            stöd till dessa skolor. Enligt vad vi in- hämtat har så exempelvis
            också skett i Stockholm, där en uppräkning med 33 procent av det
            allmänna kommunala bidraget företagits för läsåret 1963/ 64 samtidigt
            som staden förklarat sig beredd att jämväl täcka de dit för- lagda
            privatskolornas underskott för tidigare år, i den mån dessa icke
            hänför sig till ATP-avgifter och under förutsättning att staten
            utbetalar bidrag till dessa avgifter retroaktivt fr. o. m. den
            1 januari 1960. Skolorna har även haft anledning att räkna med
            dylikt statligt bidrag, då staten tidi- gare undantagslöst lämnat
            bidrag till utgifter av detta slag. I princip har Kungl. Maj:t
            också accepterat en sådan ordning, då bidrag fr. o. m. den 1 juli
            1963 utgår jämväl till ATP-avgifterna. Enligt vår uppfattning
            måste det anses rimligt, att statsverket påtager sig nu ifrågavarande
            pensionskostnader med hänsyn till dels skolornas syn- nerligen
            ansträngda ekonomi, dels den omständigheten, att statsverket sva-
            rar för motsvarande kostnader vid de kommunala skolorna, dels
            det för- hållandet, att vid berörda privatskolor i mycket stor
            utsträckning bedrives undervisning för vilken staten eljest i
            princip har att svara. Vi föreslår sålunda — i överensstämmelse
            med vad skolöverstyrelsen där- om hemställt — att privatskolornas
            fortlöpande pensionsavgifter (SPA-av- gifter) fr. o. m. redovisningsåret
            1963/64 avskaffas och en helstatligt finan- sierad pensionering
            införes, att bidrag utgår med 100 procent av skolornas kostnader
            för ATP-avgifter fr. o. m. samma redovisningsår, samt att ersätt-
            ning utgår av statsmedel till skolorna för ATP-kostnader avseende
            tiden före den 1 juli 1963. Ett genomförande av detta förslag
            torde innebära ett ökat medelsbehov under förevarande anslag av
            1,0 milj. kronor för budget- äret 1964/65. Om man icke skulle
            vilja tillämpa de nyssnämnda bidrags- satserna retroaktivt, vilket
            dock förefaller rimligt, bör ersättningen utgå med de procentsatser,
            som tidigare gällt för SPA-avgifterna, d. v. s. i genom- snitt
            78 procent. I sådant fall skulle merkostnaderna under förevarande
            an- slag begränsas till 600 000 kronor. Med stöd av vad ovan anföres
            hemställer undertecknade, att riksdagen måtte dels besluta beträffande
            bidrag till vissa privatskolor i enlighet med vad vi i det föregående
            föreslagit, dels ock till Privatskolor: Bidrag till vissa privat-
            skolor för budgetåret 1964/65 anvisa 1000000 kronor ut- över i
            statsverkspropositionen föreslagna 15 960 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-J3inXQ49DVJ2QqjisgjWAc" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1964
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-jwbWhGsMUBHZhnhW9N4Vj">
            Ove Nordstrandh Gunnar Helén Jean Braconier Ingrid Gärde Widemar
          </p>
          <p xml:id="i-VGMAxzRk3zZQNK8BCp3wjL">
            Stockholm 1964. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag 640110
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
