<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1883--ak--00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1883/mot_1883__ak__26/mot_1883__ak__26-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7p5wpZHyqohJXRJMVj8GRS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XKjB3cQfGuG3jW9Aq7mA4U" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-G72yFM8X2yCciMcRcqqyrf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4WuQgUxr8dS5HTRSJKWvu6" type="motBody">
        <div xml:id="i-FZX97ZbQz2ENdyzcxRgKcS">
          <p xml:id="i-7G1gYfiB436m83Dvsh35Ry">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 26. i
          </p>
          <p xml:id="i-9LhnbQSzV16bjAWmHy2NUq">
            N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-MvaqRub4cxHCiyDBVgLmPA">
            Af Herr Friherre A. E. Nordenskiöld: Om beviljande af an- slag
            för anställande af Doktor Alfred Gabriel Nathorst som extra ordinarie
            Intendent vid Naturhistoriska Rilks- museum.
          </p>
          <p xml:id="i-SyC2b1YGZKuehmkX39cn9Y">
            I en motion N:o 73 föreslog jag vid 1881 års riksdag:
          </p>
          <p xml:id="i-5BiSuJM3dx5uEgJQ69tAAr">
            att Riksdagen måtte bevilja nödiga anslag för aflönande af en
            ny bota- nisk intendent för vården af vissa delar af de paleontologiska
            och bo- taniska samlingarna, med samma lönebelopp för den nye
            intendenten som för öfriga intendenter vid Riksmuseum, nemligen
            4,000 kronor fast lön och 1,000 kronor tjenstgöringspenningar
            om året, jemte tvenne ålderstillägg, hvartdera å 500 kronor, på
            sätt Kongl. Maj:ts nådiga bref af den 12 Maj 1876 närmare bestämmer,
            och anförde jag som stöd för detta mitt förslag följande:
          </p>
          <p xml:id="i-4mb6ekC5GGDzD2vrab28if">
            »Under de senare åren hafva mycket betydande samlingar af växt-
            försteningar blifvit hopade på Naturhistoriska Riksmuseum. En
            del af dessa hafva, sedan de af in- och utländska vetenskapsmän
            blifvit bear- betade och beskrifna i afhandlingar, tryckta i Kongl.
            Vetenskapsakade- miens skrifter, erhållit en ofantlig betydelse
            för kännedomen om vårt jordklots geologiska utveckling. Man har
            genom dem för första gången erhållit en omfattande insigt i den
            forna klimatfördelningen på jordytan och lärt känna åtminstone
            hufvuddragen af den härliga, af praktfulla skogar bildade växtlighet,
            som en gång utbredt sig ända till polens granskap, öfver länder,
            som nu äro täckta med islager af tusentals fots DBih. till Riksd.
            Prot. 1883. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 8 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1883/mot_1883__ak__26/mot_1883__ak__26-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EPuEnaWYWEjuT5Kd1wByrg">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-SxVoZjt2NYvyDXPjUDBxho">
            mäktighet. En annan del af dessa samlingar, nemligen samlingarna
            af växtförsteningar från Skåne, lemnar oss kännedom om den halftropiska
            växtlighet, som vid den tid, då de svenska kolförande lagren bildades,
            täckte den södra delen af skandinaviska halfön, och har derigenom
            ej allenast erhållit ett särskildt spännande intresse för oss
            svenskar, utan äfven en stor betydelse i rent praktiskt hänseende
            för bedömande af våra kolförande lagers ålder, utsträckning och
            beskaffenhet. Alla bota- nister äro dessutom ense derom, att många
            af den botaniska vetenska- pens vigtigaste frågor endast kunna
            vinna en tillfredsställande lösning genom fortsatta studier just
            af dessa i jordens inre gömda växtlemnin- gar, hvilka oaktadt
            deras ofantliga ålder ofta äro så underbart väl be- varade, att
            man på dem kan urskilja ej allenast den yttre formen, utan äfven
            bladnerver och mikroskopiska delar af fruktredningen. Redan nu
            äro Riksmusei samlingar på detta område mycket bety- dande, men
            de ökas år för år med nya värderika bidrag, hvilka dock först
            genom ep omsorgsfull bearbetning och granskning af en specialist
            i ämnet kunna blifva för vetenskapen gagneliga. För en vetenskapsman,
            som egnar sig åt detta omfångsrika forskningsområde, finnes dock
            för det närvarande icke någon aflönad plats i vårt fädernesland,
            hvarken vid dess universitet eller dess vetenskapsakademi. Att
            af några i leran eller -skiffern för hundratusentals år tillbaka
            inbäddade blad-, frukt- eller blomdelar kunna med säkerhet sluta
            till arten af den växt, dessa lem- ningar en gång tillhört, är
            dock ingen lätt sak. Härtill fordras en ge- nom långvarig öfning
            skärpt blick och ytterst omfattande kunskaper i snart sagdt alla
            hufvudgrupper af så väl söderns som nordens växtfor- mer. Om någonsin,
            så fordra derför vården, ordnandet och det veten- skapliga tillgodogörandet
            af dessa samlingar sin man. Det är derför en orimlighet att, såsom
            nu förhållandet är vid Riksmuseum, begära att dessa samlingar
            skola kunna på ett för den nutida vetenskapens an- språk värdigt
            sätt ordnas och vårdas af samme person, som fått sig anförtrodd
            vården öfver de lemningar från djurriket, som under de geo- logiska
            tidsperiodernas långa följd bäddats in i jordens ytlager. Man
            kan omöjligen begära, att en och samme forskare skall på en gång
            vara fullt hemmastadd i så väl djur- som växtpaleontologiens mångskiftande
            former. Medan de förra böra ordnas, bestämmas och bearbetas i
            samman- hang med motsvarande grupper af nu lefvande djurformer,
            och således böra utgöra en underafdelning af Riksmusei zoologiska
            afdelning, kunna de senare endast bearbetas under ständig jemförelse
            med nu lefvande växtformer och böra derför förenas med museets
            öfriga botaniska sam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1883/mot_1883__ak__26/mot_1883__ak__26-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-G44S8ZFcBoqKi5yTATuXLe">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 26. 3
          </p>
          <p xml:id="i-DPwurA1dHapPar2JEjTbse">
            lingar. Men detta kan endast ifrågakomma, i fall ökade arbetskrafter
            kunna beredas för hithörande forskningsområden. Endast en enda
            in- tendentplats finnes nemligen för det närvarande att tillgå
            för vården af de botaniska samlingarna, och det är redan nu, innan
            någon förening med de växtpaleontologi ska samlingarna egt rum,
            omöjligt för honom att ensam bestämma och ordna hela det "ofantliga,
            på senare tider ej allenast genom de vanliga inköpen, utan äfven
            genom mycket betydande donationer ökade forskningsmaterial, som
            tillhör hans afdelning, och som omfattar ej allenast de högre
            fanerogama växterna, utan äfven ormbun- kar, mossor, lafvar, svampar
            m. m. Redan sedan flere år tillbaka har derför Kongl. Vetenskapsak
            ademien insett det trängande behofvet för en delning af "den botaniska
            afdelningen och sistlidne höst med anledning häraf ingått till
            Kongl. Maj:t med en underdånig framställning i ämnet, hvaraf dock
            icke någon framställning till Riksdagen blifvit föranledd.» Förslaget
            blef at Riksdagen förkastadt efter ett utlåtande af Stats- Utskottet,
            i hvilket Utskottet s säger sig 1 betraktande af frågans närva-
            rande skick icke kunna biträda motionärens framställning; och
            efter en kort diskussion, i hvilken sympatier för förslaget uttalades,
            men med uttryckande af den önskan, att anslaget skulle begär:
            as såsom en person- lig lön åt den framstående fors kare, hvilken
            antagligen i första hand skulle hafva kommit i fråga vid platsens
            besättande. Sedan dess har frågan upprepade gånger varit på tal
            inom Veten- skapsakademien, hvilken den 13 December 1882 i anledning
            af densamma ingick till Kongl. Maj:t med följande underdåniga
            framställning: »I underdåniga skrifvelser den 15 September 1880
            och 14 Septem- ber 1881 har Vetenskapsakademien anmält behofvet
            vid det under hen- nes inscende stående Naturhistoriska Riksmuseum
            af ännu en intendent för den behöriga skötseln af dess botaniska
            samlingar, hvilka under de senaste trettio åren vunnit en oerhördt
            stor tillökning, så att det nu- mera vida öfverstiger en mans
            krafter att ombesörja vården, bestämnin- gen och förökandet af
            samlingar utaf sådant omfång, isynnerhet då det synts Akademien
            nödvändigt, att den betydande samling af växtförste- ningar, som
            Muscum i senare tider lyckats förvärfva, och som hittills varit
            förenad med museets palxozoologiska samlingar, blefve med de botaniska
            samlingarna införlifvad och öfverlemnad att vårdas af en bo- taniker,
            som gjort paleobotaniken till specielt studium. Med dessa sina
            underdåniga framställningar afsåg Akademien dessutom att åt en
            yngre naturforskare, som genom sina betydande arbeten just på
            det palreo- botaniska området redan förvärfvat sig ett europeiskt
            namn, söka bereda en för hans utpreglade vetenskapliga kallelse
            passande verkningskrets.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1883/mot_1883__ak__26/mot_1883__ak__26-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-VLmjpQYC4zoTymacHXSXfn">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-BwaVPVCy9N4kb2HGMQYqsE">
            Den person, som Akademien härmed åsyftat, är Geologen, Filosofie
            Dok- torn Alfred Gabriel Nathorst, som för närvarande är anstäld
            vid Sveriges geologiska undersökning såsom Chefens biträde, och
            som sjelf lifligt ön- skar utbyta denna befattning med dess mera
            praktiska bestyr mot en rent vetenskaplig verksamhet, hvaråt hans
            håg och anlag företrädesvis äro rigtade. Ehuru dessa underdåniga
            framställningar icke lyckats tillvinna sig det nådiga afseende,
            som Akademien trott dem förtjena, och ehuru en vid 1880 års riksdag
            af en ledamot af dess Andra Kammare väckt en- skild motion i samma
            syfte icke heller ledde till önskadt mål, dristar sig Akademien
            likväl ånyo taga Eders Kongl. Maj:ts nådiga uppmärksam- het i
            anspråk för denna angelägenhet. Såsom af det redan anförda framgår,
            har Akademien med sina åt- göranden i denna sak haft ett dubbelt
            mål i sigte, nemligen dels och i främsta rummet att söka få ett
            verkligt och länge "kändt behof vid Riks- museum afhjelpt, och
            dels att inom faderneslandet bereda en betryggad framtid åt en
            vetenskapsman, som redan vid unga år genom talrika och synnerligen
            förtjenstfulla vetenskapliga arbeten beredt åt sig sjelf ett aktadt
            namn och på samma gång heder åt sitt fosterland. Enär Aka- demien
            i sina föregående underdåniga framställningar i ämnet mindre betonat
            detta senare syftemål, utan hufvudsakligen framhållit Museets
            behof, tror bon sig hafva anledning antaga, att det vägrade afseendet
            på dessa framställningar förnämligast berott på en lätt förklarlig
            obe- nägenhet att skapa en ny fast tjenst, hvaremot, att döma
            af uttalanden inom Riksdagens Andra Kammare vid frågans behandling
            derstädes år 1880, välvilja icke tycktes saknas för den personliga
            sidan af frågan. Om således Akademien icke för närvarande vågar
            hoppas på framgå ng för det af henne åsyftade ändamålet i dess
            helhet eller att åt R iksmuseum bereda en ny, af behofvet högeligen
            påkallad permanent intendentbefatt- ning för vissa delar af de
            botaniska samlingarne, så tror hon sig likväl hafva den giltigaste
            anledning att till Eders Kongl. Maj:ts behjertande anmäla frågan
            om Doktor Nathorsts anställning vid Riksmuseum, genom hvilken
            anställning derjemte en erforderlig ny arbetskraft, och denna
            af särdeles framstående beskaffenhet, skulle åtminstone temporärt
            beredas Museum. Såsom af Doktor Nathorsts bilagda meritförteckning
            framgår, har han, som är född 1850 och således endast 32 år gammal,
            redan ut- vecklat en vetenskaplig produktivitet, som skulle vara
            hedrande för en vetenskapsmans hela lifsgerning; och att dessa
            hans arbeten icke endast till antal och omfång, utan äfven till
            inre halt äro af stor betydenhet, derom vittna de fördelaktiga
            omdömen, som om dem varit offentligen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1883/mot_1883__ak__26/mot_1883__ak__26-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-SPwFXeZAbr3t8NHf6r3vP4">
            Alotioner 2 Andra Kammaren, N:o 26. 5
          </p>
          <p xml:id="i-174uqrpiG2wBnqMpSt9w3z">
            synliga ej endast inom, utan äfven utom vårt land, och hvaraf
            Akade- mien tillåter sig att i styrkta afskrifter bilägga några.
            Att åt den foster- ländska vetenskapen bevara en arbetskraft,
            som aflagt sådana prof på sin duglighet, synes Akademien vara
            en angelägenhet af den största vigt och värdigt statsmakternas
            sorgfälliga uppmärksamhet. På grund af det anförda får Akademien,
            med åberopande i öfrigt af sin underdåniga skrifvelse den 14 September
            1881 angående behofvet af en ny intendentbefattning för Riksmusei
            botaniska samlingar, I under- dånighet anhålla, det Eders Kongl.
            Maj:t måtte täckas till näst instun- dande riksdag aflåta nådig
            proposition om anvisande af en personel lön åt Filosofie Doktorn
            Alf rad Gabriel Nathorst, att af honom under bans återstående
            lifstid, eller intill dess han kan varda befordrad till annan
            statens tjenst, uppbäras, till samma belopp som utgår till Riksmusei
            ordinarie intendenter, nemligen 4,000 kronor fast lön, 1 1,000
            kronor tjenst- göringspenningar och tvenne ålders tillägg, hvartdera
            å 500 kronor, på sätt Eders Kongl. Maj:ts nådiga bref af den 12
            Maj 1876 bestämmer, med skyldighet för Doktor Nathorst att under
            Vetenskapsakademiens in- seende vårda vissa delar af Riksmusei
            botaniska och paleontologiska samlingar hufvudsakligen efter den
            fördelningsgrund, som i Akademiens ofvannämnda underdåniga skrifvelse
            den 14 "September 1881 är antydd och Akademien i öfrigt ”kan efter
            sig företeende omständigheter närmare bestämma, samt i öfrigt
            med skyldighet för honom att ställa sig till efterrättelse den
            instruktion, som Akademien komme att för honom ut- färda.» En
            dylik anhållan från en institution, så framstående som Sveriges
            Vetenskapsakademi, skulle helt säkert inom hvarje af nutidens
            öfriga kulturländer vunnit behörigt beaktande, i synnerhet som
            det här gälde att för den fosterländska forskningen genom ett
            föga betydande person- ligt anslag bevara en af dess mest framstående
            nutida representanter, och som Kongl. Vetenskapsakademien just
            ej varit slösande med fram- ställningar af det slag, hvarom här
            är fråga. Men Akademiens under en något olika form tre gånger
            upprepade framställning i detta hän- seende ledde icke till någon
            åtgärd från regeringens sida. Det förefaller nästan som om den
            svenska Vetenskapsakademien inom landets styrande krets för det
            närvarande ej skulle åtnjuta det förtro- ende, som i så rikligt
            mått tilldelades densamma inom den bildade verl- den — och för
            att visa, att Akademien åtminstone i detta fall ej gjort sin framställning
            i oträngdt mål, skall jag, så motbjudande det än är, här bifoga
            några utlåtanden från de förnämsta målsmännen af hit! vörande
            vetenskaper i "utlandet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1883/mot_1883__ak__26/mot_1883__ak__26-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-D1wWaEQ9UPVbkkNmhcx6th">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-7FyuhsXsd5xMubK8p4aTcy">
            Ett till mig adresseradt bref från Professor W:m Carruthers vid
            British Museum lyder i öfversättning som följer: »Under många
            år har jag haft det nöjet att vara personligen bekant med Doktor
            "Nathorst, och jag har omsorgsfullt studerat hans många värderika
            bidrag till palee- ontologien. Hans arbeten äro karakteriserade
            af samvetsgranna iakt- tagelser, parade med en vetenskaplig uppfattning
            (philosophical view) af det ämne, med hvilket han sysselsätter
            sig. De hafva kastat ett klart ljus öfver den stratigrafiska fördelningen
            af de fossila växterna. Han har med yttersta noggrannhet anstält
            ”jemförelser mellan de väl kända växtförande lagren i Sverige
            och England. Han har här upptäckt många nya arter. Genom en följd
            a f försök och omsorgsfulla iakttagelser har han uppdagat den
            rätta ine af åtskilliga djurspår, hvilka förut be- traktats som
            rester af organismer, och han har med stor urskilning framhållit
            analogierna mellan fossila och nu lefvande växtformer. Ehuru en
            jemförelsevis ung man har han genom sina talrika arbeten förvärfvat
            sig en plats af första rangen bland paleontologer.
          </p>
          <p xml:id="i-Nz9whvcYph9363xDdA3WA3">
            Det skulle blifva af stort gagn för vetenskapen, om Doktor Nathorst
            erhölle medel att uteslutande egna sig åt vetenskapliga forskningar
            i den rigtning, i hvilken hans arbeten veden krönts med så mycken
            fram- gång.» Den berömde franske paleontologen Barandes skrifver
            från Prag: »En mängd arbeten af Herr Alfred Nathorst har redan
            på honom fäst den vetenskapliga verldens uppmärksamhet och förvärfvat
            honom dess sympatier. De snillrika afhandlingar, som han nyligen
            offentliggjort om de växtliknande spår, som djur lemna, då de
            krypa fram på lergrund, hafva väckt ett stort uppseende på båda
            sidorna om Atlanten. Herr Nathorsts stora begåfning och den förmåga
            af initiativ, som han ådagalagt, ger honom en plats bland nutidens
            framstående män och i den rad af utmärkte forskare, som det härutinnan
            så lyckligt lottade Sverige egt sedan Linnés tid.» Nutidens mest
            framstående växtpaleontolog, Professor Oswald Heer i Zärich, säger
            efter en utförlig uppräkning och recension af Doktor Nathorsts
            arbeten följande: vÖfverblicka vi nu dessa talrika arbeten, som
            Doktor Nathorst på de sista 12 åren utgifvit, kunna vi icke neka
            vårt fulla erkännande åt 'den ännu unge mannens outtröttliga flit
            och arbetskraft. Sedan den odödlige Linnés tid har Sverige alltid
            haft ett antal utmärkte naturforskare, hvilka genom skärpan i
            sin lakttagelse- förmåga och grundligheten af sin fors kning utöfvat
            ett stort inflytande på vetenskapens utveckling och i de mest
            olikartade rigtningar utvidgat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1883/mot_1883__ak__26/mot_1883__ak__26-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-JBhoSdkHnxW8jvRQYpN8gW">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 26. 7
          </p>
          <p xml:id="i-Ff6UgbQSZqnRoC7k6kKv9E">
            horisonten för menskligt vetande. I dessa mäns fotspår har Nathorst
            trädt; han har redan riktat vetenskapen genom betydande arbeten,
            som bära vittne om hans forskarsnille, och helt säkert ega vi
            rätt att af honom vänta ännu mycket mer, om en verkningskrets
            blir honom tilldelad, i hvilken hans rika begåfning kan nå sin
            fulla utveckling.»
          </p>
          <p xml:id="i-TtWjjVX1QT1uaSyUT5SsZe">
            Professor Heers storartade arbeten öfver polarländernas fossila
            flora torde äfven för den svenska allmänheten vara väl bekanta
            genom talrika på svenska offentliggjorda populära skrifter i ämnet.
            Med anledning af det myckna, som ännu återstår att uträtta på
            detta forskningsområde, säger Heer i ett annat till mig adresseradt
            bref: »Nu randas afto- nen för mig, och jag sjelf kan ej mer uträtta
            synnerligen mycket för dessa forskningar. Men ingen är mer lämplig
            att fortsätta dem än Nathorst» o. 8. Vv. Professor Römer i Breslau
            säger bland annat följande: »Doktor Nathorst har genom en lång
            följd af vetenskapliga arbeten hos mig och mina kolleger i Tyskland
            förvärfvat ett sådant anseende, att vi skulle hålla det för en
            fördel och en ära att få honom till professor vid något af våra
            tyska universitet.» — — — »Bland de nu lefvande palwontolo- gerna
            torde få vara hans öfvermän i afseende på omfånget af kunskaper
            och skärpa i iakttagelser.» — — Flere andra likartade meddelanden
            kunde jag ännu anföra, äfvensom flere i samma rigtning gående
            tryckta anmälanden af Doktor Nathorsts skrifter. Men hvad jag
            redan anfört torde vara tillräckligt för att visa, att Akademiens
            framställning varit fullt befogad.
          </p>
          <p xml:id="i-KZbiCPMUC7hmqXoqEHGqct">
            På grund häraf får jag hemställa:
          </p>
          <p xml:id="i-QwqFEonzPBTG7HAjht577D">
            Att Riksdagen måtte anslå en personel lön åt Filo- sofie Doktorn
            Alfred Gabriel Nathorst att af honom un- der hans återstående
            lifstid, eller intill dess han kan varda befordrad till annan
            statens tjenst, uppbäras till samma belopp, som utgår till Riksmusei
            ordinarie in- tendenter, nemligen Fyra tusen (4,000) kronor fast
            lön, Ett tusen (1,000) kronor tjenstgöringspenningar och tvenne
            ålderstillägg, hvartdera å Fem hundra (500) kronor, på sätt Kongl.
            Maj:ts nådiga bref af den 12 Maj 1876 bestämmer, med skyldighet
            för Doktor Nathorst att under Kongl. Vetenskapsakademiens inseende
            vårda de delar af Riksmusei botaniska och paléeontologiska samlingar,
            som af Kongl. Vetenskapsakademien komma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1883/mot_1883__ak__26/mot_1883__ak__26-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Po4Dh1W2DLQTnrSTKnCyxY">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 27.
          </p>
          <p xml:id="i-RqnjHx6c2MXz6VHWpQ2vSh">
            att bestämmas, samt att ställa sig till efterrättelse den instruktion,
            som Akademien kan komma att för honom utfärda.
          </p>
          <p xml:id="i-FTPGGisfdmwhFAcphahnbJ">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-ADe5GZ1syakMY189zoJmur">
            Stockholm den 26 Januari 1883.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-4Cssnun81wcyWSeLzKLZ8b">
            A. E. Nordenskiöld.
          </p>
          <p xml:id="i-F674bDn5cujKYoQ9WFyUci">
            N:o 27.
          </p>
          <p xml:id="i-DC3nJZ1vpcX27rQmfxR8nG">
            Af Herr Friherre A. E. Nordenskiöld: Om anslag till beredande
            af förökadt utrymme för Naturhistoriska Riksmuseet.
          </p>
          <p xml:id="i-DaTmZ24J8H2CLGCDUAgSXD">
            Denna frågas historik är följande: Vid 1874 års riksdag beviljades
            på Kongl. Maj:ts derom gjorda fram- ställning medel till inköp
            af deni qvarteret Grönlandet Södra inom hufvud- staden belägna
            egendom, i ändamål att genom uppförande derstädes af lämpliga
            nybyggnader bereda erforderligt utrymme för det Naturhistoriska
            Riksmuseets samlingar. Samma år afslutades för statens räkning
            köpet af denna egendom. 1878 inkom Akademien i en skrifvelse af
            "den 11 September till Kongl. Maj:t med en på utförliga ritningar
            och beräknin- gar grundad plan till successivt bebyggande ”för
            Riksmusei räkning af hela det ifrågavarande qvarteret och till
            de inom denna byggnad blif- vande lokalernas användande för Museets
            behof. Derjemte framlade Akademien en utförlig skildring af tillståndet
            vid Museum i afseende på utrymme och anhöll med anledning häraf,
            att Kongl. Maj:t måtte genom aflåtande af proposition i ämnet
            till dernäst sammanträdande Riksdag söka bereda medel till utförande
            af en del af denna plan, nemligen till bebyggande af nära halfva
            tomten, hvarför, enligt af Akademiens arki- tekt uppgjord beräkning,
            kostnaden skulle belöpa sig till 736,000 kronor,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
