<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-a-ak--00120">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__120/mot_1914_a_ak__120-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-adHcbLq5tpGTkLRQZfGRq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8AGLpTW7AoTZarofJ6MgWP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-78adt5KYebfr9sRHVxGgfU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KFNB6G5QBenfTp4HtNrkEW" type="motBody">
        <div xml:id="i-TbyUcKwo6KXztHGiirt1Rh">
          <p xml:id="i-S3wkJLf9tExW2DK2MAdKyi">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 120. | 3
          </p>
          <p xml:id="i-6SZj8twjqmyhgkA2UiXmB2">
            Nr 120.
          </p>
          <p xml:id="i-QNTqh4PqgBQdL6nFjZjoEq" type="titleString">
            Av herr Jeansson i Kalmar, angående ändring av rubriken nr 555
          </p>
          <p xml:id="i-53JkkctQuzGsdbUJvUu9xP">
            i gällande tulltaxa.
          </p>
          <p xml:id="i-9C5nvGEEKkXaBG69cpZtVT">
            Inom handelsvärlden får man ofta höra klagomål över bristande
            lik- formighet i tullbehandling på det sätt, att samma vara drager
            olika tull- avgift på olika orter, d. v. s. tulltaxans bestämmelser
            tolkas av veder- börande tjänstemän olika på olika platser. Att
            detta icke kan vara riktigt är lätt insett, och ehuru under senare
            tider från vederbörande myndigheters sida erkännansvärda ansträngningar
            gjorts för vinnande av rättelse härutinnan, finnes det ännu åtskilliga
            bestämmelser i tulltaxan, i fråga om vilka en dylik olikformighet
            i tillämpningen förekommer. Orsaken härtill torde uteslutande
            vara att söka i den omständigheten, att tulltaxerubriken icke
            erhållit en fullt klar och tydlig avfattning. En rubrik i tulltaxan,
            där en dylik olikformighet i tillämpningen särskilt gjort sig
            gällande, är nr 555, enligt vilken säckar, tydligen brukade och
            slitna, skola åtnjuta tullfrihet. Det är också tämligen natur-
            ligt, att en ganska subjektiv uppfattning måste komma att göra
            sig gällande, då fråga är att avgöra vad som förstås med slitna
            säckar. somliga orter har härvidlag en synnerligen sträng tolkning
            tillämpats, så att endast mycket slitna, verkligt trådslitna säckar
            fått införas tull- fritt. Å andra platser däremot har icke tillämpningen
            varit så sträng. Det har ansetts till fyllest, att säckarna varit
            synbart brukade och be- gagnade. Det torde emellertid icke hava
            varit Riksdagens mening, att denna bestämmelse skall tolkas så
            strängt, som på åtskilliga håll synes hava varit fallet. Begagnade
            säckar användas nämligen i mycket stor ut- sträckning till förpackning
            av gödningsämnen, cement, jordbruksprodukter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__120/mot_1914_a_ak__120-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FE3JjNGC6BwLGWEmri4gqv">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 120.
          </p>
          <p xml:id="i-41MWrtaLog9YWTRRnqnE9d">
            m. m. Syftet med den av Riksdagen medgivna tullfriheten eller
            bere- dandet av möjlighet till billigare emballage skulle alltså
            med den an- givna strängare tolkningen bliva helt och hållet förfelat,
            ty en verkligt sliten säck lärer uppenbarligen icke kunna användas
            såsom emballage. Det förtjänar i detta sammanhang framhållas,
            hurusom Riksdagen vid upprepade tillfällen avslagit framställningar
            om upphävande av ifråga- varande tullfrihet. Under sådana förhållanden
            kan det alltså icke vara riktigt att giva en så sträng tolkning
            åt bestämmelsen, att den med- givna tullfriheten faktiskt upphäves.
            Jag tillåter mig därför, åberopande vad jag ovan anfört, vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Q9EttjDCuaAxjHpF4GZqQX">
            att Riksdagen ville besluta, att rubriken nr 555 i gällande tulltaxa
            måtte erhålla följande ändrade lydelse: Säckar: tydligen använda
            — — — — — os — —- fria.
          </p>
          <p xml:id="i-3iPbsX6uBa7ijQUjGPx2bL" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1914.
          </p>
          <div xml:id="i-B2Fc4DJe7kDHNJWRhGuLwo" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-GceugakE1aF7j3mbZ8rrBK">
              <item xml:id="i-2a8VibPnwwg9RtK3f8rXWu" who="unknown" type="signature">
                J. Jeansson i Kalmar
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
