<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-a-ak--00063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VrHHQVjKNvjPjdFFoiTSi1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W52MX1ZRx5WUcaoeWjopdj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YPfgZDSBZ5Pr1R2QFCZEyo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5zcw572k6KNxQjvh6S6MJU" type="motBody">
        <div xml:id="i-R5Wu8pt47aA29LHeEU46PP">
          <p xml:id="i-JiYzW5kvpRDZ2PeantE4t3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 63. 1
          </p>
          <p xml:id="i-NZMaF7KBhpAxYihogYeohz">
            Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-SrsjLjmFw77FnC6As1Ajvu">
            Av herr Tengdahl, om anslag till upprättande av en elektro- teknisk
            fackavdelning vid tekniska elementarskolan
          </p>
          <p xml:id="i-KKcqRFGBd64HC1BNaYuRcK">
            i Örebro.
          </p>
          <p xml:id="i-UGtVq1GyLTihDAFABEwoNY">
            Den stora och hastiga utveckling, som under de senaste årtiondena
            kännetecknat och även kännetecknar den elektrotekniska industrien,
            har åstadkommit, att dess betydelse här i Sverge med dess myckna
            vatten- kraft blivit allt större och större samt att denna industri
            dragit till sig allt fler och fler personer, som verka inom densamma.
            Frånsett den högre elektrotekniska undervisning och utbildning,
            som lämnas i Tekniska högskolans fackskola för elektroteknik ävensom
            vid Chalmers tekniska läroanstalt, finnes här i landet icke någon
            särskild läroanstalt, där den elementära elektrotekniska undervisning
            och utbildning meddelas, som måste anses nödvändig för alla dem,
            som under sitt arbete i den elektrotekniska industrien icke intaga
            chefs- eller konstruktörsplatser, utan ställas på visserligen
            mera underordnade, men icke desto mindre viktiga och ansvarsfulla
            platser. Den undervisning, som lämnas lärjungarna i de tekniska
            elementar- skolorna uti ämnet fysik, i vilket elektricitetsläran
            ingår, kan möjligen i någon mån vara tillräcklig för de teknici,
            som inom sin blivande industri- gren, använda sig av elektrotekniska
            hjälpmedel, men denna undervisning kan på långt när icke motsvara
            de krav, som måste ställas på dem, som arbeta i den egentliga
            elektrotekniska industrien. Med hänsyn till de allmänna tekniska
            kunskaper, som enligt stadgarne skola meddelas i de nuvarande
            tekniska elementarskolorna med dess bestämda fackavdelningar,
            blir det heller icke möjligt att kunna meddela en tillfreds- ställande
            undervisning i elektroteknik i de tekniska elementarskolorna sådana
            de nu äro organiserade och med de hjälpmedel, som nu stå dem till
            buds. Det är därför ett känt faktum, att en stor del ungdom, som
            ämnar ägna sig åt den elektrotekniska industriens mera underordnade
            platser, Bihang till Riksdagens protokoll 1914. 4 saml. 32 häft.
            (Nr 63). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5NajJeKLFPPtAe9n9cxDQs">
            2 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-ViBkLtALXwHZoqKNafBbCH">
            nödgas begiva sig till utländska anstalter för lägre elektroteknisk
            under- . visning för att vid dessa kunna erhålla de kunskaper
            och den utbildning, som erfordras för att de sedermera skola kunna
            bliva kompetenta till de befattningar i Sverge som kunna vänta
            dem. Tyvärr kan icke någon exakt uppgift lämnas å de många svenskar,
            som i brist på lämplig under- visningsanstalt i hemlandet begiva
            sig utrikes för att erhålla den för dem behövliga undervisningen
            i elektroteknik. Säkert är emellertid, att utgif- terna för dessa
            studier uppgå till högst avsevärda belopp. Kommittén för ordnandet
            av den lägre tekniska undervisningen har ock i sitt under år 1912
            framlagda förslag och betänkande med stor styrka framhållit den
            förut påpekade bristen i elektroteknisk undervisning samt därför
            föreslagit upprättandet av en elektroteknisk fackskola, i vilken
            undervisningen i elektroteknik borde »drivas till den omfattning,
            som fordras för utbildning av arbetsledare samt rit- och konstruktionsbiträden
            för den elektrotekniska industrien.&gt; Å ett annat ställe i sitt
            betänkande säger kommittén, att i den elektrotekniska fackskolan
            »bör undervisningen i elektroteknik drivas så långt, att lärjungarna
            vinna kompetens att biträda vid konstruktioner av elektrotekniska
            maskiner och utöva närmaste led- ningen av arbetet i verkstäder
            och fabriker för elektrotekniska tillverk- ningar eller vid elektriska
            anläggningars utförande och skötsel.» Kommittén har ock i sitt
            betänkande framlagt ett förslag till program för en teknisk fackskola
            för elektroteknik, i vilket förslag upptagits de läro- ämnen och
            lärokurser, som skulle läsas och genomgås vid nämnda fackskola.
            Ehuru kommittén redan under 1912 framlagt sitt betänkande, hava
            ännu icke alla infordrade utlåtanden inkommit. Av de inkomna utlåtandena
            framgår att, ehuru varma erkännanden lämnats kommittén för dess
            för- tjänstfulla arbete, skiljaktiga meningar gjort sig gällande
            angående för- slaget i sin helhet och en del detaljer. Det torde
            därför vara att befara, att innan Kungl. Maj:t kan hinna att pröva
            värdet av de gjorda anmärkningarna samt utarbeta förslag i ämnet
            ävensom Riksdagen hinna fatta beslut, flera år måste åtgå, innan
            den lägre elektrotekniska undervisningsfrågan blivit löst. Sedan
            statsmakterna fattat sitt beslut, torde det dröja flera år, innan
            vederbörande kommuner, vilka enligt kommittéförslaget skola tillhanda-
            hålla nödiga lokaler, hinna att uppföra de nya byggnader, som
            torde erfordras särskilt för fackskolornas utvidgade laboratorier.
            Det torde därför dröja måhända 7—10 år, innan den elektrotekniska
            fackskolan kan komma i verksamhet att emottaga lärjungar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XjNBPoz1Qkm45JVqqdcrbF">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 63. 3
          </p>
          <p xml:id="i-RKy9iLC63KRKtAuQBc3MSi">
            Det måste därför betraktas såsom något mycket nyttigt och gagneligt,
            om tidigare, ja redan i början av nästa år, en elementär undervisning
            i elektroteknik kan taga sin början, naturligen under sådana omständigheter,
            att anordnandet av denna undervisning icke i något avseende lägger
            hinder i vägen för lösningen av den stora frågan om att på ett
            tillfredsställande sätt ordna den lägre tekniska undervisningen.
            Det synes vara i hög grad viktigt, att innan frågan om den lägre
            tekniska undervisningen löses, icke några åtgärder vidtagas, som
            kunna bereda svårigheter för att denna fråga löses på bästa sätt.
            Måhända kunde det ock bliva gagneligt för den stora frågans lösning,
            särskilt beträffande den föreslagna elektrotekniska fackskolan,
            om man därvid kunde tillgodogöra sig den erfarenhet, som kan vinnas
            vid en provisorisk skola för den lägre undervisningen i elektroteknik.
            Ett förslag till ordnandet redan från och med början av nästa
            år utav en elementär undervisning i elektroteknik har uppgjorts
            av styrelsen för Örebro tekniska elementarskola och ingivits till
            Kungl. Maj:t med begäran om ett årligt anslag till extra lärare
            å 4,150 kronor och ett anslag å 10,000 kronor till komplettering
            av läroverkets fysiska labora- torium med avseende å elektrotekniska
            instrument. I årets nådiga statsverksproposition, 8:e huvudtiteln,
            sid. 426 yttrar departementschefen, att ifrågavarande framställning,
            vars tillkomst skulle äga samband med det av kommittén för den
            lägre tekniska undervisningens ordnande väckta förslaget om upprättandet
            av en elektroteknisk fackskola i Örebro, hade mötts av gensagor.
            I Västerås ansåge man sig nämligen med hänsyn till: den synnerligen
            omfattande elektriska industri, som där förefinnes, äga vida större
            förutsättningar för ett rätt tillgodoseende av undervisningen
            i elektroteknik. Ett bifall till styrelsens framställning i denna
            del skulle, menade man, tilläventyrs föregripa ett fritt avgörande
            av frågan om platsen för den elektrotekniska fackskolan. Departements-
            chefen yttrar vidare, att då sålunda olika meningar uppkommit
            beträffande nämnda fackskolas förläggning, ansåge departementschefen
            såväl på grund härav som med hänsyn jämväl till vad han förut
            i punkt 204 i det före- gående anfört, sig icke kunna tillstyrka
            bifall till styrelsens omförmälda yrkanden om nya extra anslag.
            Under punkten 204 yttrar departementschefen följande: » Frågan
            om en omorganisation av den lägre tekniska undervisningen, vilken
            under åtskilliga år stått på dagordningen, synes börja närma sig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-29drLTsHhRwPW5DWXCatMF">
            4 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-LD5haEs9BR6fSLhGSqQVLt">
            sin lösning. Den för avgivande av utlåtande och förslag i ämnet
            tillsatta kommittén har under år 1912 avgivit sitt betänkande
            och de infordrade utlåtandena däröver hava till en del inkommit.
            Under den tid, då denna fråga befunnit sig i ett svävande läge,
            har man ej utan verkligt nödtvång velat rubba grunderna för läroanstalternas
            organisation, genomföra löneför- bättringar, inrätta nya tjänster
            o. d. Av detta skäl finner jag mig för närvarande förhindrad att
            understödja förslaget om ökade anslag till assi- stenter och repetitörer
            samt till undervisning i verkstadsarbete, med vilket allt avses
            ökade medel till lärareavlöningar. Den synpunkt jag nu angivit,
            har ock bestämt min ställning till anslagskraven från övriga tekniska
            elementarskolor, vilka läroanstalters behov av extra anslag jag
            i det följande kommer att anmäla». De gensagor, som kommit från
            Västerås mot skolstyrelsens förslag, torde numera äga mindre betydelse
            än förut, då skolstyrelsen från enskild intresserad person förskaffat
            det belopp, som erfordrades för att komplettera läroverkets fysiska
            laboratorium med nödiga elektrotekniska instrument. Den statsutgift,
            som nu erfordras gäller blott anslag å extra stat åt två lärare
            å tillhopa 4,150 kronor. Då det icke, i det läge frågan om an-
            ordnandet av den lägre tekniska undervisningen nu befinner sig,
            torde vara lämpligt att framhålla och väga de skäl, som kunna
            tala för förläggandet av en elektroteknisk fackskola till Örebro
            eller Västerås eller någon annan plats, exempelvis Stockholm,
            som också ansetts såsom en synnerlig lämplig förlägg- ningsplats,
            torde allenast nu behöva framhållas, att inrättandet av en elektrotek-
            nisk fackavdelning vid Örebro tekniska elementarskola icke kan
            på något sätt sägas föregripa frågan om den blivande elektrotekniska
            fackskolans förläggning. De två extralärarebefattningarna, som
            skulle uppföras å extra stat för Örebro tekniska elementarläroverk,
            kunna naturligen vid de tekniska elementarläroverkens omorganisation
            lätt indragas och torde innehavarna av lärarebefattningarna, om
            de äro dugliga, med lätthet erhålla anställning vid de fackskolor,
            som torde komma att inrättas med ett större antal ordinarielärarebefattningar
            än som nu finnas. De elektrotekniska instrument, med vilka Örebro
            tekniska elementar- läroverks fysiska laboratorium skulle utökas,
            kunna särskilt därigenom, att statsverket icke lämnat anslag,
            icke utgöra något hinder för att förlägga en elektroteknisk fackskola
            till annan plats än Örebro. Kommittén har (del I sid. 358) beträffande
            de föreslagna tekniska fackskolorna för maskinindustri under förutsättning
            att skolan får övertaga äldre skolors samlingar och undervisningsmateriell,
            såsom fallet skulle
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-X85vPLfATc56EtZ6qSpWuG">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 63. 5
          </p>
          <p xml:id="i-PC7KmHDTrUSzDE1YZG2tbd">
            bliva för den föreslagna maskinfackskolan i Örebro, beräknat
            komplette- ringen av skolans fysisk-elektrotekniska laboratorium
            till 10,000 kronor. Härav torde framgå, att en blivande maskinfackskola
            i Örebro, emot vars inrättande från Västerås ej riktats någon
            gensaga, behöver de instrument, som genom donationen kan anskaffas.
            I detta sammanhang kan förtjäna nämnas, att kommittén beträffande
            den elektrotekniska fackskolan, som kommittén föreslagit skola
            förenas med maskinfackskolan i Örebro, beräknat (se del I sid.
            366) såsom kostnad vid dess upprättande för ett elektrotekniskt
            laboratorium — utöver den t [yleniska fackskolans för maskinindustri
            elektrotekniska utrustning — 25,000 kronor. Ifrågavarande förslags
            förtjänster synas vara, att det ej i någon väsentlig mån rubbar
            den nuvarande organisationen av tekniska elementar- skolan i Örebro.
            Såsom förut visats, läggas ej heller några som helst hinder i
            vägen för att Konung och Riksdag skola kunna vid avgörandet av
            frågan om den lägre tekniska undervisningens ordnande fritt finna
            den ändamåls- enligaste och bästa lösningen. Nämnda förslag har
            ytterligare en mycket beaktansvärd förtjänst där- utinnan, att
            dess genomförande icke från statsmedel kräver några större utgifter,
            vilka, såsom av kommittéförslaget framgår, annars torde vara oskilj-
            aktigt förenade med varje förändring eller förbättring i i teknisk
            undervisning. Lästiden för de elever, som skola genomgå Örebro
            tekniska elementar- läroverk, är 3 läsår eller 6 lästerminer,
            av vilka de 3 första lästerminerna användas för meddelande av
            undervisning i de grundläggande ämnen, som anges behövliga för
            alla lärjungar, oavsett den fackavdelning åt vilken lärjungen
            sedermera ägnar sig. Vid 4:de lästerminen börjar fördelningen
            av lärjungarna i en av de tre fackavdelningar, som enligt stadgarna
            finnas vid läroverket, den mekaniska fackavdelningen, den kemiska
            fackavdelningen och fackavdelningen för byggnadskonst. Den undervisning,
            som är avsedd speciellt för de särskilda fackavdelningarna, meddelas
            sålunda under de 4, 5 och 6 lästerminerna. Det av skolstyrelsen
            i Örebro framlagda förslaget afser således att utom nu befintliga
            tre fackavdelningar inom läroverket inrättas en ny fack- avdelning
            nämligen den för elektroteknik. Det framgår härav tydligt, att
            läroverkets nuvarande organisation ej rubbas och att förslaget
            allenast avser inrättandet av en ny fackavdelning jämnställd med
            de tre förut befintliga, 1 vilken fackavdelning skulle meddelas
            undervisning i vad som erfordras för elementär elektroteknisk
            utbildning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-T1tSPWpKtw968b6cdhY7Di">
            6 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-QtMZSgCFwydPEuV9skpTL3">
            Skolstyrelsens förslag har därjämte sökt att i största möjliga
            mån följa de grundsatser och krav på undervisningen i de elektritekniska
            äm- nena, som förutnämnda kommitté uppställt. Särskildt har skolstyrelsen
            sökt tillse, att den praktisk-tekniska utbildning, som skall lämnas
            de bli- vande lärjungarna, skall bliva mångsidig och lärorik,
            vilket mål på grund av särskilt gynnsamma omständigheter ock kan
            genomföras framförallt därigenom att Örebro stad ställt sitt stora
            och väl inrättade elektricitets- verk till lärjungarnas förfogande,
            så att de där kunna göra de mätningar och observationer, som bliva
            av största betydelse för den blivande elektro- teknikern. VSvårligen
            kunna dessa erhålla bättre praktisk utbildning för sitt blivande
            yrke än om de kunna bliva i tillfälle att å ett i gång varande
            verk utföra laborationsövningar. Detta arrangemang innebär ju
            f. ö. på ett ur såväl pedagogisk som ekonomisk synpunkt synnerligen
            intressant uppslag. Det stora och välinrättade fysiska laboratorium,
            som läroverket redau nu besitter, och ger styrka och grundlighet
            åt den fysiska undervisningen, kommer att i höst utökas med de
            instrument och maskiner, som skola anskaffas för de 10,000 kronor,
            som en av läroverkets gynnare, vilken vill förbliva okänd, skänkt
            till läroverket för att den elektrotekniska fack- avdelningen
            skulle kunna inrättas. Genom den komplettering, som läroverkets
            fysiska kabinett erhåller genom nyssnämnda gåva, samt genom Örebro
            stads villighet att ställa sitt elektricitetsverk till förfogande,
            torde en blivande elektroteknisk fackav- delning bliva synnerligen
            väl utrustad. Två framstående praktiskt verksamma fackmän på det
            elektrotekniska området hava ock i avgivet utlåtande uttalat sig
            angående den undervis- ningsmateriell, som skulle stå eleverna
            i en blivande elektroteknisk fack- avdelning till buds, och hava
            de funnit, att allt är planlagt så att eleverna skola kunna erhålla
            en möjligast fullständig och praktisk fackutbildning. Den av kommittén
            uppgjorda timplanen för undervisningen i de elektrotekniska ämnena
            upptager ett timantal för elektroteknik med kon- struktionsövningar
            av 648 timmar och i elektriska laborationer af 240 timmar eller
            tillhopa 888 timmar. Skolstyrelsen i Örebro har i sin framställning
            till Kungl. Maj:t på- visat, att man utan att på något väsentligare
            sätt rubba läsordningen vid läroverket eller inkräkta på de andra
            läroämnena, som skola genomgås i den tekniska elementarskolan,
            skulle kunna för den av skolstyrelsen före- slagna nya elektrotekniska
            fackavdelningen bereda i stort sett det timan- tal, som kommittén
            föreslagit.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-PpWv6hRMdofQY5XFh19KYt">
            Motioner i Andra kammaren, Ny 63. i
          </p>
          <p xml:id="i-X3fJNanG9m3WV6mve1Scoa">
            Skolstyrelsen framhåller nämligen, att i andra klassens läroplan
            äro f. n. såväl under höstterminen, innan den egentliga fackundervisningen
            tagit sin början, som under vårterminen anslagna 4 veckotimmar
            till under- visning i fysik. Genom att i andra klassen under dessa
            4 fysikveckotimmar påbörja undervisningen i elektricitetslära
            och därmed fortsätta under hela läs- året, kunna dessa 4 veckotimmar
            beräknas ingå i den elektrotekniska fackunder- visningen. Då lärjungarna
            i de övriga fackavdelningarna även skola undervisas i elektricitetslära
            samt ett helt läsår behöves för inhämtande av denna synnerli-
            gen viktiga del af fysiken, rubbas ej undervisningen för lärjungarna
            i de övriga fackavdelningarna, varför undervisningen i elektricitetslära
            kan ske gemen- samt i andra klassen även under vårterminen. Enligt
            skolstyrelsens be- slut meddelas nu under andra läsårets vårtermin
            under 3 veckotimmar särskild undervisning för lärjungarna i de
            nuvarande tre fackavdelningarna. Dessa 3 veckotimmar kunna därför
            också användas för undervisning i de elektrotekniska läroämnena.
            Under tredje läsåret (3:dje klassens höst- och vårtermin) meddelas
            under 13 veckotimmar särskild undervisning för ele- verna i de
            olika fackavdelningarna, varför dessa 13 veckotimmar även äro
            att hänföra till den tid, som kan speciellt användas för den elektrotek-
            niska fackutbildnnigen. Med hänsyn till den långa tid, som erfordras
            för elektrotekniska laborationer, torde de nyss angivna undervisningstimmarna
            icke vara tillräckliga för att därunder meddela den undervisning
            i elektro- teknik, som är erforderlig för den utbildning, som
            avses. Emellertid äro under lärjungarnas fjärde termin (vårterminen
            i 2:dra klassen) 4 vecko- timmar anslagna till verkstadsarbete
            för samtliga lärjungar i de olika fack- avdelningarna. Då detta
            verkstadsarbete icke kan anses oundgängligt nöd- vändigt för dem,
            som skola ägna sig åt elektroteknik, kunna dessa 4 veckotimmar
            under 2:dra klassens vårtermin utan olägenhet anslås till un-
            dervisning 1 de elektrotekniska läroämnena. Av det anförda framgår,
            att nedanstående timantal kunna disponeras för den elektrotekniska
            undervisningen utan att undervisningen i övriga ämnen rubbas,
            nämligen:
          </p>
          <p xml:id="i-35gfL9sP9ZVgNFa3KmGUQj">
            4 veckotimmar i 2:dra klassen å 38 veckor s..omnco—...... 152
            tim. 3 » i 2:dra klassens vårtermin å 21 veckor... 63 » 13 » i
            3:dje klassen å 38 Veckor. ....ssooo.-.o.o.. 494 &gt;» 4 p i 3:dje
            klassens vårtermin å 21 veckor... 84 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-SXuA4xxZvUJyaeRTB8Aw5v">
            Summa 793 tim.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-5immiwQytFCEHdyJ4R7HDk">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-3nwSDm8ujHTMxvCzo7GTsW">
            Visserligen har kommittén beräknat 888 timmar till undervisningen
            i de elektrotekniska läroämnena eller 95 timmar mera än skolstyrelsen
            an- visat vara tillgängliga, men därvid är att märka, att enligt
            kommitténs för- slag undervisningstimmarna å lärorummet skulle
            ökas från nuvarande 36 veckotimmar till 44 veckotimmar eller att
            lärjungarna skulle över sju tim- mar dagligen åtnjuta undervisning
            å lärorummet. Med en så lång daglig undervisningstid måste naturligen
            möjligheten för lärjungarnes hemarbeten i viss mån inskränkas,
            varför skolstyrelsen, som icke förutsätter någon ökning i de nuvarande
            36 veckotimmarnas undervisning å lärorummet, anser, att lärjungarne
            i den föreslagna elektrotekniska fackavdelningen, skola kunna
            bedriva en del studier och utföra en del ritarbeten i hemmen,
            vilket senare knappast lär kunna påfordras av lärjungarna i den
            av kom- mittén föreslagna elektrotekniska fackskolan. Skolstyrelsen
            är därför fullt förvissad om, att de av kommittén föreslagna kurserna
            och övningarna i de elektrotekniska ämnena skola särskilt genom
            elevernas större tillfälle till hemarbete kunna till fullo genomgås.
            Beträffande de nya lärarekrafter, som behövas för den elektrotekniska
            fackavdelningen framgår det av det föregående, att någon ny lärarekraft
            ej behöves för undervisningen under de fyra fysikveckotimmarna
            i andra klassen. För undervisningens upprätthållande under de
            7 veckotimmar (3—+4), som under 2:dra klassens vårtermin äro avsedda
            för elektroteknisk under- visning, erfordras en ny lärarekraft,
            vilken styrelsen föreslagit skulle er- hålla ett arvode av 650
            kronor. För den undervisning, som under 13 veckotimmar i 3:dje
            klassen är avsedd att meddelas i elektroteknik, erfordras ytterligare
            en ny lärarekraft, vilken i motsats till den nyssnämnde skulle
            hava tjänstgöring under hela läsåret. Då emellertid 13 veckotimmars
            tjänstgöring är väl litet för en lärare, har skolstyrelsen tänkt
            sig att, genom denne lärares anställande skulle i viss mån kunna
            lättas den undervisningsbörda, som nu vilar på lektorn i matematik
            och fysik samt den: extra lärare i samma ämnen, som upprätthåller
            undervisningen i nämnda ämnen å läroverkets parallellav- delningar.
            Dessa sistnämnda två lärare hava en undervisning av 24 veckotim-
            mar, vartill kommer skyldigheten att genomgå och rätta de skriftliga
            upp- satserna i matematik och fysik från lärjungarna i läroverkets
            stora avdel- ningar. Då lektorerna vid de allmänna läroverken
            författningsenligt icke hava större tjänstgöringsskyldighet än
            högst 22 veckotimmar, samt enligt nådigt brev den 16 september
            1891 lektorer vid tekniska elementarläro-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-RPboLYCKFTSjsj2FkEEHVC">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 63. 9
          </p>
          <p xml:id="i-CLgXDvoYXQRT8dYVvmoeN9">
            verk icke hava större undervisningsskyldighet än 24 veckotimmar,
            kan sistnämnda lärares arbetsbörda icke ökas, ehuru de frivilligt
            lämnat handled- ning vid de fysiska laboratorieövningar, vari
            en del lärjungar frivilligt deltagit. Genom Orebro stads stora
            offervillighet har läroverkets fysiska labo- ratorium blivit i
            höst utökat med en stor praktisk inredd sal, som tillåter laboratorieövningar
            för 6 till 8 laborantgrupper, var och en bestående av 2 lärjungar.
            Då skolstyrelsen funnit, att de förut införda frivilliga fysiska
            labora- torieövningarna i mindre skala medfört synnerligen goda
            resultat i under- visningen, enär denna därigenom fått en mera
            praktisk läggning, har skol- styrelsen varit betänkt på att stadga,
            att två veckotimmar d. v. s. för sko- lans 2 parallellavdelningar
            fyra veckotimmar skulle användas för fysiska laboratorieövningar
            för lärjungarna i skolans tre klasser. Med hänsyn till det stora
            antal lärjungar i klasserna, kunna icke alla lärjungarna i en
            klass samtidigt utföra laboratorieövningar, utan måste klassen
            fördelas i två avdelningar, vadan de två lärarne i fysik skulle
            av laboratorieövningar bliva upptagna var och en 4 veckotimmar
            eller bägge tillhopa 8 veckotimmar. Med de nuvarande lärarekrafterna
            torde därför dessa gagnande obliga- toriska laboratorieövningar
            i fysik icke kunna genomföras, men skulle en elektroteknisk fackavdelning
            inrättas, torde den extra lärare, som skulle sköta undervisningen
            i elektroteknik uti tredje klassen under 13 vecko- timmar kunna
            övertaga en del av undervisningen i matematik eller fysik, så
            att de nu anställda två lärarna i dessa ämnen avbördades var och
            en fyra veckotimmar eller tillhopa åtta veckotimmar, vilket med
            ifrågavarande föreslagna extra lärares 13 veckotimmar skulle utgöra
            21 veckotimmar eller ungefär den normala undervisningsskyldighet,
            som är pålagd lektorer vid de allmänna läroverken. För att denna
            krävande extralärarebefattning skall kunna locka kunniga och dugliga
            sökande torde arvodet icke kunna sättas lägre än 3,500 kronor
            eller det belopp, som utgår till den vid läroverket nu anställde
            extra läraren i matematik och fysik. Genom ett årligt statsanslag
            å allenast 4,150 kronor kan således redan nu upprättas den för
            den elektrotekniska industrien så viktiga och bety- delsefulla
            anstalten för den lägre elektrotekniska undervisningen. Då den
            elektrotekniska fackavdelningen icke kan taga sin början förr
            än vårterminen 1915 samt undervisningen i samma fackavdelnings
            andra och tredje termin därför ej kan börja förr än höstterminen
            1915, erfordras för år 1915 allenast arvode för extra läraren
            i elektroteknik för sistnämnda Bihang till Riksdagens protokoll
            1914. 4 saml. 32 häft. (Nr 63). 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__63/mot_1914_a_ak__63-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-AqKb6XAxec1PjgBpjebukp">
            10 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-ZxyXHMfMV1r9RfESUkSga">
            hösttermin, vilket arvode enligt fastställd beräkningsgrund med
            ett arvode å 3,500 kronor för läsår utgör 1,594 kronor 44 öre
            eller i runt tal 1,600 kronor. Däremot behöves för år 1915 arvode
            för den extralärare, som skall tjänst- göra under vårterminerna,
            med förut angivet belopp 650 kronor. Ett intyg om den till läroverket
            givna donationen bifogas. På grund av vad som anförts hemställesg,
          </p>
          <p xml:id="i-3dDfPdGn31wRJsf13Vgm2t">
            att Riksdagen för sin del ville utöver vad Kungl. Maj:t i årets
            statsverksproposition föreslagit för uppe- hållandet av verksamheten
            vid tekniska elementarskolan i Örebro anvisa å extra stat för
            1915 ytterligare 2,250 kronor för upprättandet av en elektroteknisk
            fackav- delning, att utbetalas, sedan styrelsen för nämnda läro-
            verk hos Kungl. Maj:t styrkt, att den till läroverket givna donationen
            å 10,000 kronor använts till inköp av elektrotekniska instrument.
          </p>
          <p xml:id="i-C1HaWNFJHy3q3p8P5M3ZnF">
            Om remiss till statsutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-ML8S2Co9gNXvvvafRfH12D" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1914.
          </p>
          <div xml:id="i-JsnDqfsAWBepb5v2qt4ebT" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JSx2JE69KmLpS19xyjaZM">
              <item xml:id="i-MtxjNQdrd1hnFGJUb1LCUo" who="i-jNYR53U34dK566SpwYSrP" type="signature">
                Knut A Tengdahl
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-VZrofobnMMeFLq2pQLGZ75">
            . — Bilaga: Intyg från ordföranden i styrelsen för Tekniska elementarskolan
            i Örebro. Att Örebro tekniska elementarskola av en för den elementära
            tekniska under- visningen intresserad person, vilken vill vara
            okänd, emottagit en donation av tiotusen (10,000) kronor för att
            användas till komplettering av skolans fysiska laboratorium, så
            att genom inköp av elektrotekniska instrument vid skolan kan inrättas
            en elektroteknisk fackavdelning; intygar Örebro den 19 januari
            1914. Karl J. Bergström. Ordförande i styrelsen för Örebro tekniska
            elementarskola.
          </p>
          <p xml:id="i-Biis4kyY5wPkafagfrhVWt">
            Kungl. Hofboktr. Iduns Tryckeri-Aktiebolag. Stockholm 1914.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
