<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-a-ak--00239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6594e498SJtj4WeQpUZZnQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CuH3MaRm3JMwQViCZRdBho" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-N1XT7EfTA1VHSkvHYDy7Zj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Txgq3yvyKXCoHhupcUJvoG" type="motBody">
        <div xml:id="i-GwqQxFxPL3eWXVa5UoCbAh">
          <p xml:id="i-JSfcf1JKD9b6eSbWpt2RrP">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 1
          </p>
          <p xml:id="i-D1tCDqkDgHsrMTDYob69dh">
            Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-91fUWkc92WSG9zYYiC8NmZ" type="titleString">
            Av herr Lindhagen, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående ett
            målmedvetet och planmässigt arbete för jordfrågans lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-XvfirciPfzmzzEPd9jFNN8">
            Vid 1912 års riksdag ifrågasatte undertecknad, att jordfrågan
            såsom sådan borde komma till sin rätt i statsmakternas omtanke
            och arbete. Det framhölls, att frågans aktuella problem numera
            framförts till övervägande så allmänt, att det knappast funnes
            någon detalj, som icke gjort sig påmint på det ena eller andra
            sättet. Under sådana för- hållanden borde tiden vara inne att
            söka knyta ihop de många lösa trådarna. Ansatserna att lösa frågan
            voro splittrade och otillräckliga. En ledande tanke och ordnande
            hand krävdes vid det statsingripande, som nu på allvar måste börja.
            - Motionen föll emellertid redan i Andra kammaren. Ämnet hör dock
            till dessa oundvikliga saker, som måste återkomma. Jag är följ-
            aktligen pliktig att återupptaga detsamma och tillåter mig för
            ända- målet anföra följande.
          </p>
          <p xml:id="i-EvHkuzpJYyQPd1NWKhcdKg">
            Uppvaknandet i jordfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-HniRqRWqbgj9iA8qg3HXqt">
            Jordfrågan var i äldre tider en huvudsak för den samhälleliga
            om- tanken och statsmaktens ingripande. Mot slutet av 1700-talet
            och sär- skilt från början av 1800-talet började emellertid andra
            strömningar göra sig gällande. En av orsakerna därtill var den
            så kallade ekonomiska liberalis- mens genombrott i det allmänna
            åskådningssättet. Det enskilda in- tressets och initiativets betydelse
            utgjorde denna läras grundval och Bihang till riksdagens protokoll
            1914. 4 saml. 110 häft. (Nr 239) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DHVdgK1QM7xtHThEgTXC5D">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-T6X3iV7P3eBkCYFX6bJZiu">
            därur framgingo kraven på frihandel och näringsfrihet i allmänhet.
            Därmed följde den uppfattningen, att även omtanken om jordens
            ut- nyttjande borde väsentligen överflyttas från statsmakten till
            den enskilda företagsamheten. Denna mening drog ut konsekvensen
            ända därhän, att jordbesittning i allmän ägo ansågs för ett oekonomiskt
            system och att därför statens under århundraden sparade domäner
            borde överföras till enskild besittning. Att denna till synes
            nya lära lyckades i jordfrågan åstadkomma ett så mäktigt ingripande
            för sina kravs förverkligande berodde natur- ligtvis därpå, att
            den i viktiga avseenden var riktig och i andra fram- stod vid
            tiden för sitt genombrott för mången såsom en nödvändighet. Den
            individuella kraftens inflytande på människornas och deras sam-
            hällens öden är en ofrånkomlig realitet, som ej kan kullkastas
            i några tider. De enskildes självbevarelsedrifter och egna fördelar
            ha alltid utgjort en eggelse, då ej även denna möjlighet varit
            undertryckt. Ämbets- männen åter såsom representanter för det
            allmänna hade icke ådagalagt samma livaktighet i handhavandet
            av det allmännas angelägenheter. Man kunde visserligen principiellt
            från dem i stället vänta utslag av oegennytta, som är en ännu
            större kraft till kultur, i den mån även den blir levande och
            verklig. Men i tillämpningen, såsom mänskligt sett ännu är ganska
            förklarligt, varsnades icke några sådana yttringar av denna makt
            till dei goda, som kunde tillräckligt uppväga likgiltigheten i
            följd av frånvaron på enskilt personligt intresse. Härtill kom
            för det andra en annan betydelsefull tidsföreteelse, nämligen
            industrialismen. Dess inbrott och utveckling har väsentligt bidragit
            till, att jordfrågan blivit under långa tider undanskymd. Upp-
            märksamheten har nämligen därunder ägnats företrädesvis arbetet
            och det rörliga kapitalet, vilket senare på ett mera i ögonen
            fallande sätt framstått såsom industriens hjälpmedel. Man har
            förbisett, att jorden är den huvudsakliga kapitalfaktorn, att
            allt rörligt kapital i själva verket är en produkt av arbete och
            jordvärden och att fördelningen även av det rörliga kapitalet
            i väsentlig mån gestaltar sig efter besittningen av jorden och
            dess rikedomar. Slutligen påskyndades och vidgades helt naturligt
            händelsernas ovannämnda förlopp genom det enskilda intressets
            ingripande, som så- lunda blev en tredje medverkande orsak till
            vad som inträffade. De nya åsikterna om utskiftande av allmän
            jordegendom kunde ej annat än obetingat tilltala bönder och industrimän
            och vann sålunda många övertygande anhängare särskilt bland dessas
            målsmän i riksdagen och administration.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FAkZF2KgbdcxbtdP6dcUCm">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 2309. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Ham1jmd1GnttnQELPsBkgM">
            Sedan denna statskonst en tid fått verka, började emellertid
            av samhällets självbevarelsedrift göra sig gällande ett omisskännligt
            fam- lande efter mark under fötterna. Jordfrågan kom åter i sikte
            under de nya erfarenheterna. Redan det, att jordspörsmålen under
            alla tider utgöra grunden för det ekonomiska tillståndet, måste
            föranleda, att ett försummande av desamma snart skulle giva sig
            tillkänna. Den stora emigrationen, som begynte med 1860-talet,
            väckte i synverhet ett be- hov hos alla vederbörande att se sig
            ikring och söka efter botemedel, "och jordfrågan kunde då ej undgå
            att framträda mäktigt i förnimmel- serna. Angelägenheten att bereda
            den jordbrukande lantbefolkningens övertaliga söner och döttrar
            tillfällen till nya och bestående bosätt- ningar även inom det
            egna hemlandet blev till en början ännu uppen- barare än förut.
            Denna insikt kunde ej undgå att anknyta sig till den andra stora
            erfarenheten nämligen verkningarna av den industriella utvecklingen.
            Det är givet att industrien är något, som vi måste icke blott
            räkna med utan även vårda och befrämja såsom en enastående kraft
            till framåt- skridande och kultur. Genom den beredas oanade möjligheter
            att till- fredsställa nya behov och skapa nya värden samt därigenom
            även vidga arbetets fruktbarhet och arbetstillfällena. Såsom alla
            tidsströmningar har industrien emellertid ostridigt även sina
            skuggsidor. Den kom i mycket oförberett särskilt över jordbruket,
            som haft stora vanskligheter att anpassa sig efter de nya förhållandena.
            På samma gång industrien genom sina nya arbetstillfällen motverkade
            emigrationen bidrog den samtidigt av andra anledningar till att
            öka svårigheterna för jordbruket och för nya bosättningar mångenstädes.
            Den hade sålunda en stor andel i den företeelse, som kallas landsbyg-
            dens avfolkning. En alldeles särskild betänksamhet uppkallades
            redan tidigt av de industriella jordförvärven framför allt i de
            norra provin- serna, vilka av den anledningen redan tidigt blevo
            utgångspunkten för det nya uppvaknandet i jordfrågan. Vidare har
            industrialismen i sin nuvarande organisation vid utnytt- jandet
            av naturtillgångarna icke alltid åtföljts av ett omtänksamt bruk
            av dem för alla tider utan ofta lett till en förödande rovdrift
            för till- fället. Den har också en annan ännu svårare brist, då
            den i vissa väsentliga avseenden åsidosätter människorna såsom
            individer trots de å andra sidan vidgade arbetstillfällena. Läran
            om individernas ekono- miska frihet, byggd på varje människas
            egen företagsamhet, har icke uppfyllt förväntningarne. Dess grundvalar,
            närimgsfriheten och frihan- deln, ha icke kunnat upprätthållas.
            Själva systemet har i sin yttersta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QuuVm97J6bZ8PvpCYWfq2b">
            Agrarpoliti- ken och den sociala jord- frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-TTaQ7xx42y9aqoTZ3ud5T9">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-Trhtst87S3iPXA8zMgwd3T">
            tillämpning visat sig leda till upphävande allt mer av den allmänna
            näringsfriheten genom = bolags-, trust- och kartellbildningarne
            inom varje land och för hela världen samt genom tullskrankor mellan
            de olika länderna. Individernas fysiska hälsa har också i viktiga
            avseen- den åsidosatts genom fabriksdriften och dess anspråk på
            en allt större arbetarestam. Slutligen har industrialismens inverkan
            på individernas andliga hälsa ingalunda varit den bästa. Dess
            tendenser i förenämnda avseenden, dess mekanisering av förhållandena
            och dess förvandling av människorna till arbetsmaskiner kan icke
            undgå att, trots det rörliga livets uppryckande inverkan på alla
            gynnade, däremot på stora befolk- ningslager, däribland icke minst
            den jordbrukande befolkningen på in- dustriens egna domäner, verka
            nedbrytande genom åsidosättandet ofta av deras personliga frihet
            och därmed också av deras karaktärsdaning. Av alla dessa föranledanden
            har ett uppvaknande även i jord- frågan ägt rum på de senaste
            årtiondena. Visserligen utmärker sig den nya företeelsen såsom
            alla nybörjare för tillfälliga och splittrade upp- slag, försök
            och ingripanden på skilda håll och kanter. Men det ligger i dylika
            vaknande krafters natur, att de trots hinder och hindrare slå
            sig igenom till allt större klarhet, enhet och obetvinglighet
            i uppnåendet av de förnuftiga mål, mot vilka de blivit inriktade.
          </p>
          <p xml:id="i-S3hg4FNWuXqBADvSSnLZQw">
            Jordfrågans mångfald.
          </p>
          <p xml:id="i-5BgrSr7PTnHQ9HhwFEUJwe">
            Spörsmålen i jordfrågan äro mångahanda och kunna grupperas på
            flera sätt. Enligt en indelningsgrund kan man urskilja en jordbruks-
            fråga (agrarpolitiken) jämte den sidoordnade frågan om bostadsanskaff-
            ningen och fordfrågan i egentlig mening (den sociala jordfrågan).
            Den förra saken rör jordbrukets och bosättningarnes främjande
            genom upp- lysning, understöd, lämplig jordstyckning, sammanslutning
            med mera. Huvuduppgiften är här att stärka individernas egen kraft
            och förmåga att reda sig själva, vilket är det viktigaste. Den
            andra angelägenheten avser den lämpliga och rättvisaste jordfördelningen
            med dess många biämnen. Den väsentliga uppgiften är här att genom
            lagstiftningens ingripande röja och jämna de ofarbara huvudvägarna
            mot detta mål samt därvid särskilt medla och skilja mellan förment
            stridiga intressen. Båda uppgifterna gå dock även formellt sett
            upp i varandra mångenstädes på gränsområdena. Sakligt sammansmälta
            de till en odelbar enhet, 1 det att strävandena på båda områdena
            betinga varandra.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6FmemsNrB87sAsEXxHL2ah">
            Motioner i Andra kommaren, Nr 239. d
          </p>
          <p xml:id="i-6Q5Rsm3TertLrWkYvf2oBn">
            För att orientera sig i detta ämne skulle en överblick över det
            stora materialet av initiativ jämte de resultat, som framgått
            därur, vara särdeles vägledande. Detta material föreligger i initiativ
            från riksdag, regering och ämbetsverk, 1 en myckenhet framställningar
            inom riks- dagen, vilka ej föranlett någon riksdagsskrivelse,
            i petitioner från korpo- rationer och enskilda, samt i kooperativa,
            filantropiska eller spekulativa enskilda företag. Det bleve dock
            för vidlyftigt att här närmare ingå på alla detaljerna. En översikt
            lämnas därför allenast över jordfrågan 1 inskränkt bemärkelse
            med gränsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-C3zamAUJbuLRWmoekMfjgB">
            Även här kan mångfalden uppslag och dessas sparsamma resultat
            lämnas åsido. En god översikt över utvecklingens förnämsta milstolpar
            vinnes nämligen genom att framhålla de vägar, på vilka regeringsmakten
            under de senaste tiderna ansett sig på detta område böra gå till
            hand- ling genom tillsättandet av särskilda beredningar. Den olika
            vikt rege- ringen fästat vid ett ämne på grund av dess egen natur
            eller dags- politiska innebörd avspeglas härvid 1 viss mån även
            i antalet ledamöter, som utsetts. På senare tider har dock enligt
            ett nytt experiment någon gång allenast en person valts för att
            vinna en enhetligare förberedande behandling, men har i detta
            fall ämnet merendels haft den aktuella betydelse, att skyndsamhet
            ansetts vara av nöden. Understundom utser regeringen själv sekreterare
            inom eller till och med utom beredningen, vilket ock är ett kännemärke
            på ämnets betydelse enligt regeringens upp- fattning. Vanligen
            utses en av beredningens ledamöter till ordförande men någon gång
            underlåtes detta. På sista tiderna har även en viktigare beredning
            allt oftare ej utsetts såsom självständigt arbetande kommitté
            utan har det uppdragits åt vederbörande departementschef att tillkalla
            ett visst antal personer att såsom sakkunnige biträda därstädes
            med frågans behandling och utses därvid ordföranden vanligen av
            departementschefen. Detta för- faringssätt är tydligen en förelöpare
            till den ifrågasatta departemental- reformen, enligt vilken hos
            departementschefen skall koncentreras möj- lighet till en enhetligare
            och kraftigare ledning enligt regeringens av- sikter. Emellertid
            ha dylika sakkunnige vanligen fått arbeta efter sin övertygelse
            med åtnjutande av samma självständighet som kommittéerna, ehuruväl
            här undantag också givits. De viktigaste bland ovan nämnda beredningar
            äro: 1:o. Norrländska skogskommittén (7 ledamöter) tillsatt på
            före- dragning av civilministern den 18 juni 1868 med uppdrag
            att efter inhämtad noggrann kännedom om de norrländska skogsförhållandena
            i
          </p>
          <p xml:id="i-4ttgGtfsnhgTr6sY8p8rf1">
            Detaljerna.
          </p>
          <p xml:id="i-LtyV17g2PKzvX7KtPi3Auu">
            Kommittéer, tillsatta av regeringen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-2GuMhngpoRictUHS26d7a5">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-KU4vi6LKyDy5NNTwGtTRiz">
            allmänhet samt om dem vilka anginge kronans ävensom övriga under
            allmän vård och uppsikt i de norra provinserna varande skogar
            i synnerhet och efter nogsamt övervägande av alla de omständigheter,
            rätts- och lokalförhållanden m. m., som på skogshushållningen
            och därav beroende industriell verksamhet i dessa provinser kunna
            hava inflytande, avgiva ej mindre utlåtande över omförmälda och
            därmed i omedelbart sammanhang stående frågor, än ock förslag
            såväl till lämpliga lagbe- stämmelser som till behövliga författningsstadganden
            för åstadkommande av en förbättrad och efter tidsförhållandena
            samt på vetenskapliga grunder ordnad skogshushållning i de norrländska
            provinserna, huvudsakligast beträffande de under allmän vård stående,
            men ock i lämpliga fall vidkommande de enskildas därvarande skogar;
            varförutom särskilt ut- låtande borde meddelas, på vad sätt kronan
            kunde beredas all den in- komst, som av dess ifrågavarande skogar
            skäligen kunde förväntas. Betänkande avgavs den 21 december 1870
            och innehöll åtskilliga märkliga uttalanden även i den sg. k.
            norrlandsfrågan. 2:0o. Kommitterade för frågan om förvaltningen
            av statsdomänerna och nybyggesväsendet i Norrland, tillsatt på
            föredragning av finane- ministern den 5 november 1875 för att
            med ledning av de upplysningar, som kunde inhämtas såväl om Sveriges
            egna förhållanden som om andra länders erfarenhet, avgiva utlåtande
            förutom beträffande utarrendering av egendomar för statsverkets
            räkning och dessas förvaltning tillika på vilka villkor därefter
            kunde till de enskilde upplåtas för odling tjänlig kronan till-
            hörig mark i de norrländska länen. Betänkande avgavs den 19 maj
            1876. 3:0. Jordbrukslägenhetskommittén (7 ledamöter) tillsatt
            på före- dragning av finansministern den 25 september 1891 med
            uppdrag att låta utreda, huruvida icke genom statsmakternas försorg
            tillfälle kunde beredas obemedlade och mindre bemedlade att på
            lämpliga villkor bilda egna jordbruk huvudsakligen å de inom landet
            ännu befintliga stora odlingsbara utmarkerna, varvid kommittén
            hade att taga i övervägande ej mindre i vilken mån och under vilka
            villkor upplåtelse av jord från kronans egendomar för befordran
            av det angivna syftemålet kunde äga rum, än även huruvida det
            kunde genom ändringar i gällande lag- stiftning eller på annat
            sätt befrämjas. Två betänkanden avgåvos, ett den 5 mars 1892 och
            ett den 23 november 1892. 4:0. Utredning genom statistiska centralbyrån
            rörande omfattningen av bolags jordförvärv inom Norrland och Dalarne
            enligt uppdrag år 1894. Den 26 februari 1898 avlämnades den begärda
            utredningen. 5:0o. Skogskommittén, tillsatt den 6 oktober 1896
            (7 ledamöter) med uppdrag att utreda vilka åtgärder lämpligen
            kunde vidtagas för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-6e6rbVsAQydCzm8U131E5i">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 7
          </p>
          <p xml:id="i-RYb9qPkNcB7rPzfi88AbUJ">
            vinnande av en tillfredsställande vård av de enskilda skogarna
            och att uppgöra de förslag, vartill denna utredning med hänsyn
            till de inom olika landsdelar rådande förhållanden gåve anledning.
            Betänkande av- gavs den 9 september 1899. 6:o. Egnahemskommittén,
            (6 ledamöter) tillsatt på föredragning av finansministern den
            10 juli 1899 med uppdrag att verkställa utredning, huruvida och
            i vilket avseende ytterligare åtgärder kunde vidtagas för beredande
            av tillfälle för mindre bemedlade arbetare att på landsbygden
            förvärva sig egna hem. Betänkande avgavs den 22 juni 1901. 1:0.
            Vattenfallskommittén, (7 ledamöter) tillsatt på föredragning av
            civilministern den 9 juni 1899, med uppdrag att verkställa utredning
            beträffande mera betydande vattenfall i landet, vilka helt och
            hållet eller delvis kunde anses vara i statens ägo, som ock om
            och vilka åtgärder borde från statens sida vidtagas för att dessa
            naturtillgångar måtte komma landet i dess helhet till godo. Slutbetänkande
            avgavs den 17 mars 1903. 8:o... Norrlandskommittén, (11 ledamöter
            och en sekreterare) tillsatt på föredragning av jordbruksministern
            efter gemensam beredning med justitieministern den 7 juni 1901
            med uppdrag att verkställa utredning, huruledes genom lagstiftnings-
            eller andra särskilda åtgärder den själv- ägande - jordbrukande
            befolkningens ställning i Norrland och Dalarne kunde vidmakthållas
            och stärkas och jordbrukets utveckling i nämnda landsdelar främjas.
            Slutbetänkande avgavs den 27 oktober 1904. 9:o. Skogsaccissakkunnige
            (6 sakkunniga) enligt bemyndigande under år 1905 tillsatt inom
            finansdepartementet med uppdrag att verk- ställa utredning rörande
            förändrade bestämmelser angående beskattning av skog. Betänkande
            avgavs den 15 juli 1907. 10:o. Vattenrättskommittén (5 ledamöter)
            tillsatt på föredragning av justitieministern den 13 januari 1906
            med uppdrag att utarbeta för- slag till ny lagstiftning angående
            jordägares rätt över vattnet å hans grund och till de förändrade
            bestämmelser i andra delar av lagstiftningen, som här av behov
            påkallades, samt Dikningslagskommittén (6 till 8 ledamöter) tillsatt
            samma dag med uppdrag att utarbeta förslag till ny lagstiftning
            angående jords torr- läggning och därmed sammanhängande ämnen,
            vilket uppdrag längre fram utvidgades att jämväl avgiva förslag
            rörande förebyggande av de olägenheter som industriella verk ofta
            förorsakade kringliggande bygd genom förorenande av dels vatten
            och dels luften m. m. Båda kommittéerna (10 ledamöter) avgåvo
            samfällt betänkande den 17 december 1910.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-9oxe55aVauPRvdRsymfLJf">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-HPfWpyVxNCoMxrVh82oKVG">
            11:o. Skifteslagstiftningskommittén (5 ledamöter) tillsatt den
            3 okto- ber 1906 på föredragning av justitieministern efter gemensam
            beredning med jordbruksministern med uppdrag att företaga en fullständig
            revision av skiftesstadgan och därmed sammanhörande författningar
            m. m. Be- tänkande avgavs den 28 juli 1911. 12:o. Norrländska
            skogsvårdskommittén (6 ledamöter) tillsatt på föredragning av
            jordbruksministern den 5 juli 1907 med uppdrag att verkställa
            utredning angående de åtgärder, som kunde böra vidtagas för att
            åstadkomma en rätt vård av kronans och de under skogsstatens tillsyn
            ställda skogarna i Norrland och Dalarne. Betänkande avgavs den
            16 mars 1912. 13:o. Ezxpropriationslagstiftningskommittén (6 ledamöter)
            tillsatt på föredragning av justitieministern den 20 mars 1908
            med uppdrag att verkställa revisiou av expropriationslagstiftningen
            m. m. Betänkande avgavs den 15 mars 1910. 14:o. Torpkommissionen
            (3 sakkunnige) enligt bemyndigande den 22 januari 1909 tillsatt
            inom jordbruksdepartementet för utredning av frågan om orsakerna
            till den tillbakagång av torpareklassen, som under senare tid
            ägt rum i vårt land, samt om och i vad mån berörda före- teelser
            kunde vara av beskaffenhet att föranleda särskilda åtgärder från
            statens sida. Betänkande avgavs den 6 maj 1911. 15:o. Kommitterade
            för jordvärdestegringsskatt (9 sakkunnige) enligt bemyndigande
            den 29 januari 1909 tillsatta inom finansdepartementet för att
            uppgöra förslag till allmänna grunder för en kommunal jord- värdestegringsskatt.
            Betänkande avgavs den 7 augusti 1909. En ny kommitté av 4 sakkunnige
            tillsattes enligt bemyndigande den 20 oktober 1910 för granskning
            av förslaget och avgav betänkande den 29 mars 1912. 16:o. Kommitterade
            för utredning av det mindre jordbrukets kredit- förhållanden (3
            sakkunnige) tillsatta enligt bemyndigande den 28 oktober 1910
            inom jordbruksdepartementet för att biträda med närmare utred-
            ning angående ordnandet genom föreningar av kreditförhållandena
            vid det mindre jordbruket. Betänkande avgavs den 9 januari 1911.
            Två nya beredningar genom tillkallade sakkunnige ha sedan ytterligare
            be- handlat frågan. (Förslag har ock avgivits av lantbruksstyrelsen
            år 1909.) 17:0) Egnahemssakkunnige (5 sakkunnige) enligt bemyndigande
            den 20 januari 1911 tillsatta inom jordbruksdepartementet med
            uppdrag att utarbeta förslag dels till de förändringar i gällande
            bestämmelser för statens egnahemslånerörelse, som på grund av
            vunnen erfarenhet kunde befinnas önskvärda, dels ock till de ytterligare
            åtgärder, som från statens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-WjQwDkfikhtRi6TMFUp2YN">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 9
          </p>
          <p xml:id="i-X3Dv845swRsCUTk8fPKkqi">
            sida kunde vidtagas för att underlätta och befordra egnahemsbildningen.
            Slutbetänkande är ännu ej avgivet. 18:o. Skogssakkunnige för södra
            och mellersta Sverige (5 sakkun- nige) enligt bemyndigande den
            16 juni 1911 tillsatta inom jordbruks- departementet med uppdrag
            att verkställa utredning för åstadkommande av en rätt förvaltning
            och skötsel av kronans och andra allmänna skogar 1 mellersta och
            södra delarna av riket. Betänkande är ännu ej avgivet. | 19:o.
            Skogslagstiftningskommittén (4 ledamöter, därav en sekrete- rare)
            tillsatt den 11 juni 1911 på föredragning av jordbruksministern
            efter gemensam beredning med justitiemistern med uppdrag att verk-
            ställa utredning om dels rätt för skogsvårdsstyrelserna att förvärva
            skogsmark till bildande av allmänningar för vederbörande landstings-
            områden och för sådant ändamål använda influtna skogsvårdsavgifter,
            dels bestämmelser för att bereda delägare i häradsallmänning möjlighet
            att få med allmänningen införliva mark, som blivit för sådant
            ändamål förvärvad, eller bilda nya allmänningar, ävensom huruvida
            kronans rätt till storverksträd och ekar å häradsallmänning kunde
            upphöra, dels lagbestämmelser, som kunde befinnas erforderliga
            och lämpliga för att bereda kommuner, korporationer, byalag samt
            stiftelser och fonder, som avse allmänt ändamål, möjlighet att
            genom inköp av skogsmark eller annorledes bilda, bibehålla och
            utvidga gemensamhetsskogar, dels lag- bestämmelser till förekommande,
            att fideikommissegendomars skogar ut- sattes för sådan behandling,
            att därigenom äventyrades skogskapitalets fortfarande avkastningsförmåga,
            dels omarbetning av lagstiftningen rörande nyttjandet av oskift
            skog, dels ock åtskilliga framställningar från skogsvårdsstyrelsemötet
            1908 rörande ändring och tillägg i samma lag i ändamål att förekomma
            uppenbar skövling av ungskog, ävensom angående övriga med de nu
            omnämnda sammanhängande skogslag- stiftningsfrågor med åliggande
            för kommittén att, därest de överlämnade framställningarna skulle
            befinnas till någon del vara av uteslutande skogsteknisk innebörd,
            om förhållandet göra anmälan. Betänkande är ännu ej avgivet. 20:0.
            Elektriska kraftkommittén (6 ledamöter) tillsatt på föredrag-
            ning av civilministern den 22 juli 1911 dels för utarbetande av
            förslag till tryggande av avnämares rätt till kontraktsenligt
            åtnjutande av elektrisk kraft, dels ock för att verkställa utredning,
            huruvida och på vad sätt priset på elektrisk ström, som distribueras
            till allmänheten, må kunna av offentlig myndighet regleras. Detta
            uppdrag har senare den 19 oktober 1911 vidgats till att även verkställa
            utredning, huruvida och Bihang till riksdagens protokoll 1914.
            4 saml. 110 häft. (Nr 239.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-K655sDfmsUHZqh9TZrTJ7G">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-EHQYXY1rsdNgw8UjtVa9eX">
            i vilken omfattning samt under vilka villkor en koncessionslagstiftning,
            utöver vad för närvarande gäller och av kommitténs tidigare uppdrag
            tilläventyrs föranledes, bör införag med avseende å kraftkällor,
            kraft- stationer eller kraftledningar, avsedda för distribution
            till allmänheten av elektrisk energi. 21:o. Sakkunnige för flottningslagstiftningen
            (5 sakkunnige) enligt bemyndigande den 10 november 1911 tillsatt
            inom justitiedepartementet efter gemensam beredning med chefen
            för jordbruksdepartementet för att biträda med utarbetande av
            förslag till ny lagstiftning om flottning och till de förändrade
            bestämmelser i andra delar av lagstiftningen, som härav påkallas.
            Betänkande är ännu ej avgivet. 22:0o. Jordundersökningen (först
            2 nu 3 sakkunnige) enligt bemyn- digande den 30 december 1911
            tillsatt inom justitiedepartementet med uppdrag att skyndsamt
            åstadkomma en undersökning ej mindre rörande omfattningen av bolags
            jordförvärv i mellersta och södra delarna av riket än även i vad
            mån berörda jordförvärv 1 olika avseenden kunde anses verka avsevärt
            till men för jordbrukets utveckling och orts- befolkningens berättigade
            intressen, i vilken undersökning lämpligen borde inbegripas enskilda
            personers större jordinnehav i nämnda delar av riket, i den mån
            sådant innehav kunde anses ägnat att medföra verkningar av nyss
            angiven art. Ett första betänkande avgavs den 10 mars 1912. 23:o.
            Undersökningen av den norrländska förbudslagstiftningens verkningar
            (1 sakkunnig) enligt bemyndigande den 30 december 1911 tillsatt
            inom justitiedepartementet med uppdrag att verkställa en utred-
            ning rörande verkningarna i olika avseenden av lagen den 4 maj
            1906 angående förbud 1 vissa fall för bolag och förening att förvärva
            fast egendom, vilket uppdrag sedermera utsträckts att omfatta
            även en undersökning om verkningarna av den särskilda lagstiftning
            för Norr- land om ägostyckning och jordavsöndring, som tagit sig
            uttryck i lagarna om inskränkning i rätten att erhålla ägostyckning
            den 16 juni 1905 och den 25 juni 1909 samt i lagen den 31 augusti
            1907 angående ändring i 20 $ 1 mom. och 22 $ av lagen om hemmansklyvning,
            ägo- styckning och jordavsöndring den 27 juni 1896. Betänkande
            avgavs den 16 juni 1913. 24:0. Bostadssakkunnige (5 sakkunnige
            och en sekreterare) enligt bemyndigande den 22 januari 1912 tillsatt
            inom civildepartementet med uppdrag att enligt de närmare anvisningar,
            som civilministern kunde komma att meddela, verkställa utredning
            och avgiva förslag till åtgärder med avseende å de mindre bemedlade
            klassernas bostadsförhållanden i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-3WC1dP4EEQCU3AygozQbr4">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 11
          </p>
          <p xml:id="i-KaybBTLbZyuhTCKzX5XKp4">
            det huvudsakliga syfte som i motiveringen närmare angavs. Där
            om- nämndes såsom blivande föremål för utredningen: införandet
            av bostads- inspektion; uppdrag åt någon stats- eller kommunal
            institution att till- handagå med råd och stöd i bostadshygieniska,
            byggnadstekniska och byggnadsekonomiska frågor; billigare byggnadskostnader
            genom bygg- nadstekniska åtgärder för olika typer av boningshus,
            genom lindringar i övrigt med avseende å bebyggandet, genom lämpliga
            upplåtelseformer av mark och genom åtgärder för viss byggnadsmarks
            undandragande från spekulation m. m.; ordnad bostadsförmedling;
            tillgång på kapital, som söker placering för ifrågavarande byggnadsverksamhet
            eller genom lämpliga åtgärder kan ledas in i sådan placering;
            beredande av billiga lånemedel; frågan om kommunal byggnadsverksamhet;
            stödjandet av föreningsväsendet på området. — Undersökning skulle
            ock ske om nu rådande bostadsförhållanden, men borde dock ej givas
            större omfattning än som för vinnande av en allmän uppfattning
            av förhållandena på detta område i olika trakter av landet vore
            nödig. Insamlandet och bearbetandet av detta för de sakkunniges
            arbete nödiga statistiska under- sökningsmaterial skulle enligt
            Kungl. Maj:ts beslut anförtros åt kommers- kollegium, som efter
            förslag av de sakkunnige och i samråd med dem hade att fastställa
            planen för undersökningarne. 25:0. Kronolägenhetskommissionen
            (4 sakkunnige) enligt bemyn- digande den 10 juli 1912 tillsatt
            inom jordbruksdepartementet med uppdrag att utreda, dels huru
            lämpliga bestämmelser må kunna åstad- kommas i syfte att, där
            staten med äganderätt upplåter jord för bil- dande av egna hem,
            ändamålet med upplåtelserna måtte tryggas, så att den upplåtna
            jorden ej må sedermera kunna övergå till helt annan användning,
            och dels huruvida för främjande av egnahemsrörelsens utveckling
            i vårt land upplåtelse av områden från de under förvalt- ning
            av domänstyrelsen ställda och för statsverkets räkning utarren-
            derade jordbruksdomäner med undantag av kronoparker och överlopps-
            marker i de sex nordligaste länen må kunna ske, förutom med ägande-
            rätt, jämväl med tryggad besittningsrätt samt att, därest utredningen
            därtill föranleder, uppgöra förslag till de grunder och författningar,
            som befinnas för ändamålet erforderliga. Härvid borde komma under
            allsidig prövning de olika former av tryggad besittningsrätt,
            som i vårt land och främmande länder kommit till användning vid
            upplåtelse av jord och de med dessa former förenade fördelar och
            olägenheter. I anslutning till förenämnda frågor borde jämväl
            tagas under övervägande, vilka åtgärder, som böra vidtagas för
            att bereda den på kronans ovan- nämnda domäner sittande klassen
            av torpare och lägenhetsinnehvare en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-3RYk5f1gR7stoS7gtbGpTs">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-9rurCFp7cjAeAnWBvGEEbL">
            mera tryggad ställning än nu i allmänhet är fallet. Betänkande
            har ännu ej avgivits. 26:0. Åbokommittén (3 ledamöter) tillsatt
            den 29 augusti 1913 på föredragning av finansministern med uppdrag
            att dels verkställa utredning rörande antalet och beskaffenheten
            av de å så kallade rekogni- tionsskogshemman samt huru å under
            bruk skatteköpta hemman befint- liga lägenheter må kunna tryggas
            i besittningsrätten till desamma dels ock, därest undersökningen
            skulle giva vid handen, att beträffande lägenhetsinnehavare, som
            frånvunnits sin besittningsrätt, billighetsskäl i särskilda fall
            syntes böra föranleda ytterligare åtgärder från statens sida,
            därom hos Kungl. Maj:t göra anmälan. Betänkande är ännu ej avgivet.
            27:o. Malmkommissionen (5 ledamöter) tillsatt den 24 oktober 1913
            på föredragning av finansministern med uppdrag att verkställa
            en all- sidig utredning angående det lämpligaste sättet för nyttiggörande
            av statens norrländska malmfyndigheter. Betänkande är ännu ej
            avgivet. Till dessa beredningar komma undersökningar om en del
            speciella Jordspörsmål såsom lapparnes jordfrågor, avvittringen
            inom de nord- liga delarna av landet, åtgärder för befrämjandet
            av fisket ävensom en eller annan mindre utredning verkställd inom
            vederbörande departement eller underlydande ämbetsverk med egna
            arbetskrafter. Slutligen må antecknas den så kallade emigrationsutredningen
            (1 sakkunnig) som enligt bemyndigande den 30 januari 1907 tillsatts
            inom civildepartementet och den 27 december 1913 avlämnat sitt
            betänkande, innefattande en allmännare statistisk översikt över
            befolkningen och dess ekonomiska tillstånd inom landet och således
            även till stor del berörande jordundersökningens uppgifter. Förestående
            uppräkning av de viktigaste regeringsinitiativen i jord- frågan
            lämnar en bild över, hur denna så småningom ånyo arbetar sig fram.
            Man skönjer några konturer av ämnets stora huvudavdelningar: 1)
            ett förnuftigt bruk i produktionens och konsumtionens intresse
            av landets speciella naturrikedomar, som utgöras av skogar, vattenfall,
            malmer och torvmossar; 2) omsorgerna att bereda landets innevånare
            jord för jordbruk och bostäder samt trygghet i besittningen av
            densamma och i åtnjutandet av det på jorden nedlagda arbetets
            frukter; 3) angelägenheten att leda det samlade kapitalet fram
            mot dessa uppgifter samt bereda landets innevånare en kredit,
            som stöder dem och icke såsom ofta är fallet snarare stjälper
            dem.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-MzUBNJhEhukm6gpUrNAMo3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 13
          </p>
          <p xml:id="i-Bspk5YJC6jvKrvHRNVjktQ">
            Vad ovan kallas den sociala jordfrågan har sin tyngdpunkt i dessa
            tre huvudavdelningar, vilka dock som sagt även röra agrarpolitiken
            och bostadsanskaffningen. Därtill kommer emellertid 4) vikten
            av upplysning och självansvar, som på detta liksom andra områden
            är kulturens främsta medel och mål, och för vilka uppgifter lagstiftningsåtgärderna
            äro ämnade att något jämna och trygga vägarna. Den givna bilden
            av regeringsinitiativen ådagalägger emellertid å andra sidan att
            statsmakterna här ännu befinna sig på ett tämligen plan- löst
            och famlande stadium. Uppdrag äro till och med alldeles åtskilda,
            som uppenbarligen nära ingripa i varandra, och måste räkna med
            grund- satser, som borde vara enhetliga. Förtroendemännen, personligen
            ofta av skilda läggningar, gå sina vägar var för sig utan att
            ens sammanträffa. Överblicken och sammanhanget kommer till korta,
            metoderna bli växlande eller otillräckliga och de slutliga lösningarna
            framskjutas eller förfelas alldeles. Redan från början äro frågorna
            splittrade även på olika departement samt uppdragas än åt kommittéer
            och än åt så kallade sakkunnige. Kännedomen om de framgångna resultaten
            gör icke heller bilden fullkomligare. Vanligen grunda sig dessa
            utredningar på framställningar från riksdagen eller beslut av
            andra kammaren. När de sedan komma tillbaka, utformade i förslag
            till positiva åtgärder, har innehållet smultit ihop merendels
            under sin väg genom svårigheterna. Sedan beskäres det ytterligare
            genom sammanjämkningarna i riksdagen, därest ej såsom ofta inträffar
            frågan alldeles förfaller. Överskådas ämnet och begrundas sambandet
            mellan detaljerna, får man ett starkt intryck av vad som brister
            i de visserligen ofta upp- riktiga försöken. Svårigheterna ligga
            som bekant såväl i själva ämnets undanskymmande för en tid som
            i de stridiga intressena och synpunk- terna. Man möter motsatsförhållandena
            mellan bekymret för dagen och omtanken för framtiden, mellan produktionens
            och konsumtionens in- tressen samt spekulationens önskningar,
            mellan kravet på jord och trygghet i besittningen för alla, som
            behöva det, och den godtyckliga hjälpen endast åt några på vissa
            trakter eller på vissa egendomar, mellan omsorgerna om människorna
            personligen och teknisk omtanke om deras hjälpmedel samt över
            huvud taget mellan de så kallade lösningarna och palliativen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-C7MQfdwuo88pqb4Uh2D44g">
            Emigrations- utredningen och den sociala
          </p>
          <p xml:id="i-Bucc42j9btNgMMu4by5ANC">
            jordfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-Ns3GWCF2KhsyCNvzU2YxCa">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-2j7aHJHA1oCstiisg8smAg">
            Förslag till »lösningar»&gt;».
          </p>
          <p xml:id="i-e9yoFRcR49diLwF8Xeuwn">
            Det finnes en avdelning under jordfrågan i egentlig mening eller
            den sociala jordfrågan, som ofta ensam får bära namnet jordfrågan
            i dess egentligaste mening. Detta är spörsmålet om fördelningen
            och besittningen av landets jord bland innevånarna för jordbruksändamål
            och bostäder. Norrlandsfrågan har betecknat det mest omfattande
            statsingripande på senaste tider i denna sak närmast såvitt den
            avser jordbruk. Emellertid äro de realiteter, diskussionsämnen
            och åtgöranden, som bilda underlaget till norrlandsfrågan ingalunda
            några egenheter endast för Norrland. Motsvarande förhållanden
            och behov återfinnas över hela riket och mångenstädes i samma
            utsträckning som i Norrland. Det fortsatta meningsutbytet i norrlandsfrågan
            kan sålunda sägas hava sin betydelse för hela riket. Då det därför
            gäller att giva exempel på ifrågasatta lösningar i jordfrågan
            kan det vara lämpligt att hämta dem från dess förenämnda mest
            brännande underavdelning och därvid även något åberopa meningsbrytningarna
            i norrlandsfrågan såsom beteck- nande för vad detta ämne betyder
            för hela landet. De synpunkter, som härvid framträda, äro även
            vägledande för betraktelserna i övriga delar av jordfrågan såsom
            naturrikedomarnas tillgodoseende, krediten för främ- jande av
            jordens olika ändamål o. s. v. På alla punkter framträda de viktigaste
            intressenter, som i nutiden äga talan även 1 jordfrågan, och göra
            gällande förment motsatta anspråk. Dessa intressenter äro i skilda
            mot- sättningar jordbruket, skogsbruket och industrien, befolkningen
            och de större jordbesittarna, arbetare och arbetsgivare, individerna
            och sam- hället. Det kan ha sitt intresse och ligga nära till
            hands att här först anknyta detta ämne något till emigrationsutredningens
            betänkande. Bakom emigrationen ligger nämligen alla dessa misstämningar
            hos folket, som pläga sammanfattas under benämningen olusten i
            landet. Emigra- tionen har varit föremål för en vidlyftig nyss
            avslutad utredning under ledning av professor G. Sundbärg (sid.
            12). Betänkandet i ämnet har för sin del kommit till det resultat,
            att det i all synnerhet är missför- hållandena inom jordbruket,
            som för närvarande egentligen förklara emigrationen från vårt
            land. Betänkandet har emellertid, ganska för- klarligt för övrigt,
            väsentligen begränsat sig till att i möjligaste mån
          </p>
          <p xml:id="i-5fbDu7vZvKsYQ68h7azdNt">
            -söka återgiva det verkliga läget samt ifråga om önskemål och
            åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-HqsPhYMzemUhn8fZfZR6x9">
            för framtiden allenast antytt några riktlinjer i varjehanda ämnen.
            Aven
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-J88ApVu1LyAg1hzYyVnUyU">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 15
          </p>
          <p xml:id="i-TdsbxrA4dzPVtRUHu8hqZ7">
            i detta ligger sålunda en uppfordran för de speciella utredningarna
            att här taga vid och söka åstadkomma något. Ett viktigt rättesnöre
            är därvid obestridligen det uttalande, varmed Sundbärg avslutar
            sitt betänkande, nämligen att det viktigaste botemedlet mot emigrationen
            vore, att vi för framtiden icke bliva efter varken ifråga om ekonomisk
            företagsamhet eller ifråga om samhälleliga reformer. I denna anvisning
            ligger väl dock inneslutet det ännu större önskemålet, att det
            svenska folket i omnämnda avseenden vinnlägger sig om att gå i
            spetsen, att vara icke såsom det blivit sagt ett släkte med lysande
            ansatser någon gång och försummade tillfällen merendels, utan
            ett folk, som är benäget för initiativ och mäktigt av vilja att
            fullfölja dem, detta såväl i det dagliga och lilla, vars summor
            göra de stora talen, som ock i de bredare, vägledande ansatserna.
            Möjligheten till ett dylikt uppvak- nande ligger i mäktiga lager
            på djupet av den svenska folksjälen och vänta på sådden. Det är
            de svenska uppkomlingarnas egenart merendels att glömma bort den
            folkliga jordmånen eller med andra ord det är de svenska institutionerna,
            som allt för ofta hava förhindrat odlingsarbetet. Emigrationsutredningen
            lägger tyngdpunkten på den ekonomiska uppblomstringen på alla
            områden men framförallt genom industrien. Det är också givetvis
            på detta som det i första rummet beror, i vad mån tillräcklig
            ekonomisk utkomst skall kunna beredas alla innevånare och även
            den blivande befolkningstillväxten. Beträffande åter de många
            vägarna dit fäster betänkandet huvudsakligen avseende vid vad
            man skulle kunna kalla den vanliga ordningen. Ått det även finnes
            en social jordfråga, vars lösning kan påkalla ett direkt statsingripande
            i jord- fördelningen och jordbesittningen, ligger i det stora
            hela utanför betän- kandets uppmärksamhet. Några inlägg, som beröra
            ämnet, återfinnas dock och det väsentligaste av dessa torde vara
            kapitlet om norrlands- frågan, där sålunda författarens allmänna
            känsla och synpunkter på ämnet äro att söka. Det framhålles i
            betänkandet, att i norrlandsfrågan ej kunde vara fråga att öka
            utredningarnas antal. Blott några synpunkter skulle framhållas,
            som visst icke voro nya men dock, enligt författarens mening,
            icke så beaktade som de borde vara. Den första av dessa vore,
            att orsakerna till den bedrövliga utvecklingen i Norrland låge
            vida mera i olämplig lagstiftning och brist inom statsförvaltningen
            än hos sågverks- bolagen. Detta omdöme går 1 rätt riktning men
            icke tillräckligt långt. Det bygger på den föreställningen, att
            bolagen i allmänhet anses vara de skyldiga. Så kan det visserligen
            ofta te sig för den stora allmänheten,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-CLxSFD2yvHBFKvrKrfUYQ3">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-GZxgVUyZC4ZdsCjdszoU47">
            när bekymren över det överklagade tillståndet tar sig naturliga
            uttryck i att framhålla detta såsom obestridligen bolagens påtagliga
            verk. Men ett ingående bedömande av saken fritager dem icke blott
            till övervägande del utan helt och hållet från skuld och ansvar
            för deras åtgöranden. Det enskilda initiativet för skapande av
            ekonomiska företag utnyttjar givetvis de möjligheter, som sambhällsskicket
            erbjuder, och den allmänna konkurrensen utesluter här alla filantropiska
            synpunkter. Om en sådan rusning verkar demoraliserande i många
            fall på bolagens eller rättare sagt på deras tjänstemän 1 metoderna
            för besittningstagandet av de ekonomiska värdena ligger skulden
            där också hos sambhället. Ett dylikt tillstånd verkar nedbrytande
            även på befolkningen och de administrativa myndigheterna. Norrlandskommittén
            utgick ifrån, att orsaken till vad som brast låg i sambhällsförhållandena
            och icke hos industrien, och dess förslag till lagstiftnings-
            och andra åtgärder äro 1 själva verket endast ett uttryck för
            en dylik uppfattning. Emellertid framhåller emigrationsutredningen,
            att däremot Norrlands befolkning måste rättvisligen tillskriva
            sig själv skulden i viss mån till vad som inträffat. Det är dess
            okunnighet om den till bönderna av staten skänkta skogens värde,
            som vållat fördärvet. Okunnigheten kunde nog både förklaras och
            i viss mån försvaras. Men någon gräns måste dock rimligtvis begäras,
            frambhålles i betänkandet, och där okunnighet går över alla gränser,
            står ej i mänsklig makt att hindra, att den leder till missgrepp
            och förluster. Detta åskådningssätt återfinnes också i viss mån
            uti norrlands- kommitténs betänkande. Det är befolkningens mänskliga
            svagheter, dess göranden och låtanden, som här och var med förkärlek
            sättas i förgrunden. Men vill man inlåta sig på skuldfrågan ur
            den synpunkt, som lagts på densamma när det gällde bolagen, förtjänar
            verkligen befolkningen minst lika stor hänsyn och förståelse.
            En tudelning av dess obekantskap med de nya världskonjunkturerna
            i en förskylld och en oförskylld okunnighet blir allenast en konstruktion,
            som jävas av livsförhållandena. Staten lät utan försiktighetsmått
            och utan någon som helst upplygsningsverksamhet utlämna sina skogar
            med full ägande- rätt till en befolkning, som vid den tiden saknade
            kunskap om deras värde, samt utlämnade därvid denna befolkning
            till ett värnlöst byte åt dem, som sutto inne med kunskaper och
            hade ett ofantligt enskilt intresse att utnyttja desamma. Det
            var för övrigt icke endast denna obe- kantskap, som föranledde
            hemmansförsäljningarna. Många andra om- ständigheter bidrogo därtill
            lika oundvikligt såsom vantrevnaden under de nya förhållandena,
            fruktan för laga skiften, som ofta begärdes för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-8FoVWPtvBfu5nF6XJX49s7">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 17
          </p>
          <p xml:id="i-GQdEWNPjo9k2qDai1NjMNM">
            att skrämma bönderna till försäljningar o. s. v. Man får se mänskligt
            även på de svagares kamp och ej blott på den övermakt, som betvin-
            gade dem. I en reservation”) till norrlandskommitténs betänkande
            uttryckes efter en historisk framställning saken sålunda: »Den
            förestående framställningen har ej kunnat bliva något annat än
            ett angivande av synpunkter för en historisk framställning, illustrerad
            med belysande exempel ur verk- ligheten. Därmed har jag också
            velat betona, att det är förhållandena, som oundvikligt vållat
            den skadliga utvecklingen, samt att skulden ligger icke hos befolkningen
            eller industriens målsmän utan i lagarne och styrelsesättet. Det
            tjänar dock ej heller något till att vara alltför sträng i sitt
            omdöme om lagstiftarnes och de administrativa myndigheternas personer.:
            Ty det är ganska lätt att vara vis efteråt. Men i den mån missförhållandena
            kommit i dagen, gives det ej vidare någon ursäkt för alla uppsåtliga
            strävanden att fortfarande upprätthålla dem.» Såsom ett bevis
            på statsförvaltningens ej tillräckligt beaktade skuld åberopar
            emigrationsutredningen ett uttalande om hur hemmanen vid avvitt-
            ringen tilldelades betydligt mer skogsmark än de borde få enligt
            för- fattningarne. Denna sak är framhållen även av norrlandskommittén
            och har även av kommittén lagts till grund både för den i förslaget
            till för- budslag gjorda skillnaden mellan stödskog och övrig
            skog som för fram- ställningen om nya grunder för den återstående
            avvittringen. Det för- nämsta felet hos förvaltningen ligger dock
            icke uti nämnda tillämpning av avvittringsförvaltningarne utan
            i dessa senare själva. Det var, enligt vad numera ganska allmänt
            anses, ett misstag att utskifta saluskog med äganderätt överhuvud
            taget. Detta är därför rättat i de nya avvittrings- bestämmelserna
            av 1909, som föreskriva att all saluskog skall utläggas till sockenallmänning.
            Mången tror, att det varit ännu riktigare, att, såsom landshövding
            Widmark år 1860 förordade för lappmarksskogarne, kronan bibehållit
            äganderätten till alla sina skogsmarker men medgivit befolkningen
            rätt till odling och virkesfång på de villkor, som kunde anses
            lämpliga. Till dessa yttersta avgöranden får man gå tillbaka vid
            bedömandet av förvaltningens och statsmakternas stora felgrepp
            vid avvittringarne. Emigrationsutredningen betonar härvid såsom
            ett visst berättigande till den stora omkastningen i äganderätten
            till skogarna och de billiga prisen som betalades, att det ej
            var bonden själv som givit skogen det ökade värdet. Utan trävaruvindustriens
            uppkomst och de kapital, den 1 Av C. Lindhagen, Bihang till riksdagens
            protokoll 1914. 4 saml. 110 häft. (Nr 239.) 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-CJuyd8eUHedLp5zTCKacE8">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-283BWQ36dNERyMj35WgLu4">
            erfarenhet, energi och framsynthet, som nedlades i denna, skulle
            bondens skogar i själva verket ej varit värda ens de hundra eller
            tusentals kronor, som han verkligen uppbar. Här var en oförtjänt
            värde- stegring, säges det, den största som någonsin förekommit
            i vårt land. Detta är samma erinran som i diskussionen om dessa
            frågor alltid upprepas från många industriella håll ehuru visserligen
            icke från alla. Det ligger ock en viss sanning uti detta, som
            dock närmar sig sin motsats i samma mån som man blundar för alla
            andra inverkande faktorer. Den ifrågavarande värdestegringen är
            icke en skapelse allenast av det i svensk trävaruindustri nedlagda
            kapitalet och den fackkunskap, som den tagit i sin tjänst. De
            nya världskonjunkturerna d. v. s. den stora efterfrågan på trävaror
            och de vidgade tekniska möjligheterna att transportera dem till
            konsumenterna ha sin stora andel i förtjänsten. Detta är således
            en samhällelig andel uti värdestegringen. Vidare får man väl göra
            någon honnör också för de naturens krafter, som åstad- komma att
            det växer skog på markerna. Detta är också ett samhälls- värde,
            som innehafts av svenska staten eller fördelats på folket självt
            representerat av bönderna. Vidare ha alla skogs-, flottnings-
            och industri- arbetares arbete sin dryga del i verket, men de
            få nöja sig med sin arbetsförtjänst efter marknadsvärde samt erhålla
            knappast någon andel i vinsten på den verkliga värdestegringen,
            vilken företrädesvis går till kapitalet och den tekniska ledningen,
            som visserligen också ha sin stora anpart i resultatet. Det är
            ganska synd om den svenska småbonden, som sällan till- erkännes
            någon förtjänst, men i alla fall under seklerna fått bära bör-
            dorna och tjäna samhället med krigstjänst, skattebetalning och
            matvaror, vilka senare billigt uppköpas av mellanhänder och säljas
            dyrt till konsu- menterna. I allmänhet tillfalla de oförtjänta
            värdestegringarna de stora företagen med de större möjligheterna
            och den praktiska affärsinsikten. Att något av dessa värden också
            någon gång tillfaller en sådan samhällsklass, som exempelvis jordens
            odlare kan knappast kallas oför- tjänt i vanlig bemärkelse. Ett
            påtagligt missförhållande uppstår dock även här, när en bonde
            sitter inne med stora skogsarealer och sedan ensam insamlar förmögenheter
            på en värdestegring, som skapats av naturen, konjunkturerna, arbetarklassen,
            industrien och samhället. Skildringen i emigrationsutredningen
            om orsakerna till norrlands- frågans uppkomst är icke heller fullt
            allsidigt grundad på de verkliga förhållandena. Norrlandsfrågan
            uppstod icke, såsom det säges, först när sågverks-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-9e6kBq73kpTpDtYzNmmwCf">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 19
          </p>
          <p xml:id="i-Ge8zXdxb7ssz9KNevDGBaJ">
            bolagen begynte inköpa böndernas hela hemman. Det brann i knutarna
            redan genom de femtioåriga upplåtelserna om avverkningsrätt, ty
            där- igenom ruinerades bönderna för en hel generation, ja, för
            två genera- tioner när den nästa generation fick återtaga en totalt
            avverkad skog. Det framhålles vidare såsom ett missgrepp att rätten
            till avverknings- upplåtelse genom lag inskränktes från femtio
            år till först tjugu, sedan fem år, ty därigenom skulle bolagen
            tvingats att inköpa hemmanena. Det kan hända att detta i åtskilliga
            fall påskyndat köparnas iver att förvärva fastigheter, som i alla
            händelser skulle en gång fallit dem till. Industriens framsynthet
            lärde denna emellertid oavsett detta, att det var bra att hava
            skogen i sin hand även för längre tid än femtio år och de långa
            avverkningskontraktens tillvaro påskyndade säkerligen i ännu flera
            fall tillämpningen av denna framsynthet genom att bolagen så mycket
            lättare kunde förmå de ruinerade bönderna att sälja, när de senare
            ej själva bleve nödsakade att utbjuda sina hemman till salu. andra
            sidan har förvisso den kortare avverkningstiden, ehuru den kom
            för sent, räddat många bönder från ett sådant trångmål och berett
            dem möjlighet att behålla sin egendom. Vidare frambhålles i emigrationsutredningen,
            att också inköpen av böndernas jord i främsta rummet vållades
            av den ekonomiska lagstift- ningen, därigenom att denna i regel
            skulle förbjudit den skogsägare som ville sälja att få sälja undan
            så stor del av skogen, som han ej själv behövde och få behålla
            resten av skogen jämte inägorna. Om så fått ske skulle de norrländska
            bondgårdarna fått behålla sin självständiga ställning, ja, fått
            den högst betydligt förbättrad, försäkras det i emigra- tionsutredningen.
            Det ligger icke mycket av verklighet i denna före- ställning.
            Länge har erbjudits möjlighet för jordavsöndring och från 1906
            har därtill funnits en ägostyckningslag, som medgav den fullstän-
            digaste frihet i jordstyckning. Men i regel begagnade man sig
            vid hemmansförsäljningarne icke av jordavsöndringsförfarandet
            och icke heller av ägostyckningslagen, under det årtionde den
            gällde obeskuren jämväl i Norrland. Industrien önskade nämligen
            helt naturligt att få förvärva all skog och såg oftast icke ogärna
            att få förvärva även åbyggnaderna och inägojorden för att där
            kunna bosätta en skogsarbetare såsom ock emigrationsutredningens
            åberopade sakkunnige förordat, ehuru han sam- tidigt också förklarar,
            att industrien aldrig känt begär efter jordbruk. Säljarne gåvo
            i sådant fall så mycket hellre efter som även de vanligen tyckte
            att om de skulle gå bort från sina besittningar samt göra affär
            och framdeles leva på kapital, vore det bäst att sälja det hela
            på en gång. Därför blev deti de flesta fall på det sättet, oavsett
            att den eko-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-9HyoBAwFuMEwunUMjFtehA">
            20 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-23qX6QBgqkse12iP3scJgV">
            nomiska lagstiftningen erbjöd möjligheter att stycka ett hemman.
            Samma erfarenhet visar även Värmland. Där pågå bolagsförvärv mångenstädes
            oavbrutet och i regel säljas där både stora och små skogshemman
            i sin helhet oaktat man där har full frihet att tillämpa den allmänna
            ägo- styckningslagen liksom även jordavsöndring. Vanligt var jämväl,
            att inom Norrland liksom numera inom Värmland bolagets ombud vid
            sitt köpeanbud erbjöd bonden att få sitta kvar på gården utan
            arrende till och med så länge han önskade och dylika erbjudanden
            ha visat sig särdeles lockande. Emigrationsutredningen anmärker
            att det visade sig i många fall varit ett olyckligt grepp, att
            de gamla innehavarna sålunda sutto kvar som arrendatorer, enär
            ett jordbruk i Norrlands inre bygder ej kunde bära sig utan skog.
            Greppet var nog olyckligt i det stora hela, men ur den sålunda
            anmärkta synpunkten knappast för den ifråga- varande kategorien
            arrendatorer. Vanligen erhöllo de nämligen rätt till husbehovsvirke
            och så hade de fått ett kapital vid försäljningen, vars avkastning
            de kunde lita till, ehuru det visserligen merendels smalt bort
            tämligen snart. Av emigrationsutredningen yttras vidare att de
            norrländska miss- förhållandena numera avhjälpts i ett par fall
            genom att den kommunala rösträtten blivit reformerad i demokratisk
            riktning och att en arrende- lag äntligen kommit till stånd. Man
            måste ju medgiva, att den nya kommunala reformen medförde en avsevärd
            utjämning av de kommunala maktförhållandena, ehuru väl som bekant
            meningarna äro mycket delade om den varit tillräcklig. Beträffande
            åter den åberopade arrendelag- stiftningen synes därmed åsyftas,
            såsom ock framgår av annat samman- hang, den allmänna arrendelagen
            av år 1907. Det är emellertid en missuppfattning, att denna arrendelag
            på något märkbart sätt kunnat avhjälpa de norrländska bolagsarrendatorernas
            betryck. Den innehåller föga av s. k. sociala lagbestämmelser
            utan är huvudsakligen en i och för sig viktig kodifiering och
            komplettering av gammal lag och praxis med avseende å vanliga
            affärsmässiga jordbruksarrenden. Därföre åtföljes också den allmänna
            arrendelagen två år senare av en särskild norrländsk arrendelag.
            Denna senare arrendelag liksom den övriga norrlandslagstiftningen
            synes emigrationsutredningen visserligen icke uttryckligen förkasta
            men av framställningen framgår, att de personliga sympatierna
            för densamma väsentligen saknas. Det anmärkes härvid till en början,
            att man för- sökt sig med denna lagstiftning, men att förhållandena
            i verkligheten dock icke undergått någon förbättring göres troligt
            av att utflyttningen från Norrland aldrig varit så stor som under
            det senaste årtiondet samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-021.pdf"/>
          <p xml:id="i-4T9C5g49b7s65pWXqKwDRM">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 21
          </p>
          <p xml:id="i-UCCShJZPDFBVVW4mFVFv94">
            att en lösning av svårigheterna således icke kunnat på detta
            sätt komma till stånd, och författaren tror icke att ens de mest
            utpräglade entusiasterna för denna lagstiftning skulle vilja påstå
            att lösningen verkligen ännu vore funnen. Redan detta betraktelsesätt
            visar att författaren, ganska ursäktligt för övrigt, icke ägt
            tillräcklig kännedom, vad frågan egentligen gäller. Varje uppgift,
            som är inriktad på att skydda och stärka det som är för tillfället
            svagt och med orätt håller på att gå under, är visserligen alltid
            i sitt slag entusiasmerande. Själva principerna, för vilka förenämnda
            lagstiftningen vill vara ett anspråkslöst uttryck, äro säkerligen
            av be- stående betydelse. Någon entusiasm kan väl däremot aldrig
            en lag- stiftning i och för sig, allra minst i bristfälligt skick,
            uppkalla. Det vunna resultatet har i mycket ej kunnat bliva anvat
            än en tillfällig förskansning mot en alltför otyglad ekonomisk
            utveckling. Dess be- tydelse är principiellt att den betecknade
            ett begynnande genombrott även i lagstiftningen mot manchesterprincipernas
            envälde i affärslivet. Praktiskt sett har den såsom allmänt erkännes
            räddat väsentligen själv- ägande jordbruksbygder från vidare bolagsförvärv
            samt därav också återgivit åt befolkningen i dessa trakter en
            större trevnad, trygghet och tillförsikt. Om man anser att detta
            innebär några fördelar, hava dessa fördelar således skapats genom
            lagstiftningen. En myckenhet arrendatorer hava vunnit förbättrade
            förhållanden. Jorden å bolags- hemmanen vanhävdas mindre än förut.
            De jordbruk som styckas, bliva någorlunda lämpade att föda sin
            man. Indirekt ha lagstiftningen och den opinion, som genomförde
            den, verkat att bolagen och dess tjänste- män taga mera hänsyn
            än förut samt bönderna vaknat upp till större insikt i tillvaratagandet
            av sina intressen. Man ser här ett exempel på, hur statistiken
            lätt drar förhastade slut- satser av sina siffror. Varför skall
            den ökade utvandringen från Norrland under sista årtiondet nödvändigt
            betyda, att förhållandena genom norr- landslagstiftningen ej undergått
            någon förbättring? Det är möjligt, att emigrationen skulle varit
            ännu större, om denna lagstiftning ej mellan- kommit. Den utesluter
            ej heller att den befolkning, som väl ändock skall stanna kvar,
            kan åtnjuta mångenstädes något större trygghet än förut. De verkliga
            anledningarne till den ökade utvandringen har emigrationsut- redningen
            ej sökt allsidigt belysa. Den lägger landets framtid i den fortsatta
            industrialiseringen företrädesvis, men hoppas mindre av jord-
            bruket, och siffrorna i tabellerna tala ej tillräckligt om för
            oss all den trängtan, som ruvar i människornas sinnen. Det är
            nog sant att när indu- strien, i den mån förutsättningar därför
            finnas, ytterligare specialiserat
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-FxBYjD1c4KfJsGzHPMUa7o">
            Frans Kempes förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-Hch2cVnJ8jjWBTYyk7DGoa">
            22 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-Hv5NxuXDCvFBT1aWEoNWN2">
            och mångfaldigat sig i landets skogsbygder, skall den skapa ytterligare
            arbetstillfällen till en tid åtminstone, så länge konjunkturerna
            stå bi. Den stora utvandringen på sista tiden från norra Sverige
            kan ha även andra orsaker. Det betryck som i åtskilligt vållats
            ingalunda av indu- strien men av dess jordförvärv, är endast till
            någon del lindrat av norr- landslagstiftningen och dess idéströmningar.
            Ett dylikt betryck blir kännbarare ju längre det varar och när
            man mångenstädes ej ser någon ljusning alls eller ej någon tillräcklig
            ljusning för framtiden, blir längtan att komma bort från det hela
            till slut obetvinglig. Måhända är också skogarnas och fjällens
            folk till stor del ännu för friboret eller hur man vill kalla
            det för att vilja gå in under det ok och den ovissa anställ- ning,
            som ett lönarbetarskap uti industrien dock gärna medför. Man må
            ock besinna, att det karga klimatet och de långa avstånden ej
            äro uppmuntrande i längden. Tidens ande går före händelserna,
            den följer tidningarne, posten och färdvägarne samt tränger in
            i sinnena. Så blir till sist längtan efter värme och medmänniskor
            också övermäktig för mången. Emigrationsutredningens sannolika
            ställning till den sociala jord- frågan belyses vidare av vad
            nedan ytterligare i dithörande delar anföres (sid. 22—27 och 37—40).
          </p>
          <p xml:id="i-SrW4XbyGYxDJwrSWSLtzge">
            Med betonande, att någon lösning ännu icke syntes blivit funnen,
            hänvisar emigrationsutredningen särskilt till trävaruindustriens
            invänd- ningar, sådana de framställts av konsul Frans Kempe år
            1911 i en artikelserie, benämnd »trävaruindustriens debet och
            kredit». Det väsentliga av denna framställning återgives 1 betänkandet
            och utgör dettas huvudsakliga inlägg 1 norrlandsfrågan. Kempes
            program är, att den friaste möjliga rätt till jordstyckning borde
            ha funnits från början av trävaruindustriens verksamhet. En sådan
            frihet i förening med obehindrad rätt för alla att köpa och sälja
            skulle givit var och en sitt och löst frågan tillfredsställande.
            Norr- landslagstiftningen har lagt ytterligare hinder för en sådan
            ordning. Trävaruindustriens debet består däri, att den ej ännu
            vunnit fullkom- nad, vilket till största del tillskrives lagstiftningen
            samt en fördärvlig agitation mot industrien. Dess kreditsida åter
            är mycket stor samt skildras med kraft och övertygelse. Innehållet
            återfinnes som sagt i emigrationsutredningens betänkande (sid.
            747—754). Den röda tråden i framställningen framgår bäst av slutorden,
            vilka jämte ett stycke, som rätteligen hör dit, därför lärspligen
            må återgivas även här. För- fattaren yttrar:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-023.pdf"/>
          <p xml:id="i-QBvkRgUNjJntWXsCsZdidK">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 23
          </p>
          <p xml:id="i-JE3Ugmwig9WUo9NtxvnJNF">
            I England söker man på allt sätt att förskaffa industrien den
            jord, varav den har behov och i detta avseende äro de engelska
            arbetarna ej de minst ivriga, ty de förstå sitt eget intresse.
            Uppfattningen här och den i England äro sålunda vitt skilda. Obestridligt
            är emellertid att det engelska folket är klokt och företagsamt,
            att England därför är rikt och världshärskande men att det svenska
            folket är fattigt och Sverige utan vidare anseende. Engelsmännen
            och deras ättlingar förstå konsten att taga sig fram varhelst
            de befinna sig. De uppfostras till män som veta att lita endast
            på sig själva och att handla klokt och i rätta stunden, vi till
            drömmare, vilka samhället i värsta fall har skyldighet att taga
            hand om. Alltför många av oss synas ej hava insett, att Sverige
            liksom alla andra kulturländer måste omvandlas till industriland.
            De anse därför fortfarande att jord- bruket är den enda viktiga
            näringen. Andra åter förstå ej, att vår ekonomiska utveckling
            i främsta rummet beror av sådana industrier, som av allmänheten
            ej behöva upptaga någon skatt. Att mota dessa industrier vittnar
            om en inskränkhet, som intet annat folk gjort sig skyldig till.
            Allmänheten sätter stora anspråk på det produktiva arbetets män.
            Härom vore icke så mycket att säga, därest arbetet finge fortgå
            utan störande ingrepp, så att företagaren kunde känna tillförsikt
            och arbetsglädje. Men att — såsom åtskilliga göra — på honom ställa
            de mest vittgående anspråk och samtidigt söka hindra företagsamheten
            och kapitalbildningen, det är oförnuft, ty han kan ej fylla anspråken
            därest man binder hans vilja och stäcker har verksamhetsbegär.
            Dessa negationens andar, vilkas mål det är att skapa missnöje,
            må icke bliva de bestämmande, ty av missnöje kunna vi icke leva.
            Det är hög tid att de, som utföra det produktiva arbetet, tillåtas
            arbeta i fred, ty det är dock av detta arbete som alla Sveriges
            invånare skola finna sin utkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-TFxe31uzhZUH2zeVqQK9Pa">
            Artiklarnes innehåll är icke nytt. Det avspeglar den ståndpunkt
            författaren intog i norrlandskommittén och återfinnes väsentligen
            1 hans reservationer. Ehuru bestickande, innefattar framställningen
            dock enligt norrlandskommitténs och mångas mening, vid sidan av
            riktiga saker, halva sanningar och framför allt ett bortskymmande
            av de realiteter, varom vore fråga. Att betrakta varje förutseende
            i detta fall före- trädesvis såsom ett obefogat fientligt angrepp
            på industrien, är knappast någon allmän mening ens inom den senare.
            Författaren företräder här industriens invändningar i dess yttersta
            konsekvenser. Ett under- kännande av varje samhällsingripande
            är en tillämpning fortfarande av manchesterläran om de fria krafternas
            obundna spel och detta även sedan dessa på den ena sidan icke
            längre äro fria såsom måste vara för- hållandet på bolagens domäner.
            Åberopandet av den engelska indu- striens frihet träffar ej alls
            denna sak, då nämnda industri veterligen ej blivit jordägare på
            samma sätt som här. Däremot har engelska rege- ringen nyligen
            utlovat ett ingripande mot de stora enskilda godsen. Detta till
            och med så grundligt, att de nu oodlade dalarna skulle där- efter
            »stå så fulla med säd, att de komma att skratta och sjunga».
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-024.pdf"/>
          <p xml:id="i-43ZViaywQYhr4G4qdbFnHv">
            24 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-N8HCeiDwLpgU2AEZCV2a5j">
            Det bleve för vidlyftigt att upprepa den långa diskussion 1 detta
            ämne, som återfinnes i norrlandskommitténs betänkande, och delvis
            besvarats genom norrlandslagstiftningen. Några erinringar må dock
            göras, som ha särskild betydelse mångenstädes även i det övriga
            riket. Det beklagas, att genom den nya ägostyckningslagen, som
            kräver att av varje hemmansdels gamla jordbruk bibehålles ett
            någorlunda besutet bondejordbruk, förhindras gårdarnes upplåtande
            åt skogsarbetare. Frånsett en viss befogenhet för staten att upprätthålla
            i någon mån åtminstone avsikterna med avvittringen, var grunden
            till denna lag- stiftning i övrigt den, att alla de tillfällen
            landet erbjöd att bibehålla en besuten bondebefölkning, borde
            tillvaratagas. Detta därför att dels alla tillfällen till utkomst
            måste bevaras, dels odlarnas uppgift att skaffa livsmedel är oumbärlig,
            dels odlarnas större fysiska kraft och uthållighet är en nödvändig
            grundval för upprätthållandet av människomaterialet, som förbrännes
            av industrien och storstäderna, dels ock friheten och mångsidigheten
            i arbetet har sin hemort och fristad i sådana bosätt- ningar.
            I den ringa mån ägostyckningslagen utstakar böra även indu- striens
            hemman och särskilt de gamla kronodonationerna rimligen tjäna
            så viktiga angelägenheter. För skogsarbetarnas bosättning åter
            lämna, menade man, dessa hemman annorstädes rikliga utrymmen och
            så mycket fick väl industrien i skogssocknarna bidraga till landets
            uppodling och bebyggande, att den beredde nya rum för sina egna
            skogsarbetare. Hur går det annars med de nya möjligheter, som
            till hämmande av emigrationen särskilt från den jordbrukande klassen,
            förespeglas kunna beredas inom landet, om även ett så anspråkslöst
            krav anses gå över hövan. Detta utesluter emellertid icke, att
            undantag ha fog för sig i någon viss trakt eller på vissa hemman,
            där nya möjligheter till någon uppodling alldeles saknas. Man
            bör icke insnöra det levande livet i några tvångströjor och i
            dylika fall böra sådana krav tillmötesgås. Bland industriens obestridliga
            förtjänster, som ingen förnekar, fram- hålles som alltid flottbargörandet
            av älvarna och den därigenom åstad- komna värdeökningen av skogarna.
            Detta är en stor sak. Inför den får man blunda för att detta framträngande
            i skogsbygderna mången- städes förstört fisket, jagat bort villebrådet
            och i övrigt lagt en död hand över värden, som utgjort bondekulturens
            förutsättningar för trevnad. Kanske också för den makt, som därigenom
            industrien vunnit och ofta utnyttjat. för att nedsätta priserna
            på virke och tvinga bönder att sälja sina hemman. Därav följer
            dock ej oeftergivligt, att industriens besittningstagande särskilt
            av de gamla kronoskogarne varit den enda utvägen för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-025.pdf"/>
          <p xml:id="i-ALAbBrjr2c4L1oqg6fSbpa">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 25
          </p>
          <p xml:id="i-7876LDt2UvUP9xxX4WdHio">
            genom flottledsanläggningar och annan företagsamhet göra skogen
            åt- komlig för dess industriella förädling. Det hade kanske gått
            lång- sammare annars. Men måhända hade, om staten behållit sin
            skog, ernåtts större omtanke i tidernas längd vid de många spörsmålens
            lösning. Möjlighet av stort ekonomiskt utbyte framtvingar detsamma.
            Utan tvivel skulle staten i sådant fall själv utfört anläggningarna
            eller bidragit därtill liksom den även nu börjar utbygga sina
            egna vattenfall, vilket är ett ännu kostsammare arbete. Med detta
            sammanhänger spörsmålet, i vad mån en industri, som förädlar jordprodukter,
            behöver vara ägare av den mark varifrån råvaran hämtas. Ett system,
            byggt på konkurrens mellan enskilda företag av samma slag, framtvingar
            av självbevarelse- drift ett strävande från de olika företagen
            att tillförsäkra sig råvara genom att få makt över marken. Åven
            i detta fall givas dock natur- liga begränsningar. Det anses ej
            oundgängligt, att garvaren eller slak- taren äger de jordbruk,
            varå nötkreaturen frambringas, eller att kvarn- industrien äger
            de åkrar, som framalstra spannmålen. Detta gäller även om åtskillig
            trävaruindustri. Inom sågverksrörelsen, trämasseindustrien och
            i synnerhet bruksrörelsen, har kravet i följd av den inbördes
            konkurrensen vida större fog. Men även där kunde förhållandet
            till- äventyrs ställa sig annorlunda, om skogarne vore i allmän
            besittning. Staten är icke blott, såsom yttrades av 1899 års skogskommitté,
            i tidernas längd den yppersta skogsägaren. Den skulle såsom avyttrare
            av skogsprodukter till industrien kunna mera reglera konkurrensen
            och förekomma allt för många industriföretag, som ej kunna förses
            med råvara utan rovdrift och inbördes skadegörelse. Av Kempe framställas
            även anmärkningar mot norrlandslagstift- ningens verkningar. Att
            de i många fall skola verka ojämnt är nog visst, helst åtskilliga
            bestämmelser, som hörde till systemet, kompro- missades bort under
            ärendets gång genom statsmakterna, eller ännu ej behandlats. En
            anmärkning är exempelvis, att den bestämda arrendetiden, minst
            15 år, hindrar inköp under tiden av bolagshemmanens jordbruks-
            delar. Här uppenbarar sig en felsyn, som lätt gör sig gällande,
            då dessa saker betraktas företrädesvis affärsmässigt. Det farliga
            med den norrländska arrendelagen utan komplettering av annan lagstiftning
            är, att de arrendatorer, som sitta på ett hemman, kunna äventyra,
            att genom jordbrukets försäljande till en annan med sin familj
            kastas på bar backe. Dessa familjer böra ha företrädesrätt till
            jordbrukets över- tagande och för dem utgör, såsom också framhållits
            vid de sista riks- dagarna från jämtländskt håll, den femton-åriga
            arrendetiden i många Bihang till riksdagens protokoll 1914. 4
            saml. 110 häft. (Nr 239.) 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-026.pdf"/>
          <p xml:id="i-X64r7KynB6UvggA7TksJhc">
            26 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-FWjLSkR86XgXpmxMMbWpa4">
            fall ett värn tillsvidare från att berövas sitt hem och resultaten
            av sitt arbete. Något hinder däremot att sälja jorden till den
            arrendator, som sitter på densamma, finnes icke, ty 1 och med
            detsamma upphör även hans arrendekontrakt. Föredra kontrahenterna,
            att köpet räknas från arrendetidens utgång, går detta även för
            sig. Det anmärkes av författaren, att staten har minst lika stora
            sociala förpliktelser som bolagen i avseende å statens jordbruk,
            arrendatorer och torpare. Detta är en särdeles befogad erinran,
            som bör under- strykas. Men då tillika säges, att vad statens
            förvaltning därutinnan låter komma sig till last, därom skrives
            eller yttras icke ett ord, gäller detta icke för senare tider.
            Åren 1911 och 1912 väcktes exempelvis motioner därom i andra kammaren
            från två håll. En framställning rörde allenast torpare. I den
            andra motionen av år 1911, som full- följdes år 1912, syftades
            till sakens hela vidd och påyrkades en ingående undersökning rörande
            torpares och andra småbrukares samt lägenhetsinnehavares på kronans
            domäner förhållanden, 1 vad mån odlad jord och bebyggda lägenheter
            finge förfalla, brukare och lägen- hetsinnehavare lämnades utan
            tillbörligt skydd och stöd i sin strävan för uppehället samt jorden
            obehörigen undanhölles att tjäna även andra oundgängliga ändamål
            än skogsvården. Det framhölls i motiveringarna till dessa framställningar,
            att uppmärksamheten på olika sätt under senare tiden fästats på
            dessa förhållanden, såvitt rör bolagsjord och andra större enskilda
            domäner, men att det vore orätt, att från under- sökningarna undantaga
            kronans domäner. Allt oftare, yttrades det, framkom exempel på
            att småbrukare och lägenhetsinnehavare på statens stora domäner
            lede under statsmaskineriets mekaniska gång och för- valtningsmyndighetens
            bristande sociala intresse. Dessa framställningar lyckades då
            icke tillvinna sig bifall. Jordundersökningen var emeller- tid,
            såsom redan erinrats, i början betänkt på att, i den mån instruk-
            tionen kunde därtill lämna utrymme, inkomma även på denna fråga.
            Nu har emellertid tillsatts en kronolägenhetskommission, inom
            vars uppgift denna sak uppenbarligen faller. En tillfällighet
            har dessutom fogat, att en person blivit ledamot i bägge beredningarna,
            i vilka följ- aktligen möjligen någon överensstämmelse i synpunkter
            på enahanda frågor kan komma till stånd. Några ord till sist om
            en statistisk uppgift. Kempe erinrar liksom förr, att staten och
            enskilda äga "/s av Norrlands och Dalarnas mark, men bolagen endast
            '!/s. Norrlandskommittén ansåg vilseledande, att i jämförelsen
            intaga de öde fjälltrakterna samt framställde saken så, att bolagen
            visserligen ägde allenast '/5 av all mark, men '!/, av all bruk-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-027.pdf"/>
          <p xml:id="i-LiYp9dcRjtKubWCj46c7oz">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 27
          </p>
          <p xml:id="i-Gjb4BCkCgruKjsgmQkw9PX">
            bar mark och !/; av all brukbar enskild mark. Detta var dessutom
          </p>
          <p xml:id="i-PAoTeZffHpwNNmnNvdJiHG">
            år 1900. Sedan dess och intill år 1906, då den norrländska förbuds-
            lagen kom till stånd, ha ytterligare bolagsförvärv tillkommit
            mången- städes i stor omfattning. Dylika vilseledande slutsatser
            föranledas ofta av de statistiska procenttalen. Materialet kan
            spädas ut i det oändliga med nya tillskott och en stor procentsiffra
            därigenom småningom nästan utplånas, ehuru den finns i verkligheten
            kvar ändå. Om. tre lika stora socknar ligga invid varandra samt
            den ena äges helt och hållet av bolag och de två andra äro fria
            från bolagsförvärv, slår statistiken ofta ihop ett sådant område
            och meddelar, att bolagen äga '/s och befolkningen ”/s av detsamma.
            Detta är ingenting oriktigt. Men man går vidare och gör sociala
            slutsatser, vilka då ibland formuleras så, att här äger bolagen
            dock allenast '/s och detta är kanske icke så farligt eller för
            mycket. HSociologien åter säger, att i en av socknarna äro bolagsförvärven
            100 procent, i de andra inga. I följd därav har för befolk- ningen
            i den första uppstått en del ådagalagt betryck, som visserligen
            icke är jordägarens fel, men i alla fall ett missförhållande.
            Detta betryck reduceras icke med ”/; av sin verkliga omfattning
            i den ifråga- varande socknen, därför att det ej finns något därav
            i två andra sock- nar; och invånarne i den förstnämnda socknen
            skola ej åsidosättas i sina berättigade anspråk, därför att innebyggarne
            i andra socknar ej hava några sådana anspråk att framställa. Till
            samma vilseledande resultat kan man råka att göra sig skyldig
            beträffande en socken. Därest bolagsförvärv ägt rum allenast uti
            en viss del av socknen, då kunna vissa svårigheter uppstå för
            den befolkning, som bor eller vill bo där, och upphöra icke därför
            att de ej finnas i de andra delarna av socknen. Dylik kritik på
            de statistiska talen i stort är nödvändig vid begrundandet av
            förevarande frågor. Den lösning, som denne representant för trävaruindustrien
            hän- visar till, är sålunda de enskilda krafternas fria spel såsom
            hitintills även i fortsättningen och minsta möjliga statsingripande.
          </p>
          <p xml:id="i-JJS1Lzmto8x8FZstyiF7HQ">
            Gent emot denna åskådning gå i tiden andra idériktningar, som
            se jordfrågans lösning i Norrland liksom på andra trakter med
            liknande förhållanden uti det största möjliga statsingripande
            för att göra om från början vad som kunnat komma i olag genom
            det förra århundra- dets ekonomiska utveckling och förvaltningens
            försummelser. Dylika tankar födas här och var hos en befolkning,
            som lider av ojämn jord- fördelning. Även dessa stämningar ba
            rätt att komma till tals vid
          </p>
          <p xml:id="i-MVadb7RQSm2QvZ1ryHDBa">
            V. T. Vallbergs förslag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-028.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ljxw5pFW8zE5MaEwRGsPzK">
            28 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-GsGvXfq9UN9KrfGsQ6Atpd">
            sidan av industriens helst i en utredning, som har till uppgift
            att sär- skilt taga hänsyn till dem. Hur mäktigt de personliga
            upplevelserna här kunna verka bestyrkes därav, att även personer,
            som 1 övrigt bekänna sig till det åskådnings- sätt, som på den
            konservativa sidan inom politiken gör sig gällande, i denna del
            av jordfrågan förordar ett så allvarligt ingripande som en reduktion.
            En känd målsman för denna riktning är kapellpredikant V. T. Vallberg
            från Risbäcke i Västerbottens lappmark, som utgivit en del bekanta
            skrifter i jordfrågan och även andra ämnen. År 1908 utgav han
            en vida uppmärksammad broschyr, kallad »front till höger och vänster,
            norrländska förhållanden i jämförande belysning». Där talas starka
            och hänförda ord för en bonderenässans. Såsom bakgrund för denna
            framlägges ett jordprogram, som går ut på att begränsa jord- innehavet,
            där ej undantag medgives, till ett visst maximum med skyl- dighet
            för dem, som nu hava för mycket jord, att avhända sig den- samma.
            I överensstämmelse härmed förordas en reduktion av bolags jordegendom
            både i norra och södra Sverige. Denna reduktion skulle emellertid
            bestå av en tvångsexpropriering, ehuru icke efter det all- männa
            priset utan till billigt pris med hänsyn till inköpssumman, vinst
            av egendom m. m. Dylika förslag, som äro ett uttryck i stor utsträckning
            för befolk- ningens tankar där uppe, vända sig även emot statens
            sätt att hand- hava sin jord, varvid riktigt betonas, att staten
            i detta fall betyder statens förvaltning och ämbetsmän. Betydande
            angrepp riktas emot denna förvaltning, varvid man dock må besinna,
            att även den utan förskyllan är en skapelse av sin tid och att
            det ankommer på en ny tid att giva en annan utbildning och idériktning
            åt den representation, som skall företräda samhällsintressena.
            Ett uttryck för detta missnöje jämte andra växlande stämningar
            lämnas exempelvis från ett diskussionsmöte i juli 1911 i Dorotea
            i lappmarken med bönder, arrendatorer, arbetare, ämbetsmän och
            bolags- tjänstemän m. f. Efter ett inledningsföredrag om jordfrågan
            av Vall- berg antogs en av övertygelse mättad resolution, om vars
            olika punkter visserligen många delade meningar kunna göras gällande.
            Men den kan vara förtjänt även den att återgivas i en officiell
            utredning såsom ett sidostycke till Kempes också övertygelsestarka
            uttalande. Resolu- tionen lyder: »Att ett stort behov och en stark
            åstundan efter egen jord att bebygga och
          </p>
          <p xml:id="i-G9PVtkYAuPN4Z3AoA6dAup">
            bruka förefinnes icke blott hos lösa arbetare och inhyses utan
            även hos dem, som bruka andras jord, äga vi alla erfarenhet av.
            Vi påyrka därför, att fri jord må upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-029.pdf"/>
          <p xml:id="i-9K899zFjvQkuPpW5QoKYF6">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 29
          </p>
          <p xml:id="i-SB9fDh1bEeQiwCaZ8eUdds">
            låtas å statens domäner, att bolagsjorden ej längre må förhållas
            landets befolkning utan att genom statens förmedling avsöndringar
            för nybyggen må ske å bolagens egendomar samt för billigt pris
            bliva åtkomliga för allmänheten, att vidare från prästjorden avsöndringar
            må ske, vilka få inköpas såsom egna hem, samt att behåll- ningen
            av dess försäljningar må användas för avlöning av lokalförsamlingens
            präster- skap, för vilket ändamål prästborden blivit skänkta.
            Vi uttala vidare, såsom vår på erfarenhet grundade övertygelse,
            att endast med verklig äganderätt till jorden kan jordbruk i regel
            bedrivas med framgång, ja, vi äro så övertygade om äganderättens
            nödvändighet och rättvisa, att vi anse, att den bör tryggas mot
            möjligheten av förlust genom skuldsättning och spekulationslusta.
            ”) Den tryggade besittningsrätten anse vi lämplig endast såsom
            en tillfällig över- gångsform för egendomslösa att förvärva eget
            hem. Såsom ovillkorlig och i stor utsträckning använd form för
            jordbrukslägenheter måste däremot statens ägande- rätt leda till
            orättvisor, godtycke och ofrihet. Statsintresset blir bäst tillgodosett
            genom den form, som mest upphjälper den enskilda och bidrager
            att göra honom till en god medborgare. Det är den byråkrati, som
            gjort sig gällande genom domänstyrelsens och jägeristatens nära
            nog envåldsmakt över en stor del av den norrländska jorden i missriktade
            skogsintressen, som är en av de förnämsta anledningarna till jordbrukets
            förfall och svåra sociala missförhållanden i Norrlands vidsträckta
            bygder. Det är denna byråkrati, som öppnat portarna för bolagsväldet
            och som direkt eller indirekt förhjälpt detta till seger. Vi vilja
            därför rikta uppmärksamheten på det olyckliga 1 att det ämbetsverk,
            som representerar skogsintresset, skall utöva en allenarådande
            och godtycklig maktfullkomlighet över all statens jord i Norrland.
            Ett sådant ämbetsverk kan varken äga den fackkunskap eller det
            intresse, som för jordbrukets framgång och organisering erfordras.
            Vi uttala vidare med rättfärdighetens indigna- tion vår protest
            mot, att de norrländska resurserna tillägnas av statskassan och
            sydsvenska aktieintressenter ända därhän att vi norrlänningar
            avstängas från att bearbeta landets jord. Vi vilja uttala såsom
            en rättfärdighetens lösen: Norrland åt norrlänningarna! Vårt hopp
            är att med inlandsbanans byggande en ljusare och framgångsrikare
            dag, en dag av förlossning, av ekonomisk ofrihet så småningom
            skall uppgå för våra trakters befolkning. Och till dem, som äga
            makt att hjälpa oss, vilja vi ropa, att snar hjälp är dubbel hjälp!»
          </p>
          <p xml:id="i-56bQYXEyy7cR93FsKJkCM6">
            En stor samling av dylika folkstämningar från hela Norrland och
            Dalarna, framförda genom kommunalstämmobeslut, mötesresolutioner
            0. 8 Vv. finnes fogad vid lagutskottets utlåtande (nr 48) vid
            1901 års riksdag rörande den då väckta motionen i norrlandsfrågan.
            De samman- fattas i stort sett uti exempelvis det uttalande, som
            Stensele socknemän, talrikt församlade till ordinarie kommunalstämma
            den 31 mars 1901, enhälligt gjorde till protokollet. Det heter
            däri med uteslutande av en del uttalanden i specialfrågor och
            personfrågor på följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-Ev2E49gZLPN9eybcJDxR7b">
            Socknemännen ville framhålla, att riksdagens bifall till motionen
            är av trängande behov påkallat, därest ej allmogeklassen i en
            värderik del av fosterlandet
          </p>
          <p xml:id="i-Tzj94ABKAY272NbJi7DL3o">
            1) Kurs. av motionären.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-030.pdf"/>
          <p xml:id="i-BsWeMwXcYFCotgDLjJ1MiJ">
            Alb. Lind-
          </p>
          <p xml:id="i-SFAAgEavDcL3yS5jvHGV5L">
            hagens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-AxYDDJERMDG6hnhStJ9rix">
            30 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-3nPCZhz1bdUdCGf1yzRjwV">
            skall gå sin snara och säkra undergång till mötes. Ty allt vad
            i motionen blivit sagt om trävarurörelsen är tyvärr sant. Denna
            har urartat, och i stället för att som varje annan fosterlandsnyttig
            industri gagna, snedvridits därhän, att den med undergång hotar
            odlingen inom en dyrbar del av fosterlandet och just den del,
            som ligger närmast, varifrån yttre fara rimligen kan hota. Ekonomisk
            ruin hotar genom trävarubolagens överhandtagande förvärv av såväl
            fastighet som skog, moralisk genom den i följd av den stegrade
            trävaruavverkningen från alla kanter såväl in- som utrikes sig
            här samlande lösa arbetarebefolkningen. Det har gått därhän, att
            det jordbruk, som ej kan skötas av familjen, får förfalla. Till
            och med staten har därtill bidragit genom forcerade avverkningar
            av hundratusentals träd per år inom socknen. Hur allt kan och
            skall sluta, är ej svårt att förutse, därest icke regering och
            riksdag genom i tid vidtagna kraftiga åtgärder sätta en hämsko
            för det onda. Och ehuruväl kommunen är för medellös att vare sig
            genom deputationer eller på annat mera ostentativt sätt än genom
            detta uttala sig, dristar den dock vädja till uttalandet av en
            bland Sveriges störste konungar, att »detta Sverige och dess folk
            är väl värt, att man därför offrar liv och blod och allt vad man
            kärt haver».
          </p>
          <p xml:id="i-C8Hua3r2HQ2CmfHxaAjYVc">
            Ovan erinras om två motsatta ytterligheter ifråga om anvisandet
            av vägar för en så kallad lösning inom spörsmålet om jordens rätta
            fördelning. Det kan hava sitt intresse, att erinra om en annan
            förordad lösning av dessa spörsmål på ett ganska grundligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-ErZTK58JCB5zkQEKmg5T5y">
            Mången skulle gärna för sin egen upplysning uti emigrationsut-
            redningen velat finna någon framställning om de olika uppfattningar
            i emigrationsfrågan, som i dess olika skeden i vårt land gjort
            sig gäl- lande. Det är förklarligt, att utredningen ej kunnat
            inlåta sig på allt möjligt och därför helst velat begränsa sig
            till sådana saker, som kan hava positivt värde för själva uppgiften.
            Emellertid kan ett studium utav de famlande försöken att komma
            till rätta med denna sak även leda till ett ingående på det viktiga
            spörsmålet, huruvida emigrationen ur vidare synpunkt är enbart
            en skadlig företeelse eller om den icke kan vara också till gagn
            för det egna landet. Denna sak har utred- ningen också knappast
            inlåtit sig på. Den har fattat sin uppgift vara att främst utreda
            orsakerna till emigrationen samt i övrigt respekterat det allmänna
            önskemålet, att den kunde alldeles upphöra. Från början på 1860-talet
            blev uppmärksamheten mera fästad vid emigrationen, som då antog
            en hotande omfattning. Saken förekom upprepade gånger vid riksdagen.
            Man forskade dock föga efter de innersta orsakerna utan vände
            sig blott med bitterhet mot själva före- teelsen. Att finna något
            enkelt medel, varigenom sattes en damm för emigrationen, var spörsmålet.
            Då ett sådant medel ej kunde utfinnas, ledde alla därom väckta
            förslag ej heller till någon åtgärd. Man fick
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-031.pdf"/>
          <p xml:id="i-5A852F53ERojvG17QkAKDY">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 31
          </p>
          <p xml:id="i-Q8dy4Wv7NUWn6Cyiv2vR2G">
            nöja sig med att ordna kontroll på emigrantvärvningen och emigran-
            ternas behandling under överfarten till den nya världen. Vid 1869
            års riksdag väcktes emellertid, vid sidan av andra motioner i
            ärendet, avspeglande förenämnda uppfattning, tillika en motion,
            i vilken framträder ett helt annat åskådningssätt, belyst ytter-
            ligare i motionärens utredande vidlyftiga anförande vid sakens
            behand- ling i andra kammaren. Motionären, sedermera justitierådet
            Albert Lindhagen, uppfattade utvandringens betydelse såsom Sveriges
            andel i ett världshistoriskt verk, den nutida folkvandringen,
            som skall definitivt avgöra bodelningen mellan nationaliteterna
            och bestämma deras öde »för all framtid ända till mänsklighetens
            afton». Han utgick ifrån att emigrationen såsom grundad i människonaturen
            ej kunde förhindras och frågade sig då 1 stället, vad som borde
            göras för att vända den, i den mån som den var oundviklig, till
            gagn för fäderneslandet. Vid efter- tanke angående emigrationens
            väsende fann han den ej kännetecknas endast av förlust av arbetskrafter
            och bortförda penningar. Han erin- rade även, att förlusten ersättes
            genom »stegrad företagsamhet och lättade utvägar till försörjning
            för de kvarblivande», han talade om det yngre släktet, som »möter
            framtiden med större mod och tillförsikt, då det ser framför sig,
            huru utvandrarena ständigt lämna öppna rum i arbe- tarenas leder
            för dem, som komma närmast efter och kunna hysa för- hoppning
            att i värsta fall få utväg till bärgning på annan ort, om det
            misslyckas hemma». Från en sådan synpunkt måste utvandringen fram-
            ställa sig icke blott såsom en bortgång från ett gammalt fädernesland,
            men även såsom grundläggningen av ett nytt. Om utvandraren billigt
            och rättvist bedömdes, så kunde det inträffa, att »i stället att,
            såsom nu, hejdlöst blanda sig med den första främmande nationalitet
            han möter, blir han villig, värdig och mäktig att grundlägga svensk
            natio- nalitet och svensk odling på den främmande jorden». Gagnet
            av ett folk på andra sidan oceanen med samma språk och samma kultur
            som vi ansåg motionären vara rent moraliskt men obe- räkneligt
            stort. »Till det andliga arbete, vi som nation fullgöra för vår
            egen och hela mänsklighetens utveckling, skulle vi få förstärkning
            från ett stort, talrikt folk. Våra ord skulle höras, och vad vi
            skriva skulle läsas och begrundas, icke blott här hemma i våra
            avlägsna ängder, utan av en nationalitet, som nu vore stark nog
            att göra sig gällande inför de övriga nationaliteterna och ställa
            sig i jämnbredd med dem». Denna utflyttning tänkte sig motionären
            dock icke såsom uteslutande en svensk, utan han talade i övrigt
            i sin framställning alltid om önskvärdheten att samla en »skandinavisk»
            kultur i den nya
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-032.pdf"/>
          <p xml:id="i-AVQd5chJ7AnCfbmdTF4YWT">
            32 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-PX6HcLjUd6EU7S6EDix6cb">
            världen, och han utpekade också de trakter i Förenta staterna
            och Canada, som lämpade sig och då ännu stodo öppna för en sådan
            skandinavisk folkvandring och vilkas nordligaste fortsättningar
            skulle bilda till och med ett gemensamt helt med en skandinavisk
            besittning, Grönland. Till sist betonade motionären, att det i
            varje fall vore en plikt för samhället att i någon mån tillse,
            »att dess utvandrande barn må kunna undgå att vid ankomsten till
            nya världen bliva utsatta för elände och undergång». Förslaget
            gick ut på att genom agenter söka bringa »ordning och sammanhang»
            i utvandringen till dessa trakter, dit emigrationen från de nordiska
            länderna till en ej obetydlig del redan ginge och efter all rimlig
            beräkning fortfarande borde gå. Dessa agenter skulle icke vara
            vanliga tjänstemän utan »män, vilka av hängivenhet för ett stort
            mål ägnade sig åt ifrågavarande kall». De skulle »helst i förening
            med sådana från de övriga nordiska länderna» dels gå emigranterna
            till handa efter deras ankomst till bestämmelseorten, dels lämna
            fullt sannings- enliga uppgifter till hemlandet om det verkliga
            tillståndet därute, »dels slutligen om också endast medelbart
            och i blygsam skala leda och befrämja bildandet av en skandinavisk
            nationalitet i den nya världen samt bliva densammas väktare och
            förkunnare därstädes». Statsutskottet avstyrkte motionärens förslag
            efter en mycket knapp- händig motivering och frågan förföll genom
            båda kamrarnas beslut. »Saken vann icke på långt när den uppmärksamhet
            som densamma för- tjänade», skrev efteråt professor W. E. Svedelius
            i sina studier i Sveriges statskunskap, där förslaget utförligt
            behandlades. Därmed lycktades kan man säga den sista territoriella
            stormaktsdrömmen, som drömts i svensk politik, en stormaktsdröm
            om en fredlig, inbjuden erövring. De synpunkter, som sålunda år
            1869 gjordes gällande, kunna säkerligen icke frånkännas betydelse
            även för vår tid. I stort sett äro orsakerna till emigrationen
            uppenbara och behöva icke någon utläggning. Det är strävan att
            kunna få en bättre ekono- misk ställning, som lockat och fortfarande
            kommer att locka här som alltid. Den omfattning, i vilken människorna
            komma sig för med detta och vilka vägar de taga, beror givetvis
            åter på psykologiska orsaker eller mera tillfälliga omständigheter.
            Vissa nationer, släkter eller indi- vider sakna initiativ eller
            förmåga till ett sådant företag och kvarbliva därför ofta även
            i det största elände. Att skandinaverna så föga tvekat att taga
            detta stora språng-ut i det okända, är måhända ett kynne ärvt
            från förfäderna. Fordom gingo de i viking och sökte på detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-033.pdf"/>
          <p xml:id="i-WhFSgdNF6GfTikRXCzXFzj">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 33
          </p>
          <p xml:id="i-9ZRUa8RrzW13d5zggAsUCM">
            sätt mera värme och bättre boningsorter än de funnit i detta
            solfattiga land med en sparsam jord mellan berghällarna. Med utnyttjande
            av den kraft, som det karga och arbetsamma livet här uppe förlänat
            dem, grundlade de det Ryska riket, befolkade Normandie och England,
            var- ifrån deras ättlingar gingo vidare och koloniserade Nordamerika,
            Syd- afrika och Australien. Den svenska befolkningens olika lager
            har på olika sätt gripits av utvandringen. Det har utrönts genom
            emigrationsutredningen, att ut- vandringen till främmande land
            mest ägt rum av den jordbrukande befolkningen. Detta kan vara
            ganska förklarligt. Bondens övertaliga söner och döttrar med sin
            vana vid större frihet och självständighet valde mera ogärna den
            svenska industrien utan sågo hellre bort till förhoppningarna
            på andra sidan havet och särskilt de stora jordbruks- möjligheterna
            därstädes. Från denna samhällsklass kunde även lättare anskaffas
            erforderliga medel till resan. Inhysingarna, backstugusittarna
            och delvis torparnas familjer, mera vanda vid beroendet och med
            smärre ekonomiska resurser, kommo oftast ej längre än till industrien
            inom landet. Det kan möjligen ännu ha sin betydelse att sammanföra
            skandi- navisk nationalitet i kolonialländerna. WSäkerligen är
            tiden dock försuten att göra det i samma omfattning som 1869 års
            motionär tänkt sig och det kommer för övrigt ej att göras något
            därför. Men oavsett detta kan det icke vara alldeles bortrunnet
            blod från det gamla landet, det som blandar sig med främmande
            folk uti den stora sista folkvandringen. Ur detsamma växa upp
            traditioner och minnen, som utgöra band även de i tidens historiska
            utveckling. Även uti detta har landet ett kultur- värn för kommande
            tider så länge det behöves. När krigen upp- hört och nationerna
            alltmer förbrödrats, då komma dessa vandrings- spörsmål för de
            särskilda länderna icke att göra samma nedslående in- tryck hos
            de kvarblivande, som nu tillmätas desamma. Fortfarande bör man
            sålunda kunna taga emigrationen såsom sådan med någorlunda jämnmod.
            VSkuggsidan ligger däri, att ej alla åldrar i lika mån utan företrädesvis
            de livskraftigaste bidraga till ut- vandringen och att tyngdpunkten
            i samhällslivet förlägges allt för mycket till städerna. Såsom
            oavvisligt mål kvarstår i varje fall att söka bereda så goda utkomstmöjligheter
            inom landet, att de som hava lust och förmåga att emigrera ej
            finna någon uträkning däri och att de, som sakna sådan lust och
            förmåga men i alla fall hava en ganska hopplös framtid, kunna
            emotse den med större förhoppningar. Ett sådant arbete blir så
            mycket nödvändigare, som det sannolikt kommer Bihang till riksdagens
            protokoll 1914. 4 saml. 110 häft. (Nr 239.) 5
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-034.pdf"/>
          <p xml:id="i-BmSQrcLM2ubxDLysWwG33v">
            Behovet av ett regerings- program.
          </p>
          <p xml:id="i-FN4ViKVBEyKkYXtEnkqKci">
            Några rikt- linjer.
          </p>
          <p xml:id="i-EvWYRKKmgsa23Z1o782URA">
            34 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-Ly2q82KJHobLDVa5Saxmd2">
            en tid, då även kolonialländerna blivit befolkade och nya kolonister
            i större utsträckning ej kunna finna utkomst. Då måste det egna
            landet sörja på något sätt för hela sin folkökning. Åven detta
            bör icke vara hopplöst. Nödvändigheterna pläga skapa utvägarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Wuv8YS3kyn8fRPkBmjMtDF">
            Enhet i mångfald.
          </p>
          <p xml:id="i-TaWMsnuLKLJ6t7FNZAyAZS">
            Ingen lärer bestrida att i jordfrågan liksom på andra områden
            det kan vara av vikt att få någon systematik över ämnet, att sammanföra
            och bedöma mångfalden av detaljer under enhetliga synpunkter.
            Om man motsätter sig detta avsiktligt beror detta på fruktan att
            därur skall framkomma något, som kräver ett förment offer av enskilda
            fördelar eller också kan anledningen vara, att uppfattningarna
            och intressena gå så isär, att det synes hopplöst att inlåta sig
            på någon förnuftig om- tänksamhet. Emellertid bör det framstå
            såsom oeftergivligt, att den svenska regeringen någon gång sätter
            jordfrågan i högsätet och för ändamålet skaffar sig ett program,
            vilket hur bristfälligt det än säkerligen blir dock måste till
            gagn för saken tvinga fram en enhetligare och allsidigare behandling
            av densamma i stället för en del lösryckta ansatser till halva
            åtgärder. Redan kravet att regeringsmakten efter allvarligt övervägande
            skaffar sig ett program i jordfrågan innefattar en tillräcklig
            riktlinje för en framställning. Man behöver där blott tillägga
            den förhoppningen, att ett sådant övervägande icke utmynnar i
            ett ängsligt letande efter ett partiprogram, som skiljer människorna
            och ökar makten för några av dem, utan tvärtom tager gestalt av
            ett manligt sökande efter en sådan ordning, som sakernas egen
            natur och den lika omtanken om alla kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-SbFLhvfJfLuLNGPguWZxZu">
            Med hänsyn till de många intressemotsatserna i jordfrågan synes
            det vara tillfyllest och tillrådligast att i riksförsamlingen
            erinra allenast om det stora kaos, som äger rum, och om frånvaron
            av system i det hela samt låta regeringsmakten själv bestämma
            sina egna nya riktlinjer vilket som sagt alltid måste komma att
            föra frågan framåt till något bättre. Gärna skall emellertid motionären
            dessutom framhålla några synpunkter, som han för sin enskilda
            del skulle vilja lägga på frågan. För min del synes den yttersta
            ledande tanken på jordfrågan uppenbarligen ej kunna vara någon
            annan än denna: 1) att jorden är mänsklighetens gemensamma tillhörighet
            och att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-035.pdf"/>
          <p xml:id="i-HD17c6yTHxgc6k4cMCiMGJ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 35
          </p>
          <p xml:id="i-Kv3un8i3N8NjjhZUp4GbMJ">
            varje människa har en naturlig rätt att såvitt möjligt, få sitt
            oavvisliga behov av jord tillgodosett »jord åt alla»); 2) att
            jorden följaktligen skall tjäna produktionen, konsumtionen och
            individernas krav på frihet samt sålunda ej får utnyttjas såsom
            en handelsvara, vilken på det stora flertalet människors bekostnad
            be- reder vinst utan arbete åt några få (»jordocker»). Såsom i
            annat sammanhang vid denna riksdag erinrats må man gärna föreställa
            sig, att någonting, som ens i någon mån påminner om det så kallade
            tusenåriga riket, aldrig skall komma till stånd. Kanske skola
            kommande erfarenheter oavlåtligt bekräfta, att denna uppfattning
            varit riktig. Men mänskligheten har dock alltid hållit sig uppe
            genom ett vidhållande i alla fall av hoppet om något dylikt. Då
            bör det vara icke alldeles otillåtligt att hoppas, att framför
            allt jorden, grundvalen för tillvaron, en gång skall komma till
            sin rätta plats och användning i samhällena. För att tillvaron
            skall bliva något av en fristad, är första villkoret, att jorden
            fridlyses från alla de stridigheter, för vilka den nu utgör den
            främsta tummelplatsen. Man måste med andra ord se en ljusning
            bortom alla äganderättsfrågor och jordvärdestegringar. En tid
            sålunda, där jorden ej köpes och säljes, där den ej är någon handelsvara,
            där jorden ej nyttjas eller kan nyttjas annat än för sina förnuftiga
            ändamål. Alldeles främmande för något dylikt är icke heller de
            nuvarande samhälls- förhållandena, icke ens i storstäderna, de
            nutida jordmissbrukens bränn- punkter. I parkområden inom fastställda
            stadsplaner har man vant sig att se fridlyst mark för ideella
            värden. Man har vant sig att hålla tankarna borta från att sälja
            dem för förtjänstens skull eller att reflektera över några jordvärdestegringar
            på dessa platser. Faran lurar visserligen ännu, då annan äger
            parkerna än den kommun, där de äro belägna. Statens förtroendemän
            ha således mer än en gång kastat begärliga blickar på vad man
            skulle kunna få ut ur statens äganderätt till Humlegården och
            Kungsträdgården. Men ett tidens rättsmedvetande har stått i vägen
            på något sätt, man har icke vågat förgripa sig på en den verkliga
            kulturens ”landvinning. På samma sätt respekteras offentliga byggnader
            och deras ofta vidsträckta tomtområden. Varför skall man icke
            kunna hoppas att även de enskilda medborgarnas boningsplatser
            en gång skola i rättsuppfattningen och lagarna åtnjuta samma fred?
            Varför skall man icke kunna tänka sig en gång ett stadssamhälle,
            där de offentliga byggnaderna och de enskildas trädgårdar med
            en anspråkslös bostad ligga varaktigt och tryggt blandade om varandra
            utan hänsyn till central eller mindre central belägenhet och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-036.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y3y4Qr8argPvmUsHzcvA5x">
            36 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-ArXHnh2cybw9Ac8TUbLRcV">
            frigjorda fullständigt från alla ekonomiska värdesättningar eller
            annat jordocker? vergå vi härefter till vad för vår tid framstår
            såsom närmast utförbart, ligger dess stora uppgift i nödvändigheten
            att såsom motvikt mot den privatekonomiska utvecklingen, styrd
            av ödet och det enskilda godtycket, giva plats och verksamhet
            för de sociala synpunkterna, det vill säga omtanken om allas rätt
            och bästa. På intet område är denna nya politik så behövlig och
            så fruktbringande som på jordfrågans område. Detta gäller i lika
            hög grad inom alla dess förut omnämnda huvudavdel- ningar: naturrikedomarnas
            tillgodogörande, besittningen av jordbruks- och bostadsmark, kreditfrågan
            samt upplysningen och självansvaret. Uti detta ligger också, att
            det som behöver skyddas eller hjälpas fram bör få den erforderliga
            hjälpen i alla erforderliga avseenden, och att alla som behöva
            denna hjälp också få den varhelst de befinna sig och oavsett om
            de äro många, få eller en enda. Det får ej bliva såsom merendels
            är förhållandet en handfull godtyckliga allmosor, som med förstrött
            sinne kastas ut från regeringsbalkongen och falla ned slumpvis
            bland det missnöjda folket, som tränges där nedanför. En hithörande
            synpunkt är också, att målet icke får sägas före- trädesvis vara
            att skapa arbetstillfällen i förhoppning att slumpen skall foga
            så att var och en blir därmed betjänt. Det är såsom -nedan skall
            närmare utvecklas av lika stor vikt kan man säga, att det personliga
            oberoendet och tillförsäkrandet av en varaktig utkomst också bli
            omgärdade, vilket jämväl har den största betydelse för karaktärsdaningen.
            Med detta sammanhänger angelägenheten att de förnuftiga ändamål,
            vartill jord med omtanke och många omkostnader upplåtits, även
            för framtiden bevaras och ej omstörtas i blindo av den enskilda
            företag- samheten. En särskild omsorg i den sociala jordfrågan
            påkallar hänsynen till släktets fysiska och därmed även dess andliga
            hälsa. Tillströmningen till industrien och städerna medför att
            en allt större del av befolkningen kommer att vara i sitt arbete
            hänvisat till instängda lokaler och även i sina bostadsförhållanden
            berövade ljus och frisk luft och rörelse i det fria. Av detta
            följer småningom trots relativa förbättringar 1 arbetslokaler
            och bostadsförhållanden dock med visshet under långliga tider
            en degeneration av släktena. Att bevara en jordbrukande befolkning
            och utveckla densamma samt för ändamålet bereda denna yrkesklass
            trevnad och trygghet är sålunda påkallat icke blott för att bereda
            utkomst- möjligheter och de oundgängliga livsmedlen utan också
            för bevarandet av släktets hälsa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-037.pdf"/>
          <p xml:id="i-XWPWmrUYcwFJSFoMBgCg3n">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 31
          </p>
          <p xml:id="i-5HCAKZ5f8TY2MPrRNVweC9">
            Detta synes vara synpunkter nog för den, som vill uppgöra en
            plan för en rationell jordpolitik. Någon närmare uppräkning av
            belysande detaljer är obehövligt och onödigt vidlyftigt. De äro
            kända och man behöver bara gå till vilken som helst av de mångfaldiga
            detaljer, som gjort sig på det ena eller andra sättet påmind samt
            tänka över densamma och dess sammanhang med andra spörsmål i jordfrågan
            för att få de erforderliga uppslagen. Framställningar om sådant
            sammanband åter- finnas exempelvis i framställningarna vid denna
            riksdag om naturrike- domarnas utnyttjande uti motionerna nr 218
            (vattenfallen), nr 191 (malmerna) och nr 186 (torvmossarna), om
            en social arrendelagstiftning för hela riket i motionen nr 190
            och om städernas bostadsfråga i motionen nr 189 samt riksdagen
            1912 om social expropriation i motionen nr 266. Dylika exempel
            kunna hänvisas till mångenstädes och ännu mer som sagt till detaljer,
            som framförts lösryckta ur allt sammanhang och bör härvid ej förglömmas
            alla dessa försök att genom ifrågasatta ändringar i banklagstiftningen
            eller annorledes leda det samlade kapitalet så, att det står till
            förfogande även för de små näringarna, att med andra ord skapa
            en kredit, som hjälper och ej stjälper för bostadsfrågan, det
            mindre jordbruket, hantverket, hemindustrien och andra dylika
            smärre företag.
          </p>
          <p xml:id="i-AVVYP5z6ipJSZuCKUmDxU5">
            Såsom en sammanfattning av allt detta skulle man kunna säga,
            att det gäller att välja under nuvarande förhållanden mellan de
            i föregående kapitel med exempel antydda motsatta riktningarna
            för en så kallad lösning och allt det myckna som ligger emellan
            dem. Detta kvarstår, om det än ser mörkt ut, att kunna bygga en
            del av den svenska jordfrågans lösning på en rationell utrikes
            kolonisation genom omtänksam ledning av utvandringsströmmen. Det
            är då merendels så, att det ligger något att tillvarataga på båda
            sidor i dylika skilda intresseriktningar. De äro utslag för de
            pendel- rörelser, som sambhällsutvecklingen i sitt trevande framåt
            rör sig efter. Vart man i okända framtider slutligen skall komma
            är knappast lönt att försöka drömma om i en riksdagsmotion. Vägen
            är emellertid klar. Det gäller att komma ifrån pendelrörelserna,
            att finna, vad som är riktigt i olika riktningar och sammansmälta
            detta. Det gäller med andra ord rätta förhållandet mellan individ
            och samhälle. Frågan utlöser sig prak- tiskt sett i spörsmålet
            om individernas ekonomiska och andliga frihet utan tvångsberoende
            av samhället såsom representant för alla samt individens behov
            av skydd av samhället för att kunna vinna denna frihet. Den förra
            riktningens talsmän framhålla omöjligheten att genom lagstiftningsåtgärder
            hejda en oundviklig och naturnödvändig historisk
          </p>
          <p xml:id="i-66RctiH3AePHNrLWJMKWbF">
            Intressenas harmoni.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-038.pdf"/>
          <p xml:id="i-KzwCmMF2QfK4NgCgxRb5gW">
            38 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-DFM2NGmtXwkKLoDKJNpDA1">
            utvecklingsprocess och huru samhällslivets stora omvandlingar
            i alla tider framkallats av ekonomiska och sociala realiteter,
            ej av lagstiftnings- åtgärder. Aven emigrationsutredningen återkommer
            här och var till denna tankegång. Detta tal är sant och obestridligt.
            Till och med själv- härskaren, som ofta omskapat ett samhälle,
            skulle ej kunnat göra det, om ej hans viljas sådd fallit i en
            mottaglig och förberedd jordmån. Men då mången därav vill sluta,
            att man därföre bör undvika lagstift- ningsåtgärder i allmänhet
            och särskilt på det nu ifrågavarande området, är detta däremot
            en ohistorisk slutsats. Man kan läsa mellan raderna i emigrationsutredningen,
            att denna känner starkt med en sådan slutledning. Lagstiftningsåtgärder
            äro som sagt sällan orsaker till en utveckling men dock dennas
            verktyg, i syfte att jämna vägarne för dess krav och leda dess
            vågor in i stillsamma flöden. Hur jorden bör vara fördelad och
            i vilka fickor dess avkastning bör hamna, detta är föremål för
            den levande generationens genomlevande uppfattning om vad som
            passar den. I början på 1800-talet uppkom i vårt land den strömningen
            uti det allmänna tänkesättet, att man icke var betjänt med några
            skrankor och att en allmän tävlan i handel och vandel borde vara
            avgörande för besittningstagandet. Denna opinion upphävde genom
            sin lagstiftning en myckenhet av äldre tiders författningar om
            jordfördelningen, som stred emot den nya åskådningen. När åter
            en allmän mening uppstår, att man i detta avseende gått för långt
            och att det fordras någon sam- hällelig omtanke lagd igen över
            jorden, då återställer en sådan mening genom sin vilja åtskilliga
            av de gamla lagarna, men förbättrade, rättade och kompletterade
            efter den nya tidens behov och föreställningssätt. En historisk
            utvecklingsprocess skapade exempelvis feodalväsendet i Frankrike.
            När detta nått sin blomning och råkat in i sitt ofantliga förfall,
            kom en mäktig ny flodvåg i åskådningssättet, framkallad av nya
            behov och erfarenheter. Denna folkmening lät sin nationalförsamling
            natten till den 3 augusti 1789 i ett slag upphäva de gamla författ-
            ningarnas feodalbyggnad. Genom denna lagstiftning såsom verktyg
            skapade det franska folkets nya åskådningssätt det stora småbondestånd,
            som är grunden för det nutida Frankrikes rikedom. Det är således
            jämväl riktigt, att det bästa samhällsskicket är det, där några
            lagar icke behövas, därför att den allmänna upplysningen och karaktärsdaningen
            garantera åt människorna den erforderliga själv- bestämningen
            och därpå grundade utkomst. Men vi äro icke där ännu. Självansvaret
            saknas och pendelrörelserna komma därför i utvecklingen. De komma
            med sina överraskningar över befolkningen eller vissa klasser
            av en befolkning, som står vanmäktig utan möjlighet till skydd
            i egen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-039.pdf"/>
          <p xml:id="i-TUtAiwNtfD18gd3QEpTdqR">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 39
          </p>
          <p xml:id="i-DLZ8EcgqU22JjZEWparQka">
            kraft och andras hänsyn. Då måste, enligt historiens oavlåtliga
            vittnes- börd, representanten för det allmänna bästa, statsmakten,
            ingripa med skyddslagar så ofullkomliga de än alltid bliva, ofullkomliga
            därför, att de icke kunna avpassas efter alla livsförhållanden,
            efter varje individs rätt och behov, därför att de bliva otillräckliga
            eller gå för långt och skapa en ny ofrihet. Detta ingripande kan
            äga rum, därför att den stora undre världen fordrar det. Dess
            uppgift är ingalunda negativ, såsom även emigrationsutredningen
            på ett ställe antyder. Denna lag- stiftning har sin stora andel
            i skapandet av den nya frihet och de nya rum för människorna,
            som deras betryck fört fram som ett oavvisligt politiskt krav.
            I förevarande spörsmål har den industriella utvecklingen i jord-
            frågan kommit över landet icke alltid som ett sakta befruktande
            regn utan alltför ofta som en stormflod, som träffat stora befolkningslager
            oförberedda och som på sin väg också sköljer bort gammal kultur
            och århundradens förutseende. Är det nu riktigt, att samhället
            lägger armarna i kors inför denna företeelse? Är det icke här
            åtskilligt som behöver skyddas för tillfället och har industrin
            icke den största fördel av att befrias från att onödigtvis behöva
            vara med och utså den olust och det missnöje, som måste följa
            med en sådan utveckling. Statsmakterna ha redan svarat ja på dessa
            spörsmål många gånger. Uti emigrationsutredningen medgives, att
            den ifrågavarande utveck- lingen kan vara behövlig. Den fastslår,
            att vår ekonomiska lagstift- ning och statsförvaltning visat brist
            på omtanke och förutseende. Den betonar, vilket är en lättnad
            att en gång få höra erkänt, vår forma- listiska rättskipnings
            ofantliga oförmåga att bemästra detta kaos av en ny värld. Den
            underkänner den industriella läran, att skogsregionerna över den
            s. k. marina gränsen ej skulle vara lämpade till jordbruks- land
            och därföre borde bliva industriens egendom helt och hållet. Men
            utredningen kommer i alla fall till det resultat, att »målet är
            väl att Jordbruk och industri kunde utveckla sig vid varandras
            sida ungefär såsom doktor Kempe framställt det». Därmed menar
            den väl och tror på ett ideellt resultat ensamt på dessa vägar.
            Men den undersöker ej, huru det i verkligheten ställer sig. Den
            lägger största vikten vid den av industrins målsmän företrädesvis
            representerade uppfattningen samt vid den ekonomiska skapareglädjen
            i de stora företagen, allt saker som man skulle gärna förbise
            i Sverige, ja, motverka på många sätt i olikhet med vad som utmärkte
            amerikanarne, engelsmännen och nutidens tyskar. Svenskarne skulle
            icke ha den skyldiga respekten för det eko-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-040.pdf"/>
          <p xml:id="i-LbZGyKyDiceBCa5qWHQiJU">
            40 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-VeEcfuEqN3jj6QBpYj9ypN">
            nomiska arbetet i dess helhet varken när det sker med hand eller
            huvud. Detta är emigrationsutredningens slutord i norrlandsfrågan.
            Men är nu detta verkligen riktigt såsom allmänt omdöme? Visser-
            ligen berömma vi det utländska ekonomiska arbetet, men utlänningarna
            å sin sida berömma i hög grad de svenska ekonomiska strävandena.
            Vanligt är att det som ses på avstånd utan personliga intressen
            avteck- nar sig i stora konturer. - I det som man själv står,
            fördunklas dessa drag av det personliga, av allt detta som rör
            sig bakom det hela utav vänskap, avund, illvilja, räddhåga och
            hela det tillfälliga politiska livets förnedring. Det ekonomiska
            arbetet i Sverige följer nog skäligen med sin tid, därpå utgör
            den stora industriella omvandlingen och samfärds- medlens oerhörda
            utveckling ett avgörande bevis. Man kan icke gärna begära, att
            i ett avlägset land med stora vildmarker ännu och en fåtalig befolkning
            det ekonomiska arbetet skall hinna så fort och antaga sådana proportioner
            som i centrala länder med en myckenhet innevånare, gamla industriella
            traditioner och ett gynnsammare klimat. Det är möjligt, att man
            kan utleta en del egenskaper som det svenska folket saknar till
            skillnad från andra. Men det har säkerligen goda anlag och egen-
            skaper, som många nationaliteter ej äga, och då väger detta upp
            det andra. År det även närmare besett så, att det är de ekonomiska
            synpunk- terna som för närvarande äro för litet beaktade och uppskattade?
            Nog förefaller det och erkännes allmänt, att det är dessa som
            sitta i hög- sätena och regera allt och alla, ehuru det visserligen
            kunde ske på ett bättre sätt, det är visst och sant. Den förra
            meningen är väl snarare ett bevis för hur fången man är av sin
            egen tid genom att aldrig få nog av just dess utpräglade skaplynne.
            Det som behöver något plats just nu, ett litet anspråkslöst skydd
            till en början åtminstone inför denna febrila skaparlust av ekonomiska
            värden, är väl det rent mänsk- liga, intellektet, det individuella
            hos den stora massan människor, som icke kan höja sig över denna
            flodvåg och bli dess ledare utan för- vandlas till dess viljelösa
            verktyg. I en sådan hänsyn ligger också ekono- misk företänksamhet
            i det lilla, som kanske när allt kommer omkring är lika viktigt
            att tillvarataga som de stora företagen och bör få någon plats
            vid sidan av dem. Det är, för att hålla sig till jorden, en affärs-
            fråga också, att den lilla bonden är en fri man bland fria kamrater
            och därigenom får den ekonomiska skaparglädjen i sitt arbete såsom
            odlare. Det är av vikt, att även den förbisedde torparen och bolags-
            arrendatorn får någon trygghet i sin besittning och någon visshet
            om att frukterna av en nedlagd flit och omtanke tillfalla honom
            och icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-041.pdf"/>
          <p xml:id="i-HnbHfbsd7PAPQtabrvNL9L">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 239. 41
          </p>
          <p xml:id="i-PdM2nfkmJ8E3EtMQz6KGPF">
            kunna honom godtycklig fråntagas. Det är en ekonomisk angelägenhet,
            att de tegar, som odlarens spade under århundraden bragt i kultur,
            ej läggas ut till skog och snår igen av en tillfällig tidsströmning,
            som ej är beredd att på annat sätt giva ett tillräckligt bröd
            åt alla landets barn. Ja, än mer, en praktisk affärsinsikt lär
            oss, att det vore gagneligt för "folket om även den jord, som
            med fördel kan odlas och nu ej ger mer än en bråkdel av sin tillbörliga
            avkastning, en gång även den fick föda sin man. En företagsamhet,
            som ej kan få ekonomisk skaparglädje utan att förbise allt detta,
            måste dock till sist få ett dåligt samvete, som slut- ligen förstör
            en så ytlig glättighet. Nej, det är nog så, att vi måste utgå
            från livet sådant det är i alla sina yttringar, måste förstå dem
            alla och sammansmälta deras berättigade krav. Det är endast genom
            alla berättigade intressens harmoni och lojala hänsyn till varandra
            som vart och ett av dem kan vinna den verkliga trevnaden och skapar-
            glädjen. Lösningarne komma aldrig. Men genom bidrag med god vilja
            från olika livsvärden kan det komma fram något, som påminner om
            desamma.
          </p>
          <p xml:id="i-5U2FmFGEKnSRDykNiJ7Xi3">
            På grund av vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-SEvqWhiEfrqPfcnE4q5Hz1">
            att Riksdagen ville anhålla om Kungl. Maj:ts intresserade övervägande,
            huruvida det ej är oundgängligt och i varje fall gagneligt att
            nu omsider i arbetet på jordfrågans lösning lägges en ledande
            tanke och en ordnande hand på denna sak i sin helhet eller med
            andra ord att frågan målmedvetet och planmässigt föres fram såsom
            en bland de främsta på statsmakternas dagordning.
          </p>
          <p xml:id="i-PNyyTVYoJDyw5zQpBaxZqX" type="date">
            Stockholm den 1 februari 1914.
          </p>
          <div xml:id="i-MFVtv73NiYKmeKA2msme7k" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-SDXffHsqv69n5TnCVmMsMc">
              <item xml:id="i-Daabf1V9mgvfJCHVFEdCuj" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" type="signature">
                Carl Lindhagen
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Bq1fSvseYCmP9SsExRcJvq">
            Bihang till riksdagens protokoll 1914. 4 saml. 110 häft. (Nr
            239). 6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__239/mot_1914_a_ak__239-042.pdf"/>
          <p xml:id="i-MBUXMy7UqmULmPLjURXDbc">
            42 Motioner i Andra kammaren, Nr 239.
          </p>
          <p xml:id="i-KSEQv6Rg7LSqT7r51EALzn">
            INNEHÅLLSFÖRTECKNING.
          </p>
          <p xml:id="i-HUps28mjQUaaKsNe27gWLE">
            Uppvaknandet i jordfrågAån = mosmemensrsrrsssrrrrnsrsssrrrsrrsrr
            rr sera R sr AAA NARNIA AAA ALAA SALAS
          </p>
          <p xml:id="i-DQtfJnCYUFhYt5tndvrfPv">
            JOrdfrågans MÅNGFAA menmerereesssrrssressrerssersrransrsssessrrr
            sir ASSA ALAA AAA FAL AAA AAA FASA AAA Agrarpolitiken och den
            sociala jordfrågan ......................... Frö r dgr essensen
            Detaljeffig — sommmmvstvensnndsnsinunauemssosrvenn sr UNSEFENESNENENSREVDNRESN
            ERNA s sar LURAD U SLA
          </p>
          <p xml:id="i-VxfCnkCi7RY3GoZ7XXHgyp">
            Förslag till &gt;lösMMNGAT? mms onssrrrrsasrarsssraassraar anse
            sssrrrrr rss rr rss A ASEA ASEA AAA ULLA A AAA AAA Emigrationsutredningen
            och den sociala jordfrågan .......masnn Frans Kempes förslåg om...
            bosesnenrenserstnnsnnnssss rn sr e reses ser
          </p>
          <p xml:id="i-XXLzV7cwUpqbzAc68szPQW">
            Enhel MÅNGfAldeN oonenesrrrsrersrrnrrsrrnsrrnsersrenrrr arenan
            nr srrnrr rna NANA KALA AAA AAA AAA AAA AAA AAA AAA Behovet av
            ett regeringsprograllM —esmmmssssssessesissesissiisssssessesssssssss
            sissi saa : Några riktlinjer..." :..«;ssiooio.wo5issitsvssissäderesasatsssesrerevsvstsnsssnssssönnNNSSRTSENSN
            TESEN NNE Intressenas harmODi mmsessesrsesrrsrrrsrrrrrrrrrresrrrsrrsrrr
            rr ERROR A KAFE AAA FARA AAA EAS AEUAA USAS A OLA
          </p>
          <p xml:id="i-HNG5HTUXVr4EZF8Uv1qcnH">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS' BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1914.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
