<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-a-ak--00136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__136/mot_1914_a_ak__136-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Jjb26bj423bassj8om8zfY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-26xSKKLssS2FHSJWwj9ANq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CcJMm4LDADJnuLQFCmbyAt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GPg6Kur64hQgyzup8BcFTz" type="motBody">
        <div xml:id="i-V8w7JmjdY4pgYtFbLPqBGn">
          <p xml:id="i-N7ctVNexWyFSSqkoGg2uBM">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 136. 5
          </p>
          <p xml:id="i-EutxD22CVgFhca9AnvR9zD">
            Nr 136.
          </p>
          <p xml:id="i-JTdzb4BrGiBibSx9yEDGev" type="titleString">
            Av herr Linders, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående åt-
            gärder till trädgårdsodlingens befrämjande.
          </p>
          <p xml:id="i-XNKDX5GcK7ZD6tQC6ttWNC">
            Vid fjolårets riksdag hade jag, jämte herr Nilsson i Kabbarp,
            i motion Nr 196 föreslagit en skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            utred- ning och förslag i fråga om anslag till befrämjande av
            trädgårdsodling. Jordbruksutskottet hemställde efter en motivering,
            som ytterligare underströk de skäl vi då anfört, om bifall men
            med något omredigerad kläm eller så lydande: »att Riksdagen, i
            anledning av förevarande motion, må i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, att Kungl. Maj:t måtte låta verkställa utredning samt
            därefter inkomma till Riksdagen med förslag i fråga om de åtgärder,
            som lämpligen böra vidtagas för befrämjande av trädgårdsodlingen,
            företrädesvis bland mindre jordbrukare och lägenhets- innehavare.
            &gt; Denna framställning bifölls av Andra kammaren, men avslogs
            i Första kammaren. Då jag i år åter kommer med samma sak, har
            jag formulerat mitt yrkande i enlighet med jordbruksutskottets
            i fjol gjorda. Skälen äro de samma som i fjol. Det ekonomiska
            trycket, närmast för lantmannen känt i höga jord- priser, dryga
            räntor på anskaffnings- och rörelsekapital, stegrade arbetsom-
            kostnader och dyrare material, detta har med nödvändighet pressat
            fram ett behov av ökad och värdefullare skörd. Utebliver denna,
            vittna redan gjorda erfarenheter, att många av de nya småbrukshemman,
            som vår tids egnahemsrörelse med ganska stora offer skapat, komma
            att hysa ett i fattigdom försänkt jordbruksproletariat. Och stort
            bättre komma ej heller de äldre småbruken att stå sig, efter hand
            som den gamla stammen avlöses.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__136/mot_1914_a_ak__136-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-fpweJo8oa3N9LHRsPdyUy">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 136.
          </p>
          <p xml:id="i-6GWdZCHobU2VbjQiDUPMZL">
            På växtförädlingens område har dock utförts ett så betydande
            arbete, att redan detta betyder en avgjord vändning till det bättre
            beträffande sädes- odlingen, och de övriga kulturväxterna torde
            snart följa efter. Emellertid synes det, som om statsmakterna
            icke nog beaktat, i allt fall icke tillräckligt understött, en
            viktig sak ivad det rör framarbetandet av rationellt skött, ekonomiskt
            starkt och självständigt småbruk. Det är en allmännare odling
            av trädgårdens kulturväxter. Många av dessa bliva väl allt framgent
            endast föremål för fackmännens arbete. Men odlingen av frukt,
            bär och grönsaker, avsedda för konservering eller användning i
            färskt tillstånd, erbjuder dock ej större svårigheter än att vilken
            jord- brukare som helst efter någon praktisk handledning kan gå
            i land därmed. Den viktigaste synpunkten härvidlag är den, att
            åtskilliga av dessa od- lingar, rätt bedrivna och under goda betingelser,
            äro mera lönande än ladugårdsskötsel och spannmålsodling. Vi importera
            massor av frukt, bär och grönsaker, fastän största delen av dessa
            produkter skulle kunna fram- bringas i vårt eget land till fromma
            både för odlarna och rikets handels- balans. Staten upprätthåller
            visserligen trädgårdsskolor och anslår stipendier för trädgårdsmän
            att företaga utländska studieresor; vid våra lantmanna- skolor
            meddelas även undervisning i trädgårdsskötsel. Allt detta är mycket
            bra, men det räcker ingalunda. Anslagen till kontroll- och avelsföreningar,
            till statskonsulenter och vandringsrättare m. m. visa oförtydbart,
            att man med hjälp av allmänna anslag söker bana även andra vägar
            direkt ut till folkets stugor för att upplysa och hjälpa till
            rätta. Folket självt har även kommit till insikt om riktigheten
            av detta slags näringspolitik. Den för till närmaste kontakt med
            självverksamheten. I flera av våra provinser ha under de senaste
            åren bildats talrika så kallade fruktodlareföreningar. Dessa bestå
            huvudsakligen av mindre jordbrukare. Men dessa föreningar föra
            ofta en tynande tillvaro, allt en- skilt arbete till trots. Det
            centrala hos dem är anställande av trädskötare, som skall hjälpa
            föreningsmedlemmarna med deras trädgårdsskötsel. En sådan trädskötare
            har vanligen icke erhållit annan undervisning än en av hushållningssällskapet
            bekostad kurs på några dagar. Således kan det ej vara tal om någon
            ordentlig utbildning. Men den svåraste stötestenen är dock, att
            en liten fruktodlareförening ej kan bereda trädskötaren så pass
            vederlag, att denne kan bindas vid sin verksamhet för längre tid.
            Här torde staten böra träda emellan med bidrag i viss likhet med
            anslaget till kontrollföreningar. Likaledes synes det oss vara
            rättvist, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__136/mot_1914_a_ak__136-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KnwfkK9WzGGV8c55kRiZpv">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 136. 7
          </p>
          <p xml:id="i-Kp6Y17fuzFtMdAmEXHBKnJ">
            staten, som årligen bidrager ganska avsevärt till jordbrukskonsulenters
            av- löning inom olika län, även bisträcker hushållningssällskapen
            med bidrag till avlönande av ett tillräckligt antal skickliga
            trädgårdskonsulenter, vilkas arbete huvudsakligen faller inom
            upplysningsområdet. Mycket riktigt anförde jordbruksutskottet
            i fjol: »Det torde icke kunna förnekas, att trädgårdsodlingen
            såsom förvärvs- källa i allmänhet icke av våra jordbrukare vunnit
            det beaktande, varav densamma är förtjänt. Som bekant, importeras
            sålunda årligen från ut- landet en stor myckenhet frukt, bär och
            grönsaker, fastän landets behov av dessa produkter otvivelaktigt
            skulle kunna till största delen tillgodoses genom inhemsk odling.
            Även i den mån trädgårdsodling inom landet förekommer, synes den
            ofta bedrivas på ett mindre rationellt sätt, i det att odlarna
            icke förstå att på rätt sätt tillvarataga produkterna eller ordna
            avyttringen av desamma. Och dock förefaller det, som om trädgårds-
            odlingen, rätt bedriven, särskilt för mindre jordbrukare och lägenhets-
            innehavare, skulle kunna bliva en betydelsefull inkomstkälla och
            i många fall till och med komma att löna sig bättre än det egentliga
            jordbruket. Glädjande nog synes emellertid intresset för odling
            av trädgårds- alster under senaste tiden hava vaknat och tagit
            sig uttryck, bland annat, i bildandet på en stor mängd platser
            av så kallade fruktodlareföreningar, huvudsakligen bestående av
            mindre jordbrukare, vilka hos sig anställt trädskötare med uppgift
            att tillhandagå de enskilda medlemmarna vid trädgårdsskötseln.
            På sätt motionärerna antytt, torde dock varken dessa föreningar
            eller det enskilda intresset i sig självt vara i stånd att utan
            bjälp från det allmännas sida arbeta fram en rationell trädgårdsodling.
            Vid sådant förhållande anser utskottet, att, likaväl som staten
            genom varje- handa åtgärder bidrager till höjande av det mindre
            jordbruket, i allmän- het lämpliga åtgärder från statens sida
            även böra vidtagas för befrämjande och utveckling av ifrågavarande
            viktiga binäring till jordbruket, vari- genom ock det intresse
            för denna näringsgren, som på senare tiden uppstått bland jordbrukarna
            själva, skulle vidmakthållas och än ytter- ligare ökas.» Vid sådant
            förhållande synes det mig ganska egendomligt, att Första kammarens
            majoritet, av vilken säkerligen de flesta äro i den gynnsamma
            ställningen, att de för egna trädgårdsodlingar kunna hålla fackligt
            utbil- dade trädgårdsmän, förra året avvisade ett ringa försök
            att komma de små odlarna till hjälp i deras allvarskamp att finna
            de bästa vägarna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__136/mot_1914_a_ak__136-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SG5xbwdu44SQtSNVSpDJVQ">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 136.
          </p>
          <p xml:id="i-3xEt5PL1sr8NXP5n1uGjz9">
            för att utvinna de bästa skördarna av Sveriges jord. Trädgårdsodlingen
            är dock den mest intensiva jordbruksdrift. Då jag således fortfarande
            håller på det behjärtansvärda syftemålet, får jag härmed ånyo
            vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FsWZ3DA2AKkG6QjmqZVey2">
            det Riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t ville anhålla, att
            Kungl. Maj:t måtte låta verkställa utred- ning samt därefter till
            Riksdagen inkomma med förslag i fråga om de åtgärder, som lämpligen
            böra vidtagas för befrämjande. av trädgårdsodlingen, företrädesvis
            bland mindre jordbrukare och lägenhetsinnehavare.
          </p>
          <p xml:id="i-NKbpXFTEedAVWAMi7MEStC" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1914.
          </p>
          <div xml:id="i-Y2Ky3QvQp2JtFUYcEcdm84" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Xc5AtgK1uPzmHFT4RhzpYe">
              <item xml:id="i-343HkCDByqwxMryWF4cYNC" who="i-CWWYqdnnUFLvQEhYk3V8Wo" type="signature">
                Sven Linders
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-J2iWoxMxvpVReh5yZaSmwL">
            Tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag, Stockholm 1914.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
