<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-b-ak--00231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__231/mot_1914_b_ak__231-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VxTiM1QUUvBAPRy1Fy6cBh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SevhDNkCTggXrw7ZGDNHNV" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GJHbLVTbS7pcK5pXDKYfNK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-T5NJnx2McFEwGxgdCFrajS" type="motBody">
        <div xml:id="i-9e5YJZThfJV1rTxa8GhALx">
          <p xml:id="i-Vpk82p17TXKZ9Zqy8CTbNh">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 231. 1
          </p>
          <p xml:id="i-NWWjiBVRqCuTApvuWXgS3s">
            Nr 231.
          </p>
          <p xml:id="i-GSY2vp2u7FkfAQwYtFbUfR">
            Av herr Lindhagen, om ändring i 17, 26, 34 och 103 $$ rege- ringsformen
            samt 43 $ riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7p4TZUgBtLYTZP9n6WKbuG">
            Uti propositionen nr 64 föreslås riksdagen att antaga såsom vilande
            till vidare grundlagsenlig behandling viss ändring i 18 och 20
            8$ rege- ringsformen med hänsyn till angelägenheten att minska
            högsta dom- stolens arbetsbörda. Detta förslag har tillstyrkts
            av konstitutionsutskottet, utan att utskottet tagit ställning
            till förslagets sakliga innebörd. Propo- sitionen har nämligen,
            såsom det synes, tillstyrkts för att riksdagen skall ha alla utvägar
            öppna vid ett definitivt beslut i saken under nästa riksdagsperiod.
            : För att det skall bliva möjligt åstadkomma, att högsta domstolen
            arbetar utan arbetsbalans, synes det emellertid vara nödvändigt
            att vid- taga extra åtgärder för att avarbeta den stora balans,
            som för närvarande finnes. Man kan väl knappast tänka sig, att
            de inkommande målens antal kunna genom lämpliga åtgärder nedbringas
            så, att domstolen både kan omedelbart avgöra de inkommande målen
            enligt den nya ordningen och samtidigt avarbeta den gamla balansen.
            Detta kan säkerligen på ett rimligt sätt ske allenast genom förordnandet
            av extra bisittare i högsta domstolen. Anställande av tillförordnade
            ledamöter i högsta domstolen är så- lunda befogat till en början
            därför, att tillfälliga nya arbetsuppgifter, som inom ett ämbetsverk
            ej medhinnas, böra lösas genom en tillfällig förstärkning av arbetskrafterna.
            Undertecknad föreslog därför vid 1905 års riksdag uti en motion
            (nr 204) sådan ändring i 17, 26, 34 och 103 $$ regeringsformen
            och 43 $ riksdagsordningen, att vid tilltälliga behov av förstärkning
            i domstolens arbetskrafter skulle för viss tid kunna förordnas
            högst sex personer att tjänstgöra såsom ledamöter av domstolen.
            Detta förslag tillstyrktes av konstitutionsutskottet, men föll
            Bihang till senare riksdagens protokoll 1914. 4 saml. 97 häft.
            (Nr 231-—232). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__231/mot_1914_b_ak__231-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GfjNAHD8TnMo7g7ca1L6rt">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 231.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7X41tez1wDkvHzDh8G5iH">
            i riksdagen företrädesvis på det uppgivna skälet, att fullgörandet
            av domstolens viktiga uppgift krävde full självständighet och
            följaktligen även ordinarie anställning. Det är säkerligen företrädesvis
            en fördom, om man förmenar, att dylika förordnade ledamöter med
            ett så begränsat uppdrag kunna antagas skola ådagalägga mindre
            självständighet än de ordinarie ledamöterna. Även av domarne vid
            underrätterna och i hovrätterna fordrar man ju självständighet.
            Men där tjänstgöra ju extra domare i en omfattning, som vida övergår
            vad sålunda föreslogs för högsta domstolen. Den, som hunnit så
            långt, att han anses kunna ifrågakomma till biträdande ledamotskap
            i högsta domstolen, har för övrigt kommit förbi den punkt, där
            han behöver frukta något för sin person. Ofta tillägges dessutom
            en ordinarie tjänsteman större auktoritet och sakknnskap just
            på grund av sin anställning. Detta är även en vidskepelse, som
            ibland vållar, att tjänstemannen vinner större inflytande, än
            hans personliga egenskaper förtjäna. Erfarenheten åter visar,
            att tillförordnade tjänstemän mången gång hava ett intresse och
            en arbets- iver, som är något mer eller mindre förflutet för den
            ordinarie tjänste- mannen. Ordföranden i processkommissionen f.
            d. justitierådet Hellner har i sitt utlåtande över 1913 års riksdagsskrivelse
            i ämnet avstyrkt an- litandet av extra bisittare. Detta motiveras
            därmed att det måste anses som en oskattbar fördel, att högsta
            domstolens ledamöter ha en sådan ställning, att deras självständighet
            ej kan sättas i tvivel. Detta är, säger Hellner, alltid av vikt,
            men framför allt i en tid, då skarpa motsatser framträda i uppfattningen
            av viktiga sociala spörsmål, eftersom det ej kan undgås, att de
            tvister, som komma inför domstolarna, understundom få sin prägel
            av dylika motsatta uppfattningar. Häremot åberopas vad ovan redan
            anförts och må därtill läggas, att den största faran för en domares
            självständighet vilar liksom för andra inom honom uti hans egna
            fördomar och klassintressen, när de framträda så starkt, att de
            icke låta sig tillräckligt tyglas av förnuftet. Sådana faror lura
            ännu mer hos äldre domare i fråga om nya tiders idéinnehåll, för
            vilka de ofta stå tämligen främmande. 1 sådana fall kan det tvärtom
            ur den inre självständighetens synpunkt vara en fördel, att yngre
            krafter under- stundom få något ord med i laget. Vad av herr Hellner
            till sist anförts om faran att kunna när som helst och exempelvis
            för kommittéuppdrag ersätta en medlem i högsta domstolen med en
            suppleant, behöver jag ej närmare inlåta mig på, då det ej drabbar
            det förevarande för- slaget, som avser att bereda möjligheter
            för avarbetandet av balanser
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__231/mot_1914_b_ak__231-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-kDPsQjyS4JXFBZhfKKtit">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 231. 3
          </p>
          <p xml:id="i-CspZtZzz5DpJ6iRUcj2uyG">
            i högsta domstolen. Kan missbruk befaras av en ifrågasatt generell
            lagändring och anses detta missbruk ej kunna tillräckligt förekommas
            genom att ändamålet fastslås uti en allmän lag, så kan det förenämnda
            särskilda ändamålet fastslås även i grundlagen. Det bör erinras,
            att extra bisittare kunna förordnas uti högsta domstolen i Norge.
            Med åberopande av den närmare motiveringen uti min framställ-
            ning till 1905 års riksdag ävensom i min reservation till lagutskottets
            utlåtande nr 13 för år 1913 samt då i varje fall även förevarande
            utväg bör hållas öppen för kommande avgöranden, får jag således
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-MhRuq5ks9wMGPCD9yXgWHy">
            att riksdagen ville såsom vilande i grundlags- enlig ordning
            antaga sådan ändring i 17, 26, 34 och 103 $$ regeringsformen och
            43 $ riksdagsordningen, att vid tillfälligt behov av förstärkning
            1 domstolens arbetskrafter — eventuellt allenast för avarbetning
            av uppkommen arbetsbalans — skall för viss tid kunna förordnas
            högst sex personer att tjänstgöra såsom ledamöter av domstolen.
          </p>
          <p xml:id="i-45UTDye1yPbJx5vwPiXbud" type="date">
            Stockholm den 4 juli 1914.
          </p>
          <p xml:id="i-7DnihkSc4xV1CrMzMiYdFZ" type="signatureBlock">
            Carl Lindhagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__231/mot_1914_b_ak__231-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
