<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-a-fk--00048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YFzpbzNtqU3ajzWtG3YU61" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VnyhXDsh2CNcRcf3Y5mWfK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XxzbBBb1eTyumBXAu7Gceg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XRFpKYvj6uSBrHJR9m4qGd" type="motBody">
        <div xml:id="i-PACkVPM6nCJVAsV5f22PyH">
          <p xml:id="i-EaDUtDfHDuL4Ki3MKSANFZ">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 1
          </p>
          <p xml:id="i-KEcktnfATvxVP5RKdtJczw">
            Nr 48.
          </p>
          <p xml:id="i-TuArHeb9rDoiWTiehakF3B" type="titleString">
            Av herr Ekman, Carl Gustaf, med anledning av Kungl. Maj:ts förslag
            om beviljande av 5,480,000 kronor för ut-
          </p>
          <p xml:id="i-967xEkzUopdtWyQgYBhXZF">
            holms bangårdsanläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-SU3fktCyLaVhAuKKd5U2fq">
            Av den statsverkspropositionen bilagda redogörelsen framgår,
            att något definitivt förslag till ordnande av Stockholms bangårds-
            fråga ännu icke föreligger. Men departementschefen anmäler sin
            avsikt att snarast möjligt föreslå Kungl. Maj:t de ytterligare
            åtgär- der, som äro av nöden för åvägabringandet av en definitiv
            plan. Med en tydlig och allt erkännande värd uppfattning om det
            betydelsefulla däri, att för närvarande icke fatta något avgörande,
            som vore ägnat att binda händerna med avseende på det slutliga
            beslutet i bangårdsfrågan har statsrådet och chefen för civildeparte-
            mentet därför vidtagit en högst avsevärd förenkling och reduktion
            beträffande det av järnvägsstyrelsen i november 1912 och oktober
            1913 framlagda förslaget i fråga om Norra godsstationen, ledande
            till en minskning av 520,000 kronor på det av järnvägsstyrelsen
            be- gärda anslaget. Vid en närmare granskning av den förebragta
            motiveringen till de föreslagna förändringarna vid Central- och
            Norra stationen vill det emellertid synas, som om reduktionen
            skulle både kunna och böra göras ännu mera betydande. Först och
            främst synes det vara tvivel underkastat, huruvida det är nödvändigt
            och riktigt, att i och för nödig utvidgning av de norra godsmagasinen
            slopa den nuvarande dyrbara och stabila expe- ditionsbyggnaden.
            TIfall man, såsom av järnvägsstyrelsen även före- slås, verkställer
            en förflyttning av de norra banornas förbi Norra stationen ledande
            huvudspår något närmare Klaraviken — vilket Bihang till Riksdagens
            protokoll 1914. 3 saml. 25 häft. (Nr 48). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qmu4Q4Yuhd6hAh5DntKrS2">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </p>
          <p xml:id="i-EypwfEbP8WqBXRp8uRmFmM">
            förutsätter slopandet av en större eller mindre del av de därstädes
            belägna uppställningsspåren för tomma personvagnar — så synes
            det otvivelaktigt, att en mycket avsevärd utvidgning av de nu-
            varande godsmagasinen skulle kunna verkställas utan någon så genomgripande
            omgestaltning, som statsverkspropositionens förslag även i dess
            reducerade form förutsätter. Företoges den avsedda ut- vidgningen
            på detta sätt, så skulle icke endast expeditionsbyggnaden kunna
            bibehållas utan även utvidgningen av godsmagasinen kunna företagas
            för en avsevärt mindre kostnad, än statsverksproposi- tionen ifrågasätter.
            Obestridligt torde vara, att hur man än må tänka sig den de- finitiva
            gestaltningen av Stockholms bangårdsfråga, så skulle en dylik
            förenkling beträffande det närmast föreliggande utvidgnings- behovet
            vid Norra stationen under nuvarande förhållanden komma statsverkets
            budget synnerligen väl till pass. Men det är icke endast med avseende
            på godsstationen, som en förenkling av det nu föreliggande provisoriska
            bangårdsförslaget synes kunna sättas i fråga. Vid 1909 års Riksdag
            antogs järnvägsstyrelsens förslag om för- läggande, i samband
            med dubbelspårsbyggnaden mellan Tomteboda och Järva järnvägsstationer,
            av en så kallad driftbangård (avseende uppställningsspår för tomma
            personvagnar) norr om Hagalund. Då detta beslut fattades, skedde
            det under den förutsättningen — såsom framgår av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 97 den 5 mars 1909 och bestyrkes av järnvägsstyrelsens
            yttrande i dess underdåniga skrivelse av november 1912 — att nämnda
            läge för driftbangården skulle vara fullt lämpligt och ändamålsenligt
            även för det fall, att i enlig- het med 1901 års bangårdskommittés
            förslag samtliga banor skulle komma att inledas till Centralstationen
            norrifrån. Detta innebär, att ett läge av uppställningsspåren
            för tomma personvagnar vid driftbangården norr om Hagalund fullt
            ut låter sig förenas med de drifttekniska kraven likasåväl för
            norra stambanan och Västerås- banan som för västra stambanan.
            Vid sådant förhållande synes det anmärkningsvärt och egen- domligt,
            att så vittgående föranstaltningar i det nu föreliggande för-
            slaget blivit träffade för att vid Centralstationen åstadkomma
            ersätt- ning för de uppställningsspår för tomma persontåg, vilka
            måst slo- pas till följd av utvidgningen och förändringen av Norra
            stationen samt av Centralstationens perronganläggningar. Driftbangården
            norr
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rb9CScyGBkSKGB5tS4kTwc">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 3
          </p>
          <p xml:id="i-3BRBYvBMmgVr3KHQiB6MPh">
            om Hagalund synes hittills endast ofullständigt vara tagen i
            bruk, och om så skulle erfordras, kan densamma med lätthet ytterligare
            utvidgas. Man sluppe därigenom ifrån såväl den ifrågasatta för-
            längningen av viadukten över järnvägsspåren vid Kungsgatan som
            ock den rasering av åtskilliga byggnader söder om Kungsgatan och
            väster om spårsystemet, vilka byggnader för närvarande delvis
            ha användning för statsbanans egna behov, såsom till lokaler för
            ban- ingenjörsexpedition m. m. Utökningen av Kungsgatsviadukten
            är enligt 1910 års bangårdsförslag beräknad till 166,000 kronor.
            Undertecknad förbiser ingalunda, att ett fullständigare förflyt-
            tande av uppställningsspåren för tomma personvagnar till driftban-
            gården norr om Hagalund torde komma att ställa ytterligare krav
            på det förbindelsespår mellan Centralstationen och driftbangården,
            som är avsett för de tomma persontågens framförande mellan dessa
            platser. Men förbättrandet av denna förbindelse blir helt visst
            un- derlättad genom den mera förenklade plan till norra godsstationens
            provisoriska utvidgning, som ovan blivit skisserad, ity att förskjut-
            ningen av de norra banornas huvudspår åt Klaraviken till på grund
            av sagda anordning icke torde behöva ske till fullt ut samma grad
            som enligt det statsverkspropositionen åtföljande förslaget. På
            sträckan norr om Tomteboda kan förbindelsen till driftbangården
            dessutom underlättas genom aktgivande på förefintligheten av det
            gamla, nu övergivna spårläget för norra stambanan förbi Hagalund,
            till vilket spår en del av norra stambanans trafik torde kunna
            över- flyttas från det nuvarande tunnelspåret under Hagalunds
            samhälle. Med anledning av vad som i motiveringen till statsverksproposi-
            tionen anföres angående trafikförhållandenas såsom det säges oavvis-
            liga krav på en omedelbar provisorisk utvidgning av anläggningarna
            vid Stockholms Central- och Norra station synes följande vara
            att bemärka, såsom givande en åskådlig uppfattning av sakläget.
            Med avseende på godstrafiken bekräftas å sidan 152 i bihanget
            till statsverkspropositionen den av Dagens Nyheter redan den 28
            no- vember 1912 först framställda uppgiften, att någon i järnvägsstati-
            stiken påvisbar ökning av styckegodstrafiken sedan år 1906 inga-
            lunda ägt rum. Visserligen ha godsexpeditionernas antal ökats
            med 15 ä 19 procent, men även om man i likhet med järnvägsstyrelsen
            verkligen skulle antaga, att detta vore ett riktigare mått på
            trafik- stegringen än statistikens godssiffror — vilka emellertid
            ej heller i fråga om Västeråsbanan undergått någon ökning — så
            torde nämnda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-ED5tXhvksPgzh91rjNbGAk">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </p>
          <p xml:id="i-5sRnvncbX5juYx8tQk2aQW">
            procentiska tillväxt dock icke kunna anses så betydande, att
            den- samma i och för sig vore tillräcklig för att förklara de
            ökade svårig- heterna vid Norra stationen. Från personalens sida
            har en förkla- ring avgivits, som i nyssnämnda tidningsuppsats
            äåtergives på föl- jande sätt: »Dagens Nyheter har hört sig för
            hos personer, som äro väl inne i godsets behandling och de inre
            förhållandena vid Norra sta- tion. De uppgåvo, att det ägde sin
            riktighet, att expeditionerna vid stationen nu äro mera tidsödande
            och för allmänheten mera besvär- liga att komma till rätta med
            än för några år sedan. Detta be- rodde dock icke på utrymmesförhållandena.
            Saken är, att den per- sonal som i vissa fall användes är mindre
            van och inövad i sin uppgift nu än förr. Det är numera vanligt,
            att man vid extraordi- när brådska skaffar sig reservmanskap genom
            att hänvända sig till arbetsförmedlingen, då reservmanskap inom
            järnvägen saknas. De personer, som på detta sätt tillfälligtvis
            anskaffas, känna varken till de för tjänsten oundgängliga manipulationerna
            eller äga någon som helst kännedom i järnvägsgeografien och läget
            av landets tusen- tals stationer. Detta är emellertid nödvändigt
            för godsets sortering och placering såväl inom godsmagasinet som
            i järnvägsvagnarna. De nykomna måste ha handledning och tvingas
            genom omständig- heterna till oupphörliga förfrågningar hos järnvägens
            egen personal, vilket hindrar denna i dess arbete. Det är således
            icke nog med att den på detta sätt anskaffade personalen för egen
            del saknar förut- sättningar för eget effektivt arbete, utan den
            verkar även till hinder för den arbetsvana personalen Det förefaller
            alltså som det mångomtalade indragningssystemet vid stationerna
            även haft sin inverkan på förhållandena vid Norra godsstation,
            åtminstone såtillvida, att den medfört en kvalitetsför- ändring
            i fråga om personalen till det sämre. Antalet använd per- sonal
            har däremot i det hela icke väsentligt gått ned. Ar 1906 användes
            i medeltal per dag 279 man och år 1911 261 man.» Att mycket står
            att vinna med en förändrad och förenklad organisation av arbetet
            inom stationen bekräftas genom en tidnings- intervju i Nya Dagligt
            Allehanda för den 16 september 1913 med expeditionsföreståndaren
            för ankommande gods, herr J. Tidstedt. Denne hade utgått ifrån,
            att några större förhoppningar på att i en nära framtid få några
            tillbyggnader knappast funnes, och att därför nödvändiga förbättringar
            måste skaffas på annat sätt. Tillämpningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-SUTtpvbCYRPbRyK2LmAGSq">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 5
          </p>
          <p xml:id="i-28dX4TCL1RdMzpJ9jQbZaY">
            av de sålunda införda nya organisationsmetoderna skulle ha visat
            god påföljd. Ända till 140 vagnar om dagen hade anlänt till själva
            det ankommande godsmagasinet för att lossas, och detta hade kunnat
            gå för sig. ÅA andra sidan framgår av redogörelsen i statsverkspropositionens
            bilaga å sidan 150 att under oktober månad 1912 trafikstockning
            uppstått, så att 59 till 84 vagnar fått stå över från en dag till
            en . annan, innan de kunnat lossas. Detta var emellertid före
            den av herr Tidstedt införda organisationsförändringen. Det vill
            också före- ' falla, som om svårigheterna under motsvarande oktoberperiod
            1913 varit mindre påfallande. Med avseende på persontrafiken angives
            i statsverkspropositionens bilaga å sidan 148 en tablå över dennas
            tillväxt vid Centralstationen under 10-årsperioden 1903-1912.
            Därvidlag är att märka, att i siffrorna för tågantalet å västra
            stambanan enligt verkställd under- sökning även ingå de godståg,
            som å västra stambanan passerat Centralstationen. Ett utväljande
            av tvenne jämförelseår, exempelvis åren 1908 och 1912, är särdeles
            upplysande. Enligt nyssnämda tablå utgjorde för västra stambanan
            tågan- talet 56 stycken per dag under år 1908 och icke mindre
            än 104 stycken per dag under år 1912. Tågen per dag under 1908
            fördela sig enligt särskild under- sökning på följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-NrpTe847CzqzoX3jLZNDXS">
            Södergående fjärrtåg (till platser å
          </p>
          <p xml:id="i-VyMYdJ6kYLkvoefbBt8YGj">
            statsbanan bortom Södertälje)... 30 stycken Södertälj etåg a
            8 » ÄLVSJÖTÅG sesserrnsrerrrsesssrrrrrrsssrrransrrrnnssrnnnn sanera
            + &gt; Gods: (CEPA) VÄG issues 14 &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-3PUATs1imS8TrTbPKGmGev">
            Summa 56 stycken
          </p>
          <p xml:id="i-Fu9GWVL1QZLEnHj86A4do3">
            Tågen per dag under 1912 fördela sig på analogt sätt sålunda:
          </p>
          <p xml:id="i-Gt37wWUWxcZXcvEq2DJ3HX">
            Södergående fjärrtåg m..mseeesesmm 26 stycken SÖdertäljefåg....seeesssmssmssessrssnsninsnss
            16 » ÄLVSJÖtÅL sersrrrrrrrr sesssssrrrsrrsnsssnsrrrrsssnrnrrrrr
            rna 44 &gt; Göd85: (CKULA) GÅRD menmassmmsnsnm ati buonmnnnes
            nen 18 »
          </p>
          <p xml:id="i-TCvUe5v7pshfE6uQbmuBaP">
            Summa 104 stycken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-2E7dMnaNX7UfBk2BK2CpGm">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </p>
          <p xml:id="i-HnmRFAa6aDE7MhbnXV7pGf">
            Dessa båda tablåer utvisa, att medan fjärrtrafikens och gods-
            trafikens tågantal i stort sett är oförändrat — och för personfjärr-
            trafikens räkning rent av utvisar en tillbakagång — så är det
            lokal- trafiken på Södertälje, men framför allt på Älvsjö, som
            kommit i åtnjutande av den betydande stegringen i tågantal. Denna
            rätt förbluffande omständighet kan med rätta ge anled- ning till
            åtskilliga reflexioner. Det är nämligen tydligt, att det är i
            första hand lokaltrafiken och i synnerhet den del av denna, vilken
            skulle kunna betecknas såsom ren närtrafik, som i särskild grad
            tager statsbanan och Cen- tralstationens anläggningar i anspråk,
            framtvingande sådana utvidg- ningar, vilka av järnvägsstyrelsen
            föreslagits i fråga om perrongspår och perronganläggningar vid
            Centralen. Älvsjö station är numera belägen inom Stockholms kommun.
            Oavsett detta förhållande är det emellertid obestridligt, att
            den ökade bosättningen vid och den på grund därav så väsentligt
            ökade per- sontrafiken på Älvsjö är en följd av svårigheten för
            Stockholms befolkning att på närmare håll, och oberoende av statsbanan,
            ernå billiga byggnadsplatser. Även om man skulle bortse från kostnaden
            för den ganska genomgripande utvidgning av Centralstationen, som
            på grund härav nu blivit föreslagen, lärer det vara otvivelaktigt,
            att nödvändigheten för statsbanan att uppamma och ombesörja denna
            närtrafik — eller rättare sagt stadstrafik — är för staten en
            synnerligen dålig affär redan med avseende på möjligheten att
            få driftkostnaderna för tågen betäckta genom de av denna trafik
            inflytande inkomsterna. Mot- svarande erfarenhet föreligger i
            tydligaste mån och rikligaste grad även från utlandet, och enligt
            vad det uppgivits lär man inom den fungerande kungl. taxekommittén
            ha med avseende på närtrafiken invid Stockholm kommit till alldeles
            särskilt nedslående resultat. Dessa sakförhållanden synas till
            fullo ådagalägga betydelsen och nödvändigheten därav, att från
            Stockholms stads sida sådana föranstaltningar träffas, att huvudstadens
            befolkning beredes lättare möjligheter till billiga och sunda
            bostäder även på andra håll än utefter statsbanan — nämligen i
            första hand inom den egentliga stadens planlagda område men i
            varje fall utefter kommunikations- leder, bättre än en huvudbana
            ägnade att på ett ekonomiskt sätt kunna handhava denna speciella
            art av trafik, för vilken huvud-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-EgX52QP9fLpHrcj9Ac3Pg8">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 7
          </p>
          <p xml:id="i-JWvXktJg8Hs9WoZxxWJpLs">
            banorna enligt överallt vunnen och sålunda allmängiltig erfarenhet
            ingalunda väl lämpa sig. Med denna sålunda demonstrerade erfarenhet
            och åskådning såsom utgångspunkt synes det vara lätt nog att fatta
            betydelsen av en av de många betydelsefulla sidorna i det förslag
            till bangårds- frågans definitiva lösning, som brukat benämnas
            »det direkta hög- baneförslaget&gt;» eller det så kallade Carlssonska
            förslaget, kombine- rande de erforderliga nya broarna över Riddarfjärden
            och Årsta- viken med gatubroar och förutsättande en direkt gatuled
            genaste vägen fram till kommunens stora disponibla markområden
            inom västra Södermalm och söder om Årstaviken, vilken bro- och
            gatu- led med direkta spårvägslinjer komme att förbinda stadens
            huvud- del med vidsträckta, för huvudstadens allmänhet väl lämpade
            bo- sättningsområden. HSättande huvudstadens kommunalförvaltning
            i stånd att härigenom utöva ett stort och avgörande inflytande
            på spörsmål, som för en växande storstad äger den största betydelse,
            skulle statsbanan då komma att för framtiden bli mindre betungad
            med för densamma jämförelsevis främmande trafikuppgifter, vilka
            eljest med naturnödvändighet måste pressa sig på statsbanan, ifall
            inga andra naturligare avlopp för desamma föranstaltas. I statsverkspropositionen
            framläggas rätt ingående de smärre invändningar, som man från
            olika håll sökt göra gällande gentemot detta direkta högbaneförslag,
            vilka invändningar till god del ha sin grund däri, att förslaget
            icke blivit så ingående undersökt och prö- vat, som detsamma synes
            förtjäna. Däremot synas fördelarna — exempelvis med avseende därpå,
            att förslaget skulle möjliggöra en fast järnvägsbro över Riddarfjärden
            i stället för den jämförelsevis låga och till följd därav rörliga
            bro, som det officiella så kallade 1910 års förslag företer —
            icke hava blivit fullt ut i samma grad framhållna. Denna anmärkning
            är dock givetvis av mindre bety- delse, enär av propositionen
            tydligt framgår, att avsikten är att vid den i utsikt ställda
            ytterligare prövningen taga högbaneförslaget i vederbörligt beaktande.
            Egendomligt torde det förvisso få anses vara, att detta förslag,
            vilket icke kunnat ådagaläggas erbjuda några oöverkomliga svårig-
            heter vare sig i tekniskt eller finansiellt hänseende, icke tilldragit
            sig ett mera ingående beaktande av Stockholms kommunalförvalt-
            ning än som hittills yppat sig. Svårigheten för var och en att
            fullt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-KEQ5C9ee3FEiJLL4yVs8Ax">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </p>
          <p xml:id="i-F5NKmhUWS6adkDRKrSMJEK">
            inse och fatta förslagets innebörd och räckvidd torde härtill
            ha medverkat. Men medverkat har även, att statens myndigheter,
            som haft frågans utredande om hand, hittills icke låtit sig angeläget
            vara att ingående utreda och klarlägga detsamma. Detta är emel-
            lertid en uraktlåtenhet, som Kungl. Maj:ts nuvarande regering,
            vil- ken först nyligen fått detta ärende till direkt handläggning,
            såsom med tillfredsställelse kan konstateras, uppenbarligen icke
            har för avsikt att låta komma sig till last. - Då emellertid —
            såsom redan exemplet beträffande Alvsjötrafi- ken och orsaken
            till dess för statsbanan tyngande stegring ådaga- lägger — vad
            som från Stockholms stads sida underlåtes eller verk- ställes
            vis å vis stadsförvaltningens egna samhällsuppgifter utövar ett
            stort och genomgripande inflytande på föranstaltningar, som från
            statens järnvägars sida måste träffas, så torde man med rätta
            kunna även finna det i hög grad egendomligt, att Stockholms stad
            rest sådana svårigheter i vägen gentemot rimliga avtal för den
            proviso- riska utvidgningens åstadkommande, som av statsverkspropositionen
            kan avläsas. Under sådana förhållanden är det givetvis ävenledes
            en fördel att kunna inskränka nu närmast ifrågasatta provisoriska
            utvidgningar vid Stockholms Central- och Norra station till sådana
            dimensioner, att något föregripande i det avtal, som mellan staten
            och staden måste träffas, sedan ett acceptabelt definitivt förslag
            till hela frågans ordnande omsider må föreligga utarbetat, icke
            behöver befaras. Den utväg, som statsrådet och chefen för civildepartemen-
            tet själv härvidlag antyder, nämligen att eventuellt förflytta
            maga- sinen för avgående styckegods till Norrtulls station, torde
            endast i yttersta nödfall böra tillgripas. Som en ytterligare
            kritik gentemot det föreliggande förslaget synes kunna ifrågasättas,
            att detsamma lämpligen borde ha upptagit den tankegång, först
            framställd av järnvägsstyrelsens tidigare expert på detta område,
            dr Gleim i Hamburg, nämligen att lokal- och närtrafikstågen, i
            stället för att såväl norrifrån som söderifrån stanna vid Centralstationen
            såsom slutpunkt, borde ombesörjas etter en enhetlig plan, möjliggörande
            att under lämpliga omständigheter ett söderifrån kommande dylikt
            tåg fortsatte norrut å norra stambanan eller Västeråsbanan och
            tvärtom. Genom denna art av så kallad pendlande tågrörelse skulle
            behovet av uppställningsspår för tomma persontåg vid såväl Centralstationen
            som vid driftbangården norr
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-BcNAptLfsYRSKbXjTwcfA5">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48. 9
          </p>
          <p xml:id="i-WNpTxYxAfowhZdQv36NJGV">
            om Hagalund givetvis kunna väsentligen minskas, utan olägenhet
            för trafikens behöriga skötsel, samtidigt som onyttig tomgång
            mellan Centralen och driftbangården i största möjliga mån undvekes.
            Om det i huvudsak skulle komma att inträffa, att väsentligen endast
            de olika banornas fjärrtåg som regel skulle behöva expedieras
            från driftbangården norr om Hagalund, så torde det inses, att
            därigenom en betydlig lättnad skulle komma att inträffa. — Av
            norra stam- banans 47 persontåg per dag (år 1912) torde cirka
            35 utgöra lokal- tåg, och av Västeråsbanans 68 tåg per dag torde
            icke mindre än cirka 50 å 52 utgöra lokaltåg. Av västra stambanans
            104 tåg ut- göra, såsom ovan visats, lokaltågen icke mindre än
            60 stycken och de personförande fjärrtågen endast 26 stycken.
            En synnerligen viktig och betänklig anmärkning, som lärer kunna
            riktas mot hela den nu föreliggande planen, har avseende på de
            föreslagna markköpen mellan Norra stationen och Karlberg. Förslaget
            av 1910, som uppges vara följt, upptager exempelvis i östra delen
            av Rörstrand endast 6 spår. Förslaget av år 1901, som också uppges
            passa för de föreslagna inköpen, upptager vid samma plats 7 spår,
            vilka efter driftbangårdens förflyttande till norr om Hagalund
            från den av 1901 års bangårdskommitté föreslagna plat- sen vid
            Klaraviken helt visst måste utökas till 8 stycken. Uppgif- ten,
            att de föreslagna markköpen skulle passa till säväl 1901 som 1910
            års förslag kan sålunda icke godtagas. Det så kallade Staf- singska
            förslaget är såsom bekant i detta hänseende jämnställt med 1901
            års förslag. Ett markköp, företaget efter den ena eller andra
            planen, måste leda till högst betydande differenser i kostnadshänse-
            ende. Detsamma vore även fallet, ifall markköpet tills vidare
            skulle inskränkas till framförandet av de 4 å 5 stycken spår mellan
            Norra stationen och Tomteboda, som nu närmast anses erforderliga.
            Med hänvisning till här sålunda framlagda motivering samt med
            förmälan, att jag torde bli i tillfälle att med ritning närmare
            precisera här skisserade ändringsförslag, får undertecknad därför
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-D4frJ7thGWYsZv1UUKTGp4">
            att det begärda anslaget av 5,480,000 kronor för utförandet av
            vissa förändringar av spårsystemet 7 Stockholm jämte därmed sammanhängande
            arbeten endast måtte beviljas till den omfattning, som må Bihang
            till Biksdagens protokoll 1914. 3 saml. 25 häft. (Nr 48.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__48/mot_1914_a_fk__48-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-J7t6UtF4ySWAU9uH1KMq23">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-QcNrkXA2tCexP4UUqfqgpo">
            Motioner i Första kammaren, Nr 48.
          </p>
          <p xml:id="i-GBJha85SM1zMwyuvtBBbYz">
            visa sig betingad, dels av norra godsstationens ut- vidgning
            under förutsättning av den nuvarande expeditionsbyggnadens bibehållande,
            dels av endast sådan utvidgning av det till Centralstationen hö-
            rande spårsystemet, som är möjlig utan Kungs- gatsviaduktens ytterligare
            ombyggande.
          </p>
          <p xml:id="i-DPxt8J4qfSERCq9aDBzEq3" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1914.
          </p>
          <div xml:id="i-2bKXhtqFwq8hBiMHP9yvxY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-YHP2c7cv2qoVGrTVDNtkVH">
              <item xml:id="i-X1Riqqc3yNorYWNqyAMBTC" who="i-Bv85PfPyP6Kza9FMou862E" type="signature">
                Carl Ekman
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-4G1UTS1kwMDYBkBrrvvkAj">
            Stockholm, Oskar Eklunds boktryckeri, 1914.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
