<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__113/mot_1914_a_ak__113-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VmZA5p1wyuG98ruM2W638d">
        <div type="motTitle" xml:id="i-S6vYvgo44ZEDLu4qRs3LW1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XYHooBSFrogi4HAE6wbcEp"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RG2wZgeVHJMJ5GjoXVBfL4">
        <div xml:id="i-QuDFUZR82KEyR766GomNNx">
          <p xml:id="i-9skU9ZbywcZ5LALtWsd7fm">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 113. 5
          </p>
          <p xml:id="i-6Zt8ZAz88EwtL6RAKRVk8e">
            Nr 113.
          </p>
          <p xml:id="i-9JNFx7HBYd7ayynyW5Ytcq">
            Av herr Tengdahl, om förhöjt anslag till lägre tekniska yrkes-
            skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-Bh3mfGWxhBmBYDD65FxbzG">
            I en annan motion har jag tillåtit mig opponera mot det prut-
            ningssystem, som i åttonde huvudtiteln kommer till synes gentemot
            den lägre tekniska undervisningen. Detta prutande — under före-
            bärande av väntan på en omorganisation — är upprörande redan med
            avseende på de tekniska elementarskolorna med deras visserligen
            mycket viktiga uppgift, men mindre elevantal. Så mycket mer gäller
            då detta omdöme, när fråga är om de lägre tekniska yrkesskolorna,
            som — med alla de brister, de nog ha — 1 alla fall efter förmåga
            ombesörja den egentliga yrkesundervisningen (jämte den fortsatta
            allmänbildningen) i landet för både yngre och äldre och därigenom
            äro en av våra allra viktigaste kulturfaktorer. Dessa skolor åtnjuta
            nu å extra stat 115,000 kronor. Hantverks- organisationen föreslår
            165,000 kronor. Den »lägre» tekniska undervis- ningskommittén
            ville redan för 3 år sedan ha anslaget till 150,000 kronor. Tekniska
            skolans i Stockholm styrelse (som årligen granskar ansök- ningarna)
            vitsordar, att skolornas petita alltid överstiger tillgängliga
            medel, så t. ex. redan år 1913 130,505 kronor mot 113,500 kronor,
            under det kommuner, landsting och hushållningssällskap satsade
            196,253 kronor. Styrelsen förordar 150,000 kronor såsom »tillfyllest».
            Men statsrådet anger, att det kan vara nog ined 140,000 kronor
            såsom »någorlunda tillfyllests. Kommerskollegium tillstyrker ökning,
            om skolorna behöva det redan med sin nuvarande organisation, men
            ej för omorganisation. Jag anser, att ett ängsligt vändande på
            styvrarna, när det gäller ett av de allra viktigaste bland våra
            bildningsändamål för folkets bredare lager icke är riktigt tilltalande,
            utan hemställer till Riksdagen att i överensstämmelse med tekniska
            skolans i Stockholm styrelses yrkande besluta
          </p>
          <p xml:id="i-7cRdUDtiVSftYmwUh7qVvx">
            +”
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__113/mot_1914_a_ak__113-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LwNjuZciPV1yeAagsKY6NM">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 113.
          </p>
          <p xml:id="i-6bnh7QU6YB86d5D8saEAcN">
            att till understöd åt lägre tekniska yrkesskolor, på det i statsrådsprotokollet
            över ecklesiastikärenden den 13 januari 1906 angivna villkoret
            rörande bidrag från vederbörande kommun, samt till bestridande
            av kostnaden för inspektion av dessa skolor bevilja för år 1915
            ett extra anslag av 150,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-XfHEgsey7REdmwq8dW2jzb">
            Stockholm den 23 januari 1914. Knut A. Tengdahl.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
