<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-b-fk--00054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__54/mot_1914_b_fk__54-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4o17PuxCwZhE93zhuGLywD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PxGEaQNaFAdSq4MVeMxHnE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HWmbSozFWBXCMVHFPo7KCB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3j8WrimjHxEZj2xi3fqkdi" type="motBody">
        <div xml:id="i-YbVtqbq5XZU93BQL3wkpaH">
          <p xml:id="i-AyzRYczkPaeGifo8Gej26S">
            Motioner i Första kammaren, Nr 54. 1
          </p>
          <p xml:id="i-LSh1Pua8hE15tYhejMfKpn">
            Nr 54.
          </p>
          <p xml:id="i-SPHW1mmbuqzxJH5FS5YH1K" type="titleString">
            Av herr Ericson, Hans, och greve Wachtmeister, Axel, om upprensning
            äv östra farleden i Karlskrona.
          </p>
          <p xml:id="i-CVzzo1A4WeMC4A3LF5g7ML">
            Det är tydligt, att örlogsstationen i Karlskrona i dess egenskap
            av flottans enda befästade replipunkt å landets södra kust alldeles
            obe- roende av kustflottans fredsförläggning allt framgent måste
            bibehållas och förbättras på grund av dess stora betydelse för
            sjöförsvaret dels såsom permanent operationsbas för flottan vid
            försvaret av södra Sve- rige, dels såsom replipunkt för flottan
            vid upprätthållandet av landets neutralitet i Östersjön, dels
            såsom station och förläggningsort för en del av flottan. Aven
            såsom nybyggnads- och reparationsplats för flottans fartyg äger
            örlogsvarvet i Karlskrona beståndande värde för landet, och det
            vore uppenbart slöseri av staten att icke tillgodogöra sig de
            dyrbara och omfattande anläggningar som där finnas. 1913 års riksdag
            har också i överensstämmelse med denna uppfattning hos Kungl.
            Maj:t begärt utredning rörande Karlskrona varvs utvidgning och
            modernise- ring, i syfte att å varvet måtte kunna utföras nybyggnader
            av pansar- båtar och andra krigsfartyg, en utredning som helt
            nyligen tagit sin början. Det torde ingalunda vara uteslutet,
            att en utvidgad statens varvs- anläggning i Karlskrona skall kunna
            finna användning även för repara- tions- och underhållsarbeten
            å staten tillhöriga sjökommunikationsmedel, exempelvis ångfärjor
            och dylikt. Och tydligt är, att i Karlskrona be- fintliga militära
            etablissement och inrättningar allt fortfarande måste tagas i
            anspråk för marinens räkning. Har sålunda örlogsstationen stor
            betydelse för vårt eget land, så måste den med sina anläggningar
            och rymliga för väder och vind skyd- Bihang till senare riksdagens
            protokoll 1914. 3 saml. 24 häft. (Nr 54—59.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__54/mot_1914_b_fk__54-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JLXBy2KR7U4jtT7sUyh6AG">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 54.
          </p>
          <p xml:id="i-3bmTDePrxpngqaSn7e6SHn">
            dade ankarsättningar också betecknas såsom en högeligen eftersträvans-
            värd operationsbas för främmande makter vid krig eller förvecklingar
            dem emellan i Östersjön. För att Karlskrona skall kunna tillgodogöras
            landets intressen och skyddas för intrång från främmande håll
            måste stationen vara på ett tillfredsställande sätt skyddad och
            dess utfartsvägar fullständigas, så att den fara för effektiv
            blockad, som under nuvarande förhållanden föreligger, må i möjligaste
            mån minskas. Såsom känt är, leda för närvarande från Karlskrona
            tre lopp till sjöss: södra leden för fartyg av största djupgående,
            västra leden förbi Hästholmsfort för fartyg av högst 4,8 meters
            djupgående och östra leden, tillgänglig endast för fartyg av upp
            till 2,0 meters djupgående. Denna sistnämnda led utmynnar i öppna
            sjön vid Långören och utgör sålunda den kortaste förbindelseleden
            med Kalmarsund, Gottland och de å rikets östra kust befintliga
            skärgårdsområdena. En upprensning av denna led till sådant djup,
            att sådana fartyg, som kunna befara Kalmarsund, jämväl kunna taga
            sig fram inomskärs mellan Karlskrona och Långören skulle otvivelaktigt
            i krigstid vara av ovärderlig nytta vid många tillfällen. Verkställda
            utredningar ha emellertid visat, att en dylik upprensning skulle
            kräva mycket betydande kostnader icke blott för farledens framdragande
            utan även för erforderliga skydds- anordningar. För den händelse
            åter att upprensningen begränsas där- hän, att flottans smärre
            fartyg — torpedkryssare, jagare och under- vattensbåtar — vilka
            äro de, som kunna tänkas företrädesvis komma att färdas genom
            Kalmarsund, kunde befara leden, skulle kostnaderna i mycket hög
            grad nedbringas och ändock högst betydande fördelar vinnas, icke
            blott därigenom att blockadfronten vid Karlskrona örlogs- hamn
            för dylika fartyg komme att ökas till 37 kilometer, utan även
            därför, att dessa smärre fartyg skulle ha vida större utsikt att
            verk- ställa erforderliga förflyttningar till och från Karlskrona
            samt att ut- nyttja sina offensiva egenskaper i södra delen av
            Östersjön. Åven vår handelssjöfart komme genom en sådan upprensning
            att erhålla en kortare och tryggare farled mellan Kalmarsund och
            den blekingska skärgården, varigenom utan tvivel bland annat tillförseln
            till stationen av livsmedel och andra förnödenheter skulle underlättas.
            Vid 1906 års riksdag väcktes i båda kamrarna motioner om anslag
            till undersökning i fråga om beredande av ytterligare ett inlopp
            för större krigsfartyg till Karlskrona örlogshamn, och avsågo
            dessa motio- ner en upprensning av östra leden till ett djup av
            6 m. Det begärda anslaget blev emellertid icke beviljat, emedan
            riksdagen förutsatte, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__54/mot_1914_b_fk__54-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5tvDumdRd5gtxBtNG1XSwi">
            Motioner i Första kammaren, Nr 54. 3
          </p>
          <p xml:id="i-4mbGt2uE5MQ9WekLXaH6gC">
            Kungl. Maj:t icke saknade medel till bestridande av kostnaderna
            för er- forderliga undersökningar. Kungl. Maj:t uppdrog också
            under senare delen av år 1906 åt väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            att låta under- söka farvattnet österut från Karlskrona till Kalmarsund,
            och i anledning härav upprättades förslag till upprensning av
            en farled genom detta vatten med ett djup av 4,5 meter och en
            bottenbredd av 25 meter till en beräknad kostnad av 400,000 kronor.
            Hamnstyrelsen i Karlskrona lät för sin del upprätta ett förslag
            till samma farleds upprensning till 7 meters djup, för vilket
            kostnaden under förutsättning av 40 meters bottenbredd beräknades
            uppgå till 4 miljoner kronor. Genom en interpellation i andra
            kammaren år 1910 tillfrågades sjö- ministern, huruvida han vore
            betänkt på åtgärders vidtagande för att framställning måtte göras
            till riksdagen om upprensning av östra lop- pet. I sitt svar ställde
            sig statsrådet betänksam inför det större för- slaget, men framhöll
            beträffande det mindre, att såväl ur försvarets synpunkt som för
            den allmänna sjöfartens skull borde tagas under all- varligt övervägande,
            huruvida icke en dylik upprensning borde äga rum. Då emellertid
            utredningen icke vore slutförd, kunde han icke uttala sig om och
            när framställning rörande upprensning av ifrågavarande lopp kunde
            komma att göras till riksdagen. I motion nr 21iförsta kammaren
            till 1913 års riksdag upptogs frågan ånyo. Motionären hemställde
            däri om skrivelse till Kungl. Maj:t bl. a. för åtgärders vidtagande
            till snarast möjligt slutförande av den igångsatta utredningen
            rörande upprensning av östra inloppet till Karlskrona. Stats-
            utskottet delade motionärens uppfattning om önskvärdheten av att
            utredningen bleve slutförd, men tog för givet att, isynnerhet
            sedan upp- märksamheten blivit fäst på saken, Kungl. Maj:t komme
            att utan riks- dagens åtgörande ägna ärendet den vidare behandling,
            som härför an- såges erforderlig. I anslutning härtill beslöt
            riksdagen, att motionen icke skulle föranleda till någon riksdagens
            åtgärd. Den av 1913 års riksdag uttalade förhoppningen om ärendets
            fort- satta behandling synes emellertid ännu icke ha gått i uppfyllelse.
            Un- der förutsättning att upprensningen av östra leden till Karlskrona
            be- gränsades därhän, att fartyg av torpedkryssares djupgående
            kunde be- fara leden, komme kostnaderna för upprensningen påtagligen
            icke att uppgå ens till 400,000 kronor, vilka kostnader åtminstone
            endast delvis kunna ifrågasättas utgå av försvarsmedel. Ehuru
            en dylik upprensning säkerligen icke skulle kräva några mera omfattande
            fasta försvarsan- stalter för farledens skyddande, torde likväl
            frågan härom böra behand-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__54/mot_1914_b_fk__54-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5KVEPpSnuz92RfRpgs7St7">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 54.
          </p>
          <p xml:id="i-JhLyn8feFzwkMqtnG1vEpA">
            las i samband med avgörandet av beskaffenheten av försvarsanstalterna
            i Karlskrona. Med anledning härav tillåta vi oss vördsamt hemställa,
            att riks- dagen måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-V96nnNLAV4aTRiueWkLp2j">
            att östra farleden i Karlskrona skall upprensas till sådant djup,
            att den kan befaras av flottans torped- kryssare och smärre fartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-3C62HcP2CPEC3wCmSTts68" type="date">
            Stockholm den 29 maj 1914.
          </p>
          <div xml:id="i-PUkU1tNYo6fQeAr8eeLkPb" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-S1HfCLUN4GaMApi3FjG6YB">
              <item xml:id="i-CA9x5CY3v7pPLvETtt43QT" who="i-8Groy7FiiyHD8AQRgfCvJ5" type="signature">
                Hans Ericson
              </item>
              <item xml:id="i-QBJJofq66xS8bc3RoqrTvx" who="unknown" type="signature">
                Axel Wachtmeister
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
