<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-a-ak--00046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__46/mot_1914_a_ak__46-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-L7U5SEdBs1BNjp1Ef82N3Q" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D8owA9hSyYtN6sA3vRnzEg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UUj1ZGggFG4mUyA1R4v11T" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SebHuLGAJXvnv5yeT6qYWA" type="motBody">
        <div xml:id="i-JVjkBoAyaZeiLR9zwzHoGF">
          <p xml:id="i-3Mnt1KQQMxm8mwMa51M7HP">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 46. 1
          </p>
          <p xml:id="i-KKvFGE22n9cQwmvMnEQvB3">
            Nr 46.
          </p>
          <p xml:id="i-5TVAemxtQKFyFEnvMrQMQd">
            Av herr Borggren m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            utredning och förslag i fråga om reglering av nattarbetet inom
            bagerier, konditorier och hembagerier.
          </p>
          <p xml:id="i-5CPV73wPKkUg8MNAGxgJe7">
            Nattarbetets avskaffande inom bageri- och konditoriyrket är ett
            önske- mål, som i de flesta länder av de inom detta yrke sysselsatta
            arbetarna oavlåtligt framförts till arbetsgivarna vid uppgörelser
            om löne- och arbets- villkoren och som av arbetarnas representanter
            även framburits i parla- menten. Den kulturella betydelsen av
            en sådan reform, som icke blott bidrager till att öka arbetarnas
            trevnad utan även är ägnad att i avse- värd grad främja folkhälsan
            genom att avlägsna de vådor i fysiskt och moraliskt hänseende,
            nattarbetet medför, står utan vidare klar; och kravet på nattarbetets
            avskaffande inom bageriyrket blir så mycket mera berättigat, om
            man tar i betraktande, att det hör till de kroppsligt mera ansträngande
            yrkena och att arbetet bedrives i understundom hygieniskt mycket
            otill- fredsställande lokaler. Icke heller torde allmänhetens
            intresse ovillkorligen kräva nattarbetets vidmakthållande inom
            detta yrke. Stora svårigheter ha emellertid mött, när bageriarbetarna
            med hjälp av sina organisationer hos arbetsgivarna sökt skaffa
            sig gehör för det befogade kravet att få detta avskaffat. Glädjande
            är därför att man i flera länder lyckats på lagstift- ningens
            väg få till stånd en reglering av arbetstiden inom bageri- och
            konditoriyrket till förhindrande eller inskränkande av nattarbetet.
            Så har i Norge nattarbete inom bageriyrket förbjudits för icke
            endast barn utan även vuxna mellan kl. 8 e. m. och kl. 6 f. m.
            I Finland finnes en sär- skild bagerilag av den 4 juni 1906, enligt
            vilken allt nattarbete mellan kl. I e. m. och kl. 6 f. m. är förbjudet.
            I Italien är likaledes allt natt- arbete i bagerier förbjudet
            genom särskild lag, daterad den 22 mars 1908. Även i kantonen
            Ticino i Schweiz förbjuder en speciell bagerilag nattarbete, och
            i övrigt finnes för Schweiz bestämmelser, som inskränka eller
            förbjuda nattarbete inom yrket. I Sverige finnes nattarbete förbjudet
            allenast för minderåriga samt för kvinnor. Lagen om nattarbete
            för kvinnor av år 1909 gäller emeller- Bihang till Riksdagens
            protokoll 1914, 4 saml. 24 häft. (Nr 46—47).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__46/mot_1914_a_ak__46-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7fZvs6kfN1pBHvRzKkGx5J">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 46.
          </p>
          <p xml:id="i-P7sNJSwsocswSY4cUiqBYx">
            tid endast för sådana arbetsplatser, där över 10 arbeterskor
            äro anställda. Beträffande hembagerier och mindre bagerier, vilkas
            arbetskraft icke upp- går till nämnda siffra, är därför nattarbete
            icke förbjudet för kvinnliga arbetare. Och vad manliga arbetare
            beträffar, finnes i vårt land inga be- stämmelser, som inskränka
            eller förbjuda nattarbetet. I den svenska riksdagen väcktes motion
            om nattarbetets avskaffande i bagerier, konditorier och s. k.
            hembagerier första gången år 1895 av Adolf Hedin, men denna motion,
            som bifölls i Andra kammaren, av- slogs i Första kammaren. Vid
            fjolårets riksdag väcktes i Andra kamma- ren en ny motion i frågan
            med hemställan, att Riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla om
            utredning i vad mån en reglering av nattarbetet inom bagerier,
            konditorier och s. k. hembagerier för såväl kvinnor som män kunde
            vara av förhållandena påkallad samt för Riksdagen framlägga lag-
            förslag i ämnet. Motionen, som avstyrkts av utskottet, bifölls
            i Andra, men avslogs 1 Första kammaren. Såväl av lagutskottet
            som av en talare under den debatt, som följde på denna motions
            framläggande, framhölls, att stora svårigheter i konkurrens- hänseende
            skulle yppa sig, om man enbart för Sverige skulle genomföra en
            dylik lagstiftning och att för nattarbetets avskaffande inom bageriyrket
            en internationell överenskommelse vore erforderlig. Emellertid
            torde ett yrke som bageriyrket icke kunna jämnställas med någon
            storindustri; frågan om nattarbetets avskaffande i detta yrke
            kan därför ej få någon som helst internationell betydelse, utan
            förhållandena i vårt land kunna regleras oberoende av utlandet.
            Att speciallagstiftning på detta område icke be- höver hava internationell
            karaktär, bevisas ju bäst av det faktum, att man, som förut framhållits,
            i flera andra länder genomfört lagstadgat förbud mot nattarbete
            med särskild hänsyn till förhållandena inom respektive land. På
            grund av det ovan anförda hemställes således,
          </p>
          <p xml:id="i-VRVHi7WQ4Rzxqxi8ieT1ut">
            att Riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t
            måtte undersöka i vad mån en reglering av nattar- betet inom bagerier,
            konditorier och s. k. hembagerier för såväl kvinnor som män kan
            anses vara av förhållandena påkallad samt för Riksdagen framlägga
            det lagförslag i ämnet, vartill undersökningen kan föranleda.
            Stockholm den 23 januari 1914. Lars Borggren. Värner Rydén. Ernst
            Söderberg. Gust. Nilsson, F. W. Thorsson.
          </p>
          <p xml:id="i-Sh1v336hFyfCegadnWPqik">
            Kristianstad.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
