<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__249/mot_1914_b_ak__249-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-En2386bBEKgcfNeHCKLaUj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VkncWoJnqQsd1ojzHh3P5U"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CEDuiE64rtjtGrhJ1FPuvn"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8gwHtGKEY91mxwbjZ2Z8rz">
        <div xml:id="i-6wPbq9vDeDmWJxfkpLFk1F">
          <p xml:id="i-RrXKR9SpDwaPaCd9UFtmVc">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 249. 15
          </p>
          <p xml:id="i-RHkKSnLMdGRUgnRACxniPq">
            Nr 249.
          </p>
          <p xml:id="i-XpKtc5qt38sxfsFGtXC4Ly">
            Av herr Röing m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion
            med förslag till förordning om ändrad lydelse av 1, 23 och 29
            $$ i förordningen den 11 oktober 1907 angående beskattning av
            socker ävensom till ändrad ly- delse av anm. 1 under rubriken
            160 och anm. under rubriken 161 i gällande tulltaxa.
          </p>
          <p xml:id="i-GMJ5TbwEbZhfAjbFLZVwub">
            I propositionen nr 232 föreslås, att den bestämmelsen införes
            i en anmärkning under rubrik 161 i tulltaxan, att sockerlösningar,
            sirap, siraps- blandningar och melass med en halt av dextros +
            dextrin överstigande 15 &gt; av torrsubstansens vikt vid import tullbehandlas
            såsom stärkelsesirap. Av propositionens motivering framgår, att
            stärkelsesirapstillsatsen ej bör medgivas i större utsträckning
            än vad som tekniskt sett är nödvändigt med hänsyn till sirapens
            smak och för att förekomma kristallisering av densamma och anses
            i propositionen nödig hänsyn härtill tages, om dextros + dextrinhalten
            fastställes till 15 2. Då emellertid kommunikationerna i vissa
            delar av vårt land äro av den art, att köpmännen i dessa trakter
            redan på hösten måste taga hem den sirap, varav de äro i behov
            under vintern ända fram till påföljande försommar, och sirapen
            i dessa delar av landet ofta är utsatt för stark kyla, torde en
            dextros + dextrinhalt av 15 « ej vara tillräcklig för att hindra
            sirapens kristallisering. För att un- der dessa förhållanden hindra
            kristallisering bör den tillåtna dextros + dextrin- halten höjas
            till 20 &gt;=, så att även en dylik vara vid import förtullas så-
            som sirap. På grund härav hemställa vi, att riksdagen måtte besluta,
            attrubriken 161 i tulltaxan erhåller följande lydelse:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__249/mot_1914_b_ak__249-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CJkpLoLK4ukujjCy5VFxNV">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-85GyWnc1UfK9aLqVeAEEos">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 249.
          </p>
          <p xml:id="i-U4sxPNsApFa9yxEn3w7hgK">
            6015 ———— ee — — — Anm. Sockerlösningar, sirap, sirapsblandningar
            och melass, vilka i torrsubstansen hålla mindre än 70 procent
            direkt polariserat socker, ej till honung hänförliga, icke färg-
            lösa, med en askhalt överstigande 1,3 procent av torrsub- stansens
            vikt samt en halt av dextros -+ dextrin översti- gande 20 procent
            av torrsubstansens vikt, tullbehandlas så- som stärkelsesirap.
            Till ledning vid tullbehandlingen skall avlämnas en av tillverkaren
            på tro och heder avgiven försäkran, att askhal- ten överstiger
            1,3 procent av torrsubstansens vikt samt att den genom direkt
            polarisation bestämda sockerhalten i torr- substansen understiger
            70 procent ävensom att halten av dextros + dextrin i torrsubstansen
            ej överstiger 20 procent. Företes ej dylik försäkran, drabbe kostnaden
            för behövlig undersökning importören.
          </p>
          <p xml:id="i-V1DS6uckwgH7vQVYYfGhKH">
            Stockholm den 21 juli 1914.
          </p>
          <p xml:id="i-RzGPzvPCg4PRuBu3yRG1Yp">
            Erik Röing. Rob. Karlsson.
          </p>
          <p xml:id="i-PDgRgLhHiK86XkuCD143aM">
            Erik Palmstierna.
          </p>
          <p xml:id="i-4Cu9MyS4MQyo5fjyYJjb2a">
            CENTRALTRYCKERIET, STOCKHOLM 1914.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
