<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-b-fk--00075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DKAAAGxqED2GEmS6hZ42jF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JxYxYXh2xUUVabPZ9xiUHm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KUsSNinuq1H9m7kDWv17LX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-W67kajEpEu71BPMZWuk3wA" type="motBody">
        <div xml:id="i-XvZYdBS1V4TXeDv2JkG5gH">
          <p xml:id="i-VPa25u3wfzgwDxcoW6Hc7e">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 1
          </p>
          <p xml:id="i-MZEr4tkyVhQR5nyGf8t1cK">
            Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-8cf6656X42e2dkDtJeKoU3">
            Av herr Kvarnzelius m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående sjöförsvarets ordnande.
          </p>
          <p xml:id="i-CVgJN3puUb2LfxzuesR3w1">
            Såsom blivit framhållet i en föregående motion (angående lant-
            försvarets ordnande), företer den av Kungl. Maj:t framlagda för-
            svarsplanen en så stor stegring i utgifterna, att den samma icke
            synes kunna inrymmas inom den ram, som enligt första försvars-
            beredningens utredning kan anses beräknelig för vårt försvarsvä-
            sende, med hänsyn till övriga statsbehov och till statens inkomster.
            I all synnerhet gör sig denna stegring märkbar för sjöförsvaret.
            Frånsett de stora summor, som äro avsedda att uttagas till engångs-
            utgifter genom värnskatten, stiga cnligt denna plan kostnaderna
            för sjöförsvaret både starkt och hastigt. Ökningen på femte huvud-
            titeln, oberäknat anslagen till handeln, är redan i förslaget
            till 1915 års stat 1,762,337 kronor, varav 528,168 på ordinarie
            stat, den upp- går enligt planen för 1918 till omkring 3,780,000
            kronor, varav över 21/2 miljoner på ordinarie stat och stiger
            för 1924 till ungefär 4,600,000 kronor, varav på ordinarie stat
            omkring 3,340,000 kronor. Denna ökning av sjöförsvarets utgifter
            är också proportionsvis större än ökningen för armén. Såsom omnämnes
            i statsministerns yttrande till statsrådsprotokollet vid propositionen
            om lantförsvarets ordnande, beräknas årskostnaderna för lantförsvaret
            efter organisa- tionens genomförande till 63 miljoner, för sjöförsvaret
            till 30 mil- Bihang till senare riksdagens protokoll 1914. 3 saml.
            34 häft. (Nr 75.) 1
          </p>
          <p xml:id="i-85B7qwSYA1zzN3nVTWKqVL">
            Sjöförsva- rets kostna- der enligt propositio- nen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KeafXJ4aqM7K2qCdTeH12g">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-RKysixPTGAknqopb4VZfN8">
            Joner (utom pensionskostnaderna); sjöförsvarets andel av försvars-
            kostnaderna närmar sig alltså 32 proc. Denna procent överstiger
            betydligt vad som varit det normala även sedan den tidpunkt, då
            kustartilleriet lades under sjöförsvarsdepartementet; såsom framgår
            av en genom andra försvarsberedningen föranstaltad statistik över
            försvarsutgifterna, uppgjord efter räkenskaperna, har denna procent
            över huvud taget endast blivit uppnådd två år, nämligen 1901 (33,73
            9/0) och 1902 (3212 9/0), då den drevs upp genom alldeles exceptionella
            omständigheter, nämligen de väldiga "anslagen från 1899 och 1900
            års riksdagar till pansarbåtsbyggnader och moderni- sering av
            äldre pansarbåtar. Men både före och efter dessa år har sjöförsvarets
            procentsiffra varit betydligt lägre; så enligt anförda statistik
            efter nämnda tid högst 30,56 9/9 (år 1914 års stat) och lägst
            23,99 9/0 (1905); förutom året 1914 är det endast 1909, som når
            30 9/0 (30,21). Man kan ej undgå att frapperas av detta förhållande
            så mycket mera, som den principiella utredning, vilken andra försvarsbe-
            redningen verkställt, och vars sammanfattande slutsatser anföras
            i propositionen, givit till resultat, att armén måste utgöra huvudvap-
            net 1 Sveriges försvarsväsende. Om fottan uttalas i nämnda sam-
            manfattande slutsatser, att den är oumbärlig i Sveriges försvars-
            väsende, men också, att dess verkningsförmåga måste vara begränsad
            gent emot den farligaste formen av anfall över havet, nämligen
            fientliga landstigningar. På vårt sjöförsvar kan, yttrar beredningen,
            icke ställas större anspråk än att det skall kunna förhindra sådana
            företag inom skärgårdsområde samt försvåra dem på öppen kust,
            och även för dessa krav gälla vissa inskränkningar. Dessa uppgifter
            anser beredningen böra läggas till grund för flottans organisation.
            Chefen för sjöförsvarsdepartementet har emellertid icke på nå-
            got sätt gått in på frågan om flottans uppgifter och verkningsför-
            måga. Hans plan är uppgjord utan någon prövning av själva det
            grundläggande problemet, vad man under nuvarande marinpolitiska
            och marintekniska förhållanden kan begära av den flotta, som Sve-
            rige med sina begränsade tillgångar förmår hålla. En sådan under-
            låtenhet kan ej undgå att väcka särskild uppmärksamhet, när det
            gäller en fottplan, som höjer flottans ställning i budgeten i
            jäm- förelse med armén och över huvud begär så starka höjningar
            för förstnämnda vapen. Det torde bli tillfälle att längre fram
            i denna motion beröra punkter, i vilka det visar sig, att ett
            klargörande av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-ViNYbijeo6HYS6xTNgdurX">
            Motioner i Första kammaren, Nr 765. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Ljp4VFmwWwspMvRLWuHKKY">
            flottans verkningsförmåga är av största vikt för flottplanens
            faktiska gestaltning; här må endast anmärkas, att departementschefens
            tyst- låtenhet i frågan om själva principerna för flottans ställning
            inom vårt försvar måste ytterligare mana till kritik gentemot
            de stora krav som han framställer.
          </p>
          <p xml:id="i-R9NtteM6oMRGNhiypRTCbS">
            Cd
          </p>
          <p xml:id="i-JBHAPT9XPt1ywWCEyta4UH">
            I fråga om det fasta kustförsvaret äro uppgifterna vid den kung-
            liga propositionens anslagsäskanden icke sådana, att de medgiva
            något bestämt omdöme om behövligheten av de summor, som Kungl.
            Maj:t föreslår. Icke blott själva planen för nybyggnader och kom-
            pletteringar, utan även fördelningen av de äskade anslagsbeloppen
            på olika kustpositioner är av Kungl. Maj:t hänvisad till de hemliga
            aktstycken, som skola meddelas vederbörande utskott, men som icke
            framläggas för riksdagen. Under sådana förhållanden är det oss
            icke möjligt att till denna del av propositionen foga några bestämda
            uttalanden om de begärda anslagens behövlighet och lämplighet
            eller några preciserade ändrings S- yrkanden. Vi förutsätta emellertid,
            att för vederbörande utskott och dess medlemmar finnes tillfälle
            att framställa de förslag, vartill ett studium av de ifrågavarande
            hemliga handlingarna kunna föranleda, icke blott i vad angår eventuella
            begränsningar och besparingar inom ramen av Kungl. Maj: ts olika
            äskanden, utan också, därest därtill skulle finnas anledning,
            till andra jämkningar eller ändringar av be- fästnings- och komplettering
            ;splanen. I annat fall bleve nämligen genom "denna plans fullständiga
            överförande till propositionens hem- liga del riksdagens prövningsrätt
            över hövan kringskuren. På sakens nuvarande stadium skola vi i
            övrigt inskränka oss till tvänne anmärkningar. Då nu högst betydande
            förstärkningar inom det fasta kustför- svaret synas vara oundgängligen
            nödvändiga, så måste det bliva av allra största vikt att, i överensstämmelse
            med andra försvarsbered- ningens grundsats för frågans behandling,
            ansträngningarna samlas på de viktigaste kustpositionerna, för
            att ej kostnaderna skola all- deles växa oss över huvudet. Med
            de ofantliga summor, som nu- mera krävas vid moderna befästningsarbeten,
            vore det tydligen ända- målslöst att splittra krafterna på allt
            för många håll. Det måste därför, innan riksdagen går att bevilja
            så stora anslag, som här sättas i fråga, göras fullt klart, att
            genom de samma det fasta kust-
          </p>
          <p xml:id="i-TqZLtP8zwpvygavhDdHk7j">
            Det fasta kustför- svaret.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RCAUpjZW3x6x9UU5YSCwvr">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-S2LPyfpm5b7LE2FosiiADX">
            försvaret verkligen tillgodoses efter enhetlig och fullständig
            plan och för närmast överskådliga tid, så att icke, om dylika
            anslag lämnas, nya äskanden snart åter framkomma. Vidare synes
            det oss, att det belopp, vid vilket andra försvarsberedningen
            för sin del hade stannat, eller omkring 12,800,000 kronor, är
            så stort, att för dess beviljande väl må fordras de synnerligen
            starka skäl, som beredningen synes hava funnit föreligga. De ytterligare
            höjningar, som Kungl. Maj:t föreslagit —- ungefär 465,000 kronor
            för ytterligare förstärkningar och 300,000 kronor på grund av
            höjda kostnadsberäkningar — torde därför böra undergå en särskilt
            noggrann granskning. Och i detta sammanhang måste slutligen uppmirksammas,
            att propositionen bland engångsutgifterna icke synes hava medräknat
            en post, som står i nära sammanhang med en punkt i. befästningsplanen,
            näm- ligen anläggning av en örlogsdepå vid Härnösand, beräknad
            att kosta (högst) 1,700,000 kronor; sjöministern säger sig ämna
            framdeles åter- komma till täckande av denna kostnad. Även om
            anläggningen av en sådan depå faller under utgifter för flottan,
            icke för kustartille- riet, så är den samma dock direkt beroende
            av de ifrågasatta be- fästningarna vid Härnösand och måste tagas
            i beräkning, när man bedömer kostnaderna för den nya befästningsplanen
            i dess helhet. Den hållning, som propositionen intager till kustpositionen
            vid Fårösund, synes oss betänkligt oklar. Det meddela, att andra
            för- svarsberedningen i sitt förslag till kustförsvarets ordnande
            — vilket förslag i allt väsentligt ligger till grund för propositionen
            — räknat med indragning av denna kustposition. När därjämte angives,
            att samtliga hörda myndigheter i allo tillstyrkt beredningens
            ifråga- varande förslag, så frågar man sig, om de även i denna
            del varit ense med beredningen; i varje fall måste det förefalla
            egendomligt, att Kungl. Maj:t i denna fråga icke ens tagit position,
            utan lämnar »frågan öppen». Saken är icke så betydelselös för
            kustförsvarets ordnande i dess helhet, att ett dylikt »öppethållande»
            kan ske utan ganska ogynnsam inverkan på hela planen. Om Fårösund
            skall bibe- hållas såsom kustposition eller icke, måste först
            och främst influera på kostnaderna för själva befästningsplanen.
            Kungl. Maj:t har med- delat, att i förra fallet ytterligare omkring
            225,000 kronor skulle krävas för nyanläggningar och nyanskaffningar
            (proposition sid. 287); efter allt att döma torde denna summa
            dock ingalunda förslå för att giva positionen verklig försvarskraft.
            Men även på kustför- svarets löpande årskostnader återverkar positionen;
            i propositionen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JQjMTHFvE4Mcy6jvkCRzLs">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 5
          </p>
          <p xml:id="i-79Td3dBJfQhwDcLrrLRzJu">
            är anmärkt (sid. 281), att tablån över ordinarie kostnader för
            kust- artilleriet uppgjorts med frånräknande av dylika kostnader
            för Fårö- sund, och att, om nämnda position skulle bibehållas,
            beloppet ökas med omkring 100,000 kronor årligen. Vi hava anledning
            att an- taga, att denna beräkning snarast är väl låg. Det synes
            oss, som borde Kungl. Maj:t vid framlägg ande av en så omfattande
            plan för kustförsvarets ordnande hava haft frågan om Fårösund
            så bearbhe- tad, att den samma ej behövt lämnas öppen. Och för
            vår del måste vi uttala, att det synes oss oförenligt med verklig
            planmässighet och ändamålsenlighet inom kustförsvaret, om ifrågavarande
            kust- position skall bibehållas utan att kunna göra någon egentlig
            nytta för Sveriges fösvar i dess helhet eller för mötende av ev
            entuella företag särskilt emot Gotland. Behöva anstalter vidtagas
            till för- stärk: ande av Gotlands försvar, så böra dessa anstalter
            bliva av en för detta försvar mera fruktbärande art. Vad den för
            kustartilleriet föreslagna förändrade personalstaten angår är
            den samma väsentligen beroende av de nybyggnader och andra nyanskaffningar
            av materiel inom rapnet, som kunna komma till stånd, och några
            yrkanden i fråga om den samma kunna säle- des icke framställas
            annat än efter prövning av den hemliga planen rörande byggnad
            och materiel.
          </p>
          <p xml:id="i-FCXur6JGM631pQDrz9CGxt">
            Rörande fottans utveckling ansluta vi oss obetingat till de i
            propositionen upptagna principer, som framställts inom försvarsbe-
            redningarna, att i samband med kustflottans utbyggande med nya
            eller modifier ade fartygstyper också skall genomföras en fullständig
            organisation av vissa lokalstyrkor, att övertaliga, men ännu använd-
            bara äldre fartyg, som ej ingå i lokalstyrkorna, skola förläggas
            i materialreserv, samt att helt föråldrade fartyg skola utrangeras
            och försäljas. Angående enskildheterna i de planer, som blivit
            upp- gjorda för lokalstyrkorna, förläggningen i materialreserv
            samt ut- rangeringen kunna vi givetvis icke uttala oss, då det
            väsentliga av dessa planer icke framlagts i den offentliga propositionen,
            utan hän- visats till de hemliga bilagorna. Emellertid synes av
            propositionen framgå, att vissa i "den samma tillämpade grunder
            för förhållandet melian kustflotta och lokalstyrkor kräva en kritisk
            grauskning och revision. Departementschefen har i huvudsak accepterat
            en inom andra försvarsberedningen preliminärt uppgjord beräkning
            över den sam-
          </p>
          <p xml:id="i-NBSar2HupmK26trzCBgDQB">
            Flottan: Kustftotia och lokalförsvar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-TXHsJYm55UGUWPauVNbCnd">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-6Lr8taPao3X2oGKzmBGkpE">
            mansättning och fördelning, som lokalstyrkorna skulle erhålla
            un- gefär mitt i den period, vilken flottplanen omfattar (år 1924).
            Men han förklarar, att denna storlek för lokalstyrkorna icke kan
            för följande tid bibehållas inom den för sjöförsvaret tänkta ramen.
            I vilken utsträckning reduktion skulle ske, framgår icke av proposi-
            tionen mera än så till vida, att tre första klass pansarbåtar
            av de fem, vilka skulle efter 1924 hava ingått i lokalstyrkorna,
            skulle behöva överföras till materialreserven (propositionen sid.
            9, 89). Där- jämte meddelas, att om lokalstyrkorna skulle bibehållas
            vid den storlek de nått 1924, dettä skulle kräva en ökning i årskostnader
            för flottan av omkring 680,000 kr., vilka falla under anslagen
            för personal (avlöning, beklädnad och naturaunderhåll), flottans
            under- håll samt övningar (sid. 9, 279). Kostnaderna för de särskilda
            ny- byggnader till lokalförsvs wet, vilka under ifrågavarande
            del av peri- oden säkerligen bliva erforderliga, ligga utanför
            nämnda belopp. Det torde knappast vara att ställa dessa förhållanden
            i deras riktiga dager, när den eventuella ökningen i flottans
            årskostnader efter 1924 sålunda förklaras bero på den storlek,
            man vill giva lokalstyrkorna. I verkligheten förhåller det sig
            ju så, att lokalstyr- kornas årskostnader icke skulle höjas utöver
            vad som beräknats för 1924. De ökade utgifterna bero i stället
            av planen för kust- flottans utvec kling; det är de till denna
            avsedda nya fartygen som kräva en ökning i kustflottans årskostnader.
            Här framträder alltså faktiskt en ekonomisk konsekvens av kustflottans
            nybyggnadsplan — stegring i dess årskostnader — som man icke ansett
            sig kunna in- rymma under den avsedda ekonomiska ramen. Det är
            för att inom organisationen bereda rum åt kustflottans tillväxt,
            som departe- mentschefen tänker sig att förminska lokalstyrkorna,
            genom av- förande ur dem av fartyg, som annars enligt grundsatserna
            för far- tygens utnyttjande skulle höra dit, och dessa fartygs
            uppläggande 1 reserv. Ett sådant förfarande kan icke anses förenligt
            med sunda principer för flottans organisation. I och för sig måste
            det före- falla föga rimligt att försvaga lokalstyrkorna i sådan
            grad, som skulle bli fallet, om tre av de fem äldre första klass
            pansarbåtar, vilka enligt 1924 års norm skulle i dem bort ingå,
            bleve avförda till reserven. Detta skulle innebära en reduktion
            efter år 1924 av de till lokalstyrkorna överförda pansarbåtarna
            med mera än hälvten, och man mäste fråga sig, huru över huvud
            taget verkliga lokalstyrkor un-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-DTdvU83XfBfAt9xkuWjHov">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 7 der sådana förhållanden
            skulle kunna hållas. Men därjämte skulle ett dylikt förfarande
            strida mot alla regler för god ekonomisering med flottans dyrbara
            materiel. Det torde få anses höra till sådana regler, att de fartyg,
            som finnas, verkligen bliva inom ramen för den »livslängd&gt;,
            för vilken de äro avsedda, ordentligt utnyttjade. En stormakt
            kan möjligen tillåta sig en sådan flottpolitik, som departe- mentschefen
            föreslår; för en mindre stat med begränsande tillgångar lärer
            det icke vara rådligt att så förfara. Departementschefens hållning
            i denna fråga har också en prin- cipiell innebörd, som utvecklas
            i hans yttrande till propositionen (sid. 84 f.) Han vänder sig
            där mot ett uttalande av andra försvarsbered- ningen, att den
            av beredningen såsom oundviklig förutsatta minsk- ningen i kustflottans
            fartygsantal finge, i den män det vore möjligt, uppvägas bland
            annat genom lokalförsvarets förbättring, och han fram- håller,
            att »i den mån lokalförsvaret skjutes i förgrunden splittras sjöförsvarets
            krafter». Av vad som blivit offentliggjort ur bered- ningens preliminära
            betänkande synes ingalunda framgå, att den på något sätt skjutit
            lokalförsvaret i förgrunden — bland annat avser hela dess utredning
            om nybyggnadsplanen uteslutande kustflottan —, och det är även
            vår mening, att kustflottan måste innefatta flottans huvudstyrka,
            som skall kunna — i mån det är möjligt — ingripa på olika delar
            av kusten. Någon degradering av hela Sveriges sjöför- svar från
            »riksförsvar» till ett för endast vissa kuststräckor avpassat
            lokalförsvar, såsom det sagts i pressen, är således icke alls
            ifråga- satt. Men å andra sidan bör det vara givet, att lokalstyrkorna,
            om de rätt organiseras och användas, kunna vara kustflottan till
            en mycket avsevärd hjälp, med hänsyn särskilt till den svenska
            kustens beskaffenhet, som medgiver dylika lokalstyrkor att från
            skyddade replipunkter inom skärgårdarna utsträcka sina operationer
            inom icke obetydliga områden. Det är särskilt att märka, att till
            lokalstyrkorna ingalunda avses endast äldre fartyg, som överföras
            från kustflottan, utan också speciellt för dessa styrkor byggda
            nya fartyg, nämligen torped- och undervattensbåtar av mindre typer.
            Och dessa böra, med stöd av de (från kustflottan överförda) äldre
            pansarfartygen kunna utveckla en icke ringa aktionskraft inom
            sina områden. Mot departementschefens ställning till förhållandet
            mellan kustflotta och lokalstyrkor måste göras samma anmärkning
            som på sin tid fram- ställdes mot 1907 års försvarskommittés förslag
            angående flottan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-Kh3FwjAjPNkuGUVVw7m2tk">
            Kustflottan.
          </p>
          <p xml:id="i-Bh3oV7JEDpzkbrg165NRMV">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-7MuphrPgGKFUq7NzgjaLRf">
            från en framstående militär ledamot (general Bildt), nämligen
            att »åt lokalstyrkorna tillmätts väl liten betydelse». I vad mån
            denna fråga kan inverka på flottplanen måste sam- manhänga med
            prövningen av denna plans huvudparti, angående kustflottans sammansättning
            och organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-CsVKttF7qjvBKrs9Zohpw2">
            Kustflottans sammansättning har andra försvarsberedningen, så-
            som framgår av det i propositionen meddelade referatet ur bered-
            ningens preliminära betänkande, diskuterat med utgångspunkt från
            sin principutredning av förhållandet mellan armén och flottan
            samt flottans uppgift och verkningsförmåga. Beredningen har, med
            an- slutning härtill, funnit, att nybyggnadsplanen för kustflottan
            bör uppgöras med ledning av den allmänna grundsatsen, att torpedfar-
            tygen skola bilda kustflottans taktiskt offensiva element, medan
            åter pansarfart ;ygen skola i övervägande grad tjäna såsom stöd
            för tor- pedfartygen och således huvudsaklig en utgöra det defensiva
            elementet, dock att pansarfartygen givetvis måste äga en viss,
            om ock be- gränsad, offensiv förmåga. En sådan fördelning av uppgifterna,
            lik- som den angivna begränsningen av pansarfartygens offensiva
            för- måga, har beredningen funnit vara betingad av det oundvikliga
            faktum, att de svenska pansarfartygen — på grund av vårt lands
            ekonomiska resurser och i övrigt givna förhållanden — icke kunna
            utvecklas till sådan styrka, att de med utsikt till framgång kunna
            uppträda mot stormaktsflottornas största, moderna slagfartyg,
            utan äro och måste förbliva dem underlägsna. Utvecklingen av torped-
            vapnet under senaste år har däremot gjort torpedfartygen allt
            mer skickade att utföra sin offensiva uppgift, i allmänhet genom
            tor- pedens starkt ökade skottvidd och allt större träfskäkerket
            och i kynnerhet genom undervattenbåtens hastiga förbättring: ökat
            de- placement, högre fart, kraftigare torpedbestyckning, betydligt
            större självst: indighet i uppträdandet och väsentligen ökad offensiv
            för- måg: Departementschefen har ej heller i denna principfråga,
            lika litet som i fråga om flottans uppgift och verkningsförmåga
            i allmänhet, gjort något uttalande. Det torde emellertid vara
            av största vikt för åstadkommande av en rationell och för våra
            förhållanden verkligt ändamålsenlig fiottplan att till grund för
            densamma lägges en be- stämd åskådning om de uppgifter, som de
            olika huvudvapnen inom flottan kunna och böra fylla i vårt sjöförsvar.
            Och för vår del
          </p>
          <p xml:id="i-LjQnBnVe5Kn1nBoMXZkSeq">
            A
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-67nm1hjnz6oX3abV3dpejf">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 9
          </p>
          <p xml:id="i-UggwtzjwULvKKwYRHWNM9i">
            måste vi fullt ansluta oss till andra försvarsberedningens här
            an- förda principer samt anse, att de samma böra tillämpas så
            väl vid bestämmande av typer för torpedfartyg å ena sidan, pansarfartyg
            å den andra, som vid avvägningen av dessa fartygsslags inbördes
            proportion. Det synes oss oavvisligt, att en förskjutning inom
            kust- flottan till torpedvapnets förmån måste äga rum.
          </p>
          <p xml:id="i-KcmBbHHvzb1nhqqg56Ge9p">
            I fråga om typerna för torpedfartyg i kustflottan föreslår Kungl.
            fy DEC Maj:t viktiga förändringar, nämligen dels att härefter
            inga torped- ”7”"" "UP båtar skola nybyggas för kustflottan, utan
            övervattens-torpedvapnet i den samma tillgodoses enbart genom
            jagare av en, i förhållande till de nuvarande, något förstärkt
            typ, dels att för kustflottan skola byggas större, sjögående undervattensbåtar.
            I båda dessa avseen- den ansluter sig propositionen till andra
            försvarsberedningens preli- minära betänkande, som i sin ordning
            är grundat på av bered- ningen föranstaltade utredningar från
            de marina myndigheterna. Övergången till att för kustflottan bygga
            jagare i stället för torped- båtar innebär en väsentlig omläggning
            av torpedvapnet, som bland annat måste föranleda, att antalet
            fartyg inom detta vapen högst väsentligt nedgår. Denna nedgång
            är icke utan sina betänkligheter, då ju effektiviteten av ett
            torpedanfall måste anses i avsevärd mån bero på antalet i det
            samma deltagande fartyg. Emellertid äro genom de verkställda utredningarna
            så starka skäl förebragta för "den föreslagna omläggningen, att
            vi icke finna oss böra göra något yrkande i annan riktning, så
            mycket mindre som de nya jagarna skulle väsentligen hava att utföra
            också spaningstjänsten inom kust- flottan. Vad undervattensbåtarna
            angår, äro alla meddelanden om de samma hänvisade till propositionens
            hemliga del, och vi kunna i denna punkt alltså endast uttala vår
            anslutning till själva prin- cipen om större, sjögående undervattensbåtars
            införlivande med kustflottan i så stort antal som förhållandena
            medgiva.
          </p>
          <p xml:id="i-Afy63Yn4nPoiTVSyN4c4jJ">
            Om typen för pansarbåtar hade försvarsberedningarnas utredning
            Pansarbåts- icke hunnit slutföras, när deras arbete upphörde.
            De i proposi- tionen upptagna alternativ till pansarbåtsförslag,
            som hämtats ur beräknin- andra beredningens preliminära betänkande,
            voro, såsom av de- Ina partementschefen påpekats, icke av beredningen
            slutdiskuterade, och något beslut i denna typfråga var icke av
            beredningen fattat. Behandlingen av frågan om pansarbåtstypen
            försvåras ytter-
          </p>
          <p xml:id="i-GLPbzuQaCvuPY8Gb1cpzRh">
            Bihang till senare riksdagens protokoll 1914. 3 saml. 34 häft.
            (Nr 75.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-ChPf8bawQ5ZHjYjx7wNPou">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-VKz1XRsNGgQpUpZSLPKVJn">
            ligare av osäkerheten i marinförvaltningens kostnadsberäkningar
            för dessa fartyg. Man har i sakens nuvarande läge endast en mycket
            otillfredsställande ledning för den ytterst viktiga sida av problemet,
            som ligger i de olika typernas anskaffningskostnader. Vad kost-
            naderna för bemanning, underhåll och övningar angår, berör pro-
            positionen icke alls de olikheter, som härutinnan mäste finnas
            mellan de olika förslagstyperna. Under sådana förhållanden kunna
            uppenbarligen i en motion inom riksdagen inga säkra kalkyler göras
            angående relationen mel- lan de olika fartygstypernas byggnadskostnader
            och övriga ekono- miska konsekvenser. Så mycket bör i alla händelser
            vara tydligt, att vid en jämförelse sammma grunder måste tillämpas
            för beräkningen av olika typers byggnadskostnad. Därvid möter
            emellertid den sär- skilda svårigheten, att just den beräkningsgrund,
            som i propositionen tillämpas för den av Kungl. Maj:t föreslagna
            »Sverige»-typen, icke fin- nes utförd för någon av de andra. För
            samtliga eller flertalet förslags- typer finnas marinförvaltningens
            beräkningar dels efter de grunder, som betecknats med K2 — i huvudsak
            den nu under byggnad varande » Sveriges» faktiska pris — dels
            efter reducerade priser — K3 — dels efter ett mellanting mellan
            dessa två olika beräkningsgrunder — i propositionen benämnt modifierat
            K3. Men departementschefen avviker från alla dessa beräkningar
            och upptar de föreslagna nya fartygen till ett pris, som ligger
            mellan K2 och modifierat K3, dock ganska nära det sistnämnda.
            Det måste allvarligt beklagas, att icke även övriga förslag blivit
            i propositionen omräknade efter samma grunder, då det ju är givet,
            att samma skäl som blivit anförda för att sålunda bestämma priset
            för »Sverige»-typen, nämligen att priserna :' borde kunna sänkas
            från K2, om man bygger fartyg »enligt viss enhetlig modell», också
            måste gälla för övriga typer, enär dessa på samma sätt kunna leda
            till byggande av flera fartyg »efter en- hetlig modell». Så som
            propositionen nu föreligger, finnes ingen annan möjlighet att
            utföra en jämförelse mellan de olika typernas byggnadskostnader
            än att räkna alla antingen efter K2 eller efter det modifierade
            K3z. Mot »Sverige»-typen, som i propositionen är upptagen med
            en- dast mindre väsentliga modifikationer, hava alltifrån dess
            framträ- dande gjorts många invändningar, och vi kunna icke anse,
            att alla dessa invändningar blivit undanröjda genom vad nu av
            departements- chefen anföres.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-4hTqmkQAauDXQn7HYRrRUT">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 11
          </p>
          <p xml:id="i-QirAaQoTgoyKQ8jaVr84PV">
            Till en början kvarstår den anmärkningen, att fartyg med »Sveriges»
            storlek och djupgående måste få avsevärt svårare än våra hittillsvarande
            pansarbåtar att navigera inom skärgårdarna och utnyttja vissa
            av deras leder, både bland de allmänna och bland de hemliga militära
            lederna. Man lägger visserligen märke till att de nya »Sverige»-båtarna
            nu uppgivas komma att ligga endast 6.1 m. djupt, men denna uppgift
            kan näppeligen mottagas annat än med viss reservation, då fartyget
            från början var konstruerat för 6.4 m. djupgående vid normalt
            kolförråd, och då ingen sådan förändring synes vara vidtagen,
            som kan förklara en dylik minskning i djup- gåendet. Departementschefen
            anför, med stöd av ett utlåtande från inspektören över flottans
            övningar, att de mycket fåtaliga leder eller delar av leder, där
            våra hittillsvarande pansarbåtar men icke de nu ifrågasatta typerna
            kunna gå fram, med endast ett par undantag äro de samma för alla
            typerna. Uttalandet är icke så avfattat, att detsamma kan anses
            fullt bindande, och ett faktum torde vara, att det finns både
            allmänna leder — bland dem Kalmarsund — och hemliga militärleder,
            som »Sverige»-typen icke kan befara, men som däremot skulle vara
            tillgängliga för de mindre bland de övriga ty- perna. Över huvud
            taget lärer det väl ligga i sakens natur, att varje ökning i deplacement
            tvingar till ökad försiktighet vid fram- gående inom skärgård,
            även om den led, där fartyget rör sig, är uppmätt till erforderligt
            djup. Man erinre sig, med vilken utom- ordentlig varsamhet stora
            främmande fartyg, som besöka Stockholm, framföras i våra allmänna
            leder, och huru i alla händelser tillbud till missöden inträffat.
            I vad mån djupgåendet bör inverka på valet av typ, måste bero
            på en närmare prövning, som vederbörande ut- skott väl icke lärer
            försumma att företaga; så mycket bör dock vara tydligt, att det
            är en given nackdel, om vissa skärgårdsleder skulle vara ofarbara
            för de nya pansarfartygen.
          </p>
          <p xml:id="i-RohqNxLAinv251UB5WmfvU">
            Den allvarligaste anmärkningen mot »Sverige»-typen är emel- lertid,
            att de principer, efter vilka densamma konstruerats, icke synas
            vara med hänsyn till vårt lands förhållanden genomförbara. Grundläggande
            bland dessa principer för typen »F&gt;», såsom den vid sin tillkomst
            hette, var, såsom framgår av försvarskommitténs betänkande år
            1910, följande: att farten borde vara överlägsen den å befintliga
            och projekterade slagskepp; att i artilleribestyckningen måste
            ingå kanoner, vilka med hänsyn till sin effekt kunna jäm-
          </p>
          <p xml:id="i-TELbqqUt64vDtCjGYFhT9h">
            Pansarbå- tarnas djup- gående.
          </p>
          <p xml:id="i-D8p8cM1cpjNZCqevgdjCxt">
            Principerna för »Sve- rige&gt;-typen numera ej genom- förbara.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-JXb5phTwVJUVp5ebWreGqu">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-QsJCHPwNzoFFLsiUCA1yE7">
            föras med de kraftigaste kanonerna på utländska slagskepp, och
            vilka på antagliga stridsavstånd kunna genomslå pansarskyddet
            för dessa kanoner, varjämte artilleriet borde kunna jämnställas
            med ar- tilleriet på de flesta pansarkryssare och kunna genomslå
            dessa krys- sares kraftigaste pansarskydd; slutligen fordrades
            i fråga om be- pansringen bl. a., att hela vattenlinjen skulle
            vara skyddad av pansar, vars tjocklek utanför vitala delar vore
            så stor, att ett tak- tiskt offensivt uppträdande mot utländska
            pansarkryssare vore möj- ligt. Dessa år 1909 framställda krav
            på den svenska pansarbåts- typen kunna sägas i huvudsak vara de
            samma som man uppställt allt ifrån »Svea»-typens tillkomst på
            1880-talet, och så till vida ut- gjorde 1909 års pansarbåtsprogram
            ingen principiell nyhet. Men väl hade redan vid tidpunkten för
            dess framställande den tekniska utvecklingen inom stormaktsmarinerna
            och sammansättningen av dessa mariner så fullständigt förändrats,
            att den praktiska innebör- den av dess principer blivit helt och
            hållet en annan. När »Svea»- "typen tillkom på 1880-talet, och
            även under följande årtionden intill 1900-talets början, byggdes
            inom stormakternas flottor dels slag- skepp med relativt låg fart,
            dels pansarkryssare med relativt svag bepansring och bestyckning;
            det var detta som gjorde det möjligt att då konstruera svenska
            pansarbåtar, som överträffade stormak- ternas slagskepp i fart
            och deras pansarkryssare i artilleristyrka. Efter rysk-japanska
            kriget åter började dels en stark utveckling av slagskeppens fart
            på samma gång som av deras styrka i artilleri och pansar, dels
            en utomordentlig förstärkning av pansarkryssarna, som nu i bestyckning
            blevo nära jämförbara med slagskeppen, på samma gång deras fart
            uppdrevs långt utöver vad hittills ifrågakommit för stora fartyg;
            de övergingo till slagkryssare. Denna utveckling har i hög grad
            förändrat förutsättningarna för ett svenskt pansarbåts- program.
            Redan i 1907 års försvarskommitté framhöllos dessa förhållan-
            den. F-typen är visserligen framkommen just för att åtminstone
            i ett avseende kunna motsvara de nya fordringar, som följde av
            de gamla grundsatserna, nämligen i fråga om farten. Dess fart
            — 22.5 knop — ansågs vid dess tillkomst verkligen vara överlägsen
            den å befintliga och projekterade slagskepp. Men däremot måste
            den andra av de gamla huvudfordringarna, överlägsenhet i pansar
            och artilleri över pansarkryssarna, fullständigt uppgivas, vad
            slagkryssarna be- träffar. Slagkryssarna voro nämligen redan då
            både så snabba, så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-3HVw2izbYFuZPv9i9vszaZ">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. "&gt; 138
          </p>
          <p xml:id="i-2XeAB5Rj1MgsGsyKkpvpuH">
            kraftigt bestyckade och så starkt bepansrade, att typen F i intet
            av dessa hänseenden kunde med dem jämföras. Inom försvars- kommittén
            anmärktes också detta av åtskilliga reservanter. Försvarskommitténs
            majoritet synes gentemot dessa anmärk- ningar egentligen hava
            hållit sig till, att slagkryssarna endast ut- gjorde ett relativt
            fåtal bland de stora marinernas stridsfartyg, därav väl också
            programmets formulering, att den svenska typens artilleri borde
            kunna jämnställas med artilleriet på »de flesta» pansarkrys- sare.
            Denna slagkryssarnes relativa fåtalighet kunde emellertid icke
            förhindra, att deras befintlighet dock redan då undergrävde själva
            principen för den nya pansarbåtstypen. I ännu högre grad har detta
            blivit fallet genom de stora marinernas fortsatta utveck- ling
            sedan 1910. Dels har inom flera mariner antalet slagkryssare tillväxt,
            på samma gång deras stridsegenskaper ytterligare uppdrivits. Så
            byggas f. n. för ryska Östersjöflottan 4 slagkryssare (lika många
            som slag- skepp), vardera med 12 st. 35,; em. kanoner och en fart,
            som upp- gives till 27—29 knop; Tyska riket har enligt tillgängliga
            uppgifter 5 st. slagkryssare färdiga, bestyckade med 8 eller 10
            st. 28 cm. kanoner, och under byggnad 4 st., av vilka en är bestyckad
            med 8 st. 30,5 cm. kanoner (övriga lära få ännu grövre kanoner);
            farten på dessa tyska fartyg är 27—30 knop. England har 9 st.
            färdiga slagkryssare, av vilka 6 äga en bestyckning av 8 st. 30,5
            em. kano- ner, 3 äro bestyckade med vardera 8 st. 34 cm. kanoner
            samt dess- utom 1 å 2 under byggnad med bestyckning av 34 cm.
            eller grövre pjäser. Farten är för de äldsta 26 knop, för de nyare
            30 knop. Men dels har dessutom sedan 1910 också slagskeppstypen
            ut- vecklats ej blott i artilleri- och pansarstyrka, utan även
            i fart, be- tydligt utöver vad som var förhållandet, när »F»-typen
            beräknades. Rysslands under byggnad varande 4 slagskepp för Östersjön
            (Gan- gutsklassen) beräknas komma att göra 23 knop; Tysklands
            Kaiser- klass angives i marinkalendrar till 23,6; en hel grupp
            engelska slag- skepp går upp till 25. Det har talats om att man
            på grund av denna ökning i slagskeppens fart möjligen kunde förutse
            en samman- smältning mellan denna typ och slagkryssaren. Under
            sådana förhållanden är det uppenbart, att typen »F&gt;» nu, ännu
            mindre än vid dess tillkomst motsvarar de principer för en svensk
            pansarbåt, efter vilka den egentligen är konstruerad. Dess fart
            är icke »överlägsen den å befintliga eller projekterade slagskepp&gt;,
            utan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-UTaiNbyGNi8UhqRXCYpzww">
            Principer för nutida svenska pansar- fartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-UXVtohcjpvCLpiFweKD1BQ">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-NStUpiLbRXJu8681LtFrEA">
            tvärtom avsevärt underlägsen, dess artilleri kan icke »jämnställas
            med artilleriet på de flesta pansarkryssare». Fartyget kan icke
            i i öppen sjö undandraga sig strid med ett modernt slagskepp annat
            än om skyddande skärgård eller hamnar finnas i vederbörlig när-
            het, och det kan icke med någon utsikt till framgång upptaga strid
            med en modern slagkryssare. Det förmår icke fylla sådana upp-
            gifter, som tilltänktes det samma vid »F»-typens tillkomst. Den
            tanken har varit uppe att söka ytterligare förbättra »F»&gt;-
            typen för att kunna bringa den att motsvara ifrågavarande upp-
            gifter. Såsom framgår av propositionen, har dåvarande marin- stabschefen
            i juli 1913 i en av andra försvarsberedningen begärd utredning
            uttalat, att det borde övervägas, huruvida icke en sådan fartökning
            kan åstadkommas, att fartyget i detta hänseende bliver överlägset
            Östersjömakternas senast planerade slagskepp, och fram- hållit
            såsom önskligt, om fartyget i fart kunde mäta sig med deras slagkryssare.
            i Det visar sig emellertid, att en ökning av farten redan till
            över- lägsenhet över slagskeppen blir mycket dyrbar — varje ny
            knop kräver en betydande ökning i längd och maskinkraft —, och
            med de tendenser till fortsatt fartökning även för slagskeppen,
            som ovan be- rörts, måste förutses, att efter något år kanske
            ytterligare ökning skulle bliva behövlig. Underlägsenheten under
            slagkryssarna kvar- står i varje fall såsom oundviklig. Också
            har departementschefen för sin del avböjt att beträda denna väg.
          </p>
          <p xml:id="i-S2VixJLjkwAuCWvMe9zSRB">
            Men under sådana förhållanden är det också nödvändigt att verkligen
            taga konsekvenserna av det faktum, att våra svenska pansarkryssare
            numera icke kunna göras snabbare än slagskeppen, ej heller lika
            starka som pansarkryssarna. Och dessa konsekvenser måste bliva:
            att underkasta hela den uppgift, som man tänkt sig för våra pansarbåtar,
            en revision, samt därefter se till, huruvida man ännu efter en
            sådan revision behöver vidhålla så stora an- språk på dem som
            lett till »F&gt;-typen. - Det kan ej tillkomma motionärer inom
            riksdagen att gå mnär- mare in på en sådan fråga som sättet för
            våra pansarfartygs upp- trädande under sjökrig. Så mycket torde
            dock få sägas som att deras numera oundvikliga underlägsenhet,
            även i fart, under en stormakts slagfartyg måste högst väsentligt
            begränsa deras möjlig- heter att uppträda i öppen sjö, på långa
            avstånd från skärgård
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-4HqkXg1fE41LbEd1jvhcHA">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. | 15
          </p>
          <p xml:id="i-PjYoSQcE8cE45u5eBTRpbU">
            eller skyddande hamn. Att hela svenska flottan under ett krig
            med en stormakt måste vara hänvisad till en strategisk defensiv,
            är sedan länge erkänt. Däremot måste det vara ett viktigt önskemål
            att göra den så mycket som möjligt skickad för en taktisk offensiv,
            så snart tillfälle därtill yppar sig, för strid i våra skärgårdar,
            där fiendens slagfartyg hava svårt att röra sig, för angrepp på
            blockad- styrkor, även i och utanför havsbandet, för angrepp på
            transport- fartyg eller mindre fientliga eskadrar o. s. v. Det
            torde hava varit en förutsättning för alla äldre svenska flottplaner
            och även för F-båtens konstruktion, att de svenska pansarbåtarna
            genom sin överlägsenhet i fart över slagfartygen skulle hava möjlighet
            att röra sig mycket fritt till sjös, eventuellt även i fiendens
            egna far- vatten, blott med undvikande av strid med hans överlägsna
            fartyg. Härutinnan måste nu uppenbarligen en väsentlig förändring
            inträda, när deras fart ej längre är överlägsen. Möjligheten för
            taktisk offensiv måste åt flottan bevaras, men denna taktiska
            offensiv kan ej undgå att bliva mera begränsad, och dess utförande
            blir annor- lunda fördelat på de olika fartygsslagen. Här framträder
            det be- rättigade i den princip, som andra försvarsberedningen
            för sin del uppställt för kustflottans sammansättning och nybyggnad,
            och en- ligt vilken torpedfartygen måste bliva det huvudsakligen
            offensiva elementet. Dessa fartyg bli huvudmedel för offensiven
            i synnerhet på längre håll, emedan torpedfartygen ovan vattnet
            i fart kunna mäta sig med fiendens motsvarande fartyg och överträffa
            hans stora fartyg, och emedan torpedfartygen under vattnet kunna
            genom ned- sänkning i undervattensläge skydda sig mot angrepp.
            Pansarfar- tygen måste i vida högre grad än förr få karaktären
            av stöd åt detta offensiva torpedvapen. Därmed är naturligtvis
            ingalunda sagt, att ej även pansarfartygen skola, så långt det
            är dem möjligt, upp- träda offensivt. Men denna möjlighet begränsas
            nu i normala fall av nödvändigheten att ej avlägsna sig så långt
            från skärgårdsom- råde eller skyddande hamn, att de kunna bliva
            upphunna och tvingade till strid av de överlägsna fientliga slagfartygen.
            Hela problemet om den lämpliga pansarbåtstypen måste upp- tagas
            till förnyad prövning efter dessa ändrade förhållanden. Det gäller
            att efter dem avväga kraven på artilleri, pansar och fart på våra
            pansarfartyg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-FLUYyCGd3fQ1HPQSzVkdq3">
            Fartfrågan för svenska poansar- fartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-7wzuNwCQa5eAQsXJCvqaZH">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-SrtT9SEh8CKGuXc1qzdqcm">
            Man måste först fråga sig, om det är riktigt att hålla uppe fordran
            på en så hög fart som »Sverige»-typens, även sedan denna fart
            icke längre motsvarar det syfte, för vilket den egentligen till-
            kommit, eller överlägsenhet över slagfartygen. När sådan överläg-
            senhet i alla händelser icke nås, när våra pansarbåtar likväl
            bliva därutinnan underlägsna och deras uppträdande måste med hänsyn
            därtill väsentligt begränsas, då kommer frågan om farten i ett
            väsent- ligt annat läge. Det är givet, att i och för sig varje
            ökning i fart medför någon ökning i fartygets möjlighet att röra
            sig ut ifrån kusten, men huru långt farten bör uppdrivas, måste
            nu avvägas med hänsyn till vad man därmed avser sig kunna vinna,
            i jäm- förelse med den ökade kostnad, som därav förorsakas. Det
            kan erinras, att andra smärre stater, som äro jämförliga med oss,
            icke ansett sig kunna hålla på långt när så hög fart för sina
            nya pansar- fartyg. Danmark har alltid nöjt sig med en relativt
            blygsam fart, för Herluf Trolle, Olfert Fischer och Peder Skram
            mellan 15 och 16 knop, för den nu under byggnad varande pansarbåten
            Niels Juel enligt uppgift 16 knop. Norge, som under föregående
            årtionden byggde pansarbåtar i huvudsak efter samma grundsatser
            som Sverige, med den för dåtida förhållanden höga farten av 17
            knop, har nu, inför stormaktsslagfartygens utveckling sett sig
            nödsakat att släppa den principen och för de två nu stapelsatta
            fartygen till och med gått ner till 15 knop; i stället äro på
            dessa fartyg så väl bepans- ring som artilleri förstärkta (2 stycken
            24 centimeters kanoner i stället för 2 stycken 21 centimeters).
            Med allt erkännande av att Norges så väl kustgeografiska som militärpolitiska
            förhållanden äro i åt- skilligt olika Sveriges, kan detta steg
            i Norges flottpolitik ej undgå att påkalla uppmärksamhet även
            hos oss; det visar, att en stat med begränsade resurser kan finna
            sig nödsakad att inför de nya för- hållandena giva efter på en
            egenskap hos sina fartyg, som förut ställts i främsta rummet.
            Holland har för sina kustpansarfartyg alltid åtnöjt sig med medelmåttig
            fart; hos de senast byggda upp- går den till 16,,—16,7 knop. Med
            dessa fakta överensstämmer icke departemenrtschefens uttalande,
            att det är av särskilt betydelse »inom de smärre marinerna» att
            artillerifartygen besitta hög fart; här nämnda smärre mariner
            hava följt en motsatt grundsats. Anmärkas bör slutligen, att den
            höga farten hos ett fartyg av »Sverige»-typ icke alltid kan tillgodogöras.
            Inom skärgården lärer detta endast undan- tagsvis kunna ske —
            om också vissa huvudleder på sina ställen till-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-VyZjPto3i1kihhKpq4T1WE">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 17
          </p>
          <p xml:id="i-Bik2e4AKWPuCbp2yUjDU5B">
            låta hög fart —, och i öppen sjö torde det, på grund av fartygets
            i jämförelse med storleken hårda belastning, ej kunna ske i hårt
            väder. Departementschefen förklarar sig finna, att de beräkningar
            och tabeller, som av andra försvarsberedningen framlagts rörande
            möjlig- heter för jagade fartyg med olika fart att undkomma jagande,
            snabbare fartyg, ävensom rörande tillämpningen av nämnda beräk-
            ningar med avseende å de farvatten, som omgiva Sveriges kuster,
            giva vid handen, »att en fart, som håller sig nära den övre gränsen
            av de å nutida slagskepp förekommande, är den lägsta, som kan
            ifrågasättas, för att våra pansarbåtar skola kunna på ett framgångs-
            rikt sätt fullgöra på dem ankommande operationer» (propositionen
            sid. 97). Uttrycket »nära den övre gränsen» är ju obestämt, men
            kan ej förhindra den anmärkningen, att »Sverige»-typen icke synes
            fylla just denna fordran, eftersom dess 22,5 knop väl knappast
            kunna sägas ligga »nära» den engelska Queen Elisabeth-klassens
            25 knop, knappast ens den tyska Kaiser-klassens 23,6. Vad hänvisningen
            till andra försvarsberedningens beräkningar och tabeller angår,
            så äro dessa icke i propositionen meddelade. Men vad som blivit
            offent- liggjort (propositionen sid. 31 f.) angående de slutsatser,
            till vilka be- redningen själv kommit genom beräkningarna och
            tabellerna samt vad utredningen i övrigt lagt i dagen, tyder därpå,
            att beredningen för sin del icke hyst departementschefens uppfattning.
            Bered- ningen har framhållit, att man måste beakta, huru pansarbåtarna
            vid en utryckning och förflyttning få tänkas samverka med de före-
            slagna förstorade och förbättrade första klass undervattensbåtarna,
            vilkas närvaro i farvattnet utgör ett allvarligt hot mot de fientliga
            slagfartygen; huru fördelarna av initiativet — bland annat full
            fart då utbrytningen sker — äro på de svenska fartygens sida;
            huru avstånden mellan angränsande skärgårdsområden äro relativt
            korta och, vad särskilt angår en förflyttning till Norrland, den
            föreslagna replipunkten å mellersta Norrlands kust måste äga en
            mycket stor betydelse, dels därigenom att den lämnar flottan direkt
            skydd vid framkomsten, dels därigenom att en till replipunkten
            förlagd lokal- styrka kan genom sina operationer underlätta uppnåendet
            av det skyddande området. »Även för en sådan förflyttning», yttrar
            bered- ningen, »innebär skillnaden mellan de jagade och de förföljande
            far- tygens hastighet icke så synnerligen stor skillnad i tid
            för tillrygga- läggande av den ifrågavarande distansen». »Omtänksamhet
            i val Bihang till senare riksdagens protokoll 1914. 3 saml. 34
            häft. (Nr 75) 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-XdvC8hDrdbesLAX8X5K27">
            Artilleriet på svenska pamsarfar- tyg.
          </p>
          <p xml:id="i-MX2G3SayTnMKm39eDMtQR9">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-ADpAJm7bVYKnj8pEo1ZR6d">
            av tidsmoment, skickligt gjorda förberedelser och samverkan mellan
            de olika fartygsslagen — av vilka kustflottans undervattensbåtar
            utgöra ett ständigt hot mot förföljande större fartyg, utgöra
            härut- innan faktorer, som äro ägnade att främja en lycklig utgång
            även vid underlägsenhet i fart.» Och när beredningen sedan uttalar
            sig angående »det minimum (av fart) som överhuvud kan ifrågakomma»,
            stannar den vid 18 knop. Det är, som synes, en helt annan stånd-
            punkt än departementschefens angående »den lägsta (fart) som kan
            ifrågasättas». Och det är även vår mening, att med numera rådande
            förhållanden inom stormaktsmarinerna måste anspråken på våra pansarfartygs
            fart ej oväsentligt minskas, om överhuvud vårt pansarbåtsproblem
            skall kunna få en hållbar lösning, samt att denna minskning kan
            ske utan fara för de uppgifter, som av våra pansar- båtar wverkligem
            kunna fyllas. Huru stor minskningen kan bliva, bör avgöras i dess
            sammanhang med typernas övriga egenskaper och kostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-25qTRhzMitgb6fe6rfeSmr">
            Artilleribestyckningen är den andra huvudsynpunkt, ur vilken
            Kungl. Maj:t håller fast vid »Sverge»-typen, och då egentligen
            det grova artilleriets styrka. Departementschefen har, i likhet
            med inspektören för flottans övningar i dennes yttrande med anledning
            av andra försvarsberedningens preliminära betänkande, hävdat att
            de 4 stycken 28,3 cm. kanoner i dubbeltorn, som finnas å »Sverige»-
            typen, innebära den enda tillfredsställande anordning, som för
            när- varande kan göras. HSåsom skäl härför är anfört: dels att
            med denna uppställning kostnaden pr svår kanon blir mycket mindre
            än om man väljer en typ med endast 2 svåra kanoner (i enkeltorn),
            dels att likaledes artilleriets effekt i förra fallet blir mycket
            större än i det senare, relativt till kostnaden, dels slutligen
            att över huvud taget 4 svåra kanoner på varje fartyg äro behövliga
            för att kunna med gott resultat verkställa såväl inskjutning som
            »verk- ningsskjutning» under strid. Mot dessa skäl för »Sverige»-typen
            måste flera anmärkningar göras. En beräkning av de olika typernas
            fördelar efter kostnaden för varje svår kanon, som kan uppställas
            på dessa typer, torde i och för sig vara föga bevisande. Dels
            beror dock ett fartygs strids- värde icke enbart av det grova
            artilleriet, utan också av många andra faktorer, vad bestyckningen
            angår sålunda även av det sekun-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-5r8Bzuag5Zi32vasC8EJFj">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 19
          </p>
          <p xml:id="i-B6qDjGuGCnRw262js1PrLt">
            dära artilleriet och torpedbestyckningen, och dels kan i jämförelsen
            mellan de svåra kanonerna på olika typer icke endast antalet vara
            avgörande, utan även uppställningen och effekten av varje enskilt
            skott måste medtagas i beräkningen. Vad först uppställningen angår,
            då i ena fallet 4 svåra kanoner stå 2 och 2 i dubbeltorn och i
            andra fallet 2 svåra kanoner upp- ställts i var sitt enkeltorn,
            kan en sådan grund för jämförelsen av de olika systemens stridsvärden
            som såväl inspektören som departe- mentschefen angivit, nämligen
            att »Sveriges 4 stycken 28,3 cm. kanoner i dubbeltorn giva dubbelt
            så många skott i bredsidan som 2 stycken 28,3 cm. eller 2 stycken
            30,; em. kanoner i enkeltorn»&gt;, ej vara riktig. Den olika uppställningsformen
            inverkar, som natur- ligt är och även framgår av den militära
            facklitteraturen, högst väsentligt å stridsvärdet. En kanon kan
            nämligen endast utveckla hela sitt inneboende stridsvärde, om
            den är fullständigt ostörd av eldgivningen från andra kanoner
            och ej har några anordningar gemensamma med andra pjäser. Den
            regelbundna elden från två kanoner i ett vanligt dubbeltorn påverkas
            av trenne olika slag av störningar: 1) sådana som röra langningen,
            2) de som träffa sido- riktningen och 3) de som angå höjdriktningen.
            Till tredje gruppen får man också räkna haverier i avfyringen,
            mekanismfel och dylikt. De störningar som träffa sidoriktningen
            drabba alltid bägge kano- nerna samtidigt, under det haverierna
            i langning och höjdriktning antingen kunna träffa var kanon för
            sig eller vara gemensamma för bägge pjäserna. Praktisk taget måste
            fördenskull stridsvärdet av två kanoner i dubbeltorn anses väsentligt
            mindre än stridsvärdet av samma kanoner uppställda i var sitt
            enkeltorn. Framstående amerikanska konstruktörer, Alger och Taylor,
            ange således (Procee- dings of U. S. A. Naval Institute 1901)
            stridsvärdet hos dubbel- tornets kanoner till 75 9/0 av samma
            kanoners värde uppställda i var sitt enkeltorn, och den tyske
            diplomingenjören Probst har kommit till liknande resultat i sin
            mycket uppmärksammade avhandling: » Ein neues Verfahren zur Berechnung
            des Gefechtwertes von Kriegs- schiffen» (Marine Rundschau 1913).
            Den procentsiffra han praktiskt räknar ut är 72 9/o, men han finner
            denna kunna på anförda skäl höjas och stannar vid 77,s 2/o. Såsom
            synes överensstämmer detta mycket nära med den amerikanska beräkningen
            av 75 9/0. Vill man därför, som fottinspektören (sidan 41 i propositionen)
            tydligen gjort, beräkna stridsvärdet hos kanonerna efter det antal
            skott
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-9ckHLuYMZoeMN7kUKyTARi">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-THJWhJvBNoGBKvYHPSvgK9">
            som varje kanon under fortgående strid kan i genomsnitt avlossa
          </p>
          <p xml:id="i-49xJwRbLQUZzqvJBARVQwQ">
            inom en viss tidsenhet — den praktiska effekt alltså som fartygets
            artilleri åstadkommer för varje sådan tidsenhet, till exempel
            pr minut — bör man även taga hänsyn till kanonernas uppställnings-
          </p>
          <p xml:id="i-7UGmxk4UPaRC9UT4LX1h1C">
            form och för gruppen med 4 kanoner, uppställda 2 och 2 i dubbel-
            torn, införa en reduktionskoefficient av omkring 0,75. Förhållandet
            blir då icke, såsom i propositionen angivits, såsom 4 till 2,
            utan ungefär såsom 3 till 2. Därmed ställer sig jämförelsen mellan
            var- dera fartygsslagets effekt och kostnad väsentligt annorlunda.
            Ännu större blir förskjutningen i jämförelsen, om det gäller å
            ena sidan fartyg med 4 stycken 28,3 cm. kanoner och å andra sidan
            fartyg med 2 stycken 30,5 cm. kanoner. Såsom naturligt är och
            såsom något omnämnes i propositionen, har 30,; em. kanonen i åt-
            skilliga avseenden större effekt än 28,3 em. kanonen. Att en 30,5
            projektil har större genomträngsförmåga, är klart; enligt de i
            in- spektörens yttrande meddelade tabellerna (propositionen sidan
            41) representerar varje skott från en 30, cm. kanon en mynnings-
            energi av 14,880 meterton och en genomträngningsförmåga vid mynningen
            av 777 mm.; de i senaste marinalmanackor från Bofors och Krupp
            meddelade uppgifterna äro, från Bofors för 30,5 em. kanonen av
            45 kalibers längd: mynningsenergien 14,560 mt. och genomträngningen
            i stål vid mynningen 934 mm., och för 28 cm. kanoner, även den
            av 45 kalibers längd: mynningsenergien 11,288 mt. och genomträngningen
            i stål vid mynningen 854 mm., från Krupp för 30,5 em. kanoner
            (45 kalibers längd): mynningsenergien 15,750 mt. och genomträngningen
            i stål vid mynningen 990 mm. och för 28 cm. kanonen (45 kalibers
            längd): mynningsenergien 12,110 mt. och genomträngningen i stål
            vid mynningen 900 mm. I propositionen uttalas visserligen (sidan
            59) att »skillnaden i ballistiska egenskaper för 30,5; och 28,3
            cm. kanonerna är icke så stor som man möjligen skulle föreställa
            sig», och att »det bestrukna stycket för viss målhöjd, varav det
            enskilda skottets träffsannolik- het beror, är för båda kalibrarna
            praktiskt sett den samma». Skill- naden i ballistiska egenskaper
            framgår emellertid av ovan medde- lade siffror. De fördelar, som
            en grövre kanon alltid äger över en mindre, anföras efter den
            tyska fackboken »Nauticus»&gt; av föredraganden i artillerivetenskap
            hos krigsvetenskapsakademien 1913 och äro bland
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-021.pdf"/>
          <p xml:id="i-3k6WcbsvKdv45Wgq8ARMEe">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 21
          </p>
          <p xml:id="i-Fg8aLgawoGBEgZJrio14ba">
            annat följande (sid. 82 i Krigsvetenskapsakademiens handlingar
            och tidskrift 1914): 1. Det enskilda skottets verkan ökas beträffande
            inträngning och sprängverkan oaktat mindre utgångshastighet, d.
            v. s. med jäm- förelsevis kortare och lättare kanon. 2. Möjlighet
            förefinnes att minska gastrycket och proportions- vis även laddningen,
            i följd varav med större projektilverkan följer jämförelsevis
            mindre avnötning och större livslängd. 3. Mindre påverkan vid
            den större kalibern av dagsinflytelser såsom vind och lufttryck
            på stora avstånd. Till dessa skäl lägger nämnda föredragande ytterligere
            (sid. 87 i förenämnda tidskrift): att mindre variationer i krutladdningens
            och projektilens vikt äro av mindre betydelse ju större vikten
            av vardera är (något som är fallet med en grövre kanon). I all
            synnerhet torde det böra beaktas, att 30,5 cm. projektilen för
            en betydligt större sprängladdning än 28,3 em. projektilen, och
            denna skillnad är icke blott proportionell till projektilens ökade
            vikt, utan ännu större. Det är nämligen en allmän konstruktionsregel,
            att projektiler från grövre kanonkalibrar upptaga även procentuellt
            i förhållande till projektilens vikt en större sprängladdning,
            utan att förlora i genomträngningsförmåga. Härom kan hänvisas
            exempel- vis till artikeln » Artillerie und Panzer in ihren jängsten
            Fortschritten&gt;, »Nauticus» 1912, och Krigsvetenskapsakademiens
            handlingar och tid- skrift för 1914, sid. 82. Då det är allbekant,
            att brisantelden numera anses vara det moderna artilleriets effektivaste
            förstörelsemedel, är det särskilt in- tressant att undersöka,
            huru de jämförda pjäserna eller rättare sagt deras projektiler
            ställa sig i förhållande till varandra i förmåga att — vad som
            för den svåra kanonen är viktigast — med bibehållande av pansarbrytande
            egenskaper inrymma brisant sprängladdning. Varje marin strävar
            efter att noga hemlighålla alla uppgifter rörande de betydelsefulla
            brisantprojektilerna, och det är därför svårt i att facklitteraturen
            finna några bestämda data rörande dylika projektiler. I en engelsk
            facktidskrift har det likväl uppgivits att en 30, em. projektil
            med bibehållande av pansarbrytande egenskaper förmår inrymma 11,5
            kilogram brisant laddning eller 3 9/o av projektilens hela vikt.
            Då de utländska marinerna ej längre räkna med 28 cm. kanoner (denna
            pjäs anses omodärn och är allmänt övergiven), finnas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-6JJ2ttqxWrJ3DLm1P7dLXi">
            22 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-FWVYQZmtRExfubtLsrWJcU">
            i samma tidskrift inga uppgifter för denna kanon. Med stöd av
            det förut anförda uttalandet i den tyska fackboken »Nauticus»
            även- som liknande uppgifter i andra facktidskrifter, där procentsiffran
            för högre kalibrar angives, torde man ha skäl att antaga, att
            28 em. kanoners projektil inrymmer mindre än 3 9/o brisant ämne
            i för- hållande till projektilens vikt. Verkliga procentsiffran
            ligger mellan 2,5 och 3 och torde med stor sannolikhet kunna sättas
            till 2,7 9/0. Tillämpas de anförda procentsiffrorna å dels en
            28 em. projektil och dels en 30,5 em. projektil, vilkas vikt,
            om Kruppkanoner avses vid jämförelsen, äro respektive 300 och
            390 kilogram, skulle 28 cm. kanonen således inrymma 8,1 kilogram
            brisant laddning och 30,5 cm. kanonen 11,7 kilogram, det vill
            säga 30,5 cm. kanonens projektil kan med bibehållande av pansarbrytande
            egenskaper föra ungefär 44 9/0 mera brisant ämne till målet än
            28 em. kanonens projektil. Enligt uppgifter i facklitteraturen,
            bestyrkta av ett uttalande av den förut nämnda föredraganden i
            artillerivetenskap i krigsvetenskaps- akademien (s. 107 i akademiens
            handlingar och tidskrift 1914) ut- göras de moderna projektilerna
            för svåra kanoner av två slag, dels en kappad pansarbrytande projektil
            med fördröjt rör och omkring 3 9/0 brisant sprängladdning, och
            dels en långgranat med omkring 10 9/0 brisant sprängladdning och
            ögonblickligt verkande rör. Den förra avses att först genomtränga
            pansar och där bakom detonera, den senare att vid första anslag
            detonera och mot av pansar oskyddade delar utveckla förintande
            brisansverkan. I sin förut nämnda jämförande tablå (sid. 41 i
            propositionen.) anför inspektören under rubriken »sprängladdningarnas
            sammanlagda vikt» några siffror, som uppenbarligen ej kunna hänföras
            till något av de projektilslag som enligt vad ovan påpekats nu
            äro de moderna för svåra kanoner. . Det synes därför riktigare
            att för bedömande av de jämförda kanonkalibernas effekt vad angår
            sprängladdningarnas vikt räkna med dels brisanta pansarbrytande
            projektiler och dels med brisanta så kallade långgranater. I propositionen
            antydes (sid. 59 f.) någon ovisshet, om de två 30,5 cm. kanonerna,
            då ifrågasatta typer kunna erhålla samma kali- berlängd som de
            fyra 28,3 cm. kanonerna, och uttalas, att de deplace- ment, som
            beräknats för förstnämnda typer, »knappast synas vara tillräckliga»
            såsom plattform för två 30,; cm. kanoner. I förra av- seendet
            torde vara tillräckligt att anmärka, att så vitt känt är samma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-023.pdf"/>
          <p xml:id="i-5o4Ef7xzfE9LuiLq7pgoba">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 23
          </p>
          <p xml:id="i-Rs6s6WE587ApktQApsd2we">
            kaliberlängd (45 kaliber) varit förutsatt för 30,5 em. som för
            28,3 cm. kanonen, och i senare hänseendet, att deplacementet så
            mycket mindre bör vara otillfredsställande, som i tidigare utredningar
            an- gående typer med två stycken 30, cm. kanoner beräknats ett
            ännu mindre deplacement än nu; så beräknades år 1909 typen E med
            18 knops fart till 5,650 ton, med 20 knop till 5,850 ton, medan
            nu typen I a räknats till 6,050, typen I b till 6,270 ton. Och
            dock skulle 1909 års E-typ föra, jämte de två 30,5 cm. kanonerna,
            åtta stycken 15 cm. kanoner, medan den nya typen I endast för
            sex. Om man med hänsyn till här anförda förhållanden uppgör beräkningar
            över det grova artilleriets verkningar för fartygstyper med fyra
            28 cem., två 28 em. och två 30,; em. kanoner, blir resul- tatet
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-91Vmz8DGjri2givfgcRSEp">
            2 st. 28 cm. k. | 2 st. 30.5 cm. k. | 4 st. 28 cm. k. | | I
          </p>
          <p xml:id="i-WDNfUx9ALA3hveC6Vf131K">
            i bredsida i bredsida i bredsida = | uppställning i uppställning
            i uppställning i | enkeltorn enkeltorn dubbeltorn = |
          </p>
          <p xml:id="i-VJk6wb6oH9rosaSFVi1KVX">
            (Samtliga pjäser av 45 kalibers längd och Krupps system.)
          </p>
          <p xml:id="i-UiB75scANkhkzp3pSKeSGV">
            | Summa mynningsenergi..| 24,220 mt. | 31,500 mt. | 36,330 mt.
            | Genomträngning i stål vid |
          </p>
          <p xml:id="i-CTtfhWUMaKU1Qggvvus3qJ">
            mynningen. ....... 900 mm. 990 mm. 900 mm. let pr minut. ......
            600 kg. 780 kg. 900 kg. |
          </p>
          <p xml:id="i-Tr2nroRPS2XqQ79GmE2cH6">
            Brisant sprängämne, fört till målet pr minut (i pan- sarbrytande
            projektil) . . 16.2 kg. 23.4 kg. 24.3 kg. Brisant sprängämne,
            fört till målet (i långgranat) pr MinUb. : so scar 60 kg. 78 kg.
            90 kg.
          </p>
          <p xml:id="i-VakWkbbx3rJrcD3hMcSN9f">
            (Allt räknat under fortgående eldstrid med för dubbeltornsuppställningens
            kanoner reducerad eldhastighet.)
          </p>
          <p xml:id="i-6WMdEsRA5NisXUM85ZrWua">
            Projektilvikt förd till må- | I |
          </p>
          <p xml:id="i-9uzN5c7Dn5v2bctzWMZLYx">
            Slutligen frågan om inskjutningen. Att i detta hänseende fyra
            grova kanoner erbjuda någon fördel i jämförelse med två, kan natur-
            ligen ej bestridas. Men denna fördel må ej häller överskattas.
            Först och främst är att märka, att även i det hänseendet den ovan
            på- visade relativt större skjuthastigheten hos kanoner i enkeltorn
            in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-024.pdf"/>
          <p xml:id="i-8tc7cDxsNQUSfNUW7arYyX">
            24 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-DdgdqGHhQybyBhyi9TEm8X">
            verkar; tiden mellan salvorna från de två kanorna i enkeltorn
            blir enligt denna beräkning icke dubbelt så lång, utan 1!/2 gång
            så lång som från de fyra i dubbeltornen. Vidare måste ifrågasättas,
            om icke vid inskjutningen även det medelsvåra artilleriet måste
            använ- das, och detta ej blott om två, utan även om fyra grova
            kanoner finnas. Skillnaden blir i så fall endast, att de medelsvåra
            kanonerna i större eller mindre grad deltaga 1 inskjutningssalvorna.
            Faktum är, att icke blott våra nuvande pansarbåtar, utan även
            samtliga danska, norska och holländska hava endast två grova kanonor
            och alltså kunna med dessa verkställa sin inskjutning. Sist anmärkta
            förhållande torde också få belysa departements- chefens uttalande
            (s. 60), »att icke i någon marin kanoner med så stor kaliber som
            28,3 cm. numera uppställas i enkeltorn». Hollands senast byggda
            pansarfartyg, De Zeven Provincien, som gick av stapeln 1909 och
            blev färdigt 1913, har två 28 cm. kanoner i enkel- torn, Norges
            och Danmarks senast beslutna fartyg få två 24 cm. kanoner i enkeltorn;
            över huvud taget är uppställningen i enkel- torn en egendomlighet
            för de mindre pansrade fartyg, som man brukar benämna kustpansarfartyg,
            men har däremot ej heller tidi- gare brukat förekomma på stormaktsmarinernas
            stora slagskepp. Att uppställningen -på de moderna slagfartygen
            sker i dubbeltorn eller någon gång till och med i torn med tre,
            ja fyra kanoner (Frank- rike) sammanhänger naturligtvis med de
            särskilda förhållandena på dessa fartyg, vilkas deplacement tillåter
            uppställandet av flera än två torn — ända till fem eller sex —,
            vid vilket förhållande artil- leriet kan fullt tillgodogöras,
            även om det är placerat i torn med två (eller flera) kanoner.
            Vad sålunda blivit anfört torde visa, att ur artilleristisk syn-
            punkt en jämförelse mellan typer om fyra 28 cm. kanoner och typer
            om två 28 eller två 30,5 cm. kanoner kan ställa sig betydligt
            annorlunda än departementschefen gör gällande. Detta bör ytterligare
            sammanställas med de uppgifter, som våra pansarfartyg kunna för-
            väntas fylla under numera rådande förhållanden. Såsom chefen för
            marinstaben framhållit i sitt yttrande av den 12 januari 1914
            (proposi- tionen sid. 51), kan det i varje fall icke gälla att
            eftersträva, att våra pansarbåtar skola kunna »bestå i en artilleriduell
            med våra sannolika fienders artillerifartyg», men de böra tillförsäkras
            full artilleristisk överlägsenhet över större och mindre fientliga
            kryssare och andra fartyg, ej hänförliga till slagfartygen, varjämte
            de i samlad styrka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-025.pdf"/>
          <p xml:id="i-47ojC1uvb5mQitUhyNtmLy">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 25
          </p>
          <p xml:id="i-KQ2crtmwxs8E1NdUwLzz9H">
            kunna tänkas med hopp om framgång upptaga strid med enstaka slagfartyg
            eller skydda sig mot sådant under reträtt; man kunde tillägga,
            att de även torde böra, såsom andra försvarsberedningen framhållit,
            bekämpa fientliga äldre slagskepp. Dessa önskemål synas kunna
            tillgodoses även med fartyg om två grova kanoner.
          </p>
          <p xml:id="i-QfFzFGQtF35UhjXK3SFX2q">
            Vad till sist angår pansarfartygens bepansring, äro de flesta
            i Bepansrin andra försvarsberedningens alternativ upptagna typerna
            jämnställda ra f pansar. med »Sverige»; en typ (VII a och b) har
            en något annan fördelning = fartyg. av pansaret, men är i varje
            fall i detta hänseende ej svagare, utan måhända något starkare.
            Det bör anmärkas, att fråga väl lärer kunna uppstå, huruvida »Sveriges»
            bepansring numera kan, med hänsyn till artilleriets under senaste
            år starkt ökade effektivitet, anses tillfredsställande, i all
            synnerhet för ett fartyg, som självt för fyra svåra kanoner. »Sveriges»
            grövsta pansar erhåller som be- kant en tjocklek av 200 millimeter.
            Största pansartjocklek å slag- fartyg, nyligen färdigbyggda eller
            nu under byggnad, utgör enligt tillgängliga uppgifter: för ryska
            250 millimeter, tyska 250—350 millimeter, franska 270—324 millimeter.
            I sammanhang därmed bör också ifrågasättas, huruvida uppställningen
            av det sekundära artilleriet — 15 cm. kanonerna -— i enkeltorn
            numera kan anses fullt lycklig. De små 15 cm. enkeltornen torde
            vara mycket ut- satta för att under strid bliva »låsta» antingen
            av träffar eller av splint. Så vitt vi kunnat finna, placeras
            numera i stormaktsmari- nerna det medelsvåra artilleriet i allmänhet
            i kasematt, vilken upp- ställning även erbjuder fördelen av, att
            ammunitionstillförseln blir lättare och säkrare än langningen
            till enkeltornen och kanonens skjutplattform säkrare. Dessa fördelar
            torde anses överväga enkel- torns-kanonernas något större bestrykningsvinklar.
            Det uppgives, att på de nya norska pansarbåtarna de fyra 15 em.
            kanonerna skola uppställas två och två i dubbeltorn, midskepps,
            vilket med- ger samtliga kanonernas användning såväl åt den ena
            som åt den andra sidan. Ur dessa synpunkter förtjänar det uppmärksamhet,
            att ett av försvarsberedningens alternativ (VT) har 8 stycken
            15 em. kanoner uppställda i fyra dubbeltorn och ett annat har
            15 em. kanonerna (6 eller 8 stycken) uppställda i kasematt (VII.
            Även i detta hänseende torde »Sverige»-typen böra underkastas
            en revision.
          </p>
          <p xml:id="i-3kQ9RM4WKvQkaGjuwaRicv">
            Bihang till senare riksdagens protokoll 1914. 3 saml. 34 häft.
            (Nr 75.) 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-026.pdf"/>
          <p xml:id="i-KmwGeQacbMunoCtUTp7yxZ">
            Samman-
          </p>
          <p xml:id="i-8qJzWtVVpuN9L8nvpRxSWB">
            faltning am- gående pan-
          </p>
          <p xml:id="i-GjB9oEKTWeBfNnbYou1Wm6">
            sarbåts- typen.
          </p>
          <p xml:id="i-Eo2G5rKURmhw4Rt9dX4K3B">
            26 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-XZ83tuuMprta83ziM9qfhz">
            En sammanfattning av ovan givna jämförelse mellan den i propositionen
            föreslagna »Sverige»-typen och övriga i propositionen anförda
            alternativ ger vid handen följande. Om, såsom det torde få anses
            ovedersägligt, ett nedbringande av storlek och kostnad för våra
            nya pansarbåtar måste anses högeligen nödvändigt, så före- finnas
            därtill olika möjligheter. För den, som ovillkorligen håller fast
            vid så väl systemet med 4 stycken svåra kanoner som den höga farten
            (22,5 knop), finnes möjlighet att upptaga typ III A, som för dessa
            grova kanoner och gör denna fart; dess 15 em. ka- noner äro visserligen
            endast 6, men de två, som borttagits, äro de som placerats i det
            mycket höga dubbeltornet framtill, och mot hela denna anordning
            hava betänkligheter uttalats från sakkunnigt håll. Typ III A är
            enligt tabellerna omkring !/2 miljon billigare än »Sverige» och
            något mindre djupgående (6 meter). En typ med fyra 28 cm. kanoner
            är också VII b; dess fart är något lägre än »Sveriges», men dock
            synnerligen god (20,7), dess bepansring synes erbjuda vissa fördelar,
            uppställningen av det medelsvåra artilleriet (6 stycken 15 cm.
            kanoner) i kasematt har ovan angivna företräden, djupgåendet är
            ytterligare något minskat (5,9 meter), och sänkningen i kostnad
            skulle för detta alternativ enligt tabellerna uppgå till omkring
            800,000 kronor. För vår del vilja vi emellertid framhålla, att
            starka skäl synas oss tala för ett fartyg med två svåra kanoner.
            Först och främst är den skillnad i stridsvärde mellan typerna
            med fyra och typerna med två svåra kanoner, som propositionen
            gör gällande, enligt vad ovan framhållits angående fördelarna
            av en uppställning i enkeltorn betydligt mindre, ja denna skillnad
            kan t. oo. m., om de två svåra kanonerna hava 30,5 cm. kaliber
            och de fyra hava 28,3 cm. kaliber, anses vara väsentligen utjäm-
            nad i fråga om det viktigaste momentet i artilleriets verkan,
            nämligen i förmågan att föra brisant sprängämne, enär enligt ovan
            givna tabell två 305 cm. kanoner i enkeltorn per tidsenhet (minut)
            kunna i sina pansarbrytande projektiler överföra ungefär lika
            mycket brisant sprängämne som fyra 28,3 cm. kanoner. Vidare medgiver
            det grova artilleriets begränsning till två pjä- ser en avsevärd
            minskning i deplacementet och djupgåendet (5,7 m.) vilken ovillkorligen
            är en stor fördel för skärgårdsnavigeringen; såväl Kalmarsund
            som de leder, vilka äro tillgängliga för våra nu- varande första
            klass pansarbåtar, kunna användas av ifrågavarande typer, Slutligen
            blir skillnaden i pris betydande. Huru stor denna
          </p>
          <p xml:id="i-LX6m9uRn4aMQnTYxSWaGDe">
            ,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-027.pdf"/>
          <p xml:id="i-M5w7ceJYqoXhvnfaRMwqWu">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 27
          </p>
          <p xml:id="i-4TxbG6TjEC6oFYVU7bYuTs">
            skillnad blir, beror på den fart, man vill giva fartygen. Andra
            för- svarsberedningen har för sin del satt såsom minimum 18 knop.
            Måhända bör emellertid räknas med något högre, omkring 20 knop,
            såsom ovan framhållits en fart, som vida överträffar vad som före-
            kommer för både Danmarks, Norges och Hollands pansarfartyg. Med
            20 knops fart kostar en typ, som för 2 stycken 30,5 em. kanoner
            (I b i andra försvarsberedningens tablå) enligt marin- förvaltningens
            jämförelsetabeller (propositionen sidan 46) efter K2 11,540,000
            kronor, efter modifierat K3 10,890,000 kronor, mot res- pektive
            13,390,000 och 12,440,000 kronor för »Sverige»-typen; den förra
            blir alltså 1,850,000 å 1,550,000 kronor billigare än »Sverige»-
            typen, och ett fartyg med 2 stycken 28 cm. kanoner samt 8 stycken
            15 cm. kanoner (VI b) kostar efter K2 11,120,000 kronor, efter
            modifierat K3 10,470,000 kronor, samt blir följaktligen 2,270,000
            å 1,970,000 kronor billigare än »Sverige». Emellertid tillkommer
            här ännu en omständighet. Om man jämför marinförvaltningens nu
            gjorda prisberäkningar för typerna med två kanoner med dem som
            gjorts tidigare för ungefär motsva- rande typer, kan det ej undgå
            att väcka uppmärksamhet, att de nya beräkningarna synas vara ogynnsammare
            än de tidigare i relation till »Sverige»-typen, ehuru denna sistnämnda
            nu fått sitt deplacement betydligt förhöjt från vad man räknade
            med 1909 (från 6,800 till 7,116 tons). Det måste vara av intresse
            att jämföra sagda beräk- ningar med vad från annat sakkunnigt
            håll kan anses antagligt. I detta hänseende äro vi i tillfälle
            att förete ett förslag till pansarbåt, som också i åtskilliga
            andra avseenden är av stort intresse. Förslaget, som tillkommit
            på enskilt initiativ och härrör från ett av de förnämsta tyska
            varven, avser en pansarbåt med två 30.5 em. kanoner och sex 15
            cm. kanoner samt 18 knops fart; det är alltså närmast att jämföra
            med alternativ I a i försvarsberedningens utredning och har ungefär
            samma dimensioner som detta eller längd 100 em., bredd 17,;&gt;
            m., djupgående vid normalt kolförråd 5,75 m.; deplacementet är
            något mindre än för I a, nämligen 3,900 tons (I a: 5,950—56,050).
            Här ifrågavarande förslag har emellertid vissa avsevärda före-
            träden framför Ia. Dels är bepansringen betydligt starkare: gördel-
            pansaret 250—1235-—80 mm., mot hos alternativ Ia, liksom hos »
            Sverige»-typen, 200—150—60 mm., starkaste pansar för stridstorn
            och kanontorn (de svåra kanonerna) 250 mm., mot 200 mm. på Ia
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-028.pdf"/>
          <p xml:id="i-5CXpzNFRVrwSvxkm9YGssJ">
            28 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-4Hk8FGR2V18qDhK3hcGmNH">
            (liksom på »Sverige»). Dels är det medelsvåra artilleriet annorlunda
            uppställt: 4 st. 15 cm. kanoner 1 kasematt (kasemattpansar 100
            mm.) och 2 st. i ett dubbeltorn för om aktra svåra dubbeltornet
            (dubbeltornets pansar 120 mm.); denna uppställning bör med hänsyn
            till vad ovan anförts, erbjuda vissa fördelar. Fartyget har approxi-
            mativt beräknats kunna, med en ammunitionsutredning, levereras
            för 10,450,000 mark, d. v. s. ungefär 9,300,000 kronor. Lägges
            därtill
          </p>
          <p xml:id="i-PhJkoEJ26swPZcYcvBrihq">
            kostnaden för !/2 ammunitionsutredning — samtliga svenska alter-
            nativ inbegripa 1!/2 ammunitionsutredning —, vilken kostnad efter
            svenska beräkningar skulle uppgå till ungefär 290,000 kr. — och
          </p>
          <p xml:id="i-TtmjqQkJ3JWWD9VhBo91qa">
            för torpedutrustning, som ej ingår i förslaget, men som likaledes
            enligt svenska beräkningar skulle kosta omkring 210,000 kr., så
            blir totalsumman 9,800,000 kr. Denna siffra understiger marinförvalt-
            ningens beräkning för alternativ Ia enligt den lägsta beräknings-
            grunden, modifierat K3, för vilken ämbetsverket förklarat sig
            icke kunna ansvara, med 470,000 kr. och med ej mindre än 1,380,000
            kronor enligt Ko, med vilken beräkningsgrund ämbetsverket an-
            sett försiktigheten bjuda att man för bl. a. detta alternativ
            (men ej för »Sverige»-typen) bör räkna. Och detta ehuru här ifrågavarande
            förslag har en så betydligt starkare bepansring. Det är för enskilda
            motionärer givetvis icke möjligt att ut- föra en fullständig granskning
            av ett sålunda framställt förslag. Vi avse icke heller att nu
            taga bestämd ståndpunkt för just detta al- ternativ av den huvudtyp
            — pansarfartyg med två svåra kanoner — som ovan förordats. Men
            förslaget synes förtjänt av all uppmärk- samhet, vare sig det
            skulle kunna befinnas lämpligt i sitt nuvarande skick eller kunna
            godtagas med en eller annan modifikation eller giva anledning
            till vissa jämkningar i de på andra försvarsberedningens föranstaltande
            utarbetade alternativa typförslagen. I här förelig- gande sammanhang
            utgör förslagets beräknade pris alldeles särskilt en anledning
            till reservation gent emot de priser, som av marinför- valtningen
            beräknats för de alternativa typerna med två svåra ka- noner,
            och en maning, att vid blivande ordnande av vår flottas ny- byggnader
            icke alldeles utestänga den utländska konkurrensen. Förslagsritningar
            och övriga tillgängliga uppgifter skola till- hbandahållas vederbörande
            utskott.
          </p>
          <p xml:id="i-W83Sw4ZrPuDfpLSfwADGdd">
            fransaifale En särskild plats i departementschefens argumentering
            för »Sve- yper och for" ni ma, tv SST ; starka framikhåll: är
            a $ fan ceringen av V8C&gt;-typen intager det starka framhållandet
            därav, att endast fartyg pansarbåts-
          </p>
          <p xml:id="i-BrgkEi6sowmyrmUbPR7EXV">
            bygget.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-029.pdf"/>
          <p xml:id="i-ELYW7PAdPHG1Jh8BebJ2h3">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 29
          </p>
          <p xml:id="i-LBuUzF35tR6F5jovrCbg2k">
            av denna typ kunna byggas med erforderlig skyndsamhet; departe-
            mentschefen gör gällande, att för kustflottan måste under närmaste
            femårsperiod byggas icke mindre än tre pansarbåtar, ävensom att
            av dessa tre två böra stapelsättas redan under innevarande år,
            och han finner däri ett särskilt skäl att för dessa tre fasthålla
            vid »Sve- rige»-typen, då endast för denna typ detaljritningar
            finnas utarbetade, så att allt arbetet skulle kunna börjas inom
            några månader. Här- emot må anföras följande. Att våra pansarfartyg
            nu äro i behov av en förstärkning, kan icke bestridas. Men något
            objektivt skäl för att två nya fartyg måste stapelsättas inom
            detta år och ytterligare ett tredje färdig- byggas inom närmaste
            femårsperiod är icke anfört. Det är sant, att en mycket stark
            avgång enligt livslängdsgränsen inträffar bland våra nuvarande
            pansarbåtar i kustflottan under tiden 1915—1924, i all synnerhet
            under åren 1919—1924. Detta beror på den utom- ordentliga forcering,
            som kännetecknar pansarbåtsbyggnaderna i vårt land 20 år tidigare,
            eller från 1895 till 1904, och i synnerhet under 1900-talets första
            år, då ej mindre än fem nya pansarbåtar till- tillkommo, därav
            tre — Äran, Vasa, Tapperheten — beviljades på en gång. Givet är
            att anstalter böra vidtagas för att, i den mån det är möjligt,
            skapa ersättning för denna avgång, på det att icke pansarbåtarna
            i kustfiottan må bliva allt för fåtaliga vid 1920-talets början,
            eller nu befintliga pansarbåtar behöva kvarhållas alltför länge
            efter den tid, då de skulle bort utgå ur kustflottan. Men denna
            fråga om forcering av pansarbåtarnas nybyggnad har också vittgå-
            ende ekonomiska konsekvenser, vilka längre fram skola. beröras.
            Och i och för sig måste det framkalla starka betänkligheter att
            på sådant sätt, som departementschefen förordat, hopa byggandet
            av pansarfartyg under de allra närmaste åren. En sådan stark forcering
            av denna del av byggnadsprogrammet måste framkalla ett eftersättande
            av andra fartygsslag. Så har också i den av departementschefen
            framlagda planen skett, i det att, trots de utomordentliga tillägg
            till byggnadsanslagen, som nyss blivit an- tydda, byggandet av
            jagare blivit åtskilligt undanskjutet. Vidare skulle forceringen
            medföra, att de pansarfartyg, som nu tillkomme nästan på en gång
            (tillsammans med »Sverige» icke mindre än fyra) också skulle åldras
            på en gång och i sinom tid behöva ersättas på en gång — en tydlig
            olägenhet för flottan längre fram i tiden, och alldeles stridande
            mot en sund planläggning av flottans succesiva
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-030.pdf"/>
          <p xml:id="i-UHQUUte3X6JKtZqiXzUbNi">
            30 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-SQGh41ZAoK3DmZ7NiRJe1K">
            förnyelse. Marinstabschefen har i sitt yttrande över grunderna
            för den nya flottplanen (propositionen sid. 111) gjort bestämda
            erin- ringar mot forceringen av pansarbåtsbygget, och den polemik
            som departementschefen utför mot detta yttrande (propositionen
            sid. 112) verkar icke övertygande. Anmärkas kan också, att 1907
            års för- svarskommitté, vilken dock i så synnerligen hög grad
            sökte tillgodose flottan, för hela tiden 1911—1919 (alltså 8 år)
            icke tänkte sig byg- gande av mer än tre pansarfartyg (av F-typ),
            och att nu pansar- båten »Sverige» bygges utanför den byggnadsplan,
            som grundas på statsmedel. Att pansarbåten »Sverige» bygges för
            medel, åstadkomna genom den stora enskilda pansarbåtsinsamlingen,
            kan ej förhindra, att man har rättighet att taga hänsyn till densamma
            vid beräk- ningarna för den allmänna flottplanen. Uppmärksammas
            bör slutligen, att marinstabschefen ifrågasatt, huruvida inhemska
            varv kunna leverera så många fartyg som de- partementschefen tänkt
            sig under så kort tid, och påvisat, att om flottans varv i Karlskrona
            skall utvidgas för pansarbåtsbygge, detta bygge måste ske i långt
            jämnare följd. Med andra ord, skall departementschefens byggnadsprogram
            i denna del genomföras, så medför detta efter allt att döma först
            och främst, att Karlskronavarvets utvidgning till ett verkligt
            förstklassigt statsvarv, varom riksdagen år 1913 begärde utredning,
            ej kan utföras. Därmed uppgiver staten ett viktigt medel att reglerande
            påverka de enskilda varvens priser för byggande av större krigsfartyg,
            vilket dock riksdagen särskilt hade avsett med sin anhållan om
            utredning. Och likaså synes uppenbart, att då i varje fall de
            två fartyg, som departementschefen vill stapelsätta redan i år,
            måste byggas på olika varv, konkurrensen mellan varven väsentligen
            försvagas, varjämte den viktiga möjlighet till prisernas nedbringande
            bortelimineras, vil- ken ligger däri, att varje varv kan få bygga
            två lika fartyg efter varandra. På strävandet att nedbringa byggnadspriserna
            från den erkänt över hövan uppdrivna höjd, som de fingo vid »Sveriges»
            kontraherande, måste forceringen verka högeligen ogynnsamt, att
            ej säga fullständigt förlamande. Departementschefen meddelar i
            propositionen en tablå över den tid, som åtgår innan byggande
            av en pansarbåt av ny typ kan på- börjas, jämfört med den, inom
            vilken ett fartyg av oförändrad »Sverige»-typ kan påbörjas och
            skall enligt denna tablå arbetet på ett nytt fartyg av »Sverige»-typ
            kunna påbörjas efter 3 3/4 månader, ar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-031.pdf"/>
          <p xml:id="i-YXTxQhiGffSr5kGM97uyJR">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 31
          </p>
          <p xml:id="i-BB1YygLtsAFdCc9HynvH31">
            betet på ett fartyg av annan ny typ däremot först efter ett år
            7 !/4 månader — en skillnad alltså på ett år 3 !/2 månader. Det
            är av naturliga skäl icke möjligt att företaga någon granskning
            av denna framställning. Anmärkas må endast att den synes förutsätta
            ett detaljarbete inom marinförvaltningen på alla ritningar, som
            går vida längre än vad som före »Sveriges» konstruktion torde
            ha praktise- rats. Man frågar sig också, om ej ett dylikt arbete,
            därest det verkligen i sådan utsträckning behöver ske inom ämbetsverket,
            skulle kunna påskyndas genom ett enkelt medel: att, i fall av
            behov, an- skaffa extra arbetskrafter till biträde vid konstruktionsritningarna.
            Över huvud taget måste en gensaga riktas mot hela den tanke- gång,
            enligt vilken statsmakternas behandling av den för hela vårt försvarsväsende
            så ingripande pansarbåtsfrågan skulle bestämmas därav, att ritningar
            nu finnas färdiga för en viss typ, och att de- partementschefen
            anser det behövligt att stapellägga nya fartyg i år. Byggandet
            av pansarbåtar bör påskyndas så mycket det låter sig göra med
            de ekonomiska resurser, som stå oss till buds, men icke så, att
            påskyndandet betager statsmakterna en verklig prövning av de möjligheter,
            som finnas. Skulle också upptagandet av en annan typ än »Sveriges»
            medföra, att fartyg av denna typ komme att stapelsättas åtskilligt
            senare än vad som kunnat ske med en » Sverige»&gt;- typ, så bör
            detta kortare uppskov ej få bliva avgörande, när det gäller en
            huvudpunkt i hela den flottplan, som dock är beräknad för två
            årtionden. Och intet hinder finnes att, sedan den eventuella nya
            typen antagits, påskynda byggandet genom att besluta på en gång
            det antal fartyg, som våra tillgångar medgiva.
          </p>
          <p xml:id="i-CrSp3bKnNQLQVA3Ub7NrmB">
            Sin fulla belysning får frågan om typerna för kustflottans fartyg
            först när den sammanställes med frågan om antalet fartyg av varje
            slag. Andra försvarsberedningen har, såsom i propositionen meddelas
            (s. 70 ff.), sökt verkställa utredning om de militära grunder,
            på vilka beräkningarna över erforderligt antal fartyg av olika
            slag och proportionen dem emellan varit baserade i förut utarbetade
            flott- planer, men såvitt framgår av propositionens redogörelse
            för dåva- rande marinstabschefens utredning, har såsom resultat
            därav i huvud- sak endast framkommit vissa allmänna uttalanden:
            att vid dylika beräkningar hänsyn måst tagas till landets militärpolitiska
            läge, marinernas utveckling inom grannstaterna samt de ekonomiska
            för-
          </p>
          <p xml:id="i-TzWSCQRgV33C8bVnPi3fZ1">
            Fartygs- typer och antalet far- tyg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-032.pdf"/>
          <p xml:id="i-5q4BauBRPB9sWbEAaaS2pn">
            32 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-LvMQu8PgtHbh8E6LrMTumY">
            utsättningarna. Det anföres icke i propositionen, men är väl
            allmänt bekant, att samtliga dessa äldre svenska flottplaner blivit
            endast delvis utförda och sålunda mer eller mindre stannat på
            papperet. Faktiskt har detta berott därpå, att vid deras uppgörande
            icke tagits hänsyn till de ekonomiska förutsättningarna i den
            utsträck- ning som hade varit nödvändigt. Andra försvarsberedningen
            har, såsom framgår av propositionens redogörelse för dess preliminära
            betänkande, sökt att undvika denna svaghet i äldre flottplaner
            och sålunda utgått från en viss förutsatt ram för sjöförsvarets
            kostnader och särskilt för nybyggnadsanslaget. Inom detta anslag
            åter har beredningen angivit vissa olika möjlig- heter till medlens
            användning, huvudsakligen skiljande sig efter de olika pansarbåtstyper,
            som framlagts i beredningens utredning, men även med erinran därom,
            att en förskjutning kunde tänkas mellan de olika fartygsslagen,
            exempelvis genom överförande av vissa medel från byggandet av
            jagare till byggandet av pansarbåtar. Den grundsats, som vid sidan
            av hänsynen till sjöförsvarets allmänna eko- nomiska ram är genomförd
            i denna beredningens alternativa flottplan, blir sålunda den,
            att det finnes ett oundvikligt samband mellan fartygs- typerna
            å ena sidan och antalet fartyg å den andra: bliva typerna större
            och dyrbarare, så blir antalet mindre, och sänkas anspråken på
            typen, så kan antalet höjas. Departementschefen har i sin flottplan
            icke följt samma grund- sats. Han har utgått från att fastslå
            vissa typer inom varje fartygs- slag, han uppställer därefter
            visst antal av varje fartygsslag såsom ett minimum, och han kommer
            på detta sätt till sina slutliga ford- ringar. Detta förfaringssätt
            synes oss giva den nya flottplanen i viss mån samma svaghet som
            de många föregående. Departementschefen har icke velat erkänna,
            att antalet och typerna stå i relation till varandra; därför har
            också hans flottplan utmynnat i den stora stegring av huvudtiteln,
            som ovan nämnts. För oss däremot står det klart, att en flottplan,
            som räknar med de ekonomiska möjligheterna för för- svaret och
            särskilt sjöförsvaret i dess helhet, måste erkänna relationen
            mellan typer och antal. Därav följer, att inom en viss ram sär-
            skilt för nybyggnadsanslaget jämkningar kunna ske: antingen kan
            man hålla fast vid vissa större typer och giva något efter på
            antalet fartyg eller också åtnöja sig med en något mindre typ
            för att vinna något i antal.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-033.pdf"/>
          <p xml:id="i-FcwxwzYL9Q2vcV8JYPNR62">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 33
          </p>
          <p xml:id="i-Mdg2nVknjLpg5rd4QDpAKt">
            Synnerliga svårigheter förefinnas emellertid mot att fullt pre-
            cisera, huru denna relation mellan typerna och antalet kommer
            att verka. Dels är själva utgångspunkten, den ekonomiska ramen,
            be- roende av den allmänna utredningen angående försvarsutgifterna
            i deras förhållande till de övriga statsutgifterna och till statens
            in- komstkällor samt även av landförsvarets krav inom försvarsutgifterna,;
            denna mutgångspunkt är alltså icke nu given. Dels saknas, såsom
            förut framhållits, all utredning om förhållandet mellan de olika
            far- tygstyperna och de årliga, ordinarie utgifterna (för bemanning,
            un- derhåll och övningar). Dels framträda "icke minst på denna
            punkt verkningarna av den högst beklagliga osäkerhet, vari propositionen
            stannat angående priserna på olika pansarbåtstyper: det är omöjligt
            att bestämt säga, vad varje typ bör beräknas kosta, och huru den
            följaktligen kommer att inverka på byggnadsplanen. Under sådana
            förhållanden bar det varit nödvändigt att, vad den ekonomiska
            utgångspunkten angår, för närvarande upptaga andra försvarsberedningens
            preliminära resultat och alltså räkna med en årlig nybyggnadssumma
            av omkring 5 !/2 miljoner kronor. I vad mån jämkning därutinnan
            skulle kunna komma i fråga, måste bero av försvars- och finansplanens
            prövning i dess helhet. TIn- verkan på sjöförsvarets ordinarie
            årskostnader av mindre pansar- båtstyper och eventuellt ett mindre
            antal kan här icke i någon mån siffermässigt framställas; det
            är emellertid tydligt, att denna inver- kan kan bliva avsevärd
            nog. 1907 års kommitté beräknade på sin tid skillnaden mellan
            årskostnaderna för en F-båt och »Oscar II» till 110,000 kronor
            pr fartyg, och om även de av oss förordade alter- nativen med
            två stycken 28 eller två stycken 30,5 cm. kanoner Samt 20 knops
            fart torde draga något högre årskostnad än »Oscar IL», lärer dock
            skillnaden ej bliva allt för betydande dem emellan. Den höjning
            av de i 1907 års kommitté beräknade årskostnaderna, som otvivelaktigt
            ägt rum, lärer väl likformigt drabba alla fartyg. I fråga om priserna
            för varje fartyg slutligen finnes ingen annan möjlighet än att
            jämsides räkna med dels Ke2, dels det modifierade K3; den förra
            beräkningsgrunden är av marinförvaltningen förordad såsom av försiktigheten
            påfordrad för alla andra fartyg än »Sverige», den senare åter
            sammanfaller ganska nära med vad departements- chefen faktiskt
            räknat med för »Sverige». (Enligt modifierat K3 skulle »Sverige»
            kosta 12,440,000 kronor, enligt departementschefen 12,750,000
            kronor; skillnaden är alltså 310,000 kronor.) Bihang till senare
            riksdagens protokoll 1914. 3 saml. 34 häft. (Nr 75). 5
          </p>
          <p xml:id="i-AyVWE51a4YbAPzB1zSs9TS">
            Alternativa
          </p>
          <p xml:id="i-G5SDNtDVQymcpg9hQ93EBT">
            fiottplaner.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-034.pdf"/>
          <p xml:id="i-16n2bBbKF3dG9Zu9g7DhAv">
            d4 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-NMPbg2JZ2CTg6FyYB7Xqz2">
            Departementschefen har i beräkningarna för nybyggnadsplanen icke
            upptagit vare sig kostnaderna för den modernisering, som kom-
            mer att föreslås för flertalet av nuvarande första klass pansarbåtar,
            eller de belopp som kunna komma att behövas för special- och träng-
            fartyg, medan andra försvarsberedningen däremot hade räknat med
            bådadera. Vad den förra posten angår, synes det nu vara menin-
            gen att till den avse särskilda medel utom den egentliga huvudtiteln;
            vi hava då ingen anledning att upptaga den inom nybyggnadskost-
            naderna. Vad som behövs till special- och trängfartyg anser de-
            partementschefen kunna motsvaras av medel, som inflyta genom försäljning
            av utrangerade fartyg. Det måste anmärkas, att detta endast är
            en bokföringsfråga, då genom en sådan disposition de in- kommande
            försäljningsmedlen i stället bliva tagna från andra ända- mål,
            vartill de kunnat avses (efter andra försvarsberedningens pre-
            liminära betänkande till flottans underhåll). Men för att icke
            onödigtvis försvåra jämförelsen med departementschefens flottplan
            skall i det följande räknas så, att ifrågavarande kostnader föras
            utom byggnadsplanen. Departementschefen har, i olikhet med andra
            försvarsbered- ningen i dess preliminära betänkande, inom flottplanen
            upptagit ett minfartyg. Vi anse icke tillräckliga skäl härför
            föreligga. Depar- tementschefen har själv framskjutit byggandet
            av detta fartyg till tredje femårsperioden, alltså mellan 1925
            och 1929, och att för så lång tid framåt beräkna behovet av ett
            fartyg med denna speciella uppgift samt dess pris torde stöta
            på stora svårigheter. Snarare bör i denna punkt förfaras så, att
            om ett minfartyg behöver byggas 10—15 år härefter, kostnaden härför
            hänföres till de kostnader, som 7 alla händelser måste tillkomma
            under senare delen av de tjugu år, beräkningen avser, utanför
            den mnu tänkta byggnadsplanen, och vilka kostnader måste uttryckligen
            anmärkas, fastän de icke nu kunna beräknas. Dessa kostnader härröra
            framför allt från nöd- vändigheten att vid denna tid förnya åtskillig
            torped- och under- vattensbåtsmateriel i lokalstyrkorna. Om sålunda
            en plan skulle beräknas för kustflottans nybygg- nad under tjugu
            år och i denna plan upptagas pansarbåtar med två svåra kanoner
            och 20 knops fart (I b: två 30.5 cm. kanoner, VI b: två 28.3 cm.
            kanoner), så te sig huvuddragen för en sådan plan, från nyss givna
            ekonomiska utgångspunkter, på följande sätt: Tillgång för hela
            perioden utgör 20x5.5 miljoner samt de re-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-035.pdf"/>
          <p xml:id="i-5MvS9Efqx73i5WsHyDqt5U">
            Motioner i Första kammaren, Nr 7å. 35
          </p>
          <p xml:id="i-Mw9GQmMsHsUMS3ekYXtUwZ">
            serverade medlen, 7,430,000 kronor, eller sammanlagt 117,430,000
            kronor. För detta belopp skulle kunna byggas:
          </p>
          <p xml:id="i-6nYm9KG9Sb8kZ8akbpxYFq">
            Med pansarbåtar av typ Ib, om dessas kostnad räknas efter K,
            (11.54 miljoner).
          </p>
          <p xml:id="i-KY4XPY7aWbsMv8niqc2qZm">
            undervattensbåtar lika som i Kungl. Maj:ts
          </p>
          <p xml:id="i-9n7TMbXhmFJB2gkVMu6met">
            ProOpOsitiOM . os oe ss ss ss ss ss 15,600,000 kronor 6 pansarbåtar
            . .. .......... , «&gt;. 69,240,000 = &gt; 20 jagare soo ss ss
            rss ss se ss 30,820,000 = &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-MqZ6tNqz6USTypSaN8nWhU">
            Summa kostnad 115,660,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-To3wAuM2FTWtR1ettqqdtt">
            Ett överskott uppstår alltså av 1,760,000 kronor, vilket kan
            användas till ytterligare en jagare eller till undervattensbåtsförsvaret.
            Vill man med denna typ och kostnadsgrund öka antalet pan- sarbåtar
            till 7, så kräver detta antingen att byggandet av jagare under
            perioden nedsättes till 14, vilket skulle giva ett genomsnitt
            av endast 11 jagare i kustfiottan, eller att byggnadsanslaget
            ökas. Skulle ökningen ske med iakttagande av att 20 jagare byggas
            — 1 för varje år — så behöver tillägget bliva 489,000 kronor årligen.
            Om endast 18 jagare skulle byggas under perioden, såsom i proposi-
            tionen förutsättes, och vilket innebär att jagarnes antal först
            under periodens senare del skulle nå upp till det avsedda (16),
            så kunde ökningen i nybyggnadsanslaget pr år begränsas till 350,000
            kronor årligen.
          </p>
          <p xml:id="i-RSPxSYcbnn88nuDNc5Xef5">
            Med pansarbåtar av typ Ib, om dessas kostnad räknas efter modifierat
            K; (10.89 miljoner).
          </p>
          <p xml:id="i-3MpcWx5h7NgJUG6aHKhaRv">
            undervattensbåtar lika som i Kungl. Maj:ts
          </p>
          <p xml:id="i-SJuEdrXCetaCi963hyM1jB">
            PrOPOSitlONM.. ooo oss ss ss ss svs 13,600,000 kronor 7 pansarbåtar
            . ooo oso scscs so sv osv .v vn. 76,230,000 — &gt; 17 jagare.
            ...... fila dö äs hö hm &amp; ma 26,197,000 = &gt;
          </p>
          <p xml:id="i-V9hhHDSBaqYz55L8sNJAJo">
            Summa kostnad 118,027,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-978cGxJEF2mVxZ56UfZXVn">
            Såsom synes, räcker beloppet ej fullt till för den 17:de jagaren;
            byggnadskostnaden överskjuter tillgången med 597,000 kr. för hela
            perioden. För att, jämte undervattensbåtarna och de 7 pansar-
            båtarna, kunna bygga ytterligare en jagare, såsom i regeringens
            för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-036.pdf"/>
          <p xml:id="i-DdVpqdyQoqu3G5MwZkFJ4t">
            36 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-3q7xHguud97RUqMBG8pGDD">
            slag, eller summa 18, fordras en ökning av nybyggnadsanslaget
            med 106,900 kronor årligen, och för att kunna bygga 20 jagare
            en ök- ning av 261,000 kronor årligen.
          </p>
          <p xml:id="i-5j6HTEYza6A2xQ3smRTmZH">
            Med pansarbåtar av typ VIb, om dessas kostnad räknas efter K,
            (11,12 miljoner).
          </p>
          <p xml:id="i-AT518bU3nGrp1cSr9LRmHV">
            undervattensbåtar lika som i Kungl. Maj:ts
          </p>
          <p xml:id="i-Y8Gay4BmWrJswxCeMsBY2y">
            Propositiol. . oss rr rr rr rs ss 15,600,000 kronor 6 pansarbåtar
            . .. ccs rs 66,720,000 » 20 jagare . oss sr rs rr rr rer rs :.
            -30,820,000 »
          </p>
          <p xml:id="i-TsCMkoWPLctTXz9SkzKuHM">
            Summa kostnad 113,140,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-RVAwoBpozE8vDT8BrW9fVT">
            Ett överskott uppstår alltså av 4,290,000 kronor, vilket kan
            användas till stärkande av undervattensbåtsförsvaret eller till
            jagare (i det närmaste 3 jagare) eller till bådadera. Vill man
            med denna typ och kostnadsgrund öka antalet pan- sarbåtar till
            7, så kan detta i det närmaste åstadkommas genom att antalet jagare
            nedsättes till 16 under hela perioden, i vilket fall jagarna i
            kustflottan skulle bli 12. För att, med det ökade antalet pansarbåtar
            (7) bygga 18 jagare under perioden, såsom i regeringens förslag,
            behöves en ökning av nybyggnadsanslaget på omkring 187,000 kronor
            årligen, för att bygga tjugu jagare en ökning av om- kring 341,000
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-NcAdTbfrKqCqzQk1CaboQe">
            Med pansarbåtar av typ VIb, om dessas kostnad räknas efter modif.
            K; (10,47 miljoner).
          </p>
          <p xml:id="i-RYMwL7YT3K1nAWB3RvQ1r1">
            Undervattensbåtar lika som i Kungl. Maj:ts
          </p>
          <p xml:id="i-T28EkaXHWDErCjg8tZ4eR5">
            Proposition. . ss oss sr ss ss 15,600,000 kronor 7 pansarbåtar
            . . ooo ss sr 73,290,000 » 18 jagare . oss rr rr rr rr ss 27,7138,000
            »
          </p>
          <p xml:id="i-2y1nVnLBpLe8ZUpqRvqJaP">
            Summa kostnad 116,628,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-UKcqYaAjXDBk3TC2YYXLdz">
            Här uppstår alltså ett överskott av ungefär 800,000 kronor för
            hela perioden. Vill man under perioden bygga 20 jagare, kräves
            en årlig ökning till nybyggnadsanslaget av ungefär 114,000 kronor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-037.pdf"/>
          <p xml:id="i-DREWXXH2mVPSsxWv9mUc9S">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 37 De sålunda gjorda beräkningarna
            visa, att om man beslutar sig för typen Ib (två 30,; centimeters
            kanoner), så fordras enligt beräk- ningsgrunden modifierat Kz3,
            för att i en flottplan inrymma 7 sådana fartyg, eller samma antal
            som i propositionen, samt undervattens- båtar och jagare lika
            med i samma proposition, en årlig nybygg- nadssumma av ungefär
            5,607,000 kronor. För samma antal fartyg med typ VIb (två 28,3
            centimeters kanoner) räcker däremot enligt samma beräkningsgrund
            ett anslag av 5!/2 miljoner väl till. Räknas pansarbåtspriserna
            efter K2, så blir nybyggnadskostna- den för samma antal fartyg
            med typ Ib omkring 5,850,000 kronor, med typ VI b omkring 5,687,000
            kronor. För jämförelses skull hör nämnas, att om » Sveriges» kostnad
            räknas efter Ka (13,39 miljoner), så kräver regeringens flottbyggnadsplan,
            efter dess egna beräkningar i övrigt, något över 6,978,000 kronor,
            och med frånräknande av minfartyget ungefär 6,853,000 kronor.
            Till denna skillnad i kostnaderna för nybyggnad kommer så den
            ovannämnda skillnaden i årskostnad, vilken ej kan, på grund av
            bristande uppgifter, beräknas, men som säkerligen blir mycket
            betydande.
          </p>
          <p xml:id="i-G6ZvdXG3FXLYMd3AmoHuU4">
            Departementschefen fördelar den tänkta omloppstiden för flottan
            (20 år) i 4 perioder om 5 år vardera. Tillika förordas, såsom
            redan blivit antytt beträffande pansarbåtarna, en stark forcering
            av nybyggnader under de två närmaste femårsperioderna, i det att
            utöver det ordi- narie anslaget om 6,4 miljoner kronor årligen
            under den första av dessa perioder skulle utgå ytterligare 5,802,000
            | kronor och under den andra 2,014,000 kronor. Den faktiska anslagssumman
            skulle alltså bliva för den första perioden 7,560,000 kronor och
            för den andra 7,510,000 kronor årligen till fartygsbyggnader,
            förutom det att de reseverade medlen, 7,430,000 kronor, skulle
            användas under första perioden. Ovan äro, med allt erkännande
            av angelägenheten att i den mån det låter sig göra nu påskynda
            pansarbåtsbygget, anförda åtskilliga allmänna sk mot en så stark
            forcering av fartygsbygget som de- partementschefen föreslår.
            Ur ekonomisk och statsfinansiell syn- punkt måste betänkligheten
            av departementschefens byggnadsplan för de första åren ytterligare
            understrykas. De 10,700,000 kronor, med vilka departementschefen
            under dessa 10 år överskrider sitt eget normala byggnadsanslag,
            motsvaras visserligen i hans tablå av »över- skott» under tredje
            och fjärde perioderna, men det är lätt att inse,
          </p>
          <p xml:id="i-A1TxpDLgJmeaqh6cH4r4ub">
            Byggnads- perioder och anslag för första perioden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-038.pdf"/>
          <p xml:id="i-DUXqSUv8wB9MJL3CDLYq6q">
            38 Molioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-YLnAfskxNvt2c2CVsRan3y">
            att dessa överskott aldrig komma att bliva verkliga, redan med
            hän- syn till den naturliga kostnadsstegringen. I själva verket
            lärer det väl ställa sig så, att om fottans nybyggnadsplan under
            tio år rört sig med 7 !/2 miljon, och man därjämte under de första
            åren haft att förfoga över de reserverade 7,430,000 kronorna,
            så kommer det icke att inträffa, att man efter dessa år går ned
            med anslagskraven så som tablån ställer i utsikt, eller med mer
            än en miljon årligen. I fall fartygsbygget för så lång tid i början
            av perioden sker efter av departementschefen föreslagna mått,
            så bliva dessa snart betrak- tade såsom de normala. Och man torde
            därför kunna säga, att departementschefens plan faktiskt inleder
            ett fartygsbygge för 7 !/2 miljoner kronor årligen, oavsett de
            reserverade medlen. En dylik faktisk utvidgning allt ifrån början
            av den plan, som på papperet föreslås, kan icke tillrådas. De
            reserverade medlen böra givetvis genast komma till användning,
            men för övrigt bör fartygsbygget anläggas efter den verkligen
            normala anslagssumman. Vad angår fartygsbyggnadernas sammanförande
            till vissa perioder inom den tjuguåriga omloppstiden, är denna
            grundsats otvivelaktigt till fördel både för planmässigheten och
            för god ekonomi vid byggna- dernas utförande. Ifrågasättas kan
            dock, om det är tillrådligt att, såsom i propositionen föreslås,
            bevilja viss sammanlagd summa uttyckligen för att användas under
            vissa bestämda år (i propositionen: 1915-—1919). En sådan anordning
            synes ej stå i god överensstämmelse med följ- ande riksdagars
            konstitutionella rätt att själva bestämma anslags- beloppen för
            varje år. Man bör kunna vinna det huvudsakliga syftet genom att
            på en gång anslå totalsumman, beräknad för viss tid, och för första
            året anvisa vad som belöper på detta år, men åt följande års riksdagar
            överlämna att själva lämna de anvisningar, som krävas för programmets
            fullföljande. Det tidsmått, efter vilket de samlade summorna beräknas,
            kan tydligen bestämmas efter vad som anses lämpligt. Vi anse en
            tid av fem år vara väl lång, med hänsyn till de förändringar,
            som un- der den samma kunna inträffa i marintekniken ej mindre
            än i material- och byggnadspriser, och hava därför stannat vid
            fyra år. Med be- räkning av 52/2 miljoners byggnadsanslag per
            år blir då den samman- lagda summa, som nu skulle anslås, 22 miljoner
            kronor. När här- till komma de reserverade medlen, 7,430,000 kronor,
            blir det beräk- nade tillgängliga beloppet för denna tid 29,430,000
            kronor. Att inom denna byggnadssumma böra inrymmas de undervattens-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-039.pdf"/>
          <p xml:id="i-KD7172ZYTJ68fjgf3F1NG1">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 39
          </p>
          <p xml:id="i-VetP4ZxTaWg4oFoP4sJuNx">
            håtar, som i propositionen föreslagits till byggande under första
            perioden, anse vi givet, de komma enligt här tänkta begränsning
            av den första perioden till fyra år att kunna färdigställas ett
            år tidi- gare än enligt propositionen med dess femårsperiod är
            påräkneligt. Om det för undervattensbåtarna beräknade beloppet,
            3,900,000 kronor, avdrages från ovan nämnda 29,430,000 kronor,
            återstå 25,530,000 kronor för pansarbåtar och jagare. Två pansarbåtar
            böra under perioden byggas i huvudsaklig anslutning till typ I
            b eller typ VI b i andra försvarsberedningens utredning, med de
            modifikationer, som kunna befinnas lämpliga, särskilt med hänsyn
            till ovan anförda förslag från utländskt varv. Kostnaden kan på
            grund av förut anförda förhållanden i fråga om marinförvaltningens
            beräkningar ej fullt fixeras, men om den- samma låter sig nedbringas
            till vad marinförvaltningen upptagit så- som modifierat K3, så
            blir den för två båtar av typen I b 21,780,000 kronor, för två
            båtar av typen VI b 20,940,000 kronor. I förra fallet återstå
            då 3,750,000 kronor, i senare fallet 4,590,000 kronor. Det förra
            räcker för ungefär 2 !/&gt; jagare, det senare i det allra när-
            maste för 3 jagare; bådadera blir alltså fördelaktigare för jagare-
            vapnet än propositionens plan, som under första femårsperioden
            endast avser att bygga 2 jagare. Skulle däremot pansarbåtarnas
            kostnad gå upp till Ke, blir densamma för två I b-båtar 23,080,000
            kronor, för två VI b-båtar 22,240,000 kronor, och i så fall skulle
            för jagare endast återstå i förra alternativet 2,450,000 kronor,
            i se- nare alternativet 3,290,000 kronor; det förra räcker till
            ungefär 1 2/2 jagare, det senare till åtskilligt mer än 2 jagare.
            Även under denna eventualitet blir jagarvapnets ställning ej sämre
            än enligt proposi- tionen; det är nämligen att fasthålla, att
            här tänkta period utgör endast 4 år mot propositionens 5 år. För
            övrigt får väl, efter allt vad i saken framkommit, anses högst
            osannolikt, att kostnaderna för här avsedda pansarbåtstyper skola
            gå upp till beräkningen en- ligt Ka. Enligt vad som sålunda anförts
            torde yrkandet angående an- vändningen av de 29,430,000 kronor
            som avses för närmaste fyra år, böra avfattas så, att med dessa
            medel skola byggas undervattens- båtar för 3,900,000 kronor, två
            pansarbåtar samt jagare; antalet jagare kan icke på motionens
            stadium fixeras, men bör bestämmas under utskottets behandling
            av frågan. Huru fartygsbyggnaderna skola i detalj ordnas för tiden
            efter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-040.pdf"/>
          <p xml:id="i-9eeMDxEC6dtHdHbswyN4EZ">
            Underlöjt- nantsgra- dens indrag- ning vid flottan och kustartille-
            riet.
          </p>
          <p xml:id="i-WS87MrR6ZbaHp3rjTKEH88">
            40 Motioner i Första kammaren, Nr 75.
          </p>
          <p xml:id="i-2UK5q6kUSxzz2xKdPwpCX2">
            närmaste fyra år, finnes ingen anledning att nu söka utstaka,;
            rikt- linjer därför kunna vinnas, när prisberäkningarna fixerats,
            men beslut därom bör ej fattas, förr än vid de fyra årens slut.
            Vilka besparingar som den här tänkta byggnadsplanen kommer att
            medföra i fråga om bemanning samt flottans ordinarie årskost-
            nader kan, av förut anförda skäl, ej här utredas, utan torde inom
            vederbörande utskott klargöras med hjälp av för utskottet tillgängligt
            material.
          </p>
          <p xml:id="i-GbR8FVowLQ7GKtv6AdRqDK">
            Angående personalen vid flottan och kustartilleriet skola vi
            endast göra det yrkande, att även för det senare vapnet de indragningar
            vidtagas, som kunna föranledas av minskningar eller ändringar
            i de av Kungl. Maj:t föreslagna nybyggnaderna och nyanskaffningarna
            vid kustfästningarna, samt att inom båda kårerna underlöjtnantsgraden
            indrages. Skälen för detta yrkande äro de samma, som i fråga om
            infanteriet anförts i motionen angående arméns organisation, och
            de anstalter, som böra träffas för att ersätta underlöjtnantsgraden,
            torde ordnas efter samma grunder som föreslagits för infanteriet.
          </p>
          <p xml:id="i-4Qy1L4FmE4N88a184e2R7T">
            På grund av vad vi sålunda anfört få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-SfLZCzCYoEmdzjtRACJ1kV">
            att riksdagen måtte bevilja för byggande av undervattensbåtar
            3,900,000 kronor samt för byg- gande av två pansarbåtar och av
            jagare 18,100,000 kronor eller sammanlagt 22,000,000 kronor och
            därav å extra stat för år 1915 anvisa ett belopp av 5,500,000
            kronor; att riksdagen måtte medgiva, att Kungl. Maj:t må för sist
            nämnda byggande av pansarbåtar och jagare disponera de av 1911
            års riksdag för nyan- skaffning av krigsfartygsmateriel beviljade,
            ännu icke använda medel, 3,880,000 kronor, ävensom av 1912 och
            1913 års riksdagar till krigsfartygs- materiel avsatta medel,
            tillhopa 3,550,000 kronor, eller således sammanlagt 7,430,000
            kronor; att riksdagen måtte besluta sådan ändring i staten för
            flottans officerskår, att underlöjtnants- graden indrages och
            ersättes genom löjtnanter av andra klass och fänrikar (officersaspiranter)
            enligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-041.pdf"/>
          <p xml:id="i-U9pUNDN7SHVf1hc9UyoRWB">
            Motioner i Första kammaren, Nr 75. 41
          </p>
          <p xml:id="i-Ncfo6jwjhd3S1U5UvPaGMN">
            samma grunder, som av oss blivit föreslagna för armén; samt att
            riksdagen måtte godkänna den av Kungl. Maj:t föreslagna staten
            för kustartilleriets fasta stampersonal dels med den ändring,
            att underlöjt- nantsgraden indrages och ersättes genom löjtnanter
            av andra graden och fänrikar (officersaspiranter), dels med de
            förändringar, som i övrigt kunna för- anledas genom granskningen
            av Kungl. Maj:ts be- bådade förslag angående nyanläggningar och
            ny- anskaffningar inom kustbefästningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-DBY64KBFvJAxksVVd3qthS">
            Stockholm den 7 juni 1914.
          </p>
          <p xml:id="i-ATBPJhYNbGrrLPgieQiRx7">
            S. H. Kvarngelius. David Bergström. Anton Hahn. Carl. Ekman.
            Alfred Petersson. Jacob Larsson. K. G. Karlsson. Mauritz Hellberg.
            Oskar Eklund.
          </p>
          <p xml:id="i-66teoLKSiXDTu8feMzpBLG">
            Bihang till senare riksdagens protokoll 1914. 3 saml. 34 häft.
            (Nr 75). 6
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_fk__75/mot_1914_b_fk__75-042.pdf"/>
          <p xml:id="i-7dv9XpY9Jtka3SfVq6f8p3">
            INNEHÅLLSFÖRTECKNING.
          </p>
          <p xml:id="i-LbmMGhgPWAFR6Tm8waVcGZ">
            Sid. Sjöförsvarets kostnader enligt propositionen «....:essessese-+
            seesserseseerererersenen renen Rd a (SN 1 Det fasta kustförsvaret
            -...ssssssessresrrreserrererrererereieseen ere RAR es KARA RAR
            RAR ARR R ARR REAR KARE KARA RR É Flottan: Kustfloötta och lokalförsvar
            :.:..:s:sss:sssrisserseresisinsessonssvenesnannonerrs ee ons Rs
            FARK KR 5 Kustflottan ...............sesesesssveors ess eroonreserrsenerers
            ReNSNO NA NKENA ERNER AKA FRA AKEL KANNA RR rn KK KRA 8 Torpedfartygens
            typer s..msssmsnsesereerererse 2 sersssserssn ene renrnnnn nere
            SKR ERA 9 Pansarbåtstyper: kostnadsberäkningarna........+ - seeseeeessseseeersereseserserosrirnsenerennnn
            9 Pansarbåtarnas djupgående ............ssssossssssseesrcesrorsrserenerrnrissenern
            enn ner rrn noen ret erna 11 Principerna för »Sverige»-typen numera
            ej genomförbara......... sees 11 Principer för nutida svenska
            pansarfartyg.......eeeceseee-0 sees 14 Fartfrågan för svenska
            pansarfartyg........eesseseeseeeerere Säåon dot 16 Artilleriet
            på svenska pansarfartyg ......es.eeseesseeesceee serna bolgserssESSE
            kens 18 Bepansringen för svenska pansarfartyg -...eeeeeeeeeeeseeeseressseirersrerrene
            renen 25 Sammanfattning angående pansarbåtstypen «.sseceeeesseeseseesrsssrrrerrrrrne
            26 Pansarbåtstyper och forceringen av pansarbåtsbyggeb ....ssseeessessseeerrne
            28 Fartygstyper och antalet farbyg.........eseeeesossesseeseesens
            eeeereseossnr enn rer rr 31 Alternativa flottplaner —.......e..ssseeee
            sesesesesereerernes ears inr ener rer r rer rr rer r eter RAR
            Arter 33 Byggnadsperioder och anslag för första perioden sme 37
            Underlöjtnantsgradens indragning vid flottan och kustartilleriet
            ..eseseseeees 40
          </p>
          <p xml:id="i-ABr3SRsJ4C7Gao5AvkGvJY">
            Stockholm, Oskar Eklunds boktr,, 1914,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
