<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__102/mot_1914_b_ak__102-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Cn3dyuSpWKBaSLTtzFUssA">
        <div type="motTitle" xml:id="i-JSgpG6KvVBboGns5TNWGd1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CTaGfXKeVEQ7k4jTBgMP9P"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GXKraZuUUWH7tkVTzLTsXb">
        <div xml:id="i-U8avGxmpdNynznM1RJTXYB">
          <p xml:id="i-KM3tx3o9SmXtCN7hqF69i5">
            va
          </p>
          <p xml:id="i-VR1bdRyCxDRRDkXMdLEKPk">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 102.
          </p>
          <p xml:id="i-FL1rXW7LBKTExXA9sUW5HC">
            Nr 102.
          </p>
          <p xml:id="i-4qcLj1a6icVZQ6TzAAqgqU">
            Av herr Liljedahl m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t an-
            gående rätt för arméns manskap med fast anställning att åtnjuta
            dagavlöning vid sjukdom.
          </p>
          <p xml:id="i-DZ6knk7yhkKBw4Jha2ybEV">
            Enligt Kungl. Maj:ts nådiga reglemente för arméns avlöning under
            fred av den 11 oktober 1907 får officer och underofficer, som
            till följd av sjukdom är förhindrad att förrätta sin tjänst, behålla
            dagavlöning under minst två månader. Räcker sjukdomen längre tid,
            varder i fråga om officer på Kungl. Maj:ts och i fråga om underofficer
            på regementschefens prövning beroende, huruvida på grund av bevekande
            omständigheter dagavlöning må behållas utöver två månader. Även
            värnpliktige åtnjuta enligt en genom kungörelse av den 18 december
            1908 vidtagen ändring i avlöningsreglementets $ 57 dagavlöning
            eller, såsom den officiellt benämnes, penningbidrag under sjukdom.
            För såväl officerare och underofficerare som värnpliktige är det
            sålunda väl ställt med avseende å dagavlönings utgående under
            sjukdomens dagar. Däremot har det fast anställda manskapet blottställts
            genom en särskild undantagsbestämmelse — $ 25 i avlöningsreglementet
            — som stadgar, att detta manskap (distinktionskorpraler, korpraler,
            vice korpraler och menige) förlorar hela sin dagavlöning under
            sjukdom. Endast i det fall att dylikt manskap kvarligger sjukt
            efter övnings eller skolas slut, utfås dagavlöning. Ett enda exempel
            torde till full evidens ådagalägga det orättvisa i den här påpekade
            undantagsbestämmelsen. Anbefaller en officer under en gymnastiklektion
            en volontär eller korpral, som tjänstgör såsom instruktör för
            värnpliktige, att visa hur en viss rörelse, t. ex. ett språng
            över gymnastikhästen, skall utföras, och instruktören därvid bryter
            av ena benet, så blir han inlagd på regementets sjukhus under
            kanske två månaders tid och förlorar för hela tiden sin dagavlöning,
            fastän olyckan skedde i tjän-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__102/mot_1914_b_ak__102-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4c3VrhKCWtvYABioxYQzKo">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 102.
          </p>
          <p xml:id="i-8DZc5LUs3Bc23GyhMcEsXx">
            sten under pliktutövning. Om officeren däremot själv utfört rörelsen
            och råkat ut för samma olycka, så hade han såsom löjtnant fått
            3 och såsom kapten 4 kronor om dagen och sålunda under två månaders
            sjukskrivning förtjänat respektive 180 och 240 kronor. En sådan
            klasslagstiftning är ovärdig svenska staten och verkar, såsom
            i det här anförda fallet, hjärtlös mot det fast anställda manskapet.
            En handling av pliktuppfyllelse bör ej bestraffas med ett par
            månaders förlust av dagavlöningen, då redan sjuk- domen är ett
            oförtjänt lidande. Det fast anställda manskapet utgår icke från
            förmögna hem, och den lilla dagavlöningen, som för volontär titgör
            20 öre, viee korpral 30, korpral 40 och distinktionskorpral 50
            öre, är mer än väl behövlig. Två månaders sjukskrivning gör för
            volontär 12, viee korpral 18, korpral 24 och distinktionskorpral
            30 kronor, som avhändas dem även om sjukdomen ådragits i tjänsten
            utan eget förvållande. Det blir sålunda ett stort avdrag i inkomsterna,
            helst som den fasta lönen, vilken får behållas under sjuk- dom,
            endast utgör per år 180 kronor för volontär, 240 kroner för viee
            korpral, 300 kronor för korpral och 360 kronor för distinktionskorpral.
            På grund av vad jag sålunda anfört hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-YQ9MWuz5tCDTvBcfBMvPtw">
            att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t anhålla om sådana bestämmelsers
            utfärdande, att fast anställt man- skap måtte i likhet med vad
            nu sker beträffande officerare, underofficerare och värnpliktige
            utfå dag- avlöning under hel eller viss del av sjukdomstid.
          </p>
          <p xml:id="i-3KfQR5BGZTD27oeuMFEfCB" type="date">
            Stockholm den 29 maj 1914.
          </p>
          <p xml:id="i-MbxvY9dsL7bF5FxFKfuJTJ">
            Ernst Liljedahl. G. Kronlwnd. Felix Hamrin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
