<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-a-fk--00058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__58/mot_1914_a_fk__58-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-H99qnVstVTtq762beuW4YC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9ocQLuFcJDutgVPE3p4V3V" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LjTjF1vcBo8367AJEMGdJU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5UsgzbxG3okSBbNj1jLMkP" type="motBody">
        <div xml:id="i-XkxfnTgcSWdMyCjeZotvNG">
          <p xml:id="i-SCLr1N9uLhj2BfaXPm23cu">
            Motioner i Första kammaren, Nr 58. 3
          </p>
          <p xml:id="i-BWZpicUvQT91FEf7NiKYtz">
            Nr 58.
          </p>
          <p xml:id="i-BxWDXYPtW66nDmXBCFhGmu">
            Av herr Magnusson, Gerhard, om anslag till resestipendier åt
            svenska dramatiska artister.
          </p>
          <p xml:id="i-V5unYPoS6qfGXLDNoHjDnC">
            Av den största betydelse för särskilt en mindre nations kulturella
            liv torde obestridligen vara, att tillfälle beredes nationens
            konstnärer att genom studier i de stora kulturländerna taga del
            av tidens konstnärliga strömningar. Behovet av sådana studieresor
            har även utav statsmakterna erkänts beträffande åtskilliga konstgrenar.
            Sålunda utgå enligt Riksdagens beslut under innevarande år resestipendier
            utav statsmedel till bildande konst- närer och musici med ett
            belopp av 15,000 kronor. Dessutom utdelas i statsstipendier till
            vetenskapsmän och yrkesutövare cirka 200,000 kr. En genom sitt
            inflytande på den allmänna odlingen och smaken synnerligen betydelsefull
            grupp av utövande konstnärer saknar emellertid statens stöd i
            förevarande fall, nämligen de dramatiska artisterna. Det önskvärda
            i att dessa sättas i tillfälle att genom resor följa utvecklingen
            av de större nationernas teaterliv har beaktats i Europas flesta
            mindre stater. Statsstipendier för skådespelare finnas således
            veter- ligen i Danmark, Finland och Norge samt i Ungern och Bulgarien.
            Dessutom finnas i de övriga nordiska länderna flera enskilda fonder,
            vilkas avkastning användes till ovan omnämnt ändamål. I vårt land
            har Svenska Teaterförbundet sedan 1910 utdelat tvenne stipendier,
            detta första år å resp. 300 kronor, men från och med 1911 å resp.
            400 kronor. Stipendiet medför skyldighet till vistelse utomlands
            under en månad. Detta förbundets försök att råda bot för bristen
            torde emellertid hava sin största betydelse såsom ett erkännansvärt
            utslag av kårens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_fk__58/mot_1914_a_fk__58-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EfeF29BJ2m6JpTvq6jvy7s">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 58.
          </p>
          <p xml:id="i-RsLsLwSb8fHnrafvEtRsRh">
            strävan att söka höja sig själv. Något större praktiskt resultat
            kan den korta studietiden knappast beräknas medföra. För att någon
            verklig behållning skall kunna påvisas av en sådan studieresa
            torde önskvärt vara, att en tid av minst tre, helst sex må- nader
            kan för ändamålet disponeras. Med anslutning till det föregående
            anhåller jag att få föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-NYEpiL83sN3tAMy7QAU52q">
            att Riksdagen måtte till resestipendier åt svenska dramatiska
            artister bevilja på extra stat för år 1915 ett anslag av 4,000
            kronor att efter sakkunniges hö- rande av Kungl. Maj:t fördelas
            under de villkor för stipendiets åtnjutande, som Kungl. Maj:t
            kan finna skäligt bestämma.
          </p>
          <p xml:id="i-X2ozk99BSpfMtd1zaNGQ8n" type="date">
            Stockholm den 26 jan. 1914.
          </p>
          <div xml:id="i-AkRQ9iZSwmJYvmQKFHknMB" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-B9TnJkfJTHBJqmehUbjMCs">
              <item xml:id="i-GJb9dCLApM5SbYW8Bmj4Jw" who="i-739L97AwXAPwE1MCBCsyCu" type="signature">
                G. Gerhard Magnusson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-Ctp8b4hYj8L5saLndUjiZa">
            Stockholm Nya Tryckeri-Aktiebolaget 1914.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
