<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-a-ak--00187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__187/mot_1914_a_ak__187-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-R7zTEUcSYNknJ53sm2BPpi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ScW349PAxrfVRFEi1JaWi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VZExrias5sf3xKLi6ZwG2f" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Br236axGUnRAC6a7sJ4tV8" type="motBody">
        <div xml:id="i-KeQpznaMKZZaZqAJTNSach">
          <p xml:id="i-5LmkiB9Krvo8GzpcotgA85">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 187. d
          </p>
          <p xml:id="i-HxrYCSQQ3NVZyPpD1M2nuy">
            Nr 187.
          </p>
          <p xml:id="i-PziVBASPqXXLBxZ4t7PxEf">
            Av herr Lindhagen m. fl, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            initiativ från svensk sida till internationell överenskommelse
            om förbud mot nattarbete av män i industriella och angränsande
            arbetsområden m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Ps57xsz7qnHR4QdJaa7W3">
            I de strävanden för begränsning av arbetstiden, som framtvingats
            av industrialismens fortgående inkräktning på vilotimmarna, ha
            i de internationella socialdemokratiska kongressernas program
            för arbetare- skyddet fastställts följande principiella minimifordringar:
            en mnormal- arbetsdag på åtta timmar; trettiosex timmars oavbruten
            ledighet en gång i veckan (söndagsvila) samt förbud mot nattarbete,
            där det ej påkallas av tekniska skäl eller i den allmänna välfärdens
            intresse. Vid senaste kongress år 1910 insköts dessutom i programmet
            ett betonande av att de olika generella kraven om arbetareskydd
            böra genomföras utan skillnad till kön. Motsvarande fordringar
            ha även influtit i det svenska arbetarepartiets politiska program.
            Vid sidan av det större kravet om en normal arbetsdag framträda
            således även kraven på söndagsvila och förbud mot nattarbete.
            Båda äro synnerligen förtjänta att samtidigt föras fram, helst
            de också äro lättare att få lösta. Kravet på upprätthållandet
            av en vilodag i veckan kan väl sägas hava ingått i folkmedvetandet.
            Aven bör man kunna med framgång vädja till respekt i möjligaste
            mån för den naturlag, som bjuder att arbetet skall äga rum om
            dagen och icke om natten. Riksdagen begärde år 1910 en undersökning,
            i vad mån behövlig söndagsvila utan berättigad anledning åsidosättes
            särskilt inom industri, handel och andra närliggande områden.
            Det torde vara att förvänta, att denna undersökning och det förslag,
            som kan framgå därur, skall tillgodose tillika det mångenstädes
            synnerligen aktuella kravet, att sön- dagsvilan måtte komma att
            omfatta även natten till söndagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__187/mot_1914_a_ak__187-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HEufgRABA5UhkU1s8rEkuM">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 187.
          </p>
          <p xml:id="i-C47ywZMmUewjcLpoGa2Srn">
            Beträffande nattarbetet i allmänhet har frågan, såvitt angår
            kvin- norna, reglerats genom lagen den 20 november 1909, som på
            vissa villkor stadgar förbud mot kvinnors användande till arbete
            nattetid i vissa industriella företag. Däremot ha förslag vid
            de sex senaste riks- dagarne om initiativ till reglering även
            av männens nattarbete icke ännu lyckats tillvinna sig bifall,
            ehuru även männens nattarbete är en skadlig inrättning av den
            privatkapitalistiska industrialismen. Enligt den av kommerskollegii
            avdelning för arbetsstatistik år 1911 utgivna publikation över
            arbetstidens längd inom industri och
          </p>
          <p xml:id="i-N9WyS6JzWMPvqP5PnmeCoT">
            hantverk i Sverige — en statistik, som dock ej blivit fullt exakt
            i fråga om nattarbetet därför, att i de utsända formulären ej
            räknas med denna sak särskilt — förekom ordinarie nattarbete vid
            2,875 arbets-
          </p>
          <p xml:id="i-TF2cLLSegeSoXQAGWKeGCw">
            ställen och för 48,618 arbetare, utgörande 14.1 procent av samtliga
            vid undersökningen redovisade arbetare. Inom den egentliga industrien
            (arbetsställen med 10 arbetare och däröver) var detta fallet beträffande
            1,105 arbetsställen och 44,157 arbetare, inom den mera hantverksmässiga
            driften (arbetsställen med 1 till 10 arbetare) beträffande 1,770
            arbets- ställen och 4,461 arbetare. Av antalet arbetare kommo
            på skogsbruk 2,180, gruvdrift 4,377, annan brytnings- och upptagningsindustri
            27, närings- och njutningsämnesindustri 2,336, textilindustri
            42, bekläd- nadsindustri 1,126, läder-, hår- och gummivaruindustri
            37, trävaru- industri 6,390, trämasse- orh pappersindustri 8,317,
            grafisk industri 353, malmförädlingsindustri 10,603, metallindustri
            1,483, maskin- och skepps- byggnadsindustri 366, jord- och stenindustri
            2,159, kemisk-teknisk industri 591, byggnadsindustri 421, belysnings-
            och vattenledning m. m. 810. Utom detta ordinarie nattarbete förekommer
            också en myckenhet tillfälligt nattarbete på övertid, om vars
            omfattning statistiken dock av ovan angiven grund ej lämnar några
            närmare upplysningar. Mot ett förbud för nattarbete i industriella
            och angränsande yrken, där det kan undvikas, samt en reglering
            av detsamma i andra fall, plägar invändas, att frågan ej kan upptagas
            här i landet annat än i anslutning till en internationell överenskommelse.
            En ensidig åtgärd i sådant syfte för ett land och särskilt för
            ett litet land som vårt skulle, menar man, minska dess konkurrenskraft
            på världsmarknaden. Lagutskottet har ett par gånger uttryckt detta
            så, att »det måste vara av vikt för det ena landet att ej genom
            en för snävt avfattad lagstift- ning för sig begränsa eller upphäva
            möjligheten att frambringa sina produkter till samma låga pris
            som de konkurrerande länderna». Man ser här liksom så ofta eljest
            i den officiella statsuppfattningen, hurusom profitens intressen
            ohöljt gå före människornas. Själva antagandet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__187/mot_1914_a_ak__187-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SAEBaFVbk2JJrfP9DCJd8R">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 187. | 7
          </p>
          <p xml:id="i-QrLemZ5exwQeeBpXxoAg2a">
            bygger på en obestämd fruktan samt strider mot erfarenheten och
            sakens natur. Vid den internationella socialistiska arbetarekongressen
            i Köpen- hamn 1910 framkommo i kommissionen för social lagstiftning
            skarpa uttalanden mot de undanflykter för en effektiv lagstiftning
            till skydd för arbetarnes liv och hälsa, som på ovannämnda grund
            gjorde sig gällande från de styrandes sida i olika länder. Rätta
            förhållandet åter- gives nog i den av nämnda kongress antagna
            resolutionen om arbetar- skyddslagstiftningen, där det heter att
            »trots de många förhandlingarne presterades ytterst litet positivt
            av lagstiftningen, emedan de härskande klasserna av fruktan för
            att skadas motverka arbetareskyddet, ehuru ingen förvärvsgren
            i något land skadats därav, utan fastmer höjandet av arbetarnes
            hälsa och arbetsprestation bringar den allmänna kulturen och även
            arbetsgivareklassen en fördel». Resolutionen av år 1910, varom
            ovan talats, slutar ock med en uppfordran till alla länders arbetare
            »att bryta de härskande klassernas motstånd samt eröva ett verksamt
            arbetare- skydd genom en ständig agitation och en mäktig utvidgning
            av sina politiska och ekonomiska organisationer». Vid 1911 års
            riksdag erinrades ock i Första kammaren om det bekanta förhållandet,
            att lagstiftningen i England om förbud från slutet av 1840-talet
            för kvinnligt nattarbete i bland annat textilindustrien med- förde
            befrielse från nattarbete, särskilt i nämnda industri, även för
            de manliga arbetarne, enär man ej där kunde undvara kvinnornas
            speciella fallenheter. Ingen har kunnat påstå, att den engelska
            textilindustrien härigenom skadades i sin konkurrens med utlandet.
            Den svenska fackliga arbetareorganisationens kongress år 1906
            beslöt i frågan bland annat uppmana socialdemokratiska riksdagsgruppen
            att inför Riksdagen framlägga förslag om förbud för nattarbete
            för de arbetaregrupper och industrigrenar, där det ej av tvingande
            omständig- heter nödvändiggöres. Frågan har som sagt förevarit
            i Riksdagen sex gånger förut, näm- ligen åren 1908 till 1912.
            De fyra första gångerna föll den i båda kamrarna. Åren 1912 och
            1913 biföll Andra kammaren ett skrivelse- förslag utan votering,
            under det Första kammaren förkastade detsamma. På grund av vad
            såluuda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-LfVVYa53QsVavfjtK39T69">
            att Riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla, 1:0) att initiativ
            från svensk sida måtte tagas till internationell överenskommelse
            om lagstadgat förbud även mot mäns användande till nattarbete
            inom indu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__187/mot_1914_a_ak__187-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-58nxtDZ7dDtNgRiPr68vEU">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 187.
          </p>
          <p xml:id="i-PN8rsbxaK5X6rGsGSQZU2Q">
            striella och angränsande arbetsområden, där det ej måste äga
            rum av tekniska skäl eller i den allmänna väl- färdens intresse,
            2:0) att ärendet oavsett detta måtte i erforderliga delar ofördröjligen
            beredas för Sveriges vidkommande samt förslag framläggas till
            lagstiftning, som utan avvaktan på och oberoende av internationell
            konvention kan vara av förhållandena påkallad.
          </p>
          <p xml:id="i-JpsAwBJJ2FQbSPMSVgXxZH" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1914.
          </p>
          <p xml:id="i-AVJMYkEdebboqCG2QaXVVP" type="signatureBlock">
            Carl Lindhagen. Hjalmar Branting. Herm. Lindqvist. F. W. Thorsson.
            Nils Persson. Vikt. Larsson. Bernh. Eriksson. E. Palmstierna.
            Värner Bydén. Rickard Sandler.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
