<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__24/mot_1914_a_ak__24-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 24. 1
          </p>
          <p>
            Nr 24.
          </p>
          <p>
            Av herr Torgén, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående lag-
            stiftning om huru förfaras skall vid vådeld i by.
          </p>
          <p>
            I Sveriges lag finnes ingen enda bestämmelse om huru förfaras
            skall, då vådeld uppkommer i by. Ingen har annat än sin moraliska
            rätt att hjälpa. Ingen har laglig rättighet eller skyldighet att
            vare sig taga någon ledning eller biträda, och vid behov av vakt
            eller eftersläckning, då stora allmänna värden stå på spel, saknas
            både möjlighet till hand- räckning och medel. Länsmän och Konungens
            befallningshavande stå maktlösa. Många äro de bevis, som givits
            på nuvarande oefterrättlighetstill- stånd. Vaktmanskapet i en
            eftersläckning vid ett sågverk avlägsnar sig, enär ingen ersättning
            kunde fås, och de hade dock tillkallats genom länsman och Konungens
            befallningshafvande, som låtsade rätt därtill, enär stor fara
            förelåg för eldens utbredning. En länsman söker ordna vatten-
            kedja vid en eldsvåda i en bondgård i närheten av ett järnvägsbygge,
            men fick till svar att ingen hade någon skyldighet. En gång, då
            fara förelåg att en stor by i sin helhet skulle brinna upp, gällde
            det att fort få ut den största sprutan, som var kyrkans, men då
            lär veder- börande svarat nej förr än han fått veta vem som skulle
            betala lånet. I 15 kap. byggningabalken finnas redan goda bestämmelser
            om hur vid släckningen av skogseld skall förfaras, och ännu ytterligare
            och mera skärpta och preciserade bestämmelser väntas. 24 kap.
            innehåller just intet mer än titeln &gt;»Om vådeld i by» och några
            ersättningsskyldigheter samt en hänvisning till strafflagens 19
            kap., som i sak ej har annat att säga än om förhöjt straff för
            den som anlagt eld och hindrar eldens släckning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_a_ak__24/mot_1914_a_ak__24-002.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 24.
          </p>
          <p>
            Vad har sagts gäller givetvis ej städer och municipalsamhällen,
            där brandkår eller ordnat brandväsende finnes. Då här tydligen
            förefinnes en brist i lagstiftningen får jag med stöd av det anförda
            hemställa,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte besluta en skrivelse till Kungl. Maj:t, att
            det täcktes Kungl. Maj:t att utarbeta och för Riksdagen framlägga
            förslag till lagstiftning i motionens syfte.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 19 jan. 1914.
          </p>
          <p>
            G. Nic. Torgén.
          </p>
          <p>
            Stockholm, Nya Tryckeri-Aktiebolaget 1914.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
