<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1914-b-ak--00245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__245/mot_1914_b_ak__245-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BpCZD2DGBQUQnLTmCRbbbj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-63jFw4kAQHnQr7LnELvSrq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3CAgRHhqa3cczZv6raYvy4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UeLuGoKNW1mCvsbyEEduWi" type="motBody">
        <div xml:id="i-Kj16CvqLMEYQkqGtqPvmmY">
          <p xml:id="i-XSh21rMJV4corf3AeeGD7Z">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 245. 7
          </p>
          <p xml:id="i-QaFtyrQms2LHapVNs2uXjD">
            Nr 245.
          </p>
          <p xml:id="i-R33ZQUJCs6NLb3iXhGpkNC">
            Av herr Vahlquist, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 230, angående anvisande av medel till vissa byggnads- företag
            vid armén.
          </p>
          <p xml:id="i-VU1xyKxQW7Vbo77bvEKnMP">
            I proposition nr 230 till nu pågående riksdag hemställer Kungl.
            Maj:t, att riksdagen ville under viss angiven förutsättning bevilja
            an- slag, förutom till en del andra byggnadsföretag, dels till
            utvidgning av äldre kasernetablissemang, dels till uppförande
            av nya sådana, och ingår häri jämväl anslag till underofficersbostäder.
            I anslutning härtill anser jag mig böra framhålla nödvändigheten
            utav, att underofficersbostadsfrågan i blivande kasernetablissemang
            blir på ett tillfredsställande sätt ordnad, då vid redan uppförda
            kasern- etablissemang denna fråga i allmänhet icke synes mig vunnit
            det beak- tande, den onekligen förtjänar. Bostadsfrågans tillfredsställande
            ordnande återverkar enligt mitt förmenande i hög grad på en god
            rekrytering av underofficerskårerna. Då Kungl. Maj:t vid 1911
            års riksdag begärde ett anslag av 118,500 kronor för uppförande
            vid Oscar-Fredriksborg av ett bostadshus för underofficerare innehållande
            12 lägenheter om 2 rum och kök, vilken framställning av statsutskottet
            i dess utlåtande nr 5 punkt 32 tillstyrktes, framhölls av en talare
            vid ärendets behandling i andra kammaren önsk- värdheten utav
            att frångå kaserntypen och i stället övergå till en- eller tvåfamiljshus.
            Vidare anförde samme talare: »För dem, som skola bebo dessa byggnader,
            är det sannerligen icke likgiltigt, om de skola in- klämmas i
            kaserner eller om de få bo i små hus, med utsikt att få en liten
            täppa, var och en till sitt hus eller sin hushalva. Jag föreslår
            därför, herr talman, följande tillägg till motiveringen, som skulle
            inkomma efter slutet av näst sista stycket (efter ordet kost-
            nadsberäkningen):
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__245/mot_1914_b_ak__245-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4XuwjLg3drYLhw3GfjS3Ho">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 245.
          </p>
          <p xml:id="i-FR2AkBZ4ughjzTzEu38mHN">
            Då emellertid s. k. hyreskaserntyp, efter vilken den förevisade
            ritningen är gjord, icke kan förefalla tillfredsställande ute
            på lands- bygden, utan företräde bör lämnas åt en- eller tvåfamiljshus,
            och erfaren- heten från andra håll lär visa, att det icke är omöjligt
            åstadkomma sådana även för lägre kostnad per eldstad än den föreslagna,
            synes det, som om ritningsfrågan bör underkastas en förnyad prövning.
            Kungl. Maj:t bör därför ha fria händer att utföra de ifrågavarande
            underofficers- bostäderna efter andra ritningar än den förevisade.
            Detta förutsätter då att ur klämmen skulle få uteslutas ordet
            »ett» framför bostadshus och blott sägas, »att riksdagen beslutar
            bostadshus etc.» Kungl. Maj:ts av statsutskottet tillstyrkta förslag
            blev därefter av andra kammaren bifallet, dock med det tillägg
            till utskottets motivering och den ändring i klämmen, som föreslogs
            i ovan citerade yttrande. Enligt vad jag erfarit, har ock vid
            denna byggnadsfrågas ordnande hänsyn även blivit tagen till detta
            andra kammarens uttalande. I en skrivelse till mig har från underofficershåll
            framhållits, att man befarade, att i blivande kasernetablissemang
            av kostnadsskäl samt- liga underofficersbostäder komme att inrymmas
            i själva kasernerna. I samma skrivelse yttras vidare: »Med vissa
            farhågor emotse vi därför den tid, då underofficerare med familjer
            nödgas inflytta i kasern, dels emedan hemmet sedan icke bjuder
            den rätta trevnaden; dels emedan barnen, som böra vara ute i friska
            luften, nästan ständigt komma i beröring med manskapet, vars ofta
            dåliga språk ned- smittar det rena men på samma gång så känsliga
            barnasinnet, vilket för föräldrarna medför ständig oro, emedan
            följderna kunna bliva ödes- digra, då barnaårens intryck i de
            flesta fall vara för livet. Av högt värde vore därför om dessa
            bostadslägenheter skildes från kasern, synnerligast om de inrymdes
            uti mindre bostadsbus i egnahems- stil för två å fyra familjer,
            ty då bleve det ett verkligt hem, ej blott för maka och barn,
            utan även för mannen, där han efter militärlivets mången gång
            krävande värv åter funne en fristad. Fördelarna av en dylik bostad
            skulle icke blott göra underofficers- platserna mera eftersträvade,
            utan även höja hela kårens anseende samt i avsevärd grad bidraga
            till underlättande av rekryteringen. Den ökade kostnad, som ett
            dylikt byggnadssätt betingar torde såsom engångskostnad icke bliva
            avskräckande, om den jämföres med de fördelar, som härigenom vunnes,
            synnerligen om kostnaden ned- bringas genom att till byggnadsmateriel
            använda en del överflödiga hus på de gamla mötesplatserna.»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__245/mot_1914_b_ak__245-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KJANCasUmwHyCHM7KAEVPd">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 245. 9
          </p>
          <p xml:id="i-CBybBtXkJ3YnkCFeaC3yCh">
            De uttalade farhågorna och önskemålen delar jag fullkomligt.
            Jag vill vidare tillägga, att det icke får förglömmas, att under-
            officerarna med sina familjer äro hänvisade till dessa kasernbostäder
            under en lång följd av år, vadan det ligger desto större vikt
            uppå, att bostäderna så ordnas, att de i möjligaste grad bidraga
            till hemtrevnaden. Bostadsfrågans tillfredsställande ordnande
            återverkar jämväl enliot mitt förmenande i hög grad på en god
            rekrytering av underofficerskårerna. Enligt mitt förmenande skulle
            det vara synnerligen önskvärt, att bostadsförhållandena för samtliga
            underofficerare så ordnas som här ovan antytts. Från militärt
            håll lär emellertid anses nödvändigt, att kompani- adjutanterna
            hava sina bostadslägenheter invid sina respektive kompaniers logement.
            Skulle detta vara alldeles ofrånkomligt, böra i alla händelser
            bostäderna för dessa kompaniadjutanter så förläggas, att till
            dessa bo- städer leda för dem uteslutande avsedda trappuppgångar,
            helt och hållet skilda från de trappuppgångar, som användas av
            truppen. Men ej nog härmed. Närmaste omgivning till bostäderna
            bör avskiljas genom lämp- ligt stängsel och planteras för att
            därigenom sätta underofficersfamiljerna framför allt deras barn
            i tillfälle att vistas utomhus utan att behöva komma 1i beröring
            med truppen. Helt nyligen har jag besökt kungl. livregementets
            grenadjärers etablissemang i Örebro. Själva underofficerslägenheterna
            i och för sig voro mycket tillfredsställande. Beträffande de tvänne
            fristående under- officersbostädernas belägenhet kunde någon berättigad
            anmärkning icke göras, omgivna som de voro med planteringar och
            alldeles skilda från den egentliga kaserngården. Bättre hade dock
            varit, om, i stället för tvänne byggnader, flera mindre sådana
            med ett mindre antal lägenheter i varje blivit uppförda. De i
            själva kasernerna förlagda kompaniadjutantslägenheterna voro trevliga.
            Från logementen voro de alldeles skilda, och till dem ledde egna
            trappor på kasernbyggnadernas gavlar. Från förstugan till varje
            lägenhet ledde till logementskorridoren en stängbar mindre dörr,
            avsedd att användas endast av kompaniadjutanten vid dennes gång
            till och från kompaniexpeditionen. Emellertid saknades stängsel
            mot själva kaserngården och plante- ringar närmast omkring. Båda
            dessa brister kunna dock med god vilja avhjälpas, utan att några
            avsevärda kostnader därpå behöva nedläggas. Omläggning av ett
            par mindre vägar intill kasernområdet måste dock verkställas.
            Om redan vid kasernbyggnadernas utstakning och förlägg- ning uppmärksamheten
            varit riktad jämväl på att söka bereda även de Bihang till senare
            riksdagens protokoll 1914. 4 saml. 107 häft. (Nr 244— 245). 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1914/mot_1914_b_ak__245/mot_1914_b_ak__245-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-JRUrDCqXSSwxA2Q7DZ9o1T">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 245.
          </p>
          <p xml:id="i-HJJ2yzjfZ2Wu9gxkdRVYRc">
            i kasernerna förlagda underofficersfamiljerna någon trevnad genom
            när- maste områdets plantering, skulle genom en ringa förskjutning
            av bygg- naderna detta ännu lättare kunnat ske. Vilken betydelse
            en liten träd- gårdstäppa har för dessa underofficersfamiljer
            är ju lätt att förstå, då få av dem äro i så lyckliga ekonomiska
            förhållanden, att de ha råd att förskaffa sig »sommarnöjen». Vid
            en del tidigare uppförda kasernetablissemang liksom vid fram-
            deles blivande sådana bör även tillses, att möjliga förbättringar
            i ovan an- givna syftemål måtte vidtagas. Under förhoppning om
            att riksdagen behjärtar de av mig uttalade önskemålen beträffande
            underofficerarnas bostadsfråga, vågar jag vörd- samt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FpwKLqz9ncX8pZ1xJBZaHv">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            vid kasernetablissemangs uppförande för Svea ingenjörkår och Bodens
            ingenjörkår de här ovan angivna synpunkterna beträffande underofficersbostäder-
            nas ordnande måtte i möjligaste mån vinna beaktande.
          </p>
          <p xml:id="i-BzhJxzHKg2Hwz9wXX8n6xA" type="date">
            Stockholm den 18 juli 1914.
          </p>
          <div xml:id="i-T1S5X2B7bMANBCmHACfYt7" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MmFTQT4cYTn1tHTCu2JABL">
              <item xml:id="i-5xwUrQixj2HwRC9S9CKHLT" who="i-T2ePUp7uVeKir5yx9GStFh" type="signature">
                Conrad Vahlquist
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-VAQ5tJxJctnUZVm7Yn4YgH">
            I motionens syfte instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-MYxzXi16kyonKBC2cQutYX">
            Knut A. Tengdahl.
          </p>
          <p xml:id="i-8bxvqBX53JZbka1mJtShyd">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS' BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1914.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
