<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-KrU-00030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1998/99:115 På ungdomars villkor - ungdomspolitik för demokrati, rättvisa och framtidstro</title>
        <author corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA">av Inger Davidson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1998/99:115 På ungdomars villkor - ungdomspolitik för demokrati, rättvisa och framtidstro</title>
          <idno type="rdwebb">GM02Kr30</idno>
          <rs type="number">Kr30</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Kr30/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Kr30</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02Kr30</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA</idno>
            <name>Inger Davidson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-EruHaNuq8b5NdZwmhDTx8P"/>
        <correspContext corresp="i-EruHaNuq8b5NdZwmhDTx8P">
          <ref>Proposition 1998/99:115</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Jy7sc6Fxn1CigRc1nmbWik" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Jy7sc6Fxn1CigRc1nmbWik">
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-h1aVBzexdmWPt4dFvXiYA"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-MKpdMp6u6E4ENycgBG6GNP">
          <date when="1999-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Jq27YHC1dUFyTduHkfWthJ">
          <date when="1999-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EfsboXWXHN5jMSQdDrLXSB">
          <date when="1999-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-G8s3pPLXFcZJGeSeuizs4z">
          <date when="1999-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NvnEzUB4bhRZyW81oVcdER">
          <date when="1999-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BKK4B1ZTbXfioaYyPvvb6y">
          <date when="1999-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-3D4uAcrFnW7DrexMDf6xmY"/>
        <correspContext corresp="i-3D4uAcrFnW7DrexMDf6xmY">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DKEird4V4se48oiZvRFTSr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MCCsYrMHFPr4gvDpq2Vb4i"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-445VejWmgtWr18gDLb9323"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1998/99 Kr30 Kr30</p>
          <p>Motion till riksdagen</p>
          <p>2998499:KE3Nenånl</p>
          <p>av Inger Davidson m.fl. (kd)</p>
          <p>med anledning av prop. 1998/99:115 På ungdomars villkor — ungdomspolitik för demokrati, rättvisa och framtidstro</p>
          <p>I propositionen föreslår regeringen att de tidigare riktlinjerna för ungdoms- politiken ersätts med tre övergripande mål. Dessa mål skall kompletteras med delmål samt goda exempel och ingå i ett system för styrning, uppföljning och analys av ungdomspolitiken. Utöver de tre övergripande målen för ungdomspolitiken presenterar regeringen också förslag till insatser på några prioriterade områden med behov av omedelbara insatser. Därtill behandlas ungdomspolitiken i kommunerna och det internationella samarbetet.</p>
          <p>2 Ungdomspolitik</p>
          <p>Att vara ung är att genomgå en speciell livsfas. Många vägval skall göras som får betydelse för resten av livet. Ungdomstiden har också förlängts i vårt moderna samhälle. Även om varje ung människa är unik och har sina speciella förutsättningar har ändå ungdomar som grupp vissa gemensamma problem och utmaningar. Inom vissa områden är problemen särskilt tydliga. Arbetslöshet och bostadsbrist är två exempel. Många ungdomar släpar också efter andra åldersgrupper i materiellt hänseende. Denna utveckling har pågått i 20 år. Ungdomar börjar tjäna pengar senare i livet, vilket både beror på den höga arbetslösheten i åldersgruppen och på att utbildningstiden förlängts. Hur de vuxna som står ungdomarna närmast hanterar situationen har stor betydelse men också vilka villkor som samhället skapar. Det är mot denna bakgrund motiverat med en statlig ungdomspolitik som bidrar till att skapa en helhetsbild av ungdomars situation. Därtill kan den bidra till en samordning av de statliga insatserna för ungdomarna själva samt stödja föräldrar, kommuner, ideella organisationer och andra krafter i sam- hället att medverka till positiva levnadsvillkor för dagens och morgondagens ungdomar. Att förneka behovet av en samlad ungdomspolitik är att blunda inför de särskilda problem som möter ungdomar på deras väg in i vuxenlivet. Inte minst måste politiken, samtidigt som den medger att ungdomar själva ormar sin framtid, befästa att grundvärderingar som människolivets okränk- barhet och varje människas unika värde och rätt till integritet förmedlas till varje ny generation.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0002.pdf"/>
          <p>När en nationell ungdomspolitik utformas är det viktigt att inte bara se Mot.</p>
          <p>ungdomstiden som en livsfas där intresset inriktas mot individens framtida livsförlopp, utan också se ungdomar som en social kategori med särskilda livsvillkor. De särskilda livsvillkor som gäller för denna grupp utgör en mångfasetterad helhet där det är viktigt att alla delar uppmärksammas. Ungdomspolitiken måste ta sin utgångspunkt i och ta till vara det engage- mang och de åldersspecifika erfarenheter som ungdomar har i olika sam- hällsfrågor. I den ungdomsproposition som nu föreligger behandlas frågor om själv- ständighet och inflytande på ett utförligt sätt, medan frågor som rör allmänt välbefinnande knappast omnämns alls. Vi vet att många ungdomar mår psykiskt dåligt. Självmorden bland 13—17-åringar ökar. Det är skrämmande att barn och ungdomar, som borde få uppleva framtidstro och hopp, väljer att försöka ta sina liv. Därför måste vi vuxna göra allt för att stödja barn och ungdomar, hjälpa dem att se mening i tillvaron. Rädda Barnens undersökningar visar att vad barn saknar mest är trygga relationer med vuxna, inte materiell välfärd. Många känner sig övergivna och ensamma, upplever att de inte behövs eller har tappat sin identitet och förlorat framtidstron. Tonåren upplevs också av många som omvälvande. De första stegen mot att bli en självständig vuxen individ tas, samtidigt som bakslagen och ensamheten ibland känns mycket tunga. Att ha någon att tala med, någon som vill förstå och lyssna betyder oerhört mycket. Under tonåren är därför den psykiska omvårdnaden mycket viktig och propositionen borde ha uppmärksammat detta. Det är oacceptabelt att en självmordsbenägen tonåring kan få vänta i tre månader på att få tid på en barn- och ungdoms- psykiatrisk mottagning. Det är bland annat för att förbättra kommunernas möjlighet att hjälpa dessa ungdomar som Kristdemokraterna avsatt 4,2 miljarder mer än regeringen i generella statsbidrag till kommunsektorn de tre kommande åren.</p>
          <p>3 Kristdemokraternas utgångspunkter 3.1 Bakgrund</p>
          <p>Under slutet av 1980-talet och början av 1990-talet utvecklades ungdomspolitiken. En tydlig milstolpe i utvecklingen av en samlad ungdomspolitik skedde under fyrpartiregeringen åren 1991-1994 när Ungdomsstyrelsen skapades, bidragsreglerna till ungdomsorganisationerna blev mer målstyrda, nationella riktlinjer antogs, en utredning om ungdomars levnadsvillkor tillsattes, en återkommande studie av ungdomars värderingar påbörjades och en samlad ungdomspolitisk proposition (prop. 1993/94:135) förelades riksdagen. För Kristdemokraterna var detta ett viktigt och prioriterat arbete under vår tid i regeringen. Flera av initiativen som togs under perioden utgick från att ungdoms- frågorna skulle få en återkommande och seriös behandling i riksdagen. Det enda positiva som hänt under den gångna mandatperioden är att den nya myndigheten har kunnat etablera sig och att en uppföljande studie av ungdomars värderingar gjorts. Däremot togs inga nya politiska initiativ, om</p>
          <p>1998/99Kr30</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0003.pdf"/>
          <p>Mot. 5 man undantar tillsättandet av den ungdomspolitiska kommittén 1998/99Kr30 som delvis fick i uppdrag att utreda det som redan var utrett. Under de fyra år som gått sedan hösten 1994 har Sverige haft fyra olika ungdomsministrar. Dessutom har ungdomsenheten på det tidigare Inrikesdepartementet fått byta departement ett antal gånger. Effekten har blivit en passiv ungdomspolitik av passiva statsråd. Mot bakgrund av detta är det därför glädjande att regeringen nu äntligen presenterar en proposition på området. Det är än mer glädjande att stora delar av propositionen bygger på grunder som Kristdemokraterna varit med och lagt. I flera avseenden är vi därför positiva till regeringens förslag.</p>
          <p>3.2 Helhet, värdegrund och närhet</p>
          <p>Den kristdemokratiska ungdomspolitiken bygger på en bredare helhetssyn än den som presenteras i propositionen. Denna helhetssyn handlar självfallet om vikten av att skapa en överblick för alla som arbetar med insatser riktade till ungdomar. Den handlar emellertid än mer om den enskildes överblick över sitt eget liv och sin person. Ungdomsåren är i hög grad den tid då individens identitet formas. Identiteten utvecklas i samspel med föräldrar och familj, andra små naturliga gemenskaper och det omgivande samhället. I dag saknar tyvärr många ungdomar vuxna i sin närhet som orkar, har tid och vilja att vara den trygghetsfaktor som är en förutsättning för frigörelseprocessen och identitets- skapandet. Det är en av förklaringarna till den rotlöshet och det utanförskap som många ungdomar ger uttryck för. Samtidigt som ungdomar tydligt uttrycker att de vill ha mer kontakt med vuxna sitter äldre människor ofta isolerade utan kontakt ens med sina närmaste. Större gemenskap mellan generationerna, mellan föräldrar och barn och i alla olika miljöer i samhället är en viktig förutsättning för att öka ungdomarnas möjligheter att utveckla självkänsla och stark identitet. När identiteten formas behövs nära och varma relationer med vuxna människor som är mogna att tåla konflikter och frigörelseprocesser utan att svika. För att kunna bryta sig loss och bli en självständig individ måste man ha något att bryta sig loss ifrån. För att vi skall utvecklas till människor med värdighet och självkänsla behöver vi en minsta gemensam nämnare för handlandet människor emellan. En etik som betonar alla människors lika värde och ansvaret för varandra är en nödvändig grund när en ung människa söker fast förankring i en värld av snabb förändring. I upplevelsen av förändring behöver man en referensram, en trygghet i att man kan lita på både medmänniskors och det offentligas handlande. Samtidigt som etiken och normsystemet syftar till fasthet och skydd av varje individ måste det inspirera till utveckling av personligheten, till egna initiativ och nytänkande, till vilja att ta ansvar för allt större både personliga och gemensamma uppgifter. Den statliga ungdomspolitiken måste därför, samtidigt som den medger att ungdomar själva formar sin framtid, medverka till att grundvärderingar som demokrati, solidaritet och människovärde överförs till kommande genera- tioner. Därtill måste den markera att det i första hand är de unga som skall ges möjligheter att själva utforma sina liv. Helt naturligt blir föräldrarna</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0004.pdf"/>
          <p>involverade, liksom de nätverk av kamrater, lärare, släktingar, ungdoms- Mot. ledare m.fl. som varje ung människa är delaktig i. De offentliga insatserna får 1998/99Kr30 inte utformas eller genomföras så att de leder till att de unga, deras föräldrar och andra vuxna i deras närhet inte känner sitt ansvar. I stället skall det offentliga ha ett aktivt ansvar att stödja de frivilliga positiva krafterna i den unges omgivning och ta ett särskilt ansvar för de mest utsatta grupperna i samhället. Kristdemokraterna anser att ungdomspolitiken skall vara stödjande och bygga på ungdomars, föräldrars och andra närståendes engagemang.</p>
          <p>4 Målstyrning av ungdomspolitiken</p>
          <p>I den proposition som Kristdemokraterna var med och utformade 1994 angavs sex riktlinjer för ungdomspolitiken. I regeringens förslag ersätts dessa av tre mål som beslutas av riksdagen och som anger ungdomspolitikens inriktning. För att möjliggöra uppföljning och analys föreslås att de övergripande målen kompletteras med delmål, som bestäms av regeringen. Slutligen vill regeringen ta fram goda exempel på verksamheter som uppfyller ungdomspolitikens mål. Kristdemokraterna anser att det finns anledning att utveckla de gamla riktlinjerna till mål och att det kan finnas en poäng i att koncentrera antalet mål för ungdomspolitiken. Däremot anser vi att det måste betonas att statens roll när det gäller ungdomspolitiken bör vara stödjande, inte styrande. Vi vänder oss också emot att regeringen skall få frihet att själv utforma delmålen. För att bättre kunna bedöma den politiska inriktningen på ungdomspolitiken anser vi därför att regeringen bör återkomma till riksdagen med konkreta delmål.</p>
          <p>5 Målen för den nationella ungdomspolitiken 5.1 Allmänna utgångspunkter</p>
          <p>Regeringens nya mål för ungdomspolitiken bygger delvis på tidigare riktlinjer. Det finns dock vissa nyansskillnader som förtjänar att påpekas. Det första målet, att ungdomar skall ha goda förutsättningar att leva ett självständigt liv, löd tidigare: Ungdomar skall ha goda förutsättningar att etablera sig som vuxna och göra egna val. För Kristdemokraterna är det viktigt att markera att den unge ingår i ett socialt sammanhang och att detta också innebär ett socialt ansvar. Självständigheten måste diskuteras i relation till detta, vilket vi återkommer till i avsnitt 5.3. Alla unga har inte samma förutsättningar. I propositionen tar man t.ex. genomgående upp flickors och pojkars olika situation liksom funktionshindrades och ungdomars med annan kulturell och etnisk bakgrund. Med tanke på detta vill vi komplettera det första målet så att det får följande lydelse: Ungdomar skall ha goda förutsättningar att leva ett självständigt liv och att utvecklas utifrån sina egna förutsättningar. Regeringens andra mål för ungdomspolitiken är att ungdomar skall ha verklig möjlighet till inflytande och delaktighet. Det tredje handlar om att ungdomars engagemang, skapande förmåga och kritiska tänkande skall tas</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0005.pdf"/>
          <p>Mot.</p>
          <p>7 till vara som en resurs. För Kristdemokraterna är dessa båda mål</p>
          <p>1998/99Kr30 delar av en och samma helhet. Tidigare formulerades detta:</p>
          <p>Ungdomars personliga ansvarstagande, medmänsklighet, delaktighet och inflytande skall främjas. I den kompletterande texten betonades att ungdomar i kraft av att vara just unga utgör en viktig resurs i samhället och att deras engagemang, kreativitet, nytänkande och ifrågasättande bidrar till dynamiken i det moderna samhället. Om regeringen analyserat ungdomsfrågorna ur ett helhetsperspektiv hade den också sett att frågorna hänger ihop. Avsaknaden av helhetsperspektiv är över huvud taget en stor brist i propositionen. Ytterligare en brist är att regeringen väljer att tona ned formuleringarna om ungdomarnas rätt till goda uppväxtvilkor, som tillgodoser både behovet av trygghet och personlig utveckling. För Kristdemokraterna är detta kärnan i det ungdomspolitiska arbetet som bör ligga till grund för alla diskussioner om såväl identitet som självständighet och inflytande.</p>
          <p>5.2 Självständighet</p>
          <p>Ungdomar skall, menar regeringen, ha goda förutsättningar att leva ett självständigt liv. Prioriterade områden i detta avseende är utbildning, arbete, bostad och ekonomisk självständighet. Intentionerna med detta är goda, men målet präglas av ofullständighet. Ingen diskussion förs om den unges helhetssituation, om behovet av stöd, hjälp och uppmuntran från den närmaste omgivningen. Självständighet, i positiv mening, är när en ung människa får och kan ta ansvar för sig själv och skapa sitt eget liv. Att flytta hemifrån och skaffa sig en egen bostad samt kunna försörja sig själv är exempel på en sådan själv- ständighet som det offentliga har en viktig uppgift att skapa goda förutsätt- ningar för. Men självständighet får aldrig förväxlas med känslomässigt och socialt oberoende. Familj, vänner och andra människor i de gemenskaper som omsluter en ung människa är viktiga och får aldrig ses som ett problem, utan som en tillgång. Den politik som förts i Sverige har ibland medverkat till en materiell och social självständighet som snarare skapat otrygghet och vilsenhet än känslomässig mognad, ansvarstagande och personlig utveckling. Beroendet från nära och kära har alltför många gånger ansetts negativt medan beroende från offentliga myndigheter och tjänstemän i form av försäkringskassa, socialkontor och arbetsförmedlare ansetts vara positivt. Stat och kommun skall självfallet stödja den unge och medverka till att denne kan etablera sig som vuxen. Samtidigt innebär vuxenlivet ökade krav på ett ömsesidigt socialt ansvarstagande. Den nära gemenskapen ställer andra krav men den fyller också andra behov än de som samhället kan ge. Detta gäller inte minst arbetslösa ungdomar. En brist är att regeringen samtidigt som den presenterar vilka områden som skall prioriteras endast anger exempel på delmål när det gäller utbildning och arbete. En mer utvecklad diskussion om  självständigheten vore på sin plats och därför blir preciseringen i form av delmål viktig för att bedöma politikens innehåll.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0006.pdf"/>
          <p>5.2.1 Utbildning</p>
          <p>På utbildningsområdet nämns elevers möjlighet till godkända studieresultat, valmöjligheter när det gäller utbildningsplatser samt möjligheter till arbetsplatsförlagd praktik. Vi har redan påpekat att riksdagen borde få vara med i diskussionerna om delmålen. Behovet blir än mer tydligt när vi ser de begränsade insatser som regeringen anger. En viktig utgångspunkt för Kristdemokraterna är vikten av att se varje elev som den unika individ hon eller han är. Varje elev skall i skolan få möjlighet att utveckla sin särskilda begåvning och sina särskilda intressen. Att alla är olika innebär att skolan bör vara flexibel nog att möta elevers olika förutsättningar. Det kräver att lärarna särskilt uppmärksammar både elever med speciella inlärningsproblem och elever med snabb uppfattningsförmåga, både elever med teoretisk och med praktisk begåvning, så att var och en får uppgifter som stimulerar deras utveckling både kunskapsmässigt och socialt. Grundskolan har här ett ansvar gentemot gymnasiet. Målsättningen är att alla elever som går ut grundskolan ska kunna klara av gymnasiets inträdes- krav. Kunskaper i skolan omfattar såväl fakta och färdigheter som förståelse och förmåga att inhämta de kunskaper som behövs i olika situationer. I dag lämnar alltför många elever grundskolan med icke godkända studieresultat. Detta har bl.a. inneburit att det individuella gymnasieprogrammet i dag är det tredje största. För att klara målsättningen att alla elever skall uppnå de mål som fastställts i läroplaner och kursplaner krävs en bred satsning på kvalitetshöjning i grundskolan. Samtidigt är det viktigt att gymnasieskolan görs till en skola för alla. Det är orimligt att alla skall läsa i samma takt och med samma ambitionsnivå. För att skapa ett flexiblare system som på ett bättre sätt tillgodoser elevers olika behov har Kristdemokraterna bland annat drivit frågan om lärlings- utbildning. Vi har också eftersträvat en möjlighet att kunna läsa kärnämnen etappvis. Framför allt gäller detta kärnämnena svenska, engelska och matematik. Det hade i propositionen varit värdefullt om regeringen preciserat vilka åtgärder man prioriterar. Även i skolan måste de unga ses i sitt sociala sammanhang. Hur utformar vi t.ex. gymnasieskolan så att den blir meningsfull för alla ungdomar? Hur uppfyller vi läroplanens intentioner om att låta varje enskild elev finna sin unika egenart och därigenom kunna delta i samhällslivet genom att ge sitt bästa i ansvarig frihet? Hur främjar vi förståelse för andra människor och förmåga till inlevelse samt motverkar främlingsfientlighet och skapar tolerans? Frågorna är många och även om inte alla frågor kan ges enkla svar hade helheten behövt lyftas fram. Här bedömer vi att flexibla lösningar avseende såväl tid som arbetsformer behöver skapas. För Kristdemokraterna är det också en självklarhet att i detta sammanhang återigen påpeka behovet av ett nytt studiefinansieringssystem.</p>
          <p>5.2.2 Arbete</p>
          <p>Bland ungdomar är arbetslösheten nästan dubbelt så hög som den genomsnittliga arbetslösheten (SCB:s AKU-undersökning april 1999). Enligt</p>
          <p>Mot. 1998/99Kr30</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0007.pdf"/>
          <p>Mot. 9 AMS statistik för vecka 19, 1999 var 3 666 ungdomar under 25 1998/99Kr30 år långtidsarbetslösa, det vill säga mer än fyra månaders öppen arbetslöshet. Dessutom var 38 000 ungdomar i olika former av arbetsmarknadspolitiska program. Socialdemokraterna lovade redan under valrörelsen 1994 att inga ungdomar skulle behöva gå arbetslösa mer än 100 dagar. Trots det är i dag, fem år senare, över 3 600 ungdomar långtidsarbetslösa. Att regeringen nu bara upprepar detta mål i sin ungdomsproposition är ett hån mot de ungdomar som drabbas av löftessveket. Dessutom är detta ett tydligt exempel på hur storstilade löften riskerar att leda till politikerförakt. Särskilt anmärkningsvärt är att regeringen inte ens erkänner sitt misslyckande och föreslår en ny politik för att nå målet. Den utvecklingsgaranti som regeringen infört bör ses som komplement till andra åtgärder. Istället verkar det som om utvecklingsgarantin har blivit en huvudsaklig åtgärd för att minska den öppna långtidsarbetslösheten bland ungdomar. Kristdemokraterna vill se en betydligt bredare och mer offensiv politik för att skapa riktiga jobb för ungdomar. Vi vill t.ex. se en satsning på lärlingsutbildning, skattelättnader inom tjänstesektorn, flexiblare lönesättning och modernare och flexiblare arbetsrättslagstiftning. Sådana åtgärder skulle ha underlättat för ungdomar att få fotfäste på arbetsmarknaden och skapat mängder av ordinarie arbetstillfällen. Ett anmärkningsvärt förhållande är att de ungdomar som ingår i utvecklingsgarantin kan erhålla tre olika ersättningsnivåer. Den lägsta ersätt- ningen som utbetalas är 1 967 kronor per månad, vilket innebär en timlön på ca 12 kronor.</p>
          <p>Vi anser också att den lokala samverkan för att minska arbetslösheten bör öka och för att minska rundgången i åtgärder. Kommunerna, arbetsförmed- lingarna och försäkringskassorna bör samverka för att hjälpa de arbets- sökande. Det finns också mycket att lära av enskilda fall, som t.ex. när det gäller företagsförlagd arbetsmarknadsutbildning. En framgångsrik modell som prövats bygger på att arbetsgivarna som tillhandahåller utbildningen erhåller en ersättning som utgår med en fast summa per elevplats och utbildning. Efter genomförd utbildning erhåller eleven ett slutbetyg från kursen där varje genomfört delmoment ingår. Vidare innehåller intyget också en beskrivning av de praktiska delarna som varje person har genomgått hos respektive arbetsgivare. Det blir alltså både ett studieintyg och ett ”arbets- livserfarenhetsbetyg”. Vi anser att goda exempel som detta bör spridas och självfallet ingå i politiska dokument med målsättningen att sänka ungdoms- arbetslösheten.</p>
          <p>5.2.3 Bostäder</p>
          <p>Regeringen påstår att man vill medverka till att unga kan skaffa en egen bostad. Samtidigt vet vi att ungdomar, framför allt i storstadsområden och på högskoleorter, får allt svårare att få tag på egen bostad till ett pris de har råd med. En viktig orsak är att de tidigare subventionerna till renovering och ombyggnad var så utformade att de bidrog till att många små och billiga lägenheter byggdes bort. Bara under 1980-talet försvann cirka 80 000 smålägenheter. Skattereformen, som belastade boendet med höga skatter och</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0008.pdf"/>
          <p>minskade räntebidrag samt den höga arbetslösheten bland ungdomar, har Mot.</p>
          <p>minskat ungdomars möjligheter att etablera sig på bostadsmarknaden. Det krävs ett brett program för att möjliggöra för ungdomar att skaffa sig den egna lya som de drömmer om och som är viktig för att kunna utvecklas som ansvarstagande och självständig individ. Bostadsbristen är som störst i storstadsområden och på högskoleorter. Där måste nyproduktionen öka rejält. Även om det blir mest dyrare hyresbostäder och bostadsrätter som byggs så bidrar det till att öka rörligheten på bostadsmarknaden. Ungdomar kan då komma över bostäder som andra lämnar för ett dyrare boende. Ett allvarligt problem för ungdomar är svårigheten att komma över hyreslägenheter. Rörligheten bland hyreslägenheterna är i exempelvis Stockholmsområdet mycket låg. Hyreskontrakten används ofta vid svarta lägenhetsaffärer. Detta gör att ungdomar med små ekonomiska marginaler sällan har chans att få en hyresrätt. Ytterst få lägenheter lämnas tillbaka till hyresvärden i Stockholms innerstad, utan används till byten av mer eller mindre laglig karaktär. Hyressättningen, hyresnämndernas arbetssätt, lagstiftningens utformning, astighetsägarnas kontroll och polisens arbete måste ses över i syfte att motverka svarta lägenhetsaffärer och därigenom öka rörligheten på bostadsmarknaden, Regeringen bör skyndsamt ta ett sådant initiativ. Men det krävs också ett nytillskott av bostäder som i första hand riktar sig till ungdomar. De goda erfarenheterna av och nya idéer som finns kring billiga och bra ungdomsbostäder bör aktivt spridas. Bostadsmarknaden måste präglas av flexibilitet och mångfald. Dagens byggregler måste ändras så att rumsstorlek och standard bättre kan motsvara temporära behov för ungdomar. Detta gäller såväl studentbostäder som bostäder för de ungdomar som inte bestämt var de vill bli bofasta. Byggnadslagstiftningen och förordningen om bostadsbyggnadssubvention ör studentbostäder bör ses över. Med en mera långsiktig kommunal planering skulle också en del äldrebostäder kunna anpassas till ungdoms- bostäder. Kristdemokraterna vill sänka och på längre sikt avveckla fastighetsskatten. Detta för att hyrorna skall kunna sänkas. En annan möjlighet är att öka självförvaltningen. Om ungdomar själva har möjlighet att delta i skötsel och underhåll kan hyrorna hållas lägre. Bostadsbidragen är en stödform som bör bevaras, och de ska gälla också för ungdom. Det är också viktigt att öka incitamenten för sparande. Kristdemokraterna förespråkar ett ökat bosparande. Förslaget är att staten genom en bosparpremie främjar ett individuellt sparande som underlättar för hushållen att bygga upp dels en egen kapitalinsats, dels en toppfinansiering till lägre ränta än rådande marknadsränta. Eftersom ungdomar är nybörjare på bostadsmarknaden finns det också anledning att stärka ungdomars kunskaper om denna liksom om hushålls- ekonomi. Det krävs nu en bred översyn av bostadspolitiken ur ett ungdoms- perspektiv. Regeringen bör skyndsamt tillsätta en utredning med detta syfte.</p>
          <p>1998/99Kr30</p>
          <p>10</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0009.pdf"/>
          <p>Mot.</p>
          <p>11 6 Ungdomsstyrelsen</p>
          <p>1998/99Kr30</p>
          <p>Kristdemokraterna var i fyrpartiregeringen i början av 1990-talet ansvarigt för att både skapa och utforma riktlinjerna för Ungdomsstyrelsen. Den bedömning som då gjordes var att det fanns ett behov av en professionell myndighet med sektorsövergripande ansvar och som utifrån en helhetssyn kunde följa utvecklingen av ungdomars villkor och anlägga ett ungdomsperspektiv på frågor inom olika samhällsområden. Ambitionen var också att Ungdomsstyrelsen skulle kunna fungera som en kunskapsbank i ungdomsfrågor gentemot andra myndigheter, kommuner, föreningsliv, ungdomsarbetare och enskilda. Ungdomsstyrelsen skulle också följa utvecklingen i kommunerna. När en första utvärdering nu kan göras är det glädjande att konstatera att den nya myndigheten i stor utsträckning utvecklats som tanken var i den ungdomspolitiska propositionen 1994. Ungdomsstyrelsen har successivt stärkt sin ställning som en expertmyndighet med bred kunskap om ungdomsfrågor och som en resurs för andra statliga myndigheter, kommuner och ideella organisationer. Det är viktigt att Ungdomsstyrelsen fortsätter att utvecklas i denna riktning. När myndigheten nu avses få ett tydligare uppdrag att följa upp målen med den nationella ungdomspolitiken är det viktigt att Ungdomsstyrelsens roll som en kompetent myndighet och stödjande resurs för kommuner, ideella organisationer och andra som engagerar sig i ungdomsfrågor betonas. Ungdomsstyrelsen får aldrig agera så att de ideella ungdomsorganisationerna eller enskilda initiativ hämmas. Vi kristdemokrater har inte några avvikande synpunkter på den revidering av myndighetens verksamhetsmål som regeringen nu vill göra, men anser att ovanstående markering är viktig. Vidare kan det noteras att den nya uppgiften att följa upp och utvärdera de mål och delmål som riksdag och regering bestämmer kan bli ett problem eftersom målen, som de nu är formu- lerade, är mycket vida och delmålen ännu inte preciserade.</p>
          <p>7 Ungdomspolitik för demokrati, rättvisa och framtidstro</p>
          <p>7.1 Allmänna utgångspunkter</p>
          <p>En av den vuxna generationens viktigaste uppgifter är att skapa förutsättningar för ungdomar att känna framtidstro som bygger på tilltro till den egna förmågan att påverka både sin egen och samhällets utveckling. Det är därför en nödvändig utmaning att ge ungdomar möjlighet att engagera sig i samhällsarbetet. Det är viktigt att bygga de offentliga insatserna på lyhördhet och delaktighet när det gäller de frågor och verksamhetsformer som engagerar unga människor. Den vuxna delen av befolkningen kan inte förvänta sig ansvar från ungdomar om inte de unga känner att deras uppfattningar och åsikter tas på allvar.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0010.pdf"/>
          <p>7.2 Demokratikommission</p>
          <p>I propositionen föreslås att Landsrådet för Sveriges Ungdomsorganisationer (LSU) får ekonomiskt stöd för att göra en fristående utredning om ungdomars möjligheter att påverka såväl i sina egna miljöer som i större politiska sammanhang. Kristdemokraterna är positiva till detta och menar att en sådan undersökning kan bidra till att vi får en bild av det faktiska inflytandet för ungdomar i olika avseenden. I sammanhanget är det viktigt att beakta det utredningsarbete som nu pågår inom den statliga Demokratiutredningens ram (SB 1997:01), där ungdomars inflytande i den demokratiska processen analyseras. Samarbete bör etableras mellan dessa utredningar så att LSU:s demokratikommission blir ett kom- plement till Demokratiutredningen och andra utredningar som berör detta område.</p>
          <p>7.3 Demokrati i skolan</p>
          <p>Det är bra att regeringen inleder avsnittet om skoldemokrati med att tala om behovet av en gemensam värdegrund och att man avser att vidta åtgärder i syfte att stödja det lokala arbetet med att tillämpa värdegrunden i praktiken. Kristdemokraterna ser dock en farhåga i att regeringen inte nämner hur man vill utveckla den värdegrund som skolan, enligt läroplanen, skall bygga på. Kristdemokraterna har konsekvent arbetat för ett verkligt elevinflytande. Den elev som har inflytande över sin egen studiesituation är motiverad att</p>
          <p>lära sig och att fortsätta söka kunskap. Det handlar om att visa respekt för</p>
          <p>elevens integritet och människo takt med stigande ålder vara d själv. Att eleverna ges reella</p>
          <p>värde. Det är en rättighet för varje elev att i elaktig i det som berör honom eller henne möjligheter till inflytande över det egna</p>
          <p>lärandet, genom att tillsammans med läraren planera undervisningens</p>
          <p>uppläggning, är därför av ytters ett mönster för ett demokratis]</p>
          <p>ta betydelse. Bara på så sätt kan skolan vara</p>
          <p>t arbetssätt. Elevernas formella inflytande</p>
          <p>gäller också skolan som organisation, där elevråden och elevskyddsombuden spelar en mycket viktig roll. Att ge eleverna inflytande och ansvar är det bästa sättet att utveckla deras känsla för demokratiska beslutsformer och förmåga till ansvarstagande för gemensamma samhällsangelägenheter. Skolledare, lärare och övrig personal måste mer än hittills ge eleverna möjlighet att utöva sina rättigheter och att öva sig i demokratiskt besluts- fattande. När det gäller demokratiinsatser inom skolan föreslår regeringen fem områden inom vilka man särskilt vill uppmuntra ungdomars demokratiska engagemang. Ett av dem gäller att sprida den försöksverksamhet som bedrivs med lokala styrelser med elevmajoritet på gymnasieskolor. Kristdemokra- terna har tidigare avvisat förslaget om att eleverna ska utgöra majoritet i gymnasieskolans styrelse. Även om ungdomarna på gymnasiet är betydligt mer mogna än högstadieelever, och i vissa fall hinner bli myndiga innan de lämnar skolan, bör fortfarande vuxna ha det övergripande ansvaret för skolans styrning. Det är inte rimligt att kräva av eleverna att de ska ha ett helhetsgrepp över utbildningen medan de är mitt uppe i den. Däremot kan de</p>
          <p>Mot. 1998/99Kr30</p>
          <p>12</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0011.pdf"/>
          <p>Mot. 13 — och ska de ingå som en viktig del i den beslutande processen. Vi 1998/99Kr30 vill mot bakgrund av detta inte se någon spridning av den försöksverksamhet som = bedrivits med  elevmajoritet i skolstyrelserna innan en ordentlig utvärdering gjorts. Det är också viktigt att utformningen av elevinflytandet sker lokalt och att detta sedan preciseras i kommunens skolplan och i arbetsplanen för respektive skola. I regeringens proposition finns tendenser till att frångå denna princip. Detsamma gäller principen att läraren tillsammans med sina elever är den som bestämmer utformningen av det praktiska skolarbetet. Det är viktigt att lärarna känner samhällets stöd och uppmuntran, inte upplever att statsmakterna fördömer deras arbete som odemokratiskt. Av de övriga förslag som framförs vill Kristdemokraterna särskilt markera hur viktigt det är att de politiska ungdomsförbunden ges bättre möjligheter att medverka i skolan och att anordnande av skolval uppmuntras. Många ungdomar är i dag engagerade i enskilda samhällsfrågor, t. ex. miljöfrågor, och det är självfallet viktigt att deras kunskaper och entusiasm inom dessa områden tas till vara. Samtidigt är det viktigt att vi uppmuntrar till engagemang också när det gäller de bredare perspektiven som partipolitiken oftast handlar om. Ungdomsförbunden kan här fungera som brobyggare. Såsom regeringen har valt att formulera sig i propositionen kan det tolkas som att pengar till finansieringen av ett särskilt stöd till de politiska ungdomsförbundens verksamhet i skolorna ska tas inom ramen för den pågående satsningen på föreningsutveckling inom ungdomsorganisationerna. Kristdemokraterna vänder sig emot en sådan finansiering. Satsningen på föreningsutveckling får inte användas till att finansiera reguljär verksamhet inom de politiska ungdomsförbunden. Dessa pengar bör gå till att stödja projektverksamhet som syftar till att utveckla ungdomars egen organisering. Regeringen bör därför återkomma med förslag till annan finansiering då verksamheten som de politiska ungdomsförbunden bedriver är viktig för den demokratiska utvecklingen och också bör stödjas ekonomiskt. Kristdemokraterna vill i detta sammanhang också uppmärksamma språkets betydelse för demokratin. Det är viktigt att vi ger alla barn och ungdomar oavsett förutsättningar goda kunskaper i det svenska språket. Samtidigt som vi får ord för tankar och känslor berikas vår kommunikativa förmåga, vi erövrar ett språk. Brist på ord kan på detta sätt leda till missnöje och frustration. Ett språk är grunden för att kunna ta aktiv del i det samhälle vi lever i och möjliggör också påverkan av dess utformning. På detta sätt är språket i sig nyckeln till det demokratiska samhällets fortbestånd. Det för också vidare de värden, traditioner och normer som utgör en del av det kulturarv som vi alla delar.</p>
          <p>Slutligen finner vi det anmärkningsvärt att regeringen i nuläget inte är beredd att presentera några konkreta förslag när det gäller studenters inflytande i högskolan.</p>
          <p>7.4 Ungdomsdelegation</p>
          <p>Regeringen avser att ersätta den nuvarande Barn- och ungdomsdelegationen med en ungdomsdelegation. Den nya delegationen skall fungera som ett</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0012.pdf"/>
          <p>rådgivande organ till regeringen och samtidigt vara ett forum för ungdomars Mot.</p>
          <p>inflytande och delaktighet i rikspolitiken. Kristdemokraterna delar regeringens uppfattning att det finns ett behov av direktkommunikation med ungdomar och stödjer därför att det inrättas någon form av ungdomsforum. Däremot anser vi det olyckligt om Barn- och ungdomsdelegationen läggs ned eftersom den fyller en viktig funktion genom sin breda kompetens.</p>
          <p>7.5 Fler ungdomar i olika offentliga organ</p>
          <p>Regeringen anser att insatser bör göras för att förbättra åldersspridningen i centrala myndigheters styrelser. Statistik över åldersfördelningen inom statliga kommittéer och utredningar skall redovisas och en kartläggning över ålderssammansättningen i kommunala beslutsorgan initieras. Kristdemokraterna anser att det är positivt att representativiteten diskuteras och att ungdomsperspektiven synliggörs. Det är viktigt att alla grupper i samhället oavsett ålder, kön, etnisk bakgrund etc upplever att den politik som förs tar hänsyn till och visar förståelse för deras perspektiv. Det finns därför anledning att se till att sammansättningen av styrelser görs utifrån sådana perspektiv. Det viktigaste är dock inte den absoluta representativiteten utan att besluten är förankrade hos de grupper som berörs.</p>
          <p>7.6 Åldersgränser</p>
          <p>Regeringen tar i propositionen upp några för ungdomar viktiga åldersgränser. Den första gäller rätten att få rösta. Sedan 1974 får alla som senast valdagen fyllt 18 år rösta. Förlängningen av mandatperioden från tre till fyra år har inneburit att vissa ungdomar inte får rösta förrän de är 22 år. Den ungdoms- politiska kommittén, SOU 1997:71, föreslog därför att rösträtten skall följa kalenderår och inte födelsedatum. Den utgångspunkten är förståelig. Det finns dock starka skäl som talar för att rösträtt bör kopplas till myndighetsålder. Frågan är därför komplex och det är viktigt att alla valtekniska frågor ses över i ett sammanhang. En annan åldersfråga där regeringen också avser att återkomma handlar om åldersgränser kopplade till kalenderår i de fall bestämmelserna tar sikte på s.k. kollektivt handlande. Kristdemokraterna anser, i likhet med några remissinstanser, att begreppet kollektivt handlande inte är ett entydigt begrepp och därför måste preciseras. Utöver dessa åldersgränsfrågor vill regeringen ta initiativ till överlägg- ningar med restaurangbranschen i syfte att de differentierade åldersgränserna för män och kvinnor på sikt avskaffas. Kristdemokraterna delar regeringens uppfattning att det är diskriminerande med olika åldersgränser för kvinnor och män när det gäller tillträde till restauranger och andra kommersiella nöjeslokaler. Problemen bör dock lösas på annat sätt än genom statlig reglering.</p>
          <p>1998/99Kr30</p>
          <p>14</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0013.pdf"/>
          <p>Mot. 1998/99Kr30</p>
          <p>15 7.7 Ungdomskanalen</p>
          <p>Regeringen föreslår att en särskild arena, Ungdomskanalen, inrättas på Internet hösten 1999. Denna är tänkt att fungera som en samhällstjänst och allmän nyttighet med neutral, kvalitetssäkrad och målgruppsanpassad information samtidigt som den stimulerar ungdomars IT- användning. Även om syftet är vällovligt vänder vi oss mot initiativet. Det är viktigt att regering och myndigheter inser vilket kompetensområde de har. Rimligen är det inte Ungdomsstyrelsens uppgift att inrätta och driva en ungdomsportal där allt från samhällsinformation till chattar och spel finns, vilket är projektets innehåll idag. Det är viktigt att Ungdomsstyrelsen på sin egen hemsida tillhandahåller samhällsinformation och fakta om ungdomar och deras livssituation. Myndigheten ska dock inte gå in och konkurrera med sajter som idag drivs av ideella organisationer och företag, vilket skulle kunna bli resultatet om projektet fullföljs enligt planerna.</p>
          <p>7.8 Insatser mot drogmissbruk</p>
          <p>I propositionen konstateras att attityderna till användning av droger blivit allt mer liberala och att insatser som leder till metodutveckling inom behandling och = rehabilitering av unga missbrukare bör uppmärksammas. Kristdemokraterna saknar i detta tydliga formuleringar om det förebyggande arbetet. De överläggningar som föreslås med Kommunförbundet, Socialstyrelsen och ideella föreningar med avsikt att hitta metoder för behandling och rehabilitering borde också innehålla samtal om hur man kan arbeta för att förebygga drogmissbruk bland unga. De unga har själva på sitt ungdomsting uttryckt önskemål om att f.d. missbrukare och föräldrar till missbrukare bör föreläsa ute på skolorna. Sådana initiativ bör uppmuntras exempelvis genom att Ungdomsstyrelsen ges i uppdrag att organisera en sådan aktion. Det är också viktigt att arbetet ges kontinuitet. Det förebyggande  ANT-arbetet var tidigare ett viktigt instrument. Undersökningar från senare år visar dock att många tonåringar är missnöjda med den information de fått om ANT. Kristdemokraterna vill i detta sammanhang särskilt uppmärksamma problemet att barn och ungdomar i allt större utsträckning brukar alkohol regelbundet och i stora mängder. Regeringen pekar på hur viktigt det är att stärka unga människors vilja och förmåga att avstå från droger. Vi saknar dock tydliga formuleringar kring vuxenansvaret. En åtgärd skulle kunna vara att ungdomar tillsammans med vuxna själva skapar platser och tillfällen för nöje och umgänge utan alkohol. Något som borde vara självklart är också att respektera förbudet mot langning. Kanske är det så att föräldrar, äldre kamrater och syskon behöver stöd för att säga nej? Om vi låter bli att engagera oss kan konsekvenserna bli förödande. Regeringen agerar med all rätt på den internationella arenan när det gäller anti-dopningsarbetet. I den senaste idrottspropositionen, 1998/99:107, markerades att idrott och motion är en folkhälsofråga och att dopning bör betraktas ur ett folkhälsoperspektiv. Kristdemokraterna konstaterade därför med förvåning att regeringen inte gav dopningslaboratoriet och</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0014.pdf"/>
          <p>Dopningsjouren större uppmärksamhet. Dopningslaboratoriet vid Huddinge Mot.</p>
          <p>sjukhus är ackrediterat av Internationella Olympiska kommittén och av hög klass. Regeringen konstaterade visserligen att den verksamhet som bedrivs vid laboratoriet är viktig, men ville inte att ansvaret för verksamheten skulle omprövas. I stället utgick man från att polisen i framtiden kommer att behöva köpa expertis för att analysera prover. På detta sätt räknar regeringen med att laboratoriet kommer att finansieras. Kristdemokraterna menar att detta är en allt för osäker lösning och vill inte riskera att laboratoriet tvingas stänga. Om regeringen menar allvar med sitt tal om en förstärkning av kampen mot dopning borde den också verka aktivt för att hitta en permanent lösning för dopningslaboratoriet och Dopningsjouren. De formuleringar som finns i föreliggande proposition tyder på visst uppvaknande, men det råder fortfarande stor osäkerhet inför regeringens slutgiltiga ställningstagande, vilket vi anser är oacceptabelt.</p>
          <p>7.9 Kompetens och entreprenörskap</p>
          <p>I propositionen föreslås att Ungdomsstyrelsen bör få i uppdrag att, i samråd med NUTEK och Sveriges exportråd, analysera utvecklingen av den s.k. upplevelseindustrin. Syftet är att komma med förslag till insatser som kan uppmuntra ungdomars initiativ på detta område. Ansatsen är viktig och riktig, särskilt när man beaktar det stora exportvärde som svensk musikindustri skapar. Men samtidigt är det symptomatiskt att regeringen saknar den nödvändiga helhetssynen. Vad som behövs är en samlad arbetsmarknads- och närings- livspolitik där ungdomars intresse och engagemang sträcker sig längre än till att endast omfatta upplevelseindustrin. När det gäller entreprenörskap är det också viktigt att vi medverkar till att ungdomar uppmuntras att starta egna företag. Det är viktigt att vi förmedlar en bredare syn på arbetet till våra ungdomar än att arbete alltid innebär anställning hos någon annan. Ungdomar kan och skall uppmuntras att utnyttja sitt engagemang och sin kreativitet till att starta eget, oavsett inriktning. Skolan kan spela en viktig roll för att ge eleverna förståelse för företa- gandets roll och betydelse i samhället. Kristdemokraterna har föreslagit att ytterligare ett nationellt program med speciell inriktning på företagande och entreprenörskap bör införas i gymnasieskolan. Folkhögskolor skulle kunna satsa på kurser om företagande och om hur man startar eget företag. Folkhögskoleformen, som bland annat innebär stor frihet vid uppläggning av kurser, passar väl för denna typ av utbildning. Arbetsmarknadspolitiken bör i ökad utsträckning uppmuntra till eget företagande. Även på universitets- och högskolenivå är det viktigt med kurser och utbildningar inriktade mot företagande och entreprenörskap.</p>
          <p>8 Förstärkt stöd till lokal ungdomsverksamhet</p>
          <p>Regeringen nämner i tredje propositionen i rad att det framtida överskottet från spel på värdeautomater skall tillfalla det lokala föreningslivets barn-</p>
          <p>1998/99Kr30</p>
          <p>16</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0015.pdf"/>
          <p>Mot. 17 och ungdomsverksamhet. När 7 000 automater har placerats ut 1998/99Kr30 beräknas detta ge 250 miljoner kronor årligen. Av den summan bör enligt regeringen 20 procent tillfalla ungdomsorganisationerna. Resterande 80 procent bör tillfalla idrottsrörelsens lokala barn- och ungdomsverksamhet. Kristdemokraterna vill i detta sammanhang påpeka att grunden för de medel som nu frigörs för barn- och ungdomsverksamhet lades med det beslut som fyrpartiregeringen fattade i början av 1990-talet. Våren 1996 beslutade riksdagen att ett system för vinstdelning mellan staten och föreningslivet skulle införas. Denna vinstdelning skulle baseras på överskottet från värdeautomaterna. Fortfarande har denna vinstdelning inte kommit till stånd. I flera propositioner på senare tid har regeringen menat att det är angeläget att stärka föreningslivets lotteriverksamhet i förhållande till de statliga intressena på spelmarknaden. Regeringen vill att en särskild utredning ska presentera förslag på hur föreningslivets ställning på spelmarknaden ska stärkas. Detta är onödigt. Förslagen finns redan presenterade i flera utredningar. Istället bör omedelbart en dialog inledas mellan regeringen och folkrörelserna om vinstdelningssystemet. Målet ska vara att folkrörelsernas andel av spel- och lotterimarknaden stärks. Det är också viktigt i en sådan dialog att fördelningen mellan idrottsrörelsen och övriga ungdomsorganisationer diskuteras. Den nu gällande regeln om 80/20- fördelningen är en rimlig utgångspunkt, men den skall inte betraktas som en gång för alla given. Det kan finnas behov att ompröva den i framtiden.</p>
          <p>9 Ungdomspolitik i kommunerna m.m. 9.1 Kristdemokraternas utgångspunkter</p>
          <p>För Kristdemokraterna är det glädjande att man i många kommuner upplever sig ha goda erfarenheter av att bryta det traditionella sektorstänkandet och arbeta med ungdomsfrågor utifrån en helhetssyn på ungdomars situation. Vår politik bygger på att beslut fattas så nära dem som berörs som möjligt, och varje insats som kan göras för att göra ungdomar mer direkt delaktiga i närmiljön är positiv. Vi måste emellertid arbeta vidare får att skapa ännu bättre möjligheter till engagemang och inflytande. Ungdomarnas situation i kommunerna handlar inte enbart om inflytande utan också om hur mycket faktiska resurser som satsas på denna åldersgrupp. Många kommuners ekonomi har under senare år ställts inför stora utmaningar. För att undersöka om det är barn och ungdomar som i första hand får stå tillbaka när prioriteringar gjorts vill vi att en studie görs av kommunernas ekonomiska situation utifrån ungdomsperspektiv. I en sådan studie bör även positiva exempel lyftas fram. I detta sammanhang vill vi också markera hur viktigt det är att regeringen följer upp och noggrant beaktar det som framkommit i olika värderings- undersökningar. Det är viktigt att ungdomar känner att de synpunkter som de ger uttryck för i sådana sammanhang inte bara blir pappersprodukter utan också bidrar till faktisk politik.</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0016.pdf"/>
          <p>9.2 Generationsperspektiv</p>
          <p>I propositionen redovisar regeringen ett intressant initiativ som tagits av ”Arbetsgruppen Kultur i hela landet” till en förstudie om generationsbokslut på kultur- och fritidsområdena. Syftet är att utveckla en metod för att granska hur resurserna till lokal kultur- och fritidsverksamhet fördelas mellan olika generationer. Regeringen nämner emellertid inget om de slutsatser och förslag som Generationsutredningen presenterade i sitt betänkande ”Tillvarons trösklar — Ungdomars levnadsvillkor och framtidsutsikter” (SOU 1994:77). I den ramgår att de olika generationerna följer liknande etableringsmönster. Skillnaderna står framförallt att finna i att etableringsprocessen för dagens ungdomar tenderar att bli alltmer utdragen. Det framstår tydligt att ökade utbildningskrav och en svårare arbetsmarknadssituation för många leder till åga inkomster under en relativt lång tid. Det är viktigt att se till de särskilda villkor som gäller för den ungdomsgeneration som upplevt omställningen rån den utvecklingsoptimism som gällde under deras uppväxt till de betydligt kärvare förutsättningar som nu råder. Det är angeläget att finna instrument för att i alla beslut beakta genera- tionsaspekterna. För att riksdagen bättre ska kunna beakta generations- aspekterna vid viktiga beslut är det nödvändigt att effekterna av de olika besluten så långt det är möjligt redovisas vad avser fördelningen mellan olika generationer. Detta är särskilt viktigt när regeringen lämnar förslag rörande investeringar, skatter eller transfereringar. Konkreta förslag till åtgärder i denna riktning bör regeringen utarbeta och återkomma till riksdagen med.</p>
          <p>9.3 Studieförbunden och föreningslivets behov av lokaler</p>
          <p>Studieförbunden spelar en viktig roll för ungdomars kulturverksamhet lokalt. Ofta handlar det om olika typer av musik- och teaterverksamhet där ungdomar kan få stöd till projekt. Eftersom studieförbunden kan erbjuda en flexibel och fri verksamhetsform passar den både för organiserade ungdomar och ungdomar utan föreningsvana. Genom studieförbundens verksamhet blir det möjligt för ungdomar att kunna påverka sin livssituation och att skapa ett engagemang för att delta i samhällsutvecklingen. Tyvärr har det kommunala stödet till studieförbunden generellt sett minskat. Kristdemokraterna menar att det är angeläget att betona betydelsen av fortsatta kommunala satsningar på studieförbunden. Tillgången till lokaler är enligt regeringens bedömning av mycket stor betydelse för ungdomars möjlighet till fritids- och kulturaktiviteter. I propositionen föreslår därför regeringen att Ungdomsstyrelsen ska kartlägga föreningslivets tillgång till lokaler. Detta är märkligt av flera skäl. Så sent som hösten 1998 gjorde Boverket en utvärdering av ungdomsverksamhet i allmänna samlingslokaler. I den konstateras att ett stort antal ungdomar engageras i olika verksamheter i de allmänna samlingslokalerna i landet. Hösten 1998 föreslog regeringen trots detta i sitt budgetförslag för 1999 att bidraget till allmänna samlingslokaler skulle upphöra. Genom kritik från en majoritet i utskottet tvingades regeringen göra en omfördelning och en</p>
          <p>Mot. 1998/99Kr30</p>
          <p>18</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0017.pdf"/>
          <p>Mot. 19 mindre summa anslogs till lokaler. Regeringen talar alltså med 1998/99Kr30 kluven tunga. Kristdemokraterna anser det viktigt att stöd ges till allmänna samlingslokaler inte minst på mindre orter och i glesbygd. 10 Statens bidrag till barn- och</p>
          <p>ungdomsorganisationerna</p>
          <p>De statliga bidragen till ungdomsorganisationernas verksamhet utgör en viktig del av ungdomspolitiken. Ungdomsstyrelsen fördelar det statliga bidraget till ungdoms-organisationerna. Alldeles nyligen har ett förslag om ett ändrat system för det statliga bidraget till ungdomsorganisationerna överlämnats från Ungdomsstyrelsen till regeringen. Målet med ett nytt bidragssystem är att underlätta förnyelsen och utvecklingen av organisationernas verksamhet och att öppna för att mindre och nya organisationer ska kunna kvalificera sig för bidrag. Endast självständiga ungdomsorganisationer kommer att få bidrag. Detta innebär bland annat att generationsövergripande organisationer går miste om fortsatt stöd. På flera punkter måste också bidragssystemet tydliggöras. Ett område som kräver ett skyndsamt agerande gäller en del religiösa ungdomsorganisationer som hamnat i en sämre situation än vad som avsågs i regeringens proposition 1993/94:135. De organisationer som avses har av ideologiska skäl inget individuellt medlemskap. Tidigare fick dessa organisationer bidrag även för den faktor som utgår från antalet medlemmar, beräknat på antalet aktiva medlemmar eller på antalet döpta ungdomsmedlemmar. När regeringen föreslog en övergång till ett nytt bidragssystem betonades i propositionen att de religiösa ungdomsorganisationerna skulle få undantag från vissa regler på grund av sina speciella medlemsvillkor. Men så blev i praktiken inte fallet. Eftersom den tolkning som Ungdomsstyrelsen gör inte står i överens- stämmelse med riksdagsbeslutet, anser vi att reglerna för bidragssystemet på denna punkt måste tydliggöras. Precis som inom andra områden anser Kristdemokraterna att statens roll ska vara stödjande och inte styrande. När nu regeringen påstår sig vilja ta ett helhetsgrepp när det gäller ungdomspolitiken är det obegripligt att inte bidragsfrågan berörs mer i propositionen. Regeringen bör därför skyndsamt återkomma till riksdagen med förslag till reviderade regler som tar hänsyn till olika organisationers arbetsformer.</p>
          <p>11 Internationellt arbete</p>
          <p>Många av regeringens resonemang när det gäller de internationella frågorna handlar om EU. Inom EU bestämmer varje land själv om ungdomsfrågorna. Däremot finns inom EU möjligheter att främja utvecklingen av ungdoms- och ungdomsledarutbyte. Detta arbete sker framför allt genom Ungdom för Europa. Kommissionen har också drivit en försöksverksamhet för att utveckla en europeisk volontärstjänst. Dessa båda verksamheter skall i framtiden ersättas av ett samlat ungdomsprogram med start den 1 januari 2000. Programmet föreslås få en budget om 600 miljoner euro och innebär en årlig fördubbling från ca 54,5 miljoner ecu år 1999 till 120 miljoner euro</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0018.pdf"/>
          <p>för vart och ett av de fem följande åren. Detta förslag antogs av Mot.</p>
          <p>kommissionen, men Europaparlamentet har föreslagit att programmets totala budget skall öka från den föreslagna nivån på 120 miljoner euro till 800 miljoner. Den svenska regeringen sade nej till detta och bidrog därmed till att i rådet skapa en blockerande minoritet. Kristdemokraterna anser att det hade varit mer rakryggat av regeringen att erkänna detta när man skriver att ungdomar skall ses som en resurs i det internationella arbetet. För oss är det självklart att ungdomsfrågorna måste prioriteras i det internationella arbetet, och vi är också beredda att göra ekonomiska satsningar. Vi vill i detta sammanhang också tillägga att internationellt arbete självfallet måste sträcka sig utanför Europas gränser, något vi anser att regeringen glömmer bort i propositionen. Ungdomar är en viktig resurs i det internationella utvecklingssamarbetet. Ofta består största delen av befolkningen i tredje världen av ungdomar och svenska ungdomar kan medverka till att tillgodose också den unga befolkningens behov. Perspektiven blir annorlunda och behoven tolkas troligen inte heller på samma sätt som när enbart äldre personer planerar och analyserar biståndsinsatser. Det finns dessutom ett klart mervärde i om man kan öka kunskaperna om och förståelsen för internationellt solidaritetsarbete hos morgondagens beslutsfattare. Kristdemokraterna anser därför att Sida ska å i uppdrag att anlägga ett ungdomsperspektiv på allt utvecklingssamarbete i syfte att tillvarata svenska ungdomars engagemang för internationell rättvisa och säkerställa att biståndet också når den unga befolkningen i mottagarländerna på ett tillfredsställande sätt. Sida bör i detta sammanhang också se över ungdomsorganisationernas möjlighet att bedriva utvecklings- samarbete, utbytesprogram och demokratibistånd. I takt med att världen internationaliseras allt mer ökar också behoven av</p>
          <p>direkta kontakter mellan människor i olika länder. Behovet för det civila samhället att kunna bevaka och påverka det som händer i internationella fora som får allt mer att säga till om ökar. Det är därför Kristdemokraternas uppfattning att staten genom Ungdomsstyrelsen bör stödja ungdomsorganisa- tionernas reguljära internationella verksamhet, det vill säga deras möjligheter att ha kontakt med sina systerorganisationer i andra länder och bedriva arbete inom sina internationaler. Finansiering för att träffas och utbyta tankar och idéer med  systerorganisationer får idag till stor del bekostas av organisationerna själva, i synnerhet om kontakterna inkluderar länder utanför EU. Detta begränsar av naturliga skäl ungdomsorganisationernas möjligheter att skaffa sig inflytande också internationellt vilket får anses vara otillfreds- ställande. Regeringen föreslår också i propositionen att Ungdomsstyrelsen tillsam- mans med svenska EU-programkontoret och Sida ska initiera ett samarbets- projekt i syfte att bättre sprida information om såväl ungdomsutbytet och dess effekter som de praktiska erfarenheterna från utbytet. Kristdemokraterna menar att det behövs en bättre information på detta området. Det är dock viktigt att regeringen inte förbiser de ideella initiativ som finns på området eller tar över uppgifter som idag sköts eller skulle kunna skötas av den ideella sektorn.</p>
          <p>1998/99Kr30</p>
          <p>20</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0019.pdf"/>
          <p>Mot.</p>
          <p>21-12 Från ord till handling</p>
          <p>1998/99Kr30</p>
          <p>Det är viktigt att ungdomspropositionen inte bara blir en dokumentation av regeringens ”allmänt goda = vilja”. Propositionen måste också visa konkreta resultat i ungdomars vardag. Vi anser därför att det är viktigt att regeringen upprättar en plan för hur man skall gå från ord till handling. Här tror vi att det är viktigt att man via kommun- och landstingsförbund förmedlar propositionens intentioner till de olika myndigheter och institutioner som berörs av dem. Det är också ytterst viktigt att riksdag och regering går före med gott exempel och att de olika departementen får information om och stöd i sitt agerande för att genomföra propositionens intentioner. Genom att se till att förslagen också blir verklighet kan vi ge ungdomar en tilltro till det politiska systemet och till vuxenvärldens engagemang i ungdomsfrågor.</p>
          <p>13 Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att ungdomspolitiken skall vara stödjande och bygga på ungdomars, föräldrars och andra närståendes engagemang, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att regeringen bör återkomma till riksdagen med förslag till reviderade mål och konkreta delmål för ungdomspolitiken,</p>
          <p>3 att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om åtgärder mot ungdomsarbetslösheten, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>motionen anförts om behovet av en bred översyn av bostadspolitiken ur ett ungdomsperspektiv, 5 att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om målen för Ungdomsstyrelsens arbete, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om försöksverksamhet med = elevmajoritet i skolstyrelserna, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att stödet till de politiska ungdomsförbundens information i skolorna bör finansieras utanför satsningen på föreningsutveckling för ungdomsorganisationerna, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att avbryta projektet Ungdomskanalen, 9; att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om betydelsen av förebyggande insatser mot drogmissbruk, 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om ungdomars entreprenörskap, Ti att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet av att beakta generationsaspekterna vid alla viktiga beslut,</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0030/mot_199899_Kr_0030-0020.pdf"/>
          <p>12; att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i Mot. motionen anförts om bidragsregler för ungdomsorganisationer, 1998/99Kr30 13. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>motionen anförts om att anlägga ett ungdomsperspektiv på allt utvecklingssamarbete och ungdomsorganisationernas möjlighet att bedriva utvecklingssamarbete, utbytesprogram och demokratibistånd, 14. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>motionen anförts om hur ungdomsorganisationernas internationella</p>
          <p>verksamhet = skall kunna</p>
          <p>organisationsstöd,</p>
          <p>inkluderas i statens ekonomiska</p>
          <p>15: att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om den kompetens som finns inom den ideella sektorn i utformandet av samarbetsprojekt mellan Ungdomsstyrelsen, svenska EU-programkontoret och Sida.</p>
          <p>Stockholm den 21 maj 1999 Inger Davidson (kd) Dan Kihlström (kd) Magnus Jacobsson (kd) Yvonne Andersson (kd) Lars Gustafsson (kd) Kenneth Lantz (kd) Desirée Pethrus Engström (kd) Fanny Rizell (kd) Ingvar Svensson (kd)</p>
          <p>Erling Wälivaara (kd)</p>
          <p>Gunilla Tjernberg (kd) Stefan Attefall (kd) Rose-Marie Frebran (kd) Ulla-Britt Hagström (kd) Ester Lindstedt-Staaf (kd) Chatrine Pålsson (kd) Rosita Runegrund (kd)</p>
          <p>Maj-Britt Wallhorn (kd)</p>
          <p>22</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
