<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-SoU-00467">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sjukvårdspolitiken</title>
        <author corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">av Lars Leijonborg m.fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sjukvårdspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GM02So467</idno>
          <rs type="number">So467</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02So467/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02So467</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02So467</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <name>Harald Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W</idno>
            <name>Yvonne Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3</idno>
            <name>Lennart Kollmats</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <name>Lars Leijonborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <name>Elver Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <name>Bo Könberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <name>Kerstin Heinemann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <name>Harald Nordlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3</idno>
            <name>Lennart Kollmats</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W</idno>
            <name>Yvonne Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CMtXVLgwhVbr7jYinTvnPS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CMtXVLgwhVbr7jYinTvnPS">
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9YtrXYYHtWsSLndvCDCAjM" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2VMp4XzXXy3wcr3RUeouf5" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UXJo9ex45aSswj8ygYpCP8" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AsjgCrAbHfUtj6pX25uU15" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MxpLHWAFYs6CWA8HMqt4yL" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8DCpMicPH5sn3Sk3Wdoi9o" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LAXw3pfMtRWndKuQg8mCuy" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-LAXw3pfMtRWndKuQg8mCuy">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LtjLDP77P83DQnbTVY3GSW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MZeYtiJZtksh1h46AqeM5m" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7gAGgdMwV2ousFviWDFsqL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9P2B874u13jDHoU6TiGTe8" type="motBody">
        <div xml:id="i-2smhNYsRgGmxZDvEyPPahy">
          <p xml:id="i-4YjSAFD7CEQfofVAWWbrqB">
            1998/99 50467 S0467
          </p>
          <p xml:id="i-47mqqt8XRoih2dAJqHjCvz">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-LQPvdxteqdNjxdnMnii4wM">
            2998(9R;S9467a
          </p>
          <p xml:id="i-7on6z7gVuex9iMtsgSPUzh">
            av Lars Leijonborg m.fl. (fp) Sjukvårdspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-L2YGfSLddcb6W4M3XdnFHL">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-4P9fcvJ391kRj15whhXcam">
            1.1 Rekordlånga väntetider i vården
          </p>
          <p xml:id="i-5hxU7VuJBESSoipbaShGbP">
            Folkpartiet har vid flera tillfällen uppmärksammat de växande
            vårdköerna. Det har skett i riksdagens arbete i form av frågor,
            interpellationer, motioner m m. Det har även skett i rapporter.
            Vid ett flertal tillfällen under det gångna åren har Folkpartiet
            försökt uppskatta vårdköernas utveckling genom egna undersökningar.
            Slutsatsen är glasklar: vårdköerna har för de flesta diagnoser
            ökat under den gångna mandatperioden ända fram till dags dato.
            Den socialdemokratiska regeringen har misslyckats med att korta
            köerna — tvärtemot dess uttalade ambitioner och löften.
          </p>
          <p xml:id="i-VnTvFG9CFerCmtFYhpvQEH">
            1.2 Folkpartiet kapade köerna förra gången vi fick chansen —
            vårdgarantin viktig förklaring
          </p>
          <p xml:id="i-PYC8wJLUJnBtxAuNKxVroR">
            Folkpartiet uppmärksammade tidigt köproblemet och föreslog i
            en partimotion från riksdagsåret 1990/91 att en hundradagarsregel
            skulle införas. Den innebar att alla patienter som sökte vård
            för vissa sjukdomstyper skulle ”erhålla behandling inom hundra
            dagar efter det att diagnos ställts eller erhålla ekonomisk ersättning
            från sjukvårdshuvudmannen för behandling eller av annan vårdgivare”.
            1990 medverkade Folkpartiet till att genomföra den s k Ädelreformen.
            Den innebar bl a att kommunerna fick överta ansvaret för medicinskt
            färdig- behandlade patienter från landstingen. Ädelreformen innebar
            att resurser fri- gjordes inom sjukvården när antalet färdigbehandlade
            patienter överfördes till kommunerna. En del av dessa resurser
            kunde satsas på att korta vård- köerna. Riksdagen beslöt att stödja
            Folkpartiets motion med krav på en hundra- dagarsregel under våren
            1991. Efter maktskiftet på hösten samma år kallade Bo Könberg,
            dåvarande sjukvårdsminister, Landstingsförbundet till en överläggning
            som resulterade i att Landstingsförbundet och staten tecknade
            ett avtal om en vårdgaranti som började gälla den 1 januari 1992.
            Samtliga landsting beslöt att följa vårdgarantin och fick därmed
            ta del av det engångsstöd på 500 miljoner kronor som avsattes
            för 1992. Mot bakgrund av att bl a köerna inom vårdgarantiområdena
            minskade under 1992
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WP2Hd5czT6MjoVATpceRDY">
            kom regeringen och Landstingsförbunden i de s k Dagmarförhandlingarna
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-QDGht261WBK8PRL15cfVie">
            för 1993 överens om att rekommendera landstingen att förlänga
            garantin ytterligare ett år. Några centrala medel utgick dock
            inte för detta år. Samma överenskommelse träffades för åren 1994
            och 1995. Några landsting har beslutat att utvidga garantin till
            andra områden än de centralt beslutade. Effekterna av vårdgarantin
            visade sig mycket snabbt. Vid vårdgarantins start stod omkring
            52 000 människor i kö till de behandlingar som omfattades av vårdgarantin.
            Efter ett år med vårdgarantin hade antalet patienter som stod
            i kö till behandlingar som täcktes av garantin minskat kraftigt.
            De allra flesta kliniker kunde leva upp till vårdgarantins målsättning
            att alla som köade skulle få en behandling inom tre månader. Vårdgarantin
            innebär att alla parter får incitament att koncentrera sig på
            att kapa vårdköerna. Det mest konkreta uttrycket för detta är
            de ekonomiska konsekvenserna av olika prioriteringar. Med traditionell
            budgetstyrning får den verksamhet som uppvisar störst problem,
            t ex långa patientköer, lätt större anslag. Detta ger naturligtvis
            en felaktig signal. Med vårdgarantin bröts detta olyckliga mönster.
            Istället uppmuntrades de verksamheter som nådde goda resultat.
            Utan vårdgaranti blir det viktigare att visa på långa köer (för
            att få resurstillskott) istället för att förkorta köerna. I Landstingsförbundets
            mätningar konstaterades följaktligen att köerna minskade drastiskt
            redan efter beslutet om att införa en vårdgaranti. Själva vetskapen
            om att en vårdgaranti skulle komma att träda i kraft den 1 januari
            1992 blev alltså ett kraftfullt incitament för sjukvårdsdistrikten
            och klinik- erna att redan på detta stadium börja korta köerna.
            Det visar hur effektivt tydliga mål kan uppnås med rätt instrument.
            Men monteras dessa instrument ned och ges felaktiga incitament
            blir naturligtvis också måluppfyllelsen där- efter, dvs sämre.
            Regeringen fattade beslut — våren 1997 — om att avskaffa vårdgarantin.
            Istället införde man en annan sämre variant av vårdgarantin, en
            behandlings- garanti, med den stora nackdelen att den inte gav
            patienterna någon garan- terad rätt till att bli behandlade inom
            tre månader. Därmed försvann också ett viktigt incitament för
            vårdgivarna att pressa ned kötiden. I ”Patienten har rätt”, ett
            delbetänkande av HSU 2000, kritiseras den nya urvattnade vårdgarantin.
            Man konstaterar: ”Den uppfattas emellertid inte som lika tydlig
            som den tidigare vårdgarantin eftersom den inte anger när patienten
            har rätt att kräva att få behandling. Enligt kommittén är det
            en uppenbar svaghet att dagens vårdgaranti är otydlig på denna
            punkt.” Den socialdemokratiska regeringen har också försvårat
            för de privata vårdgivare som utgör ett viktigt komplement till
            den offentligt utförda vården. Resultatet av denna politik kan
            avläsas svart på vitt i köstatistiken. Genom det socialdemokratiska
            maktövertagandet är problemet med långa väntetider i vården tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-RnkENn7Z4A13gyMrDqofQA">
            1.3 Inför en heltäckande vårdgaranti!
          </p>
          <p xml:id="i-FnZz2B6LWSX8PCRsAabH6c">
            Folkpartiet anser att en nationell vårdgaranti omfattande alla
            diagnoser och behandlingar ska införas. Enligt vår mening ska
            patienten om han eller hon
          </p>
          <p xml:id="i-PCnrURnsB9eK8WSVgc8sDG">
            1998/99S50467
          </p>
          <p xml:id="i-Wf39XhzoEZVahVB6Git8zp">
            37
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GcFH39SWBBSQXix8SoSNM5">
            Mot. 38 inte kan påräkna behandling inom tre månader ha rätt
            att söka 1998/99S0467 annan vårdgivare, privat eller offentlig,
            på hemlandstingets bekostnad. Det är en allvarlig brist att detta
            inte ingår i statens överenskommelse med Landstingsförbundet.
            Det faktum att inte patienterna ges rätten att välja en privat
            vårdgivare riskerar att göra även det förslag om vårdgaranti som
            nu förbereds tandlöst. Pressen på landstinget att klara av de
            tidsgränser som stipuleras i garantin blir helt enkelt inte tillräckligt
            stor om inte möjligheten att söka icke- landstingsdriven vård
            finns som ett reellt alternativ. Folkpartiet anser att de växande
            köerna är ett samhällsproblem som fordrar en snabb lösning. Det
            är därför inte acceptabelt att dra införandet av en ny vårdgaranti
            i politisk långbänk. Vi anser att förhandlingar mellan staten
            och Landstingsförbundet ska inledas omedelbart så att den nya
            vårdgarantin kan börja gälla senast från och med den 1 april 1999.
            I det första steget skall den ursprungliga vårdgarantin med vissa
            kompletteringar införas för att därefter skyndsamt utvidgas till
            att omfatta i princip alla medicinskt motiverade behandlingar
            och diagnoser.
          </p>
          <p xml:id="i-FW2erDGpBwc6yEFGWeM6oW">
            2 Sjukförsäkringspengar till vården (Finsam)
          </p>
          <p xml:id="i-EwAN95CH9QbgFrgEQYFEqH">
            Tanken att det finns vinster — både mänskliga och ekonomiska
            — att göra på att använda sjukförsäkringspengar för att operera
            bort vårdköer (och därmed korta tiden då sjukpenning behöver betalas
            ut) är inte ny. Redan i mitten av åttiotalet föreslog Bohuslandstinget
            att det skulle få använda delar av försäkringskassans pengar för
            att korta operationsköer. Landstinget hävdade att detta till och
            med skulle minska de totala samhälls- utgifterna för försäkring
            och vård. Detta initiativ från Bohuslandstingets sida gjorde att
            man inledningsvis talade om denna typ av samverkan som ”Bohus-
            modellen”. Folkpartiet anslöt sig tidigt till idén. Under andra
            hälften av 1980-talet drev Folkpartiet på hårt, både i riksdagen
            och i Landstingsförbundet, för att den sk Bohusmodellen skulle
            få prövas. Tre socialdemokratiska social- ministrar sade nej.
            Det skulle dröja till 1991 innan det blev ett genombrott ör tanken
            att försäkringspengar skall få användas i vården. Genombrottet
            kom med införandet av de s k DAGMAR-pengarna till sjukvården,
            omkring 400-500 miljoner kronor per år. Våren 1992 presenterade
            det folkpartistiskt styrda Socialdepartementet ett örslag om lokal
            försöksverksamhet med en långtgående finansiell sam- ordning mellan
            socialförsäkring och sjukvård (Finsam). Försöken innebar en avsevärd
            utvidgning av det som kunde åstadkommas med DAGMAR- pengarna.
            Finsam har pågått som ett försöksprojekt med finansiell samordning
            mellan sjukförsäkring och hälso- och sjukvård sedan 1993. Inom
            fem örsöksområden har man haft gemensamt ansvar för kostnaden
            för sjukpenning och rehabiliteringsersättning och möjlighet att
            disponera delar av dessa till olika åtgärder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-CMic9iBE2Hanstq9ghjusc">
            Riksförsäkringsverkets och Socialstyrelsens gemensamma utvärdering
            från Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-QgWjbbPGco6dwQZUPPJhAd">
            våren 1997 visade då en besparing på 154 miljoner kronor i social-
            försäkringen under de tre första åren (1993-95). Detta ekonomiska
            resultat är alltså skillnaden mellan de faktiska kostnaderna för
            sjukpenning och rehabiliteringsersättning i försöksområdena och
            de beräknade kostnaderna som skulle ha uppstått om försöket inte
            bedrivits. Effekten beräknades för det tredje försöksåret motsvara
            en besparing på nästan 9 procent av kostna- derna för sjukpenningen.
            Utvärderingen visade att det s k ohälsotalet minskat med 2,5 procent
            mellan 1992 och 1995. Under samma period ökade ohälsotalet i riket
            som helhet med 2,1 procent. Ohälsotalet beräknas som summan av
            antalet ersatta dagar med sjukpenning, rehabiliteringspenning,
            förebyggande sjukpenning, sjukbidrag och förtidspension jämfört
            med antalet försäkrade. Finsamförsöken ledde till en minskning
            med 2,7 sjukskrivningsdagar per person och år 1995 och 2 dagar
            1996 — en minskning med 34 procent och 26 procent jämfört med
            kontrollkommunerna. Det fanns före försöken inga signifikanta
            skillnader mellan dessa och Finsam-områdena. I försöks- områdena
            har det också kunnat konstateras en större minskning av antalet
            nybeviljade förtidspensioner och sjukbidrag mellan 1992 och 1995
            än i riket som helhet. Regeringen har vid flera tillfällen sagt
            uttryckligen nej till att tillåta Finsam i hela landet. Trots
            den positiva utvärderingen av de fem försöken i fjol våras
          </p>
          <p xml:id="i-AXz35kNdWzVnMBoHaTBiZV">
            föreslog regeringen därefter i två propositioner riksdagen att
            avvisa tanken på att då införa Finsam-reglerna i hela riket. Regeringen
            ville avvakta tills att utvärderingen av en annan försöksverksamhet
            som den förra regeringen öppnat för (SOCSAM) förelåg. Detta väntades
            ske någon gång under år 2001!
          </p>
          <p xml:id="i-MzJLi3RWQB1XxqhXmVhsfH">
            2.1 Ny resultatsammanställning visar på högre vinst- möjligheter
          </p>
          <p xml:id="i-SN4bT1jKEMWeajmJCuG8e4">
            Försöksverksamheten med samverkan mellan försäkringskassor och
            landsting har nu avslutats. Resultatet av samarbetet är överraskande
            positivt. Det visar en resultatsammanställning som Riksförsäkringsverket
            och Socialstyrelsen har gjort efter det att försöksverksamheten
            avbrutits. Resultatet har beräknats genom att jämföra de verkliga
            kostnaderna med förväntade kostnader om försöket inte hade bedrivits.
            I Socialstyrelsens och Riksförsäkringsverkets nya utvärdering
            av försöken med finansiell samverkan (FINSAM) mellan försäkringskassor
            och landsting visas att genomsnittet för de län som fortsatte
            att bedriva Finsam-verksamhet under 1996 och 1997 är en kraftig
            kostnadsminskning för sjukförsäkringen. I två län sparades ett
            par procent. I de övriga två — Södermanland och Gävleborg — sparades
            17,4 respektive 27,5 procent (!) jämfört med hur mycket kostnaden
            hade blivit om försöken inte hade gjorts. Återigen visar med andra
            ord en utvärdering att en ekonomisk samverkan mellan sjukförsäkring
            och sjukvård ger stora mänskliga och ekonomiska vinster. Ändå
            fortsätter regeringen att säga nej till att använda försäkrings-
          </p>
          <p xml:id="i-XUHbAGC1d3M9FGnQYyWwuW">
            1998/99S50467
          </p>
          <p xml:id="i-31J7aQf242jD5xhe2tLn8m">
            30
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-CMLHSqL2Hih9ZHzUDM1GP2">
            Mot. 40
          </p>
          <p xml:id="i-LVD4jzmfJ2CHrmyHhfmriW">
            1998/99S0467
          </p>
          <p xml:id="i-KkajpJKSw2cLCxCYMNcgEH">
            pengar för att korta de växande köerna i vården. Det är obegripligt.
            Inte minst mot bakgrund av att de senaste siffrorna tyder på att
            tidigare beräkningar om möjliga resursförstärkningar till vården
            på 2 miljarder kronor är i underkant. Resultatsammanställningarna
            visar också — vilket enligt vår uppvattning har visats redan tidigare
            — att ett vanligt motargument mot finansiell samver- kan, risken
            för undanträngningseffekter, är felaktigt. Socialstyrelsens generaldirektör
            Kerstin Wigzell konstaterar med anledning av rapporten att vården
            har bedrivits utan att någon grupp trängts undan.
          </p>
          <p xml:id="i-8VxjUCxhiPPMfdweWMgohP">
            2.2 Vårt förslag innebär avsevärt mer långtgående samverkan än
            vad som i dag är tillåten
          </p>
          <p xml:id="i-8zoNvjprtLVAvXW3W11b6U">
            Riksdagen beslutade efter regeringens proposition att fr.o.m
            1 januari 1998 ge försäkringskassorna möjlighet att träffa överenskommelse
            med kommun, landsting och länsarbetsnämnd om samverkan. Beslutet
            ger dock endast möjlighet — till att medge = försäkringskassorna
            en något = friare anslagsanvändning inom begränsade ekonomiska
            ramar. I Finsam fick sjukvården och försäkringskassan ta ett avsevärt
            större ansvar för sjukpenning och andra = socialförsäkringskostnader
          </p>
          <p xml:id="i-2GrWCWvBrGRHPHuG6UkbfT">
            i - området.
          </p>
          <p xml:id="i-6de1mBhX7J1dHfPbTPmaXz">
            Riksdagsbeslutet är således betydligt m Nu har den mycket begränsade
            form
          </p>
          <p xml:id="i-L51bkxzZYMHBxKqwfcYDUj">
            indre långtgående. av samverkan som riksdagen ställt sig
          </p>
          <p xml:id="i-4vNZB91HqNab6FBh8mrJ1V">
            bakom fått gälla i ett drygt halvår, sedan 1 januari 1998. Mycket
            tyder på att
          </p>
          <p xml:id="i-2T8vEDwaqYpWgag3GEYDw6">
            farhågorna om att resultatet blir betyd
          </p>
          <p xml:id="i-MocxaA9pB3eN8hxobcdrNG">
            ligt sämre än i Finsam är på väg att
          </p>
          <p xml:id="i-TF1v4DxVhDhHhkfFcJUgrE">
            besannas. Tommy Sundholm, som var projektledare för Finsam i
            Södermanland, anser att ”bedömningen att Finsam är mycket kraftfullare
            än det som finns i dag står fast”. Huvudskillnaden mellan Finsam
            och den nuvarande formen av begränsad samverkan beskrivs enligt
            följande. I Finsam-modellen handlade det om ett gemensamt engagemang
            där flera olika aktörer arbetade mot ett gemensamt mål med en
            pott pengar. Med den nuvarande formen av ”lösare” samverkan ser
            varje aktör i huvudsak till det egna huvudansvarsområdet då —
            som det stod i propositionen — ”de ekonomiska besluten fattas
            av respektive myn- dighet eller förvaltning”. Det betyder, i ett
            trängt ekonomiskt läge, att sam- verkan försvåras avsevärt. Det
            var just för att lösa effekterna av ett sådant kortsiktigt ekonomiskt
            revirtänkande (som leder till långsiktigt högre totala kostnader)
            som Finsam kom till. Den huvudinvändning som kom att riktas mot
            Finsam var att denna form av samverkan skulle kunna leda till
            negativa prioriteringseffekter, dvs att den prioriteringsordning
            i vården som riksdagen fastställt sidoställdes. Flera utvärderingar,
            inklusive den som presenterades för några veckor sedan, visar
            att den kritiken är grundlös. Den enda effekten av Finsam är att
            utgifterna för sjukskrivningar, förtidspension m m minskar samtidigt
            som lidandet i vårdköerna kortas. Sammanfattningsvis: Finsam innebär
            långtgående lokal samverkan mellan försäkringskassa och vård med
            gemensamma mål och gemensam ekonomisk pott. Denna finansiella
            samverkan har visat sig mycket framgångsrik. Det beslut riksdagen
            har fattat på grund av regeringens proposition ger endast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-HvnU8JbD6VhZRFzxAKH9QU">
            möjlighet till att medge försäkringskassorna en något friare
            anslagsanvänd- Mot. ning inom begränsade ekonomiska ramar. Riksdagsbeslutet
            ger inte de nöd- 1998/99S0467
          </p>
          <p xml:id="i-QKYZJDbAnPoUmD7wDN9TRK">
            vändiga redskapen i form av rätt att förvalta betydande belopp
            gemensamt och frångå revirgränser, dvs se till helheten och inte
            bara det egna ansvarsområdet. Detta leder, enligt de landstingsdirektörer
            som tillämpat Finsam, till avsevärt sämre resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-CFmuqiMqNzhXty52Zu9kYq">
            3 Stoppa krisen i primärvården
          </p>
          <p xml:id="i-7R5cXEFzDfuhdcty83Rd27">
            Från flera håll i landet vittnas om läkarbrist, en orimlig arbetsbelastning
            för personalen och köer till vårdcentralerna. Folkpartiet i Stockholm
            har tidigare i år gjort en telefonundersökning bland flera av
            stadens kvartersakuter och vårdcentraler omfattande Kungs- holmen,
            Södermalm och Vasastaden. Frågorna till primärvården som ställdes
            berörde väntetiderna, arbetsbelastningen och det medicinska ansvaret
            i äldre- vården. Den bild som tonar fram i intervjusvaren är en
            bild av en primärvård i kris med långa köer och tung arbetsbelastning.
            Endast hälften av mottagningarna klarade av att leva upp till
            kravet på rätt till besök inom åtta dagar. Resten hade väntetider
            på mellan 9 och 21 dagar eller mer. Enligt beslut i Stockholms
            läns landsting skall patienten ha rätt att komma i kontakt med
            primärvården samma dag. Patienten ska dessutom ha rätt att träffa
            en husläkare inom åtta dagar. Samtliga mottagningar svarade att
            arbetsbelastningen har ökat de senaste tre fyra åren. Det märktes
            på flera sätt. Antalet patienter har ökat. Det är fler patienter
            som kommer till mottagningarna och det är fler som ringer till
            mottagningarna. Det har också blivit fler hembesök i hemsjukvården.
            Mottagningarna vittnar också om en ökad press på personalen. Det
            är mycket övertid, administrationen får skötas på fritiden, några
            av de anställda hinner nästan aldrig ta lunch- eller kafferast.
            Drygt hälften av de tillfrågade mottagningarna säger också att
            de har sjuk- skriven personal på grund av utbrändhet som orsakats
            av arbetsbelastningen. En av tre mottagningar har varit tvungen
            att dra ned på personalen och en fjärdedel har tvingats att minska
            eller helt upphöra med viss verksamhet för att arbetsbelastningen
            varit för hög. De flesta av de undersökta mottagningarna har ansvar
            för kommunala sjukhem eller andra äldreboenden. De flesta av mottagningarna
            gör bedöm- ningen att de skulle behöva mer tid för kontakten med
            sjukhemmen. Undersökningen visade, vad gäller Vasastaden, på följande
            dystra statistik: e 1 av5 husläkarmottagningar har långa väntetider.
            e De flesta mottagningar har fått större arbetsbelastning. e 4
            av 5 kvartersakuter upplever stor risk för utbrändhet. « 4 av
            fem husläkarmottagningar upplever att det finns allt mindre tid
            för varje patient. + 4 av fem kvartersakuter anser att äldre som
            bor på sjukhem behöver mer läkartid.
          </p>
          <p xml:id="i-2HkoqrVC6P28Uc5SdPDBZt">
            41
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Egrvmr2GnAyUtW2ENUHfMP">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-7rUMJnoL7jMU6vnMDiQwsq">
            42 I Uppsala, vid Akademiska sjukhuset, uppges att omkring
          </p>
          <p xml:id="i-F759iCEG2s5Y1bSHuziKA">
            1998/99S0467 hälften av ortopedpatienterna som söker sig till
            akuten är
          </p>
          <p xml:id="i-WpM85NuqDnqAkgigpSW53f">
            primärvårdspatienter, d v s patienter som borde ha kunnat omhändertas
            av primärvården. I Gästrikland saknas 6 distriktsläkare och i
            Edsbyn saknas 4 distriktsläkare vid Hälsocentralen, d v s alla
            tjänsterna vid denna hälsocentral är vakanta. I södra Sverige,
            i Vellinge, Trelleborg och Svedala är väntetiden på flertalet
            vårdcentraler upp till en månad för icke-akuta besvär. Då har
            ändå landstinget ett beslut på att patienten har rätt att få träffa
            distriktsläkare inom åtta dagar. I Göteborg är situationen än
            mer oroande. e Det råder läkarbrist i Göteborg. e Vårdcentralerna
            håller på att utarmas. e Antalet privata vårdgivare har minskat.
            « Under 1997 avslog s-majoriteten 40 av 46 ansökningar om privata
            vårdavtal. + Väntetiden vid Göteborgs vårdcentraler har fördubblats
            det senaste året.
          </p>
          <p xml:id="i-KBi8RCGZKcLphyxVNdRsgG">
            I våras varierade väntetiden vid Göteborgs samtliga vårdcentraler
            från en dag upp till 13 veckor, varav merparten av patienterna
            fick vänta i 3-6 veckor. Det är omkring dubbelt så lång väntetid
            som för ett år sedan. Detta trots att det finns ett politiskt
            beslut om att väntetiden för att få träffa en läkare inte ska
            få överstiga åtta dagar. De växande köerna konstateras i en ”Akutstudie”
            som Göteborgs primärvårdsadministration gjorde våren 1998. Långa
            väntetider för icke-akuta fall i primärvården leder till att flera
            av dessa patienter istället vänder sig till akutmottagningar,
            vilket ökar belastningen även där. Situationen har blivit värre
            i Göteborg sedan husläkarlagen avskaffades. Sedan dess har antalet
            privatläkare minskat. Socialdemokraterna har med stöd av Vänsterpartiet
            så gott som varje gång gått emot att ge läkare som fyllt 65 år
            förlängt vårdavtal. I Göteborg saknas många specialistläkare i
            allmän- medicin, men trots detta har s- och v-majoriteten vägrat
            att ge specialister i allmänmedicin över 65 år fortsatt vårdavtal.
            Socialdemokraterna och Vänsterpartiet i Göteborg är överlag njugga
            mot privata vårdgivare. Så länge privatläkare inte får överlåta
            praktiken är det svårt för nya att etablera sig. Det är också
            fullt förståeligt att många avstår från miljoninvesteringar i
            mottagningar när man vet att s-majoriteten inte skriver vårdavtal
            på mer än ett par tre år. Bland de vårdgivare som närmar sig 65
            år är det många som avstår från nya investeringar i form av utrustning,
            eftersom de vet att de riskerar att inte få överlåta praktiken.
            Hälso- och sjukvårdsnämnden i Göteborg har sammanställt de ansökningar
            om vårdavtal som gjordes av privata vårdgivare under 1997. Samman-
            ställningen visar att s-majoriteten avslagit majoriteten av ansökningarna.
            Ansökningarna har spänt över de flesta medicinska specialiteter
            som ögon, invärtesmedicin, psykiatri, öron, näsa och hals, ortopedi,
            barn- och ungdoms- medicin, gynekologi, m m. Av 46 ansökningar
            under förra året avslogs 40 stycken. Skälen var att läkarna var
            över 65 år, inte fick överlåta sin praktik mm.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-TNC1fHt33EjTjCqq2nQftT">
            Dessa avslag skedde samtidigt som köerna till de specialiteter
            som Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-WhEAnYU9iwMPT2hjb8Ym8k">
            ansökningarna omfattade växte och belastningen på personalen
            ökade. Inte ens det faktum att vårdköerna växer kan alltså förmå
            Socialdemokraterna att rucka på sitt ideologiska motstånd mot
            privata vårdgivare. Anmälningarna i äldreomsorgen, typ lex Maria,
            blir allt fler. Det beror i hög grad på att tidspressen blivit
            hårdare för läkarna i primärvården. Fler läkare långtidssjukskrivs
            p g a utbrändhet. Primärvården i Örebro län är hårt ansträngd.
            Detta beror främst på de stora besparingarna för att komma tillrätta
            med de enorma underskotten. Primärvården har tvingats spara 20
            96 på ett par år samtidigt som stora patientgrupper har förts
            över från sjukhusen till primärvården. Detta har inneburit att
            tillgängligheten till primärvården har minskat dramatiskt. Det
            är mycket svårt att komma fram på telefon till vård- centralerna.
            Pressen på personalen har också ökat markant. Långtidssjukskrivningar
            p g a utbrändhet blir allt vanligare, både bland läkare och övrig
            personal. ”Vi kommer inte att orka ett år till om det fortsätter
            så här” säger distriktsläkare Bo Zetterlund i en intervju i Nerikes
            Allehanda 10/6 —98. På Varberga vårdcentral är målsättningen numer
            att patienterna ska få en tid inom en månad. — Men det är inte
            säkert att vi kan lova det i dagsläget. Och det tycker jag inte
            är rimligt, säger distriktsläkare Folke Lagerström i samma NA-
            intervju.
          </p>
          <p xml:id="i-TLyxtYoJot72DTXc2WRy27">
            I Adolfsberg har väntetiden gått från en till fem sex veckor
            under det senaste halvåret. Problemet med de växande köerna drabbar
            främst de medelålders och äldre människorna. Det är den grupp
            som söker sig till vårdcentralen för allmänna hälsokontroller.
            Diabetiker och reumatiker är extra utsatta. — Att vissa grupper
            står i kö gör kanske inget. Men en värkpatient eller diabetiker
            är det värre med. Utan den regelbundna kontrollen är det svårt
            att upptäcka om hälsan förvärras, säger Dane Jinnerot som är vårdcentralschef
            i Adolfsberg. (NA-intervjun). — Vi försöker hitta lösningar, men
            nu går det inte längre. Situationen är ohållbar. Måttet är rågat.
            Distriktssköterskorna på Skebäcks vårdcentral har just fått en
            snabblunch och i väntrummet finns människor som vill ha hjälp.
            Stämningen är pressad och distriktssköterskorna tycker att katastrof
            är ett passande ord för att beskriva läget på vårdcentralen där
            väntetiderna är långa. (Nerikes Allehanda, juni 1998)
          </p>
          <p xml:id="i-KcrnYbCFnYkZsgL733kyEh">
            I Umeå bedrivs den dominerande delen av primärvården i landstingets
            regi. Det finns endast en handfull privatläkare med vårdavtal.
            Väntetiderna vid vårdcentralerna i Umeå är även där ett stort
            problem. Vid Norrlands Universitetssjukhus har det skett kraftiga
            neddragningar som resulterat i trettio procent färre vårdplatser
            sedan 1992. Det har lett till en ökad tillströmning till vårdcentralerna
            — som inte fått den resursför- stärkning som varit rimlig.
          </p>
          <p xml:id="i-SoQS43aaGdAWqVV2f2cZiL">
            1998/99S50467
          </p>
          <p xml:id="i-TQ8V17aT1QASyPsk578pfY">
            43
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-42iNKzJfahfpa3HwEYQjXe">
            Mot. 44 På vårdcentralerna går personalen på knäna. Det finns
            1998/99S0467 kroniska vakansproblem i de omkringliggande kranskommunerna.
            Även när det gäller distriktssköterskor så finns det uppenbara
            rekryteringsproblem. I Norsjö och Jörn lider primärvården av en
            akut läkarbrist. I Skellefteå uppskattas att 25-30 procent av
            långtidssjukskrivningarna bland personalen beror på utbrändhet
            på grund av den tunga arbetsbelastningen. I Västerbotten saknas
            omkring 20 distriktsläkare och i länets tre sjukhus behöver det
            nyanställas omkring 80 sjuksköterskor. Framgent beräknas problemen
            med läkarbrist bli än mer akut på grund av att flera av dagens
            aktiva läkare kommer att gå i pension. De långa kötiderna för
            icke-akuta patienter för att få träffa en läkare har i Umeå och
            övriga Västerbotten lett till att många patienter med icke-akuta
            diagnoser istället söker sig till akutmottagningarna vilket resulterat
            i en orimlig belastning där. Det kan också nämnas att till sjukgymnastiken
            i Umeå är väntetiderna upp till ett halvår långa. Det förhindrar
            rehabilitering av patienter som istället riskerar att bli långtidssjukskrivna.
            Det är ett slöseri både med pengar och människor.
          </p>
          <p xml:id="i-KZ8SjPU4T7QEf5oQ1iLeV2">
            4 Underdimensionerad primärvård
          </p>
          <p xml:id="i-EVYQA2eY3YTAGHJrSFLTgp">
            Sverige har i jämförelse med de flesta länder på vår nivå en
            mycket svagt utvecklad primärvård. Andelen allmänläkare av alla
            läkare var i Sverige 1992 13 procent medan det i de övriga nordiska
            länderna låg på omkring 25 procent. För att nå målsättningen som
            riksdagen antagit om en läkare per 2000 invånare behövs ytterligare
            500 läkare i primärvården (1997). Därtill ska läggas bristen på
            specialistsjuksköterskor. I Danmark finns exempelvis en allmänläkare
            per 1500 invånare. I England en per 1850 invånare. Trots behoven
            av fler läkare i primärvården har regeringen valt att föra en
            politik som reducerar antalet privata läkare. I denna bristsituation
            har under 1990-talet en dramatisk nedgång skett i antalet utbildningstjänster
            för blivande allmänläkare. 52 procent av läkar- kåren är över
            50 år enligt Socialstyrelsen. Denna åldersstruktur i allmän- läkarkåren
            är tillsammans med bristen på läkare ett stort problem som kräver
            ler insatser för att tillgodose läkarbehovet. Att avskaffa bristen
            på läkare i primärvården var en av tankarna bakom husläkarreformen,
            vid sidan av att öka patientens valfrihet och att ge en nära och
            god vård med hög kvalité. Husläkarreformen och den fria etablerings-
            rätten för specialister i allmänmedicin och sjukgymnaster bidrog
            till att fler privata vårdgivare etablerade sig vilket kraftigt
            minskade allmänläkarbristen. Denna utveckling bröts dock tvärt
            när Socialdemokraterna avskaffade husläkarlagen och började försvåra
            för de privata vårdgivarna. Vid sidan av åtgärder för att häva
            läkarbristen krävs också åtgärder för att å igång ett fungerande
            vidareutbildningssystem som är kompetenshöjande ör personalen
            i vården. Socialstyrelsens undersökningar av distrikts- sköterskornas
            arbetssituation har visat att deras arbete under senare år örskjutits
            alltmer mot sjukvård på bekostnad av förebyggande arbete. Med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-QDVbqs3BfaKR291xdneFNm">
            de nya uppgifter som ålagts primärvården — mer hemvård, patienter
            med större vårdtyngd o s v — krävs en förändring av distriktssköterskornas
            grund- utbildning samt fortbildning. Ytterst handlar det om att
            tillgodose en god patientsäkerhet. Med en bättre fortbildning
            skulle distriktssköterskorna kunna ta ett bättre ansvar för patienter
            med folksjukdomar som diabetes, astma, högt blodtryck m m. I Sverige
            görs omkring 25 miljoner öppenvårdsbesök hos läkare varav ungefär
            hälften sker i primärvården. Besöksfrekvensen har långsamt ökat
            inom primärvården. Under primärvårdens uppbyggnad de senaste 25
            åren har det funnits en konstant brist på läkare medan personalgrupperna
            runt läkarna har växt kontinuerligt. Läkarbristen har gjort att
            primärvården haft svårt att ullt ut leva upp till sin uppgift
            som basen i vården. Krisen i primärvården har förvärrats samtidigt
            som antalet privata vårdgivare har minskat i antal. Den socialdemokratiska
            misshandeln av privatläkarna har med andra ord skett samtidigt
            som behovet av läkare i primärvården har varit oförändrat. Under
            samma tid har primärvården också örsetts med fler och tyngre uppgifter
            än vad den hade ansvar för tidigare. Primärvården är hårt pressad.
            Arbetsbelastningen har ökat markant. edskärningar och allt kortare
            vårdtider på sjukhusen ökar pressen på husläkare, distriktssköterskor
            och andra personalgrupper i primärvården. Husläkare och distriktssköterskor
            riskerar att bli utbrända och förlora sin arbetsglädje. Krisen
            i vården har flera förklaringar. En viktig bakgrund är att omkring
            80 000 tjänster försvunnit i vården sedan 1994. Socialdemokratiskt
            motstånd mot viktiga strukturreformer som vårdgarantin, öronmärkning
            av kommunpengar och att använda sjukförsäkringspengar i vården
            för att kapa köer har inte gjort situationen lättare. En annan
            förklaring — som lyfts fram i den här rapporten — är att Socialdemokraterna
            försvårat för de privata vård- givarna. Samtidigt som det råder
            brist på personal och människor står i vårdkö har man fört en
            politik som resulterat i att antalet privata vårdgivare är färre
            än tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-7hLfMnCe79icBGRUetLcLA">
            5 Mångfald ger mer vård för pengarna
          </p>
          <p xml:id="i-BKft9hRhN6gtqeDetZLemL">
            Det finns flera jämförelser mellan privat och offentlig vård
            som visar att den privata vården ger mer vård för pengarna. Den
            privata vården skapar en kostnadspress som resulterar i ett bättre
            utnyttjande av resurserna i form av personal, organisation av
            arbetet, lokalutnyttjande m m. Det leder i sin tur till att patientkontakten
            ofta är bättre och att det som lite diffust kallas för vårdkvaliteten
            ofta blir bättre inom den privata vården. De jämförelser som har
            gjorts mellan offentlig och privat vård har berört lera olika
            verksamheter inom vården. I en stor undersökning i Stockholm jämfördes
            drygt 40 privatmottagningar mot nästan 20 offentliga sjukhus-
            mottagningar (Kostnadsjämförelser, Landstingsförbundet 1997).
            Två andra undersökningar kan också nämnas, en om privat och offentlig
            primärvård i orrköping och en om privat och offentlig mödravårdsverksamhet
            i Östergötland (utförda av forskare vid CMT, Centrum för utvärdering
            av medicinsk teknologi vid Linköpings universitet). Den tidigare
            nämnda
          </p>
          <p xml:id="i-LmXvoyFPpQAeyMStvURn8c">
            Mot. 1998/99S0467
          </p>
          <p xml:id="i-2eV4wKCHiAiJ59TXXW8rhJ">
            45
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-JxMmhGo3pmh1tiWxUzY2Gi">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-9cMGRvRfcYhypiZu2MvNSt">
            46 — statliga utredningen, Klara spelregler, Samverkansdelegationen,
          </p>
          <p xml:id="i-2PGYZkZrcqpZvCaV5MUdoh">
            1998/99S0467 har också låtit göra undersökningar om familjeläkarna
            i
          </p>
          <p xml:id="i-V3iUMYEgZ1ajyxkTny898Q">
            Västmanland och en jämförelse mellan privata och offentliga specialistläkare
            i sex landsting. Dessa undersökningar och utredningar visar samstämmigt
            att den privata vården är mer kostnadseffektiv och den har lika
            eller högre vårdkvalitet. En del av förklaringen är att de privata
            specialisterna kan planera sin egen verksamhet bättre och inte
            störs av annat arbete på exempelvis en avdelning på ett sjukhus.
            De privata specialisterna har nästan genomgående mer tid för patientkontakt
            på mottagningen, vilket ökar produktiviteten av läkarbesök ytterligare.
            Organisationen kan lättare ”toppas” på en mindre mottagning där
            allting är mer överskådligt och lättare att påverka än på en större
            mottagning eller ett sjukhus. Det ger ett bättre resursutnyttjande
            av såväl schemaläggning för personal som lokaler och patientkontakt.
            Friheten för de anställda i möjligheten att påverka sitt arbete
            är helt enkelt större vilket bidrar till en bättre vård. Ofta
            visar sig patienterna vara mer nöjda med den privata vården än
            med den offentliga. Det visade sig bland annat tydligt i undersökningen
            om mödravården i Östergötland. Bemötande, information, tillgängligheten
            i form av väntetider m m uppgavs i regel vara bättre på de privata
            mödravårds- centralerna än de offentliga, o s v. Slutsatsen är
            att den privata vården oftast har getts ett bättre ”betyg” än
            den offentliga i de jämförande undersökningar som gjorts. Det
            finns således inga erfarenhetsmässigt belagda slutsatser som kan
            dras av dessa studier som ger en motsatt bild. Den privata vården
            har helt enkelt gett mer nöjda patienter, mer nöjd personal samtidigt
            som den bättre utnyttjat resurserna. Så ser den privata vårdens
            verklighet ut. Detta borde tala för en mer positiv politik mot
            privata vårdgivare — en politik som uppmuntrar mångfald i vården.
            Inte en politik som minskar antalet privata vårdgivare och försvårar
            för de få kvarvarande. Flera alternativ och ökad konkurrens bidrar
            till en ökad kostnadspress som skulle kunna frigöra avsevärda
            summor som kan användas till att ge mer vård för pengarna. Ett
            frisläppande av de privata vårdgivarna skulle dessutom relativt
            snabbt fylla igen de luckor i vården där det råder brist på läkare
            — inte minst inom primärvården.
          </p>
          <p xml:id="i-RgQjyNNtwCmWnn8kkFtqbN">
            6 Liberala krav för bättre fungerande öppenvård och för fler
            privata vårdgivare 6.1 Rätt till husläkare
          </p>
          <p xml:id="i-XvgVm1ULCPj5N11strvJEp">
            Folkpartiet föreslog husläkare redan 1974 och drev frågan i valet
            1976 mot ett hårt socialdemokratiskt motstånd. Som ett resultat
            av den borgerliga valsegern 1991 genomfördes husläkarreformen
            1993. Socialdemokraterna avskaffade reformen hösten 1994 efter
            maktskiftet. Samtidigt med husläkarlagen avskaffades också den
            fria etableringsrätten för allmänläkare och sjukgymnaster.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-KojApPBN2U6T6AFWcNpA93">
            Husläkarreformen innebär en nära sjukvård med allmänläkare och
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-MPXUF93aF3xYs83JgToMCe">
            distriktssköterskor, en laglig rätt att välja och knyta en fast
            läkarkontakt, etableringsfrihet för alla specialister i allmänmedicin
            och konkurrens på lika villkor mellan privata och offentliga vårdgivare.
            Målet skall vara en hus- läkare per 1500 invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-XvdPJxpmAwVzPkDEPg3VpZ">
            6.2 Privata vårdgivare skall ha rätt att överlåta sin praktik
            till kolleger
          </p>
          <p xml:id="i-Su13kjcDJ5vk5xS9hJt7kp">
            För att främja tillväxten av privatpraktiserande läkare även
            i framtiden är det viktigt att det finns möjlighet för privatpraktiserande
            läkare med specialistkompetens att överlåta sin praktik till en
            annan läkare med samma eller likartad specialistkompetens. Denna
            rätt fanns tidigare men avskaffades av Socialdemokraterna. Vi
            vill återinföra denna möjlighet för de privata specialistläkarna.
          </p>
          <p xml:id="i-HnRUJUf9qVERQ8MbXuNrQN">
            6.3 65-årsregeln skall rivas upp
          </p>
          <p xml:id="i-Bodv8dCrJ1kMbbnE7zxvVB">
            Privata vårdgivare skall få fortsätta sin verksamhet även efter
            det att de fyllt 65 år.
          </p>
          <p xml:id="i-PEf4Upyb21vTvztxE9h3Qg">
            6.4 Remisstvånget skall avskaffas
          </p>
          <p xml:id="i-Aj1gZNUjFyXm5kXyaWJqFz">
            Remisstvånget fyller ingen stor funktion men verkar hindrande
            för den privata vården. Det finns flera exempel där socialdemokratiskt
            styrda landsting har använt remisskravet i motverkande syfte för
            de privata vårdgivarna. Det bör därför snarast avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-L62K1NvswBxZUuwEfJETov">
            6.5 Återinförd etableringsfrihet
          </p>
          <p xml:id="i-3syiZjt8Sv4XJumMuVGdwc">
            En återinförd etableringsfrihet för privata allmänläkare ökar
            valfriheten. Vi vill även att den fria etableringsfriheten förutom
            allmänläkare även skall omfatta sjukgymnaster, = geriatriker,
            barnläkare, gynekologer och barnmorskor.
          </p>
          <p xml:id="i-8aez8TJv4FqkNSxFPBZeb6">
            6.6 Konkurensutsätt all öppenvård
          </p>
          <p xml:id="i-UuD3TQYwf4yPnK6wxc6uxN">
            All öppenvård bör konkurrensutsättas för att på det sättet dels
            öka effektiviteten, dels underlätta för privata alternativ att
            få större utrymme.
          </p>
          <p xml:id="i-5aVprwHmPYKGSML6QofP2v">
            6.7 Förstärkt kvalitetsgaranti
          </p>
          <p xml:id="i-GqBs48bthEGRb8MXj7tG2e">
            Det skall krävas kvalitetscertifikat för all den verksamhet som
            upphandlas efter konkurrensutsättningen. Utan detta kvalitetscertifikat
            — ingen upphandling. Kraven på kvalitet kan utformas i form av
            en standardmall av Socialstyrelsen och tillämpas av kommuner och
            landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-XNDyFSGqGLnBywPv8ZfX6G">
            1998/99S50467
          </p>
          <p xml:id="i-VjpUxo3DtSPfbPqcRuZ4Ph">
            47
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-7FUZCtbY5mz9EKUdGiPyVc">
            Mot. 1998/99S0467
          </p>
          <p xml:id="i-N7ZzqQHN6CXhnUJoS9rwUs">
            48 6.8 Förstärk upphandlingskompetensen
          </p>
          <p xml:id="i-WuCX8Yt9dKwJjcyvQiM6rM">
            Beställarfunktionen måste stärkas för att förhindra brister i
            upphandlingen. Det skall vara obligatoriskt att läkare och sjuksköterskor
            skall ingå i beställarstaben. Deras ord måste väga tungt när de
            olika anbuden på den konkurrensutsatta verksamheten skall bedömas.
          </p>
          <p xml:id="i-3vE3Kth1KFTrcz9DFEikba">
            6.9 Upprätta nationella vårdprogram
          </p>
          <p xml:id="i-EAYwgDwH1PbFDwThp1XhTQ">
            Socialstyrelsen skall tillsammans med den medicinska professionen
            intensifiera arbetet med att utveckla och genomdriva rikstäckande
            vårdprogram för olika diagnosgrupper. Det stärker den enskilde
            patientens rätt till vård på lika villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-Rnh27mKmyP9HTYyBVczPKK">
            vÅ Valfrihet i mödravården
          </p>
          <p xml:id="i-9Z5Urm6snScpLiMypvkXCk">
            På några ställen i landet har landstinget skrivit avtal med privata
            barnmorskor för att öka patienternas valfrihet inom mödrahälsovården.
            I de landsting som har slutit avtal begränsas dock ofta valfriheten
            genom olyckliga avtalskonstruktioner. Orsaken är främst tak för
            antalet inskrivna per år. Det innebär att de som blir gravida
            i slutet av året inte kan vara säkra på att de kan erbjudas en
            valmöjlighet. Detta är naturligtvis inte rättvist. Blivande föräldrar
            ska i alla landsting kunna välja vilken barnmorska de ska gå till.
            Vi anser att kostnaden för mödrahälsovård bör följa föräldrarna,
            som en mödravårdspeng. De mottagningar som har vårdavtal med landstinget
            bör få ersättning för de föräldrapar som valt dem. Eftersom det
            inte finns fler ersättningar att betala ut än antalet föräldrapar
            bör det inte bli något problem med totalkostnadskontrollen.
          </p>
          <p xml:id="i-M4dvXBqRu6jqzkVg7YLdFK">
            8 Valfrihet också i barnhälsovården!
          </p>
          <p xml:id="i-nVbPj2bFWKxtD38VMkhTu">
            De allra flesta föräldrar vill ha sin barnhälsovård i sin geografiska
            närhet. Barnavårdscentralerna och motsvarande barnmottagningar
            hos vissa distriktssköterskor i landstingets regi ger en mycket
            god barnhälsovård med hög kvalitet. Även i framtiden kommer huvuddelen
            av familjerna att söka sig till denna vårdform. En del föräldrar
            vill dock få sin barnhälsovård hos någon annan. Vi vill därför
            införa en form av barnhälsovårdspeng, så att föräldrarna själva
            kan välja barnhälsovårdsmottagning. Samma kvalitetskrav ska gälla
            för den privata verksamheten som inom landstingets verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-RrDR6XjcfFG6LKVSURHQc8">
            9 Högkostnadsskyddet
          </p>
          <p xml:id="i-Pzp5zJ3SNuAnrjcyML9gTe">
            Folkpartiet vill ha ett bättre högkostnadsskydd för läkemedel
            och läkarbesök än det nuvarande. Vi anser att högkostnadsskyddet
            skall bestå i ett likadant högkostnadsskydd, 1 000 kr för läkemedelsutgifter
            och 1 000 kr för besök i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-AYA7UyocajqJikGsADRhHk">
            den öppna hälso- och sjukvården. Totalt 2 000 kronor skall vara
            den nivå då Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-K1CDuSHvXNvUUqqfAVKxBD">
            högkostnadsskyddet inträder.
          </p>
          <p xml:id="i-SbZhjdwYg3gS1yKt9euGY">
            10 Kvalitetsutvärderingar
          </p>
          <p xml:id="i-AYAqPqExWxboT9VzPhmH6y">
            Det sker en ständig utveckling inom hälso- och sjukvården när
            det gäller metoder, teknik och diagnostik. Nya metoder prövas
            och utvärderas för att sedan antingen förkastas eller bli en integrerad
            del av den ordinarie verksamheten. Det är viktigt med öppenhet
            för det som är nytt och outforskat. Metoder som inte har visat
            sig effektiva ska sorteras ut ur sjukvården. SBU, Statens beredning
            för utvärdering av medicinsk metodik, utvärderar medicinska metoder
            ur ett medicinskt, ekonomiskt, socialt och etiskt perspektiv.
            SBUs rapporter måste få större genomslag i hälso- och sjukvårdens
            arbete. Klinikerna bör åläggas att metodiskt genomföra utrens-
            ning av det som inte har effekt enligt utvärderingarna. De enskilda
            läkarna, såväl i öppen som sluten vård, måste också stimuleras
            till att utvärdera sina metoder och arbetssätt. Lika viktigt är
            det att göra utvärderingar av nya, alternativa metoder för att
            kunna jämföra dem med mer beprövade arbetssätt. Sådana utvärderingar
            ska ske på likvärdiga villkor. I samband med fortsatta rationaliseringar
            är det viktigt att kvaliteten i vården inte undergrävs. Dels för
            att kvalitetssänkningar bör kallas för vad de är, dels för att
            uppslutningen och förtroendet för rationaliseringarna kan öka
            om man litar på att det är just rationaliseringar och inget annat.
            En väg att gå är sannolikt att arbeta med kvalitetssäkring. Förutom
            att certifiering är en viktig garantistämpel visar också erfarenheter
            från till exempel Linköping att processen ofta leder till betydande
            besparingar. En orsak till detta är att kvalitetssäkring handlar
            mycket om att göra personalen i vården medveten om vad de gör
            och varför. Och just detta är en mycket viktig mekanism bakom
            effektiviseringar. Vägen till framgång inom kvalitetsarbetet ligger
            i att det blir en naturlig del i personalens arbete. I kvalitetsarbetet
            ligger målstyrning från politiker och ekonomisk uppföljning, men
            detta leder inte automatiskt till kvalitetshöj- ningar om inte
            personalen förmås engagera sig i kvalitetsfrågorna dagligen. Ett
            sådant engagemang leder otvetydigt till en stolthet över den egna
            uppgiften och till en högre arbetstillfredsställelse. Ju enklare
            måtten på kvalitetsuppfyllelsen görs, desto större är förutsättningen
            att de mäts och följs upp. Särskilt framgångsrika arbetslag bör
            premieras och lyftas fram så att andra kan lära av ett framgångsrikt
            arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-NeE1HermLaaVk6nD6zPEq3">
            11 Våld i vården
          </p>
          <p xml:id="i-EDVpFSkXc9b9vAGBZLd2nT">
            Arbetsrelaterat våld bl.a. inom hälso- och sjukvården har blivit
            allt vanligare i Sverige. Läkarförbundet har uppmärksammat detta
            i sin programskrift Läkare om våld som utkom 1998. Särskilt utsatta
            är personer som arbetar inom psykiatrin. I en nyligen genomförd
            intervjuundersökning uppgav var tredje läkare att hon/han någon
            gång utsatts för fysiskt våld av en patient. Sju
          </p>
          <p xml:id="i-UKZVyiosXXRB4kS6UTJEqv">
            1998/99S50467
          </p>
          <p xml:id="i-DKFFuJT9wLFnnQYLBukrv2">
            49
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-SQL39byY75jxGXNXpRTLaq">
            Mot. 50 av tio psykiatriker i Sverige har någon gång utsatts
            för hot och 1998/99S0467 våld i arbetet. Skötarna inom psykiatrin
            är en grupp som särskilt måste uppmärksammas därför att de mött
            så mycket hot i sitt arbete. Relationen mellan personal inom hälso-
            och sjukvården och de vård- sökande bygger på förtroende. När
            en patient utsätter personalen för hot och våld finns, utöver
            risken för fysiska och psykiska skador, också risken att behandlingen
            misslyckas. Det är därför viktigt att personalen både får en utbildning
            i hur man hanterar dessa situationer men också får hjälp och stöd
            att bearbeta vad som inträffat i samband med hot och våldshandlingar
            från patienter.
          </p>
          <p xml:id="i-EqG7JX6QxqJtTHprukAbUC">
            12 Psykiatrin
          </p>
          <p xml:id="i-L1zk6BrfRJgMun91haWcJy">
            Under senare år har det skett stora förändringar inom den psykiatriska
            vården. Alltfler psykiskt sjuka personer, som förr tillbringade
            större delen av sina liv på mentalsjukhus eller vårdhem, bor numera
            utanför institutionerna och får sin vård på hemorten. För att
            detta skall fungera väl måste vården och servicen samordnas mellan
            de olika vårdgivarna och anpassas till patientens behov. De psykiskt
            störda är utsatta människor. Som regel har de betydligt sämre
            levnadsförhållanden än andra. Psykiatriutredningen fastslog att
            de problem som gällde b I a inom äldreomsorgen med det dubbla
            huvudmannaskapet i lika stor utsträckning gällde de psykiskt långtidssjuka.
            I utredningen föreslogs också att det borde införas nya styrformer
            med syfte att ge kommunerna incitament att prioritera alternativ
            till den dåvarande vården. Den förra regeringen lade fram en psykiatriproposition
            som antogs av riksdagen och började gälla den 1 januari 1995 som
            i stor utsträckning byggde på psykiatriutredningen. Den innebar
            att ansvaret för service och vård till personal med långvariga
            och allvarliga psykiska störningar skall preciseras och att de
            också skall omfattas av ett kommunalt betalningsansvar, på samma
            sätt som gäller för äldre personer och personer med funktionshinder.
            Kommunerna fick alltså ett obligatoriskt betalningsansvar för
            vissa psykiskt långtidssjuka. Kommunerna skall tillgodose behovet
            av service, sysselsättning, stöd och vård men inte nödvändigtvis
            själva producera dessa insatser. De skall också se till att den
            psykiskt störde får ett ombud som kan tillvarata dennes rättigheter.
            Hela psykiatrireformen skall utvärderas av Socialstyrelsen åren
            1995-98. Det är viktigt att denna utvärdering följs noggrant.
            Nu vill vi gå vidare genom att uppmärksamma fler problem inom
            psykiatrin. För unga människor som drabbas av psykoser är det
            viktigt att psykosförloppet stoppas och hävs så fort som möjligt
            för att undvika ett livslångt lidande. En förutsättning för att
            detta skall kunna ske är att vården är lättillgänglig för såväl
            patienter som anhöriga. Vård i hemmet fungerar om denna lättillgänglighet
            till akuta vårdinsatser finns. Vi föreslår att en utredning tillsätts
            som ser över patientens behov av rätt diagnostik på ett tidigt
            stadium. Denna utredning skulle också kunna se över behovet av
            en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-G7H6TDVYttzqT27YjkQbS3">
            rättighetslagstiftning liknande den för människor med funktionshinder,
            LSS Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-7328C3UUQXqJUtRwPRnEhH">
            och LASS, även för vissa kategorier av människor med psykiska
            sjukdomar. Ett annat relativt nytillkommet problemområde är invandrare
            med psykiska problem. Det är viktigt att vårdpersonalen inom psykiatrin
            är väl förtrogen med de psykiska problem som olika invandrargrupper
            kan förete mot bakgrund av vad de tidigare upplevt i livet. Kunskap
            om följdverkningar av tortyr bör också förekomma.
          </p>
          <p xml:id="i-5RCX28RUyXBicxteV1vupB">
            13 Psykosocial kompetens i primärvården
          </p>
          <p xml:id="i-Do32J7if5CyNjwk24vUBCz">
            I socialstyrelsens primärvårdsuppföljning 1996 redovisade 25
            huvudmän sammanlagt 1186 mottagningar varav 205 hade tillgång
            till kurator eller psykologkompetens, dvs på förhållandevis få
            centraler. I de få studier som utförts över betydelsen av tillgång
            till psykosocial kompetens (kurator, psykolog, socionom) på vårdcentraler
            visas att de kan slå en brygga över till andra discipliner i samhället
            som är väsentliga för rehabiliteringen av patienterna. Dessutom
            kunde handläggningstiden förkortas genom att rehabiliteringen
            kunnat planeras på ett tidigare stadium och olika instanser samordnas.
            Kuratorsverksamheten ledde också till att psykosociala problem
            kunde upptäckas bakom den medicinska diagnosen vilka på så sätt
            kunnat åtgärdas på ett effektivare sätt. Samtidigt skall man inte
            sticka under stol med att på vissa håll har det uppstått samarbetsproblem
            mellan personal med hälso- och sjukvårdsutbildning å ena sidan
            och socialtjänstkompetens å den andra. I de få studier över patienters
            tillfredsställelse med kuratorsinsats som föreligger visas att
            majoriteten av patienterna var nöjd med kuratorsinsatsen. I Örebro
            län har man gjort en utredning om behovet av psykosocialt stöd
            och behandling inom hälso- och sjukvård. Denna har i juli 1998
            gått på remiss. Utredningen anser att ett psykosocialt synsätt
            och kunnande har en självklar plats inom hälso- och sjukvården
            och att särskilda resurser för detta bör tillföras de vårdcentraler
            som idag saknar tillgång till detta. Behov föreligger också inom
            sjukhusvården att ha tillgång till denna kompetens. I Socialstyrelsens
            uppföljning av primärvården framlagd 1998 skriver styrelsen ”
            att antalet kuratorer och psykologer nu ökat i primärvården och
            att de finns på mer än var tredje mottagning av vårdcentralstyp.
            Denna utveckling ökar primärvårdens förmåga att ansvara för ett
            basalt omhändertagande när det gäller krisreaktioner och andra
            psykiska insufficiensreaktioner.” Mot bakgrund av de erfarenheter
            som hittills gjorts av att i primärvården inrymma också psykosocial
            kompetens anser vi att de husläkarmottagningar som ännu inte har
            denna kompetens måste tillföras sådan.
          </p>
          <p xml:id="i-25CkcuqztWHLFwS5zDuZKQ">
            14 Personaltillgång
          </p>
          <p xml:id="i-S2et6GnMHdYmmTWCUUjhAp">
            Sverige kommer att få en skriande brist på sjuksköterskor om
            ingenting görs. Andra bristyrken på grund av stora pensionsavgångar
            är receptarier och psykologer.
          </p>
          <p xml:id="i-8e2jpbHK1f78CATcp2WgXy">
            1998/99S50467
          </p>
          <p xml:id="i-6zneuCtc5rfzaTK3YFWVBY">
            51
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0017.pdf"/>
          <p xml:id="i-VVidv6S67jtVQvYfeD1h58">
            Mot. 52 När det gäller hälso- och sjukvården har regeringen inrättat
            en 1998/99S0467 kommission inom Regeringskansliet för att närmare
            kartlägga framtida utbildningsbehov samt att föreslå åtgärder
            för att underlätta rekryteringen av personal till denna sektor.
            Kommissionen skall också överväga en långsiktig lösning av dimensioneringsfrågan
            för högre utbildning inom vård- och omsorgssektorn. Bristen på
            utbildningsplatser för den praktiska tjänstgöringen är ett påtagligt
            problem t ex för psykologer. I den utredningen bör man se hur
            karriärvägarna inom vårdyrkena kan utvecklas. Man bör också ta
            fram förslag om hur man skall kunna stimulera dem som lämnat yrket
            till att återvända. Vidare bör man underlätta för personer med
            utländsk bakgrund och som har vårdyrkesutbildning att arbeta inom
            vårdyrkena. Ett problem här är utformningen av språkproven, där
            man fäster stor vikt vid förmågan till rättstavning. Med tanke
            på den utbredda användningen av datorer i sjukvården borde invandrares
            problem med stavning, t.ex. användningen av dubbelkonsonanter,
            kunna lösas, och inte bli till ett hinder för yrkesutövningen.
            Till detta bör läggas att personalbristen också kommer att bli
            stor inom apoteksverksamheten. Under de närmaste fem åren kommer
            397 personer med receptarieutbildning att avgå med pension. Med
            tanke på de föränd- ringar som denna verksamhet står inför — elektroniska
            recept, distansfarmaci mm kommer rekryteringsbehovet att vara
            stort. Redan idag är rekry- teringsläget bekymmersamt med i många
            fall inga sökande till utannonserade receptariebefattningar. Detta
            personalbehov behöver snabbutredas så att antalet utbildningsplatser
            kan dimensioneras därefter.
          </p>
          <p xml:id="i-G5h5it1BZ9X4xSiKwppjd8">
            15 Anslagsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-SrjwuBAZLhbybyP1FBScL4">
            För anslag se Folkpartiets kommittémotion Vissa anslagsfrågor
            m m.
          </p>
          <p xml:id="i-XCoQHaQ2w5ZboqPaAXgQvB">
            16 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-R5qTDmE9ZiovYMB2rmk99E">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen bemyndigar
            regeringen att aktivera försäkringspengar i syfte att korta vårdköer
            och förbättra rehabilitering,' 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om «att regeringen
            skall sammankalla Landstingsförbundet för att avtala om att det
            införs en vårdgaranti fr.o.m. den 1 april 1999, 3. att riksdagen
            beslutar att återinföra den = fria etableringsrätten för privata
            allmänläkare, barnläkare, gynekologer, geriatriker, sjukgymnaster
            och barnmorskor, 4. att riksdagen beslutar upphäva 65-årsregeln
            för privata
          </p>
          <p xml:id="i-KsvdQSwWUJ5fvobgSj2C24">
            vårdgivare, 5. att riksdagen = beslutar att all öppenvård skall
            konkurrensutsättas,
          </p>
          <p xml:id="i-G5YKsVdH1eiFRFyptVhSMP">
            6. attriksdagen beslutar att återinföra husläkarlagen,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0018.pdf"/>
          <p xml:id="i-LqU6R3XB7W8eGYDRJw7aPf">
            7. att riksdagen beslutar att återinföra rätten för läkare med
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-JNpcMmXS7SQw2TRUzuGSYk">
            specialistkompetens att överlåta sin praktik till läkare med
            samma eller likartad specialistkompetens, 8. — att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            ett bättre högkostnadsskydd, 9. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om förstärkt kvalitetsgaranti,
            0. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om förstärkt upphandlingskompetens, 1. attriksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om nationella vårdprogram, 2. attriksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om vikten av mångfald
            i vården, 3. attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförts om primärvårdens problem, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om våld i vården, 5. attriksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om psykiatrin,
          </p>
          <p xml:id="i-7QNNNUAS7pKM9LPCXW5PK6">
            S
          </p>
          <p xml:id="i-6EjNHG4W61QBtCJD1e5ryK">
            6. attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om behovet av psykosocial kompetens vid husläkarmottagningar,
            7. attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om vikten av att rekrytera studenter inom bristyrken
            såsom vård, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om en snabbutredning av kommande
            behov av personal inom apotekarverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-NH7VVCCPfL9hMeYZ8GcVwR" type="date">
            Stockholm den 28 oktober 1998
          </p>
          <div xml:id="i-7Ya37N66RkmCjuqNztsaRq" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2yoH7tAx1FmY7bKxDSp1ww">
              <item xml:id="i-De3LJTSXgNVjDL3WNFnPzq" who="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE" type="signature">
                Lars Leijonborg (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-Td2yNapfWpimfAoXNnUDZL" who="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU" type="signature">
                Bo Könberg (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-7K1KkGmC3TpYw2WwZyqz13" who="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ" type="signature">
                Kerstin Heinemann (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-Y7ybyun7jL3WCA8aTLMvTZ" who="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR" type="signature">
                Elver Jonsson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-RRNhHAmzR8FNAfa37k5yYb" who="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j" type="signature">
                Siw Persson (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-LfLMEMEb3XBbeYH5Npzs4U" who="i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W" type="signature">
                Yvonne Ångström (fp)
              </item>
              <item xml:id="i-Ses6fRHCBjQ8ai3r3KWfwP" who="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid" type="signature">
                Harald Nordlund (fp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-UVC9m5qdtjU9MVgQLELKZU">
            Lennart Kollmats (fp) Barbro Westerholm (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-2vy7QG9BcPuWk1TRvZGxAu">
            1998/99S50467
          </p>
          <p xml:id="i-TXnQ7LUqxKtn3RYerwNMjN">
            53
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_so_0467/mot_199899_so_0467-0019.pdf"/>
          <p xml:id="i-5noXQMLFWDdw8jk2KNThGc">
            Mot. 54 1998/99S0467
          </p>
          <p xml:id="i-G6M6xKkDN5LSmnmrWkGhNq">
            "Yrkande 1 hänvisat till SfU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
