<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-FiU-00009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1998/99:87 Ändrade försäkringsrörelseregler</title>
        <author corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg">av Lars Tobisson m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1998/99:87 Ändrade försäkringsrörelseregler</title>
          <idno type="rdwebb">GM02Fi9</idno>
          <rs type="number">Fi9</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Fi9/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Fi9</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02Fi9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp</idno>
            <name>Carl Erik Hedlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL</idno>
            <name>Anna Åkerhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc</idno>
            <name>Catharina Hagen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <name>Gunnar Axén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <name>Per Bill</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB</idno>
            <name>Lennart Hedquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
            <name>Lars Tobisson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB</idno>
            <name>Lennart Hedquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <name>Per Bill</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL</idno>
            <name>Anna Åkerhielm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp</idno>
            <name>Carl Erik Hedlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc</idno>
            <name>Catharina Hagen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <name>Gunnar Axén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KdcbB8sWNfUrM11v877b6K" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-KdcbB8sWNfUrM11v877b6K">
          <ref>Proposition 1998/99:87</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U6Pv17Z7ekPjaagjKfXtWa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-U6Pv17Z7ekPjaagjKfXtWa">
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QobwepBp1UESUizVa8aqhL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UPUMc3h36HN2esfWhGgcar" type="referral">
          <date when="1999-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FDqTSMQSaf1HzwKjGM7vsM" type="dismissal">
          <date when="1999-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B7j9bWQA6CrTKq4Wz9YCP7" type="submission">
          <date when="1999-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RDhJR7iHGiG9EH4LrwzMp7" type="referral">
          <date when="1999-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WpjxSrTTVN5226obiLgsMo" type="dismissal">
          <date when="1999-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RSqExC9DzSBvXa7LK5aExo" type="submission">
          <date when="1999-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YQxKBAfTm74cWuYQZZsGH5" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-YQxKBAfTm74cWuYQZZsGH5">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Fi_0009/mot_199899_Fi_0009-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-AKaAGwWts5Y3R8XDptwY8f" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9zjPz2wFpxgEn1Ss1GrkjG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-uGAqobARDPJXhf7wZirZ2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-xY78AHUprqN8Wffwi3AFV" type="motBody">
        <div xml:id="i-QjfuRNyJSEMCPoY7yFECUY">
          <p xml:id="i-8zs3KWS16ddqgmGWngBQP8">
            Fi9
          </p>
          <p xml:id="i-5AecZC7fvpHoiYrsQhSqFs">
            Motion till riksdagen 1998/99:Fi9
          </p>
          <p xml:id="i-Czw2Wrc1usH9QxwWKo1vC6">
            av Lars Tobisson m.fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Xii2KW12qLKuL3D2ogsb94">
            med anledning av prop. 1998/99:87 Ändrade försäkringsrörelseregler
          </p>
          <p xml:id="i-E8wFczWZEDyu62djVWdFQs">
            Mot. 1998/99 Fi9-10
          </p>
          <p xml:id="i-Dr6WWcAX9nvvHjsmDQMgEr">
            Efter många förseningar föreslår regeringen i propositionen till
            slut att de svenska försäkringsrörelsereglerna skall börja moderniseras.
            Vi välkomnar att denna förändring nu kan påbörjas. De föreslagna
            avregleringarna förstärker svenska försäkringsbolags möjligheter
            att hävda sig på en alltmer konkurrensutsatt marknad. Regeringens
            senfärdighet i beredningen av ärendet har dock lett till att värdefull
            tid för försäkringsbolagen att vidareutveckla sina produkter gått
            förlorad. Det är en negativ effekt, som i slutändan vanliga försäkringskonsu-
            menter får bära bördan av. Mot denna bakgrund är det av största
            vikt att nu föreslagna inledande förändringar kan genomföras enligt
            plan. Trots den utdragna beredningsprocessen har tyvärr regeringen
            avstått från att ta ställning i en lång rad frågor som är av stor
            vikt för försäkrings- marknaden. Regeringen hänvisar i några fall
            till beredningen av försäkrings- rörelseavtalslagen, medan i andra
            lägen viktiga beslut skjuts på framtiden utan direkta hänvisningar
            till pågående beredningsarbete. Det förstärker intrycket av senfärdighet,
            när viktiga frågor lämnas obesvarade trots den långa beredningstiden.
            För detta förtjänar regeringen kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-TkgreNLst5SmDRTgxk25FG">
            En modern försäkringsmarknad
          </p>
          <p xml:id="i-oHmgecWiuQbsXhcR6de8P">
            De finansiella marknaderna är stadda i snabb förändring. På nästan
            inget annat område i samhället har globaliseringen och den moderna
            tekniken så i grunden förändrat förutsättningarna för näringsverksamhet
            och synen på kunden som inom den finansiella sektorn. En tydlig
            branschglidning närmar verksamheter som traditionellt varit åtskilda.
            Bankerna erbjuder försäkringar och försäkringsbolagen erbjuder
            banktjänster. Det tidigare outvecklade svenska hushållssparandet
            har i takt med det utökade utbudet av sparandealternativ och värdeutvecklingen
            på främst aktier och därtill relaterade instrument vuxit i omfattning.
            Det har skapat en helt ny konkurrens om spararnas pengar. Inte
            sällan integreras dessutom i dag sparande och försäkringslösningar.
            De fria kapitalrörelserna inom Europasamarbetets inre marknad
            har öppnat för internationell konkurrens. Svenska sparare eller
            försäkringskunder är inte längre hänvisade enbart till inhemska
            lösningar. Detta har lett till en för vanliga konsumenter mycket
            gynnsam situation, där stora ansträngningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Fi_0009/mot_199899_Fi_0009-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-J9XsEPpBZgE8CfmU7UNGyq">
            görs för att förbilliga erbjudna tjänster, höja avkastningen
            på insatt kapital Mot. 1998/99FiJ och förbättra informationen
            om utförd förvaltning. Branschglidningen är endast i sin linda.
            Det kan ännu bara spekuleras kring vad den fortsatta utbyggnaden
            av Internetanvändningen kan leda till vad avser olika finansiella
            tjänster. Finansmarknaden är inne i en dynamisk utvecklingsprocess,
            som för den enskilde konsumenten är nästan enbart positiv. Den
            största risken för konsumenten och för möjligheterna att få fler
            jobb inom den finansiella sektorn i Sverige är att statsmakten
            behåller eller inför nya regleringar som skapar ogynnsamma konkurrensförhållanden
            för vårt land. Detta gäller såväl skatteregler som övriga typer
            av kostnadsdrivande regleringar. Huvudprincipen bör vara att för
            en global kapitalmarknad behövs vissa gemensamma regelverk och
            en till följd av goda konkurrens- förhållanden väl utvecklad kundorienterad
            syn på konsumenten. Nationella särregleringar bör hållas till
            ett minimum, och alltid belysas ur ett kon- sument- och sysselsättningsperspektiv,
            innan de genomförs eller behålls. Statsmakten bör vara särskilt
            försiktig när det gäller regleringar som träffar verksamhet som
            är stadd i snabb förändring. Det som ses som en lösning idag kan
            mycket väl bli ett problem i morgon. Demokratins inbyggda, helt
            nödvändigt långsammare sätt att fatta beslut kan felaktigt använt
            förstöra arbetstillfällen och driva kapital ur landet. Ansvaret
            vilar därför tungt på den som hävdar nödvändigheten av olika former
            av regleringar att beakta konsekvenserna av sina förslag. I propositionen
            lämnar regeringen i flera fall inget tydligt besked eller väljer
            att behålla regleringar som vi menar tjänat ut.
          </p>
          <p xml:id="i-7h5k9cwEmQDDVVHoYeMhqW">
            Konsolideringsfonden
          </p>
          <p xml:id="i-RXE1Qbiyygy5ux3RZANAYU">
            Regeringen gör skillnad på vinstutdelande och icke vinstutdelande
            bolag vad avser möjligheten att göra avsättningar till en konsolideringsfond.
            Konsolideringsfonden i ett icke vinstutdelande bolag stärker bolagets
            konsolidering och är tänkt att tjäna som en buffert. Bolaget behöver
            aldrig misstänkas för att avsatta medel inte kommer försäkringstagarna
            till del. Detta är dock inte fallet, om även vinstutdelande bolag
            skulle tillåtas att göra avsättningar till en konsolideringsfond,
            som redovisningsmässigt hänförs till det egna kapitalet, varför
            denna möjlighet avvisas. Regeringens förslag kan sägas skapa en
            konkurrensfördel för icke vinst- utdelande ömsesidiga bolag. Försäkringsförbundet
            hävdar i sitt remissvar att konkurrensnackdelen för vinstutdelande
            bolag är så stor att den produkt- utveckling som lagen avser att
            uppmuntra i praktiken går förlorad till följd av denna åtskillnad.
            Regelverket måste garantera den enskilde försäkringstagaren bästa
            och billigaste utbud av försäkringsprodukter. Regeringens gränsdragning
            blir då väl skarp. Att däremot rakt av föreslå att även vinstutdelande
            bolag skulle få göra avsättningar till en konsolideringsfond skulle
            kunna öppna för att försäkringstagarnas pengar slussas över till
            försäkringsbolagens ägare på ett olämpligt sätt. Vi vill därför
            förorda en mellanväg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Fi_0009/mot_199899_Fi_0009-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qy3zGf3gv3HdCiAqRRt6LV">
            Mot. 1998/99Fi$ Lagen bör stadga att ett vinstutdelande livförsäkringsbolag
            äger rätt att avsätta premiemedel till en konsolideringsfond,
            som får användas som buffert efter det att de fonder som aktieägarna
            skapat tagits i anspråk. Det förutsätter också att det vinstutdelande
            livförsäkringsbolaget på ett utförligt sätt informerat sina kunder
            om förekomsten av en konsolideringsfond i verksamheten och om
            hur den kan komma att användas i olika lägen. På detta vis utjämnas
            konkurrensförhållandena. Även vinstutdelande bolag kan förbättra
            sin konsolidering utan att belasta aktieägarna för mycket, samtidigt
            som försäkringstagarnas intressen tillvaratas. Den föreslagna
            lagstiftningen bör i denna del ändras i enlighet med vad som här
            förordats, och det torde ankomma på utskottet att utforma den
            lagtekniska lösningen.
          </p>
          <p xml:id="i-J28HPUr8kHVor8HuBxrMna">
            Placeringsreglerna
          </p>
          <p xml:id="i-Ek9F5X2W3SDjwPACANu7g5">
            Vi anser att gällande placeringsregler, som skall skuldtäcka
            de örsäkringsåtaganden som kunden inte själv står risken för,
            är sprungna ur en örgången tid. Det bör inte ankomma på lagstiftaren
            att stipulera exakta procentgränser — för = försäkringsbranschens
            interna = riskspridning. Livförsäkringarna är långsiktiga till
            sin karaktär och konkurrerar dessutom idag med sparalternativ,
            för vilka inga placeringsbegränsningar gäller. Det öljer dessutom
            av matchningsprincipen att försäkringsbolagen inte kan tillåta
            sig stor riskexponering i sin placeringsprofil. God konkurrens
            och den utökade upplysningsplikten räcker för att skydda försäkringstagarna.
            Nuvarande procentbegränsningar till 25 procents innehav av såväl
            aktier i publika bolag som fastigheter är ingen garanti för en
            fullgod riskspridning. Tvärtom kan det leda till för försäkringskunderna
            ofördelaktiga omviktningar, när olika innehav skiftar i värde.
            Regeringen öppnar i propositionen för vidare utredning i ärendet
            men väljer att behålla nuvarande regler. Här borde nu en förändring
            ha föreslagits. Sverige bör inte ha stramare regler än vad som
            gäller i övriga Europa. Försäkringsutredningens föreslagna höjningar
            av tillgångsbegränsningarna vore då ett naturligt första steg,
            även om vi menar att denna typ av placeringsbegränsningar borde
            tas bort helt och hållet. Till detta kommer Försäkringsförbundets
            begäran att få använda derivat- instrument för att hantera risker
            på balansräkningens skuldsida. Även detta bör tillåtas i den nya
            lagstiftningen. Moderna derivatinstrument sänker kostnaderna och
            bidrar till en bättre riskspridning. Det är till fördel för försäkringskonsumenterna.
          </p>
          <p xml:id="i-DofBcaD2G76N7XrbkBzs4e">
            5-procentsregeln
          </p>
          <p xml:id="i-Uu9n3qHkkr5qXES83ZHDYz">
            Nuvarande begränsning för ett försäkringsbolag att — utan Finansinspektionens
            medgivande — inneha en större andel av ett allmänt aktiebolag
            än fem procent av rösterna har tillkommit för att säkerställa
            att försäkringsbolagen inte får ett alltför dominerande inflytande
            över enskilda aktiebolag. Denna placeringsregel skiljer sig därför
            på många sätt från de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Fi_0009/mot_199899_Fi_0009-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-D6yfAa47provYhQQ9EhndF">
            tidigare nämnda reglerna, vars syfte mest är att styra riskspridningen.
            I detta Mot. 1998/99Fid all handlar det mer om inflytandefrågor
            i enskilda bolag. Regeringen utpekar regelns utformning som olämplig
            men föreslår inte heller här några förändringar. Regelns förenlighet
            med EG-rätten prövas för närvarande hos EG-domstolen. Regeringen
            väljer att avvakta utslaget. Regleringen kan sägas vara orimlig
            på det viset att utländska försäkrings- bolag är oförhindrade
            att placera upp till 100 procent av värdet i svenska aktiebolag.
            Ägarbegränsningen kan också sägas begränsa tillgången på riskkapital
            för de minsta allmänna aktiebolagen. Detta talar för att en örändring
            bör göras. Det är dock inte okomplicerat för livförsäkringsbolag
            att börja axla ett mer omfattande ägaransvar i enskilda bolag.
            Det blir i praktiken försäkrings- tagarnas pengar som satsas i
            företag, där i värsta fall betydande resurser kan behöva sättas
            in för att uppfylla ägaransvaret. Ett försäkringsbolag bör kunna
            lämna ett investeringsobjekt som börjar gå dåligt för att kunna
            uppfylla rimliga förväntningar om ett sunt riskbeteende. Ett betydande
            ägaransvar örsvårar den typen av riskhantering. Försäkringsbolagen
            hamnar i målkon- ikter och ställs inför strategiska beslut av
            en typ som är artfrämmande för örsäkringsspecialister. Det ökade
            institutionella ägandet av de bolag som är registrerade på den
            svenska börsen har diskuterats till och från. Det har då påpekats
            att såväl det institutionella som det utländska ägandet är skattemässigt
            gynnat framför svenska medborgares möjligheter att äga andelar
            i svenska aktiebolag. Detta har lett till en obalans i ägarprofilen
            på den svenska börsen. Långsiktigt ägaransvar är missgynnat på
            bekostnad av mer kortsiktigt institutionellt investeringskapital.
            Lösningen på detta problem är inte att uppmuntra olika institutionella
            placerare att från sin skattegynnade position börja att i konflikt
            med sin kärnverksamhet ta aktivt ägaransvar för en lång rad bolag.
            Den förändring som måste till är istället att upphöra med den
            skattediskriminering som svenska direktägande småsparare och investerare
            drabbas av då de söker ett mer direkt inflytande över börsbolag.
            En förändring av denna begränsningsregel bör därför sammanfalla
            med andra förändringar som uppmuntrar långsiktigt individuellt
            sparande i aktier.
          </p>
          <p xml:id="i-U1pyi49PeJHTJUXYcJx6w1">
            Skälighetsprincipen och den obligatoriska trafik- försäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-NXVZh4Jtprd4RtkcyPTHKh">
            Regeringen föreslår att skälighetsprincipen tills vidare skall
            bli kvar vad gäller den = obligatoriska = trafikförsäkringen.
            Det = förhållandet = att försäkringsinnehavet är obligatoriskt
            kan dock inte enligt vår mening läggas till grund för att behålla
            en kostnadsdrivande reglering. Skälighetsprincipen borde avvecklas
            även i detta fall.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Fi_0009/mot_199899_Fi_0009-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-L8i5o5xTemHXUkqnNAMhQW">
            Mot. 1998/99Fi9 Flyttningar av livförsäkringssparande
          </p>
          <p xml:id="i-6pDRKisQ8YnkmCTctjq9Ai">
            I propositionen förs ett resonemang, som vi kan stödja, om svårigheten
            att tillåta flyttningar av livförsäkringssparande mellan olika
            bolag. Vi anser dock att framtida regelverk bör tillåta att livförsäkringsprodukter
            = utvecklas där = flyttningar möjliggörs utan skattekonsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-Bw74PSod3XkPsGfCsWMUqf">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VbL2YiRBwpSiakhFxPMeDf">
            Med hänvisning till det anförda hemställs ds att riksdagen beslutar
            att öppna möjlighet även för vinstdelande försäkringsbolag att
            avsätta medel till konsolideringsfond i enlighet med vad som anförts
            i motionen, 2. att — riksdagen = beslutar avskaffa nu = gällande
            placeringsbegränsningar vad avser innehav i publika bolag och
            astigheter i livförsäkringsbolag i enlighet med vad som anförts
            i motionen, K= att riksdagen beslutar att tillåta användande av
            derivatinstrument för hantering av livförsäkringsbolagens skuldsida
            i balansräkningen i enlighet med vad som anförts i motionen,
          </p>
          <p xml:id="i-3Zitmou3ykBFtM3ojwEtXu">
            4, att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om en förändring av gällande femprocentsregel,
            5; att riksdagen beslutar att avskaffa skälighetsprincipen även
          </p>
          <p xml:id="i-NPEXTGdvHSZ7k1XvQpduki">
            ör den obligatoriska trafikförsäkringen i enlighet med vad som
            anförts i motionen, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om flyttning utan skattekonsekvenser
            av ivförsäkringar mellan bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-Uv6dex2GZh85b42Py2ikEy">
            Stockholm den 25 mars 1999
          </p>
          <p xml:id="i-Swst769nFeBw2DULWD4DWF">
            Lars Tobisson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-XZBVSKV9VJM6PANgNF2of9">
            Lennart Hedquist (m) Fredrik Reinfeldt (m) Anna Åkerhielm (m)
            Gunnar Axén (m) Catharina Hagen (m) Per Bill (m) Carl Erik Hedlund
            (m) Bo Lundgren (m)
          </p>
          <p xml:id="i-9zEYeX8oos1jga1q3k7ZmG">
            Margit Gennser (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
