<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-UbU-00216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Valfrihet i skolan och barn med funktionshinder</title>
        <author corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">av Sten Tolgfors (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Valfrihet i skolan och barn med funktionshinder</title>
          <idno type="rdwebb">GM02Ub216</idno>
          <rs type="number">Ub216</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Ub216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Ub216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02Ub216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <name>Sten Tolgfors</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-13pgRBhpwkXGWEigtgcxTw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-13pgRBhpwkXGWEigtgcxTw">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3ePDQo86xgQp5mqu589bLe" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J7UE5LoQiyLiA6CyaP3pKN" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AFoTomQ8K9sgxMuygP5ZRG" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XPomKiskC92zBVBbbwR1Dk" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GuKVTSS2L8imWsmngqRyMx" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XWi6yaeStVY9j4mqr1PKPf" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UGdPvwsQufQM4pByog485Z" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UGdPvwsQufQM4pByog485Z">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Ub_0216/mot_199899_Ub_0216-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-C89yTAYtCvjLkqATy5Tqaa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FBJAApzbKv6vEqv79r3DG9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Vgm4RX4UHArmwWYBoAmKEW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TjfS82YMZLnUGwAknbcLMc" type="motBody">
        <div xml:id="i-XQvuDKmN3eCc6CSiYq2gbX">
          <p xml:id="i-C4DqAEZyq8NvkEai9V3Qhw">
            1998/99 Ub216 Ub212-216
          </p>
          <p xml:id="i-DFZ2JMBtZwnxM8pMZw3PxT">
            Motion till riksdagen 1998/99:Ub216
          </p>
          <p xml:id="i-RqQRko29te1Tj5VGLEN1uV">
            av Sten Tolgfors (m) Valfrihet i skolan och barn med funktionshinder
          </p>
          <p xml:id="i-PAoXbSSFwyoLX7DXfQuYqV">
            Valfrihet i skolan för barn med funktionshinder
          </p>
          <p xml:id="i-TYSBg29jPntRn3F4roYX81">
            Tillståndet för medmänskligheten i ett samhälle kan avläsas i
            hur de allra mest utsatta människorna behandlas och betraktas.
            I våras presenterade den så kallade FUNKIS-utredningen sina förslag.
            Reaktionerna från de skolor, barn och föräldrar den berör blev
            starka. De konsekvenser som FUNKIS förslag skulle få om de genomfördes
            är oaccep- tabla för de familjer som anser att barnen skulle få
            sin vardag kraftigt förändrad till det sämre. Därmed borde konsekvenserna
            vara oacceptabla för samhället i stort. Många föräldrar anser,
            enligt brev jag tagit del av, att FUNKIS bygger på en verklighetsfrämmande
            syn på funktionshindrade barns behov och situation. Vissa multihandikappade
            barn kommer om FUNKIS förslag går igenom att mista en fast skolform
            och en kvalitativt sett mycket högtstående undervisning, som varit
            unik i Europa. För barnen innebär det att möjligheten till utveckling,
            till samhörighet och kamratskap med andra i liknande situation
            försvinner. Att vara förälder till ett funktionshindrat barn kan
            vara tungt. Inte därför att kärleken till barnet är mindre, utan
            därför att tillvaron är en ständig kamp för att klara vardagen
            och för att barnet skall få den hjälp det behöver. Och — inte
            — minst därför att hela familjens liv styrs av barnets handikapp.
            Att vara förälder till ett funktionshindrat barn är ett heltidsjobb
            i sig, vilket många föräldrar vittnar om. Syskon får inte alltid
            den tid och uppmärksamhet de behöver av föräldrarna. En god skolform
            — och väl fungerande strukturer för hjälpen till barn med funktionshinder
            — är en avlastning för berörda familjer. Både därför att den dagliga
            arbetsbelastningen normaliseras, men framför allt därför att oron
            för att barnet inte skall få bästa tänkbara hjälp minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-TKX6cjCt3ZFu8ccpKftj1Z">
            Specialskolor för barn med funktionshinder
          </p>
          <p xml:id="i-L7Aj6azEDyJAAVn4QuGSjF">
            Staten är som det är nu huvudman för landets specialskolor och
            är delfinansiär av riksgymnasier för elever med funktionshinder.
            Det finns fem specialskolor för hörselskadade och döva barn.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Ub_0216/mot_199899_Ub_0216-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ttyfw7bH6QueHQ69JjcNep">
            Det finns en specialskola för hörselskadade och döva barn som
            därutöver Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-FNnt3NtqAsMbojr2KCZ5U8">
            är utvecklingsstörda. Det finns en specialskola för elever som
            har grava språkstörningar, alternativt är hörselskadade eller
            döva och därtill har beteendestörningar. Den tredje specialskolan
            är Ekeskolan som tar emot barn som är blinda eller synskadade
            och som dessutom ofta är multihandikappade. Staten ger kommunerna
            stöd i specialpedagogiska frågor och tar fram läromedel för barn
            med funktionshinder. Det statliga stödet till elever med funktionshinder
            uppgår till runt en miljard kronor årligen. FUNKIS vill omfördela
            dessa pengar så att staten mer inriktar sig på kompetensstöd till
            kommunerna. Eftersom detta sker inom ramen för nuvarande storlek
            på den statliga insatsen, så måste pengar sparas på annat. FUNKIS
            förslag är att dra in på och i vissa fall avveckla fasta specialskolor.
            Analysen att den kommunala kompetensen på området inte är tillräckligt
            god är sannolikt riktig. Slutsatsen — att kommunerna skall ta
            över mer av undervisningen av barn med svåra funktionshinder är
            fel. Enligt FUNKIS skall specialskolan upphöra som skolform för
            att markera att ”målen för och kraven på utbildningen är desamma
            som för det offentliga skolväsendet för barn och ungdom (i) övrigt.”
            Hur kan målen vara desamma? Och även om man anser att målen skall
            vara desamma, så är detta inte ett argument för att insatserna
            skall vara det.
          </p>
          <p xml:id="i-KWWgETmvrfdLzpCMZyZ4iY">
            En skola för alla?
          </p>
          <p xml:id="i-Gj74Ed7avDCuFC9UKN2xLu">
            Målsättningen i FUNKIS sägs vara ”en skola för alla”, dvs. en
            integrerad skola för alla barn. Skolan skall anordnas så att den
            är lika ändamålsenlig för alla elever, oavsett möjligheter, förutsättningar
            och behov. Utmärkande är flexibilitet, med den enskilde elevens
            förutsättningar, behov och intressen i centrum. Det är skolans
            uppgift att erbjuda varje individ en relevant undervisning och
            optimala utvecklingsmöjligheter. Detta kan bäst ske i en miljö
            där självkänslan och den positiva självuppfattningen är stark,
            dvs i en miljö där man upplever verklig delaktighet och gemenskap.
            FUNKIS säger också att insatserna skall vara icke segregerande.
            Alla elever skall ges förutsättningar att nå skolans mål och ingen
            elev skall behöva stå utanför gemenskap och delaktighet.
          </p>
          <p xml:id="i-LHnQCQnqAaNKAgZQUp6mXX">
            Men för vem sätts målet om ”en skola för alla” upp? Är det för
            att göra berörda föräldrar och barn till viljes? Eller är det
            för att tillfredsställa oss politiker? är man tar del av t.ex.
            föräldraföreningens på Ekeskolan skrivelser är det tydligt att
            varken föräldrar eller barn önskar förändringen. Tvärtom, de räds
            den. FUNKIS-utredningens ordförande — den nuvarande skolministern
            — har fått brev från Ekeskolans föräldraförening. Trots detta
            har enligt de uppgifter jag har varken FUNKIS eller dess ordförande
            tagit kontakt med föräldraföreningen. Stämmer detta visar det
            med övertydlighet att utredningens slutsatser i vart fall inte
            är utfall av berörda barns och föräldrars
          </p>
          <p xml:id="i-XET8TvLPUdmePEoZjPFW3h">
            önskan. Många av Ekeskolans barn har tidigare gått i kommunala
            skolor — ”integrerade” — med följd att de varit helt utanför gemenskapen.
            Ett barn är
          </p>
          <p xml:id="i-HnF17q436sEf9BUcNe7oXf">
            1998/99Ub216
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Ub_0216/mot_199899_Ub_0216-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2GunYPzMXgmYgcvLAaQvRK">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-4ByiX35HXNXeZimaNUk8RG">
            10 inte integrerat bara för att det vistas i samma skollokal
            som
          </p>
          <p xml:id="i-WWXg5AfY2qY4UhTYL2oS26">
            1998/99Ub216 övriga barn. Ett barn med multifunktionshinder kan
            inte delta i
          </p>
          <p xml:id="i-EtF51STDAQmPuFu5NdSf2S">
            de andra barnens undervisning, lekar, idrott eller sociala aktiviteter.
            Det är lätt att inse hur utanför många av dessa barn med funktionshinder
            måste känna sig. De är närvarande, men inte inkluderade. Tvärtom
            blir det ”integrationen” som sätter fokus på och understryker
            utanförskapet. På specialskolorna är förhållandet omvänt. Barn
            med funktionshinder får en personligt anpassad undervisning, de
            får kamrater i samma situation, de kan delta i skolans aktiviteter
            och samvaro. De blir delaktiga. De får vänner. Just genom att
            dessa barn med funktionshinder tillåts lära känna och läsa ihop
            med andra barn med samma förutsättningar stärks självkänslan.
            FUNKIS missar att segregation faktiskt kan vara något positivt
            — när den är självvald. Ingen menar att t.ex. Sverigefinska skolan
            är segregerande för barnen som går där. FUNKIS vill ändra formuleringen
            ”elever med särskilda behov” i skollagen till ”elever i behov
            av särskilt stöd”, eftersom den nuvarande ormuleringen ”antyder
            ett stadigvarande tillstånd hos eleven”. Formu- leringen ger också
            ”ett intryck av att åtgärder bör sättas in hos eleven, när det
            snarare kan vara i omgivningen som åtgärderna skall vidtas.” Problemet
            är bara att verkligheten ser annorlunda ut. Många av de berörda
            barnen har verkligen permanenta ”tillstånd”, som snarare löper
            risken att örvärras. Specialskolorna åstadkommer dock en — enligt
            många föräldrar — örvånansvärt god utveckling. För många barn
            kommer denna utveckling igång först när de kommer till specialskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-AiMG9xFiaewonnoDuoQLmb">
            Bevara Ekeskolan
          </p>
          <p xml:id="i-FSHPc4K4gXrSSyTtM6Vm1r">
            Ekeskolan är en specialskola för blinda och synskadade barn med
            flera handikapp, t.ex. hörselskador. En del av barnen är också
            autistiska, utvecklingsstörda eller rörelsehindrade. Några barn
            har en rad olika unktionshinder. Ekeskolans barn är alla blinda
            eller synskadade. Därtill kommer att en del sitter i rullstol,
            är blöjberoende, eller saknar för utomstående tydbart språk. Barnen
            bor på skolans internat. Många av barnen har före specialskolan
            gått i kommunala skolor. I många all har det inneburit en kamp
            mellan föräldrar och hemkommunen om resurskrävande insatser. Man
            har prövat en rad skolformer innan man hittat rätt på Ekeskolan.
            Många föräldrar ser framför sig att denna ständiga process börjar
            om i fall att Ekeskolans fasta skola läggs ner, vilket FUNKIS-
            utredningen föreslår. På Ekeskolan finns den kompetens som behövs
            för att hjälpa dessa barn med mycket speciella behov samlad. För
            många föräldrar innebär det att ett ständigt resande runt till
            olika experter försvinner. Det innebär också att en hel del oro
            försvinner. Skolan har medicinskt kunnande i den meningen att
            erfarenheten hjälper medarbetarna att i tid avgöra när en elev
            behöver hjälp. På Ekeskolan finns också ett resurscenter. För
            att utveckla ny praktiskt kunskap är detta hjälpt av att det bedrivs
            löpande undervisning på Ekeskolan. FUNKIS förslag att utveckla
            resurscentret är positivt. Det negativa är dock
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Ub_0216/mot_199899_Ub_0216-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-T7CafWS2updq3627qk9Jcg">
            att utredningen vill finansiera förslaget genom att avveckla
            den fasta skolan. Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-CdCxT63m7mEYBsyNrPMeVD">
            Regeringen bör finna alternativa finansieringsformer. FUNKIS
            vill att ”den fasta skolverksamheten vid Ekeskolan och Hällsboskolan
            avvecklas.” Resurserna detta frigör skall som sagt överföras till
            skolornas resurscenter, som skall stödja kommunernas specialpedagoger.
            Samtidigt vill FUNKIS att möjligheten till tränings- och utredningsbesök
            vid dessa utvidgas. Förändringen skall ske på tre år. FUNKIS menar
            att synskadade elever med multihandikapp oftast går i skolan i
            sina hemkommuner. FUNKIS uppmärksammar också att färre yngre barn
            kommer till Ekeskolan. Detta beror rimligen — som FUNKIS inser
            på annan plats — att många kommer till skolan först i tonåren,
            eftersom kommu- nerna inte klarar att ge dem en adekvat utbildningsform.
            Det beror också på att föräldrarna inte känt till skolans existens
            och att nästan alla först gått igenom en process där man prövat
            en rad olika alternativ på hemorten. Vad skall då hända med Ekeskolans
            nuvarande elever? Jo, enligt FUNKIS skall de äldre eleverna få
            gå färdigt sin utbildning, medan de yngre och nyare eleverna får
            sluta under pågående utbildning för att överföras till sina hemkommuner.
            För många av de multihandikappade barnen är kontinuitet en trygghet.
            De har inte sällan svårt att finna sig tillrätta i nya miljöer
            med nya människor. Det tar tid att bygga upp förtroendefulla relationer.
            Att avveckla Ekeskolans fasta specialskola skulle ha ett mycket
            högt socialt pris för många barn. Det förefaller inkonsekvent
            att andra specialskolor t.ex. för autistiska och hörselskadade
            barn skall bibehållas, medan Ekeskolan skall avvecklas. Föräldraföreningen
            på Ekeskolan har anmält FUNKIS-utredningen till Diskrimineringsombudsmannen
            eftersom denna selektiva nedläggning av en specialskola av dem
            anses vara diskriminerande mot barn med synskador och multifunktionshinder.
            Orsaken lär vara att hörselskadade barn är beroende av ett eget
            språk, dvs. teckenspråket. Blinda barn är beroende av punktskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-NFi3JL3i4aYnPuWWbm3MoM">
            Den kommunala kompetensen
          </p>
          <p xml:id="i-Q1F9hq2oBtZdKJX9oo2Nut">
            De barn det är fråga om kommer att erbjudas undervisning av och
            i hemkommunerna. Dessa kommuner måste således bygga upp erforderlig
            kompetens och anpassa lokaler och utrustning för elever med mycket
            speciella behov. Detta tar tid, är dyrt och måste ske helt utan
            de samordningsfördelar som det innebär att ha en verksamhet för
            barn med vissa särskilda behov samlad. Det är dessutom i många
            fall fråga om kortsiktiga investeringar eftersom barn med motsvarande
            behov inte alltid finns i en kommun. Framför allt mindre kommuner
            kommer att få problem både att bygga upp en erforderlig kompetensnivå
            och att bära kostnadsansvaret för barn med multifunktionshinder,
            vars behov ibland kan kosta tiotals miljoner kronor. Frågan är
            om kommunerna klarar ett ökat kostnadsansvar. Idag betalar kommunerna
            inte för boendet på eller hemresor från Ekeskolan. När eleverna
          </p>
          <p xml:id="i-6gKfGtwZ2GYhanuYe3az4F">
            1998/99Ub216
          </p>
          <p xml:id="i-AGBDaWdQbNHYQMQgRbHoR1">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Ub_0216/mot_199899_Ub_0216-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-NAwjQa21j9h4AkeFU6Lgzi">
            Mot. 12 kommer till hemkommunens skola tillkommer förutom 1998/99Ub216
            undervisningen = skolskjuts, ledsagare och avlastning av familjerna.
            Men allvarligast är ändå oron för att den kommunala kompetensen
            inte kommer att vara tillräcklig. Adolfsbergsskolan i Örebro,
            som är en regional skola med RH-klasser, menar att en lärare i
            en vanlig grundskola kanske möter en elev med så särskilda behov
            som det här är frågan om en enda gång under hela sin lärarbara.
            Även om en satsning på att stärka specialpedagogiken i lärarutbildningen
            och genom att fortbildning av lärare genomförs, så kommer detta
            inte att vara tillräckligt för att nå den specialkompetens för
            svåra fall som idag finns på specialskolorna. Det råder brist
            på speciallärare med spetskompetens. Det finns anledning att tro
            att dessa synpunkter är giltiga också för andra grupper av barn
            med funktionshinder. Det måste finnas ett nära samarbete mellan
            skola, habilitering och boende. Detta kan ej åstadkommas i varje
            kommun. Till detta kommer att föräldrarna fruktar en kamp med
            sina hemkommuner om tillräckliga resurser till barnen. Erfarenheterna
            av detta är knappast goda. Enligt Handikappombudsmannen (HO) bryter
            många kommuner mot lagen och undanhåller människor med funktionshinder
            rättigheter som särskilt boende eller personliga assistenter.
            Antalet fall ökar från en redan hög nivå. Kommunerna informerar
            heller inte handikappade om deras rättigheter, som de borde, enligt
            HO. Människor med funktionshinder bollas istället mellan olika
            myndigheter. ”Kommunerna förhalar beslut och slingrar sig från
            sitt ansvar. De försöker till exempel att ge insatser enligt socialtjänstlagen
            i stället för lagen om särskilt stöd, som är en mycket starkare
            lag och där insatserna dessutom är gratis”, stod nyligen att läsa
            i Nerikes Allehanda. Förra medicinalrådet Karl Grunewald skrev
            i somras i Dagens Nyheter att kommunerna dessutom underlåter att
            rätta sig efter domstolsbeslut, i fall där en prövning av omsorgshjälp
            har skett. Resursbrist är nämligen inte giltig anledning att avslå
            hjälp, då det är såpass få personer det rör sig om. Örebro län
            nämns som ett av de län där detta ändå sker. Det är förmodligen
            inte möjligt att garantera en likabehandling över hela landet
            av dessa barn med mycket särskilda behov.
          </p>
          <p xml:id="i-KWQfbPDCAkmbLTBwqR8GpG">
            Varför flyttar barn till specialskolor?
          </p>
          <p xml:id="i-KGzQyBLVoP5hV4Q26Q7MYn">
            Att som förälder tvingas fatta beslutet att ett barn skall flytta
            hemifrån till en internatskola måste vara utomordentligt svårt.
            Så här skriver en förälder till ett barn på Ekeskolan:
          </p>
          <p xml:id="i-RZVzLhoQxeHGBceCtEEipJ">
            Att ta beslutet om att det handikappade barnet i familjen ska
            flytta hemifrån är svårt. Det är nästan inte tillåtet. Alla barn
            ska ju bo hos sina föräldrar. Men när svårigheter inte går att
            lösa, resurserna fattas och kompetensen saknas där hemma då tar
            man ändå beslutet att låta barnet flytta. Nu äntligen har XX kamrater.
            Hon umgås med kompisar på lika villkor. Hon är accepterad som
            hon är. Hon får stöd och hjälp efter behov. Hon tränar sig på
            att klara sig själv. Hon får en pedagogisk undervisning som motsvarar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Ub_0216/mot_199899_Ub_0216-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5f6Vsrq7KPKybkQsNMmy4X">
            hennes behov. Hon är omgiven av människor som har lång erfarenhet
            av Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-CRL3uzF2VcBDJvXRwAAH3V">
            synskadade barn med och utan andra handikapp. Hon har tillgång
            till hjälpmedel och metoder som är anpassade efter hennes behov.
            Hon lär för livet och har roligt. Var skulle hon få allt detta
            om inte Ekeskolan fanns?
          </p>
          <p xml:id="i-NjebR9KE59agkT9nebMdps">
            Birgitta- och Adolfsbergsskolorna
          </p>
          <p xml:id="i-43QBka1e7KE2RZRrmH17a4">
            Kommunerna skall enligt FUNKIS överta huvudmannaskapet för de
            teckenspråkiga grundskolorna. De skall finansieras ”dels med statligt
            verksamhetsstöd, dels av de kommuner som har elever vid skolorna.”
            Det finns anledning att förmoda att detta kommer att innebära
            problem för berörda skolor och de elever som vill söka sig dit.
            Erfarenheterna från när andra skolor kommunaliserats är knappast
            goda. Sedan finansieringsansvaret för Adolfsbergsskolans RH-klasser
            flyttats till kommunerna har elevantalet stadigt minskats. Hemkommunerna
            måste stå för elevkostnaden om 260.000 kronor per läsår. Därtill
            kommer kostnader för resor och boende. Det blir en samman- lagd
            kostnad om ca 1,5 miljoner kronor per år och barn. Förra läsåret
            fick tre elever tacka nej till Adolfsbergsskolan därför att hemkommunerna
            sagt nej till deras begäran att studera där. Detta trots att skolans
            experter, föräldrarna och eleven varit överens om att barnet skulle
            må väl av att gå där. Elevernas skolval ifrågasätts i flera fall
            varje år, vilket orsakar oro och bristande långsiktighet för eleven.
            I ett fall har kommunens agerande lett till rättegång, då kommunen
            vägrade eleven rätten att gå på skolan. skollagen står idag att
            kommunen skall ”beakta vårdnadshavarens önskemål om att deras
            barn skall tas emot vid en viss skola så långt det är möjligt
            utan ... att betydande organisatoriska eller ekonomiska svårigheter
            uppstår för kommunen.” Att det förhåller sig på det ovan beskrivna
            viset är orimligt. Vad är poängen att Sverige kanske är världsledande
            i att utveckla kunskap och driva skolor för barn med svåra funktionshinder
            om dessa barn sedan vägras att få del av kunnandet?! Berörda skolors
            finansiella villkor är kortsiktiga, vilket försvårar utveckling
            av verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-VbYnQ9zrezfSYC4KXFarxa">
            Riksrekryterande gymnasier
          </p>
          <p xml:id="i-FqHzsGJLMdQTiomkD1YSsC">
            Den s.k. rättighetslagen för gymnasieutbildning tas enligt FUNKIS
            förslag bort. Elevernas boende vid gymnasieskolor med RH-anpassad
            utbildning och som idag betalas av staten, skall enligt FUNKIS
            istället finansieras genom interkommunal ersättning och ett statligt
            verksamhetsbidrag. Konsekvensen av detta riskerar bli att eleverna
            inte får gå på skolorna. Rättighetslagen bör därför behållas.
          </p>
          <p xml:id="i-9yPtDdYjuV7tCbHKDipwbG">
            1998/99Ub216
          </p>
          <p xml:id="i-YKcEdDrm1oor5S7yLyVH9D">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Ub_0216/mot_199899_Ub_0216-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y7UddG4pDERgYjo2fKrNjN">
            Mot. 14 Adolfsbergsskolan menar att det inte ens i en stad av
            Örebros 1998/99Ub216 storlek är realistiskt att tro att det går
            att ordna gymnasieutbildning som kan anpassas efter barn med mycket
            särskilda behov. Enligt bl.a. Adolfsbergsskolan visar erfarenheten
            att gymnasierna på elevernas hemorter är än sämre lämpade att
            undervisa elever med denna typ av särskilda behov än grundskolorna
            är. Det bör utredas om inte Ekeskolan bör kompletteras med en
            gymnasiedel, så att barnen kan gå vidare och utvecklas i sin egen
            takt, oavsett ålder. Det bör vidare utredas om en möjlig väg att
            finansiera detta kan vara att överföra pengar från lönebidragssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-KonWtcohigVfGyJqPyVPLS">
            Valmöjlighet för alla
          </p>
          <p xml:id="i-9Lh1mpxSWqoQ2kvzhcmGqT">
            Att kunna välja skola är viktigt för alla barn. Valet kan baseras
            på skolornas pedagogiska inriktning, eller profilämnen. Det kan
            också avgöras av skolans geografiska läge eller kanske av rena
            trivselfaktorer. Skälen för vilken skola olika elever väljer kan
            vara varierande. Det viktiga är att alla kan söka sig till en
            miljö där man utvecklas och trivs. Finns det några barn för vilka
            det egna valet av skola är alldeles särskilt viktigt, så är det
            barn och ungdomar med funktionshinder. De är utom- ordentligt
            beroende av att skolan de går i har tillräckligt kunnande och
            att miljön är trygg och undervisningen långsiktig. Idag hindras
            många av dessa barn att välja skola av bristande information och
            rena kommunala avslagsbeslut. Så här skriver en annan förälder
            till ett barn på Ekeskolan:
          </p>
          <p xml:id="i-7Tthao39ZTwue8PV3PZo2z">
            De flesta elever går på hemmaplan i sin hemskola och då hoppas
            jag att de år den hjälp till utveckling som de har rätt till.
            De har kanske haft turen att å en redan utbildad erfaren pedagog,
            som intresserar sig för uppgiften. Men vi föräldrar som inte har
            lika tur måste ha VALMÖJLIGHET. Våra barn blir äldre för varje
            dag som går och fungerar inte skolgången är den destruktiv ör
            barnet, familjen och hela omgivningen. Om vi bor i en kommun som
            ej kan ge oss den hjälp vi behöver skall vi inte drabbas av detta
            också. Vi har redan en för tung börda. VALMÖJLIGHETEN är ett måste.
            Vi kanske aldrig kan hämta igen vad vi förlorat. Ingen förälder
            skall behöva se hur ens barn mår sämre och sämre för att det måste
            fullfölja sin skolplikt på hemmaplan då det finns kunniga och
            engagerade människor som ger våra barn möjlighet till ett värdigt
            liv utifrån sina förutsättningar på en specialskola.
          </p>
          <p xml:id="i-3hwqDahJy58mbmy6hxHNas">
            Vi moderater vill införa en nationell skolpeng, som ger alla
            barn rätt att välja skola. Den nationella skolpengen är generell
            till sin natur i det att den omfattar alla, men olika stor i kronor,
            allt efter ort och behov. Skolverket har i en rapport visat att
            det går att fastställa skolpengen efter en rad objektiva kriterier.
            Vi förespråkar att staten finansierar skolan. I ett sådant perspektiv
            vore det fel väg att gå att överföra finansieringsansvaret för
            barn med särskilda behov till kommunerna. Tvärtom, det rimliga
            är att den nationella skolpengen skall byggas ut för att omfatta
            också dessa barn, som idag har behov av utbildning på en specialskola.
            I samband med detta bör också finansieringen av boendet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Ub_0216/mot_199899_Ub_0216-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-H5g2gZ4C63WCMYtdQNvajy">
            vid specialskolorna klaras ut på ett sådant sätt att reell valfrihet
            för elever Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-RhxQNFjZ9W7MBU56Xr6a4o">
            med funktionshinder erhålls. Genom detta säkerställs alla barns
            — också barn med multihandikapp och andra särskilda behov — rätt
            och möjlighet att välja skola. Därmed blir Ekeskolans fortlevnad
            upp till berörda barns och föräldrars fria val. Min övertygelse
            är då att Ekeskolan kommer att bestå. Det statliga huvudmannaskapet
            och finansieringen bör kvarstå tills denna nya nationella finansieringsform
            har införts. Samma princip bör gälla regionskolan. Ekeskolans
            nedläggning måste avvisas och den fasta skolverksamheten bevaras
            för de barn och familjer som så önskar. När en nationell skolpeng
            införts för alla barn kan en annan huvudman vara ett alternativ.
            Föräldrar och skolans medarbetare får genom skolpengen ekonomiska
            möjligheter att driva skolan, under statlig kvalitetstillsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-UFWZHZZXqguHS5ch4FFzVn">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AvKe4mh8BqECdD6KmcDBdK">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att den fasta skolan vid Ekeskolan i Örebro skall bibehållas,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om alternativa finansieringsformer för en utveckling
            av resurscentret vid Ekeskolan, 3 att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om rätten för
            barn och ungdomar med funktionshinder att välja skola, 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om den s k rättighetslagen om gymnasieskolgången för ungdomar
            med rörelsehinder, Su att riksdagen hos regeringen begär en utredning
            av förutsättningarna för ett riksgymnasium för blinda och synskadade
            barn med multihandikapp vid Ekeskolan,
          </p>
          <p xml:id="i-NaEMPBtmeahnrxuaHCRTkK">
            6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om FUNKIS-utredningens syn på ”en skola för
            alla”, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-8hPCzfSZPaCpEyQgNPFBL4">
            motionen anförts om kommunernas information till funktionshindrade
            barns föräldrar om hjälp, stöd och möjlighet att söka specialskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-KBoiqNu4VZpgT4cKNT1Thk">
            Stockholm den 26 oktober 1998
          </p>
          <p xml:id="i-CobiQKkzwENP4fu4ro89tc">
            Sten Tolgfors (m)
          </p>
          <p xml:id="i-SYry3GqAGadZ6XSmK3mwPj">
            Elanders Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <p xml:id="i-2d3cyVa6UxFgYibv4kJ4nq">
            1998/99Ub216
          </p>
          <p xml:id="i-M16sSsfbRpMiNRa9zwm2o1">
            15
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
