<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-LU-00204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Inflytande i aktiebolagen</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">av Agne Hansson och Viviann Gerdin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Inflytande i aktiebolagen</title>
          <idno type="rdwebb">GM02L204</idno>
          <rs type="number">L204</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02L204/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02L204</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02L204</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <name>Viviann Gerdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4WuUDN6KTNgQGucJQHmZYH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4WuUDN6KTNgQGucJQHmZYH">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EmV6k633ukXuRoL1uXAYJx" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5rcLuK8R3GbYqS5o466TFp" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XY1TtGXBVJEmcZkD2TsQwg" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YQKp8k2KqeLmyrxW97SRP5" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BXLQHCtkc8HtEt7BiCAK1c" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3PhFHvZZzwjPgUkqri3jth" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V6BZo8KKiBNzr5g4WWBhfH" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-V6BZo8KKiBNzr5g4WWBhfH">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_l_0204/mot_199899_l_0204-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7ZB4c5PAgQ49s3oF2URQ9n" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K8TfrCGRRDbur2ZwkHfar4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-38yWXmLUbEuxRTqpsxtFBp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RZJ7Um5EYuWgcpDfboAwDp" type="motBody">
        <div xml:id="i-8xiV28WV3BxLNAMYDGm2Un">
          <p xml:id="i-RKneN7zbFywPoV6a5fw4CD">
            1998/99 L204 L204
          </p>
          <p xml:id="i-VSrB1vL7HXNZ5PQUWezrJf">
            Motion till riksdagen 1998/99:L.204
          </p>
          <p xml:id="i-RvRsULvvbe78qx6exMKASM">
            av Agne Hansson och Viviann Gerdin (c) Inflytande i aktiebolagen
          </p>
          <p xml:id="i-5B7NWe8meYLX5VGctJQJQo">
            Det är viktigt att lagstiftningen kan skapa så goda förutsättningar
            som möjligt för att åstadkomma klara ansvarsförhållanden inom
            ett företag. Det ökar ock- så möjligheterna att utkräva ansvar
            av försumliga bolagsföreträdare. Det är också viktigt att skapa
            så goda förutsättningar som möjligt för att också små aktieägare
            skall ha möjlighet att utöva ett inflytande. Aktiebolags- lagen
            bör ses över i syfte att bredda inflytandet, klarlägga ansvarsfördelning,
            och motverka försummelse.
          </p>
          <p xml:id="i-2BqxrXEj4qjZg6VNhK39Q9">
            Beredning av styrelseval
          </p>
          <p xml:id="i-K1zv36Pa41y9B8XBMKE3oL">
            Aktiebolagslagen innehåller inte några bestämmelser om hur ett
            styrelseval skall beredas. I de börsnoterade bolagen är det oftast
            en mycket liten grupp runt styrelsens ordförande, som inför den
            bolagsstämma där styrelseval skall äga rum, inleder beredningsprocessen.
            Det utestänger möjligheterna för de många enskilda aktieägarna
            med små aktieinnehav från både insyn i processen och från möjligheterna
            att påverka valet i ett tidigt skede. Börskommittén har också
            uppmärksammat detta och utfärdat vissa rekommendationer avseende
            styrelseval i svenska bolag som givit ut aktier vilka är noterade
            vid svensk börs eller auktoriserad marknadsplats. Så som brukligt
            är i de flesta sammanhang där styrelseval förekommer bör det också
            i fråga om val till styrelse i ett börsnoterat publikt aktiebolag
            finnas en informations- och beredningsprocess som är fastlagd
            i lag. Det kan ske genom att ett krav införs i aktiebolagslagen
            på att ett styrelseval i ett publikt aktiebolag skall förberedas
            av en valberedning. Det kan också ske på ett sådant sätt att den
            informationsordning som rekommenderats av Börskommittén (NBK)
            blir lagfäst. För att en aktieägare ska kunna fatta beslut på
            goda grunder bör en så allsidig information som möjligt lämnas
            före beslutstillfället. Information om den föreslagna styrelsens
            sammansättning, liksom om de föreslagna personernas Övriga uppdrag
            bör lämnas redan i kallelsen till bolagsstämman. Regeringen bör
            återkomma i frågan om beredning av styrelseval i publika aktiebolag
            i syfte att säkerställa att största möjliga information och inflytande
            skapas i beredningsprocessen. Det bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_l_0204/mot_199899_l_0204-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CiRwSCgYcd4tvoVc99koR6">
            Rätten att få ett ärende behandlat på bolagsstämman Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-F7CXkJqHQsgRXFAU9qXJyM">
            När det gäller rätten för en liten aktieägare att få ett ärende
            anhängiggjort och behandlat på en bolagsstämma innehåller nuvarande
            lagstiftningsförslag ett moment 22. I lagen föreskrivs hur kallelse
            och dagordning skall vara utformade och hur ett ärende skall anhängiggöras.
            Om en aktieägare önskar anhängiggöra ett ärende skall detta anmälas
            i god tid innan dagordning fastställs och kallelse utsänds. Om
            begäran om ett ärendes upptagande på dagordningen har getts in
            senast en vecka före den längsta kallelsetiden som lagen medger,
            skall begäran alltid anses ha gjorts i tillräckligt god tid för
            att tas upp till behandling vid stämman. Det är i de allra flesta
            fall först när kallelsen skickats ut och dagordningen samt årsredovisningen
            kan studeras, som fråga uppkommer hos en enskild aktieägare om
            ytterligare ärenden skall aktualiseras. Då är det redan för sent.
            Den nuvarande lagen utestänger därför i praktiken små aktieägare
            som inte har nära och löpande information om aktiebolaget att
            få ärenden upptagna till behandling på en bolagsstämma. Detta
            moment 22 bör undanröjas i lagstiftningen. Det kan ske genom att
            kallelse, årsredovisning och preliminär dagordning skickas ut
            separat från den slutligt fastställda dagordningen som sänds ut
            senare. Efter det att kallelsen, årsredovisningen och den preliminära
            dagordningen utsänts och fram till dess att den slutliga dagordningen
            fastställts bör det finnas en möjlighet för aktieägare att inkomma
            med ärenden som de önskar få behandlade på bolagsstämman. Det
            bör ankomma på berört utskott att närmare utforma lagtext i linje
            med vad som ovan anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-XUCRZcQpWP7YPUH6QnLJY1">
            Styrelses beslutsförhet
          </p>
          <p xml:id="i-RTJ237cuhxJtUsfuttH4cx">
            Reglerna för en styrelses beslutsförhet bör göras tydligare i
            lagen. Enligt föreslagen ordning kan en styrelse i vissa speciella
            fall råka in i en återvändsgränd. Om t.ex. två ledamöter i en
            styrelse på tre styrelseledamöter totalt råkar vara jäviga i ett
            ärende som skall behandlas, t.ex. beslut om förslag till utdelning,
            är styrelsen förhindrad av lagen att fatta beslut. Det bör därför
            öppnas en möjlighet i lagen för en styrelse att hänskjuta en fråga
            för beslut direkt till bolagsstämman för den händelse styrelsen
            inte är beslutför. Regeringen bör närmare överväga frågan om styrelses
            beslutsförhet och återkomma till riksdagen med förslag till beslut
            i linje med vad som anförts så att en styrelses beslutsmöjligheter
            inte blockeras i lagstiftningen.
          </p>
          <p xml:id="i-LBfUVh2qjeVKJYaUaQ8wLQ">
            Revisorer
          </p>
          <p xml:id="i-V3BZFVVJYvLKjk1yPxDyN9">
            Revisorerna får i det nya förslaget från regeringen en skyldighet
            att agera vid misstanke om brott och skall medverka till att brott
            förhindras. Det är viktigt. I aktiebolagslagen stadgas vad revisionsberättelsen
            skall innehålla och hur revisorerna = skall rapportera. Centerpartiet
            delar uppfattningen i propositionen att revisorernas skyldighet
            att sända över kopia av revisionsberättelsen till skattemyndigheten
            skall tas bort. Av rapporten skall framgå av redovisningen hur
            bolaget har betalat skatter och avgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-UGoqxpv9R4Uw5tfrnQGtmv">
            1998/99L204
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_l_0204/mot_199899_l_0204-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SfGZxyq3eLXDGiY6HqTYuo">
            Mot. 9 Skattemyndigheten har redan kännedom om hur ett bolag
            1998/99L204 fullföljer sina skatteåligganden på annat sätt. Genom
            ändringen blir det i stället bolaget som blir skyldigt att i förekommande
            fall skicka in den orena revisionsberättelsen till skattemyndigheten.
            Revisorernas skyldighet att kontrollera och i revisionsberättelsen
            rapportera att skatter och avgifter redovisats och betalts bör
            däremot finnas kvar, liksom skyldigheten för revisorer att rapportera
            om = företaget ej registrerats hos skattemyndigheten. För att
            ytterligare stärka revisorernas skyldighet att agera vid misstanke
            om brott bör också en allmän skyldighet för revisorerna införas
            att rapportera i de fall ett bolag inte betalar skulder av väsentlig
            betydelse i rätt tid, oavsett vilken skuld det är fråga om. En
            skyldighet av denna innebörd bör införas i lagstiftningen. Det
            bör ankomma på berört utskott att närmare utforma lagtexten.
          </p>
          <p xml:id="i-EHbVuqGVj4Dv4uA15RLDHF">
            Revisorssuppleant
          </p>
          <p xml:id="i-SQGoy1Z9hGuaQRJjRnQt8x">
            I aktiebolagslagen finns ingen föreskrift om att en revisorssuppleant
            skall utses samtidigt som bolagsstämman utser revisorer. En sådan
            regel bör införas. Om en revisorssuppleant är vald uppstår inte
            onödiga förseningar på grund av arbetet med att finna en ny revisor,
            för den händelse en ordinarie revisor får förfall. En sådan extra
            procedur kan innebära ett icke önskvärt avbrott i det löpande
            granskningsarbetet. Åtgärden bör inte i normalfallet föranleda
            några extra kostnader för bolaget, eftersom arvode till suppleant
            i praktiken utgår först när suppleanten genomför revision vid
            den ordinarie revisorns förfall. Vi föreslår därför att aktiebolagslagen
            skall innehålla en skyldighet för bolagsstämman att jämte ordinarie
            revisorer också utse minst en revisorssuppleant. Det bör ankomma
            på berört utskott att närmare utforma lagtexten.
          </p>
          <p xml:id="i-MVdT7Sv8h6NJjyza94yrTf">
            Sanktionsmöjligheter
          </p>
          <p xml:id="i-CdV6zMcarSE66TGoMh6x1z">
            I den nuvarande lagstiftningen finns i praktiken inga sanktionsmöjligheter
            för den händelse någon bryter mot lagen. Det gäller såväl styrelse
            som revisorer. Om för den händelse en bolagsstyrelse med revisorernas
            goda minne förbrukar aktiekapitalet och driver företaget vidare
            olagligt och iscensätter s.k. bekvämlighetskonkurser föreskrivs
            inte något strafförfarande. Det gör att ansvarsutkrävandet förblir
            suddigt och lagstifningen tämligen tandlös i termer av att öka
            ansvar och motverka försumlighet. En oskarp lag i dessa avseenden
            medför också att många små företag, som ofta förekommer som underleverantörer,
            drabbas ekonomiskt i de fall då försumlighet och olagligheter
            förekommer. För att värna företagsamheten, öka ansvarstagandet
            och motverka försumlighet bör aktiebolagslagen också omfatta sanktionsregler.
            Regeringen bör efter ytterligare beredning återkomma till riksdagen
            med förslag till straffsanktioner vid brott mot aktiebolagslagen.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_l_0204/mot_199899_l_0204-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-N4j7kwV1SeFqPjtRrW18Y9">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NqHfotWeNFwkySrxpwD9yX">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-FYW8c37NqD49H8MCnxDatk">
            - i frågan 2.
          </p>
          <p xml:id="i-AWCdxvs1NU7dS8QmruUXvC">
            att riksdagen begär att regeringen återkommer med förslag om
            beredning av styrelseval i publika aktiebolag, att riksdagen beslutar
            om sådan ändring i aktiebolagslagen
          </p>
          <p xml:id="i-HTMkCCBfF7LjyDcoKy9Agk">
            att en aktieägare ges rätt att få anmäla ärenden för behandling
            på
          </p>
          <p xml:id="i-WGePD637vQkkvwi1AmZamc">
            bolagsstämman innan slutlig dagordning fastställs,
          </p>
          <p xml:id="i-QXWXA8zttXcgRcVu3Gy4p7">
            3;
          </p>
          <p xml:id="i-MMWwJNs5mC6HzZtDHxpUq8">
            att riksdagen hos regeringen begär förslag till sådan ändring
          </p>
          <p xml:id="i-WqzLP47bfu1rRYd3w31wPd">
            i aktiebolagslagen att styrelse som inte är beslutsför kan hänskjuta
          </p>
          <p xml:id="i-GiMZWM6LwsjN91Ph2S7Heu">
            beslut till bolagsstämman,
          </p>
          <p xml:id="i-9RLoyYTjrrSULQw9u6XZ6c">
            4.
          </p>
          <p xml:id="i-42nwEQnx1yLf77JEeWJrKe">
            att riksdagen beslutar om sådan ändring i aktiebolagslagen
          </p>
          <p xml:id="i-9g8oZ7kN1MGXasME5m1vMY">
            att det införs en skyldighet för revisorer att rapportera om
            ett bolag
          </p>
          <p xml:id="i-LodVWbzFyn4LeSA7RxBduj">
            inte betalat skulder av väsentlig betydelse,
          </p>
          <p xml:id="i-5oFUeaHrKZqQwuFK4QZGbS">
            I
          </p>
          <p xml:id="i-EAXqhFWgxJhFUVA9PEzjZD">
            att riksdagen beslutar om sådan ändring i aktiebolagslagen
          </p>
          <p xml:id="i-951uPGwBxvg97RtBW5r9kf">
            att bolagsstämman jämte ordinarie revisorer måste utse minst
            en revisorssuppleant,
          </p>
          <p xml:id="i-NMrxfoT97zBrWDAPYRjRZN">
            6.
          </p>
          <p xml:id="i-HBTkxjAv5eGochfkx6Tj6f">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-SJxxDfQymjs1yXvCkDDU9V">
            motionen anförts om sanktionsregler i aktiebolagslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-8wwDFAXYnBWU1i8s5tNi8y" type="date">
            Stockholm den 26 oktober 1998
          </p>
          <div xml:id="i-SxzEvmUhDqSRVQhEgxbGRk" type="signatureBlock">
            <p who="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs" type="signature">
              Agne Hansson (c)
            </p>
            <p who="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA" type="signature">
              Viviann Gerdin (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-GLpXP8YEpyVBY7SZzJ2SjN">
            Mot. 1998/99L204
          </p>
          <p xml:id="i-EDmvsWmS6NT35wpiufNKT5">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
