<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-KU-00225">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stärkt grundlagsskydd för den kommunala beskattningsrätten</title>
        <author corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd">av Maria Larsson och Lars Gustafsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stärkt grundlagsskydd för den kommunala beskattningsrätten</title>
          <idno type="rdwebb">GM02K225</idno>
          <rs type="number">K225</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02K225/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02K225</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02K225</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <name>Lars Gustafsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <name>Maria Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <name>Lars Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HbpJ2jdRrBbRrG5AGJy7Um" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HbpJ2jdRrBbRrG5AGJy7Um">
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-PZm31Dw4eVBgQFVdJQGpC">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-U8tqyeETMGVtGPFfcyLevt">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-SnADumUXNQ2xGUPmX63VTA">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-LxPghtduUKXnsDrdrLYuS9">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-65WrxCPwnKHbpCHH1yhugx">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5M3EZBt9bUfuxJZaoRQci8">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DpGC9wxEzvrrvgxyoBysUC"/>
        <correspContext corresp="i-DpGC9wxEzvrrvgxyoBysUC">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_K_0225/mot_199899_K_0225-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Hoqf7hyatGbKVXjAAVJJKY">
        <div type="motTitle" xml:id="i-UAdYgUm2XsQGSNVfNkBv6u"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Bz8i2Jw28XjkekKLKFgJE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-x4Y8XL1pNz7zXqkejAjXN">
        <div xml:id="i-SPDaAjrE6Ut2ktp5Vhte13">
          <p xml:id="i-LNqRW6LMubs5BoGZDbLSxx">
            K225
          </p>
          <p xml:id="i-FjoiTMQmCsFjh2Bk9h4KYn">
            Motion till riksdagen 1998/99:K225
          </p>
          <p xml:id="i-5YNWCFXCWXxqRvVodK8HNn">
            av Maria Larsson och Lars Gustafsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-8YNMyD3ToKPQydZeNfNjJS">
            Stärkt grundlagsskydd för den kommunala beskattningsrätten
          </p>
          <p xml:id="i-5G1f4iBxZFdASoDjixf5sL">
            Mot. 1998/99 K225-233
          </p>
          <p xml:id="i-BEaB83qufR2TeWUNdyThVW">
            Den kommunala självstyrelsens roll i Sverige kan inte överskattas.
            Kommunerna utgör demokratins basnivå. Här skolas många människor
            i ett demokratiskt arbets- och förhållningssätt — en demokratins
            plantskola. Det är av största vikt att det kommunala självstyret
            får ett reellt innehåll med meningsfulla uppgifter. Möjligheten
            att rekrytera nya politiker är självklart avgörande för demokratins
            fortlevnad. Kommunerna har kritiserats för nedskärningar i den
            kommunala verk- samheten som till väsentlig del berott på en kombination
            av dåliga statsfinanser, bristande tillämpning av finansieringsprincipen
            och ingrepp i den kommunala beskattningsrätten. För en enskild
            kommunmedborgare har det varit svårt att inse sambanden mellan
            stat och kommun. Det är viktigt att organisera offentlig sektor
            i system där beslut och konsekvenser är överblickbara. Denna oklarhet
            om vem som bär ansvaret för vad, har negativt påverkat medborgarnas
            tilltro till den kommunala självstyrelsen och den lokala demokratin.
            Översynen som just nu pågår i utredningsform av de kommunala inkomstutjämnings-
            och kostnadsutjämningssystemen är därför en angelägen åtgärd.
            Systemen måste få en utformning som gör det lönsamt ör en kommun
            att sköta sin ekonomi utan så kallade pomperipossaeffekter. Kommunernas
            olika ingångsläge vad gäller skattesats har också haft stor betydelse
            för den ekonomiska utvecklingen. För den kommunala självstyrelsen
            är den kommunala beskattningsrätten av helt avgörande betydelse.
            Mycket tyder på att den kommunala beskattningsrätten har ett alltför
            dåligt skydd i grundlagen. I 1 kap. 7 8&amp; RF stadgas om kommunernas
            beskattningsrätt, rätten att ta ut skatt för skötsel av sina uppgifter.
            Denna har tolkats som ett principstadgande, vilket möjliggjort
            undantag. I SOU 1996:129 (den kommunala självstyrelsen och grundlagen)
            uttalade en majoritet att skattestopp och skattetak endast bör
            få beslutas under begränsad tid och högst två år i taget. En minoritet,
            och däribland Kristdemokraterna, menade dock att skattetak och
            skattestopp inte är förenliga med regeringsformens syn på den
            kommunala självstyrelsen och beskattningsrätten utan måste ses
            som så allvarliga ingrepp i självstyrelsen att de inte bör tillåtas.
            Skyddet för den kommunala beskattningsrätten måste stärkas för
            att hindra att statliga åtgärder, såsom det för år 1997 införda
            taket för offentliga utgifter, medför ingrepp i den kommunala
            beskattningsrätten. Därför kan skattestopp och skattetak inte
            godtas ur självstyrelseperspektiv. Detsamma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_K_0225/mot_199899_K_0225-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-keXBwCkG4miVeF8CfUvzp">
            gäller för den metod för att motverka kommunala skattehöjningar
            som Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-TRXnxfERMLWrL8TXdK6e3u">
            riksdagen beslutat om enligt lagen (1996:1061) om minskning i
            särskilda fall av det generella statsbidraget för kommuner och
            landsting 1997, 1998 och nu även för 1999. Särskilt bekymmersamt
            från självstyrelsesynpunkt är om flera perioder av skattestopp
            följer efter varandra, eller om en sådan period åtföljs av andra
            metoder för att hindra skattehöjningar. Följden blir då att riksdagen
            i princip inför ett permanent skattestopp. Ett sådant stadigvarande
            tillstånd strider mot den av Lagrådet och konstitutionsutskottet
            godtagna konstitutio- nella praxis som innebär att åtgärderna
            endast får beslutas för begränsad tid och endast vara av undantagskaraktär.
            En möjlighet att stärka skyddet för den kommunala beskattningsrätten
            är att införa en regel som innebär att riksdagen inte får begränsa
            kommunalskattens höjd. Skattetrycket är i Sverige alldeles för
            högt. En strävan hos många politiker är att det ska sänkas. I
            tider av stora investeringar kan dock vissa kommuner ha behov
            av att tillfälligt göra förändringar i skattesatsen. Denna bedömning
            görs bäst på lokal nivå. Skattetak, skattestopp och konfiskering
            av kommunala skattemedel som inkommit via skattehöjningar åsidosätter
            kommunernas beskattningsrätt. Det är också förödande att som de
            senaste åren först dra in stora summor från kommunsektorn till
            statskassan och sedan föra tillbaka en del i form av extrapengar
            från regeringen, istället för att låta den kommunala beskattningsrätten
            vara verksam. Genom ett dylikt för- farande motverkas subsidiaritetsprincipen
            och långsiktighet i de kommunala besluten förhindras.
          </p>
          <p xml:id="i-CjCmAQQVFJyY5q7dn2ow8y">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7Y7kFr73qvUUMazjpoRkeA">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om ett
            stärkt grundlagsskydd för den kommunala beskattningsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-Gm9SrbGcwY2oZYHv6JgMRR" type="date">
            Stockholm den 21 oktober 1998
          </p>
          <p xml:id="i-N4tMqMuXjGfAW86QLo53q7">
            Maria Larsson (kd) Lars Gustafsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Kgc4y1dKRG9Ecpwoy7SNiX">
            1998/99K225
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
