<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-TU-00708">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flygsäkerhet</title>
        <author corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP">av Kenth Skårvik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flygsäkerhet</title>
          <idno type="rdwebb">GM02T708</idno>
          <rs type="number">T708</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02T708/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02T708</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02T708</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-V8dmFyxUGd7reWiEiexmy7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-V8dmFyxUGd7reWiEiexmy7">
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Fu8hYsyatHaLmpUK1RuLsh" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AXRxDfo93aKGgDkJxwv78o" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6FK5M1QJ6wMSjMBNiSSMmk" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ERjdFe6p69CYPnrL33mrCy" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-88q5bR1Kis97SGtqDFeSWy" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WgQrWxoQGdaBNvwzptYo3B" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S5AajSuZyckBJgiFtfmQCS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-S5AajSuZyckBJgiFtfmQCS">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Hwwot1xwRgqvpkR6usudWE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WnkrkwwAjxngaWye2wYYsR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5UuMwi5txxeyi44yM9S7Gw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5CzEoFaea3T9KZgrsp6yHr" type="motBody">
        <div xml:id="i-M9AEzfLxcVu5kKr8yKB5oM">
          <p xml:id="i-GH5b7Z4SNgToD1m5h3enkP">
            1998/99 T708 T708
          </p>
          <p xml:id="i-WSHbhNhuVx6wn5veksUgri">
            Motion till riksdagen AÖ9899-TiisgFikerhet
          </p>
          <p xml:id="i-CBey3aKmmrqEoss8RHoz8w">
            av Kenth Skårvik (fp) Flygsäkerhet
          </p>
          <p xml:id="i-P4FMEZg9g1aN1BKJejVbwa">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-3daaJyCZHnZ9iG1u7y8Q3Y">
            Vid en ytlig betraktelse håller Sverige och svenskt luftrum hög
            flygsäkerhet. Den senaste olyckan inom linjefart och charter med
            omkomna inträffade 1989, inom tung luftfart 1977. Under 1997 inträffade
            ingen olycka med dödlig utgång. Vid en internationell jämförelse
            för åren 1993 till 1997 när det gäller haverier med omkomna inom
            den tunga luftfarten står sig den norra delen av Europa väl. Enligt
            Luftfartsverket har de länder inom Europa som är fullvärdiga medlemmar
            inom Joint Aviation Authority (JAA), vilket Sverige varit från
            början, ett betydligt lägre haveriutfall än övriga Europa. JAA-
            länderna har även ett bättre säkerhetsläge än USA med riskmåttet
            antal haverier med omkomna per en miljon flygningar. Det skulle
            vara lätt att av detta dra slutsatsen att den svenska flyg- säkerheten
            visar att flygsäkerhetsarbetet bedrivs på ett sätt som garanterar
            det ökande antalet människor som flyger maximal säkerhet i luften.
            Bilden är dock mera komplex än vad haveristatistiken visar. En
            mera omsorgsfull genomgång av statistiken visar att säkerheten
            för passagerare, personal och övriga medborgare lämnar mycket
            övrigt att önska. Tittar man på Statens haverikommissions (SHK)
            statistik över utredda flygolyckor blir bilden delvis en annan.
            Sedan 1990 visar det sig att SHK ansett sig haft anledning att
            genomföra mellan 50 och 100 utredningar varje år. Kriteriet för
            att SHK ska starta en utredning i de fall det enbart rör sig om
            ett tillbud är att detta kunnat leda till att en allvarlig olycka
            skulle ha kunnat
          </p>
          <p xml:id="i-2jAyzBweg6Q28igpCSzewS">
            inträffa. SHK:s statistik visar att haverier när det gäller linjefart,
            charter, bruksflyg samt allmänflyg i svensk luftfart mellan åren
            1989 och 1995 har minskat. När det gäller skolflyget under samma
            period har dock antalet haverier räknat per 100 000 flygtimmar
            mer än fördubblats.
          </p>
          <p xml:id="i-A6Zu6HxSEKouJHdgYcwLGS">
            2 Viktiga flygsäkerhetsfaktorer 21 Luftrummet
          </p>
          <p xml:id="i-CFW5ADacpjTy2KMFkb5kKG">
            Luftrummet är mycket ingående reglerat. Allt luftrum över 2.900
            meter upp till 14.000 meter är kontrollerat luftrum, vilket innebär
            att trafikledningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HhALnNmAXM95n4CJK4oP5b">
            aktivt reglerar trafiken. Området omedelbart ovanför och omkring
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-UQ66o3wMQ35Y5yHF5Crhdm">
            flygplatserna kan också vara kontrollerat. ATCC (Air Traffic
            Control Centre) Malmö — ett av flera centra — betjänar i huvudsak
            överflygande trafik. Flera stråk går från Danmark mot Stockholm
            respektive Norge, andra från Centraleuropa mot Baltikum, Ryssland
            och Fjärran Östern. En annan betydande uppgift är att kontrollera
            flygtrafik till och från storflygplatsen Copenhagen Airport. Stora
            förändringar för flygningar i svenskt luftrum började genomföras
            den 8 oktober med stora restriktioner för starter och landningar,
            vilket innebar stora reduceringar i antal starter och landningar
            från genomförandets första dag. Successivt har restriktionerna
            minskat efter det att flygledarna fått tillräcklig erfarenhet
            av det nya systemet. Nu genomförs antalet starter och landningar
            som i tidigare omfattning. En bättre organiserad förändring hade
            uppenbart kunnat genomföras på ett för passagerare och bolag smidigare
            sätt. Vidare har de samlade händelserna lämnat utrymme för incidenter,
            exempelvis för allmänflyget, som uppenbar- ligen har varit dåligt
            informerat om de förestående förändringarna. Sett ur flygsäkerhetsaspekt
            bör hösten 1998 stämma till eftertanke. Redan alltför små marginaler
            krympte än mer i samband med den turbulens, som olika företeelser
            var för sig men framför allt sammantaget innebar.
          </p>
          <p xml:id="i-4AAgy13zjsM8dYCyQ1Cm9g">
            2.2 Flygplatsen
          </p>
          <p xml:id="i-CrQ7Lj6fAy87rWipWz9iLD">
            Det är ett känt faktum att när många av de svenska flygplatserna
            planerades och byggdes så kritiserades lokaliseringen av dem bland
            annat för att de låg för långt utanför tätorter och att om flyget
            skulle bli ett ”folkflyg” så måste flygplatserna ligga närmare
            bebyggelsen. Naturligtvis fanns en rad skäl till hur flygplatserna
            fick sina lokaliseringar. Ett var att de skulle erbjuda säkra
            flygleder för flygpassagerare, ett annat av hänsyn till ”tredje
            man” exempelvis vad gäller bullernivå i bostads- och industriområden.
            Idag är bilden en annan. Bebyggelse av olika slag har etablerats
            allt närmare flygplatserna med mindre säkerhetsmarginaler som
            följd, av skäl som framgår nedan. Under den här tiden har antalet
            starter och landningar ökat stadigt. Detta innebär att säkerheten
            jämförd med den dag då flygplatserna började användas har minskat
            avsevärt. Här bör nämnas Göteborg/Landvetter som ett exempel.
            Genom att Härryda i flygplatsens omgivning expanderat på det sätt
            som skett har flygvägarna till och från flygplatsen successivt
            förändrats. Man lägger in kursändringar snabbare än man skulle
            ha gjort under maximalt säkra förhållanden. På Stockholm/Bromma
            dras varvtalen på motorerna vid start av tidigare än normalt av
            ren omtanke om de omkringboende. Det innebär inte fara under normala
            omständigheter för passagerarna men det innebär en sänkning av
            den säkerhet man faktiskt skulle kunna erbjuda. Den här typen
            av åtgärder innebär inte risker om de enbart ses efter sina egna
            ”meriter”. Om man däremot kombinerar dessa åtgärder med någon
            annan form av incident, kan sådana faktorer bli aktivt bidragande
            till ett stort haveri med många döda både bland passagerare och
            på marken som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-8nbB4D98SFsKMxYdosCgMZ">
            1998/99T708
          </p>
          <p xml:id="i-QzM6uLH3GXYmD4nzrJ3w1w">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ejds984ye43i3UQj2HZn4w">
            Mot. 16 2.3 Piloterna 1998/99T708
          </p>
          <p xml:id="i-5JiJS5ntRJYFdahXnVT7FG">
            Piloterna är naturligtvis nyckelpersoner för flygsäkerheten.
            För att uppnå högt ställda flygsäkerhetsmål krävs utbildning av
            hög kvalitet. Den statliga trafikflygarhögskolan (TFHS) inrättades
            1984 under Försvarsdepartementet med syftet att genom högkvalitativ
            direktutbildning bredda rekryteringsbasen för de civila flygbolagens
            pilotförsörjning och därigenom skapa ett konkurrenskraftigt rekryteringsalternativ
            till flygvapnets piloter. Tillkomsten av TFHS skulle också säkra
            den kvantitativa tillgången på piloter för den civila luftfarten.
            Från skolstarten och under resten av 80-talet pågick en kapacitets-
            uppbyggnad vid TFHS. De högt ställda kvalitetskraven innebar svårigheter
            att i en högkonjunktur finna tillräckligt många kvalificerade
            lärare varför full kapacitet uppnåddes först 1989/90. Under perioden
            1987-1991 genomförde TFHS utbildning av cirka 40 norska elever
            för den norska statliga flygskolans räkning. Samarbetet om- attade
            utbildning på tvåmotoriga flygplan. Verksamheten innebar att en
            icke obetydlig intäkt kunde tillgodoräknas statsverket. Utbildningskapacitet
            som frigjordes från den egentliga grundutbildningen har sedan
            1991 utnyttjats för annan civil flygrelaterad utbildningsverksamhet
            inom det statliga verksamhetsområdet, t.ex. flygvapnets transportförar-
            utbildning samt kompletteringsutbildningar för helikopterpersonal
            ur såväl lygvapnet som armén och marinen. Kompletteringsutbildningar
            för piloter på flermotoriga flygplan har även genomförts för marinen
            och Rikspolisstyrelsen. Skolan har sedan 1992 genomfört grundläggande
            flyg- lärarutbildning åt lärarhögskolan i Stockholm. Grundläggande
            flygutbildning har genomförts under 1996 och 1997 med elever ur
            Kustbevakningen.
          </p>
          <p xml:id="i-77XA7uzBoACRr77qgPy7yG">
            2.4 Flygledarna
          </p>
          <p xml:id="i-WSJyFF1CyVGLDf56eCWH2k">
            En av Luftfartsverkets divisioner, Flygtrafiktjänsten (ANS),
            har ansvaret för flygtrafikledningen. Flygtrafikledningens uppgift
            är att leda flygplanen genom luftrummet, förhindra kollisioner
            och upprätthålla en välordnad trafik. Flygtrafikledning är ett
            komplicerat samspel mellan specialutbildad personal, avancerad
            teknik och noggrant utprovade arbetsmetoder. Verksamheten bygger
            på internationella regler och överenskommelser samt ett gemensamt
            språk, engelska. Flygtrafikledningen ger piloterna instruktioner
            och tillstånd, håller kontakt med dem och kontrollerar fortlöpande
            flygplanens läge i luftrummet. Flygledarnas uppgift är bland annat
            att se till att flygplanen i luften är åtskilda från varandra
            i höjd-, längd- och sidled så att minsta avstånd inte underskrider
            givna bestämmelser. De ser också till att flygplan och andra fordon
            hålls åtskilda på start- och landningsbanorna. Innan ett flygplan
            får lyfta måste piloten få tillstånd från kontrolltornet på flygplatsen
            att köra ut på rullbanan och starta samt få ett färdtillstånd
            för den aktuella flygsträckan. Efter start lämnar tornet över
            ledningen av flygplanet till en terminalkontroll, som hanterar
            trafiken nära flygplatsen. Därefter tar områdeskontroller över
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bqa8yoRVv9p3K8kSppp4SB">
            sträckflygningen. Inför landning får piloterna tillstånd från
            en Mot. inflygningskontroll att göra en inflygning och från kontrolltornet
            för att få 1998/99T708
          </p>
          <p xml:id="i-9EzkJwSTqd2YSHpKU14wQt">
            landa. Inom ANS tas stor hänsyn till så kallade ”Human Factors”.
            Dessa kan definieras som den konkreta och användbara kunskapen
            inom psykologi, ergonomi, sociologi och antropologi för att flygpersonal
            ska kunna arbeta effektivt i en så bra miljö som möjligt. Det
            innebär att mycket arbete satsas på att hitta rätt personal, ge
            god utbildning, bygga arbetsplatser och utforma arbetet så att
            alla känner sig komfortabla och kan arbeta effektivt. Human Factors
            är en av byggstenarna när ANS tar fram ett nytt system och anpassar
            redan driftsatta system till omvärlden. Hur väl ett system är
            anpassat till människan avspeglas direkt i den mängd träning som
            krävs, hur lätt systemet är att använda och underhålla, hur effektivt
            systemet är samt hur säkert det är för kunder och intressenter.
            Det kan i det här sammanhanget nämnas att den värsta flygkatastrofen
            hittills i Europa — över Jugoslavien på 60-talet — tros ha berott
            på ett ”hörfel” när en engelsk pilot inte förstod vad flygledaren
            sade till en jugoslavisk pilot på serbiska. Under hösten har pågående
            löneförhandlingar och i samband därmed ovanligt många sjukskrivningar
            bland flygledarna lett till stora förseningar och inställda reguljära
            flygförbindelser. Efter ingånget löneavtal och uppnått normalt
            antal starter och landningar efter tidtabell har därefter den
            största förändringen för flygningar i svenskt flygrum genomförts.
            Senare kommer samma omläggning att genomföras för hela Europa.
            Från Eurocontrol i Bryssel kommer många av flygrörelserna i Europa
            att dirigeras. Man räknar med att antalet starter och landningar
            i Europa kommer att fördubblas till år 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-EQgsLo9rfZhE7gEdq4TPaC">
            3 Nödvändigt flygsäkerhetsarbete
          </p>
          <p xml:id="i-752XBN2hJpD8fCA18pGZpj">
            Inledningsvis kan konstateras att ett framgångsrikt arbete för
            maximal säkerhet i luften avgörs av en rad olika faktorer. Tagna
            var för sig ter de sig oftast obetydliga eller perifera när det
            gäller att fokusera vad som i dagligt tal kan rubriceras som säkerhetsfrågor.
            Emellertid tycks det vara ett faktum att om en eller flera länkar
            i en tänkt kedja av säkerhetsfaktorer inte fungerar tillfredsställande
            så ger dessa sammantagna en mångdubbelt högre potentiell risk
            än om man nöjer sig med att bara summera dem. Med andra ord kan
            man säga att om flera länkar i en ”säkerhetskedja” samtidigt är
            undermåliga så kan detta tillsammans leda till en stor flygkatastrof
            där många hundra människor mister livet.
          </p>
          <p xml:id="i-52xspkcmAeD4uzL4K8Vc71">
            4 Splittrad organisationsbild 4.1 Flera myndigheter
          </p>
          <p xml:id="i-V2X4Ln2XSsHM4XchZJoKww">
            Flygverksamheten regleras av främst Luftfartsverket och Luftfartsinspektionen
            samt utreds av Statens haverikommission, alla tidigare underordnade
            det nu upplösta Kommunikationsdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-AynJRwAZr4QouS3ewEnVcP">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6qcSadN1FUXbUKEJFsQUfy">
            Mot. 18 Här kan konstateras att Luftfartsverket ska inleverera
            största 1998/99T708 möjliga inkomster till statskassan främst
            genom start- och landningsavgifter. Verket ska samtidigt vara
            huvudman för att tillse att säkerhetsfrågorna får största möjliga
            prioritet genom Luftfartsinspektionens genomförande av sina uppgifter,
            men inom ramen för det affärsdrivande verket. När ett tillbud
            eller ett haveri inträffat är det Statens haverikommission som
            tillsätter en haveriutredning.
          </p>
          <p xml:id="i-Gtgn5cRSBrtj124Vdrvkdk">
            4.2 Olika synsätt
          </p>
          <p xml:id="i-CpwwHfAVScoWgdkwMNhgB3">
            När man tar del av Luftfartsverkets skrivelser både när det gäller
            den affärsdrivande verksamheten och den del av verksamheten som
            bedrivs inom ramen för Luftfartsinspektionen kan man se att trots
            att det handlar om samma myndighet finns betydande skiljaktigheter
            i sättet att se på flygsäkerheten. Luftfartsverkets sätt att presentera
            den civila flygfartens utveckling, det ständigt ökande passagerarantalet,
            den moderna tekniken och det professionella hanterandet av flygplatser
            och transporter bär prägeln av att den svenska luftfarten tillhör
            den modernaste och säkraste i världen. Sannolikt är det en i många
            avseenden en korrekt slutsats även om detta trots allt inte är
            den fullständiga bilden. Luftfartsinspektionens yttrande exempelvis
            när det gällde behovet av att behålla en kvalificerad utbildning
            vid TFHS i Ljungbyhed har en helt annan utgångspunkt. Där konstateras
            att det är av vital betydelse att vidmakthålla trafikflygarutbildningen
            på en kvalitativt hög nivå. Vidare konstateras att utöver dessa
            utbildningsbehov finns andra slags utbildningar — nödvändiga för
            säkerheten i luftrummet — som typutbildning, certifikatkonvertering,
            uppgradering av certifikat, befälhavarutbildning, ledarutbildning
            som flygchef, för att nämna några exempel. Luftfartsinspektionen
            konstaterar vidare i detta sammanhang att framtidsperspektivet
            med harmoniserade europeiska regler inom flygutbildningsområdet
            visar att större och kraftfullare flygskolor kommer att erfordras
            för att kunna innehålla de kommande minikraven. Luftfartsinspektionen
            konstaterar att dessa krav bättre skulle kunna tillgodoses i en
            kvalificerad och samlad flygsäkerhetsmiljö vid en utökad verksamhet
            vid TFHS. SHK:s rapporter över flygsäkerhetens utveckling i Sverige
            under 1990- talet ger en annan bild än den som Luftfartsverket
            förmedlar. SHK talar om kanske så många som 100 tillbud varje
            år, som vart och ett kunnat leda till stora flygkatastrofer. Luftfartsverkets
            beskrivning — som inledningsvis citerades — att inga haverier
            inträffat ger därför en bild som invaggar både beslutsfattare,
            bolag och passagerare i en delvis falsk bild av att allt är väl
            ombesörjt för passagerarnas säkerhet och att inget ytterligare
            behöver åtgärdas. Det är svårt att helt frigöra sig från tanken
            att det som främst styr Luftfartsverkets myndighetsutövande är
            det affärsdrivande verkets normala
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-7WPwgTvemPUsCisoYe1cjT">
            arbetsuppgifter, nämligen att se till att statens krav på intäkter
            är ett överordnat mål. Hittills har Luftfartsinspektionens verksamhet
            finansierats med cirka 50 procent av de utgifter som inspektionen
            tar ut av marknaden och till cirka 50 procent av bidrag från det
            affärsdrivande Luftfartsverket. För framtiden planeras att inspektionen
            helt ska avgiftsfinansieras, vilket innebär minst en fördubbling
            av de för mindre bolag och flygklubbar redan betungande avgifterna.
            Detta sker samtidigt som avkastningskraven på Luftfartsverket
            är stora och betydande rörelseöverskott årligen inlevereras till
            statskassan. Risken är uppenbar att ett betydande arbete kommer
            att läggas ner på att undvika avgifterna snarare än på att ägna
            tid åt ett offensivt internt flyg- säkerhetsarbete. Ett helt annat
            exempel när det gäller de ekonomiska avseendena och hur flygsäkerheten
            därmed påverkas är de olika skatteuttagen bara i Skandi- navien.
            En svensk flygklubb kan i Danmark byta en motor på godkänd verkstad
            utan att betala moms medan samma arbete i Sverige är momsbelagt.
            Detta kan te sig som en bagatell. Konsekvensen blir ändå att tillsammans
            med ökade kostnader i andra avseenden föredrar sannolikt den ideellt
            drivna klubben att välja den billigare vägen för ett motorbyte.
            Detta betyder på sikt bland annat att kvaliteten på de svenska
            teknikerna sjunker, till nackdel för flygsäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-AXyHAmXPcZo4ZRMVj5rG97">
            4.3 Oklar departementstillhörighet
          </p>
          <p xml:id="i-A8zEkLwqn25QfpeTx1mGQx">
            Frågor som berör flyget handhas av många departement. När det
            gäller utbildningen av försvarets piloter ligger den av naturliga
            skäl under Försvarsdepartementet. När det gäller utbildningen
            av piloter för civil luftfart så kan konstateras att huvudmannaskapet
            för den statliga utbildningen har flyttats från Försvarsdepartementet
            till Utbildningsdepartementet, eftersom Trafikflygarhögskolan
            (TFHS) i Ljungbyhed numera ingår som en enhet vid Lunds universitet.
            Ser man däremot på allmänflyget och utbildningen av dess piloter
            så saknas i princip huvudman. I förbigående kan nämnas att när
            regeringen — så sent som i september 1998 — behandlade frågan
            om utbildningen vid TFHS berördes fyra olika departement, nämligen
            Försvarsdepartementet, Kommunikationsdepartementet, Arbetsmarknadsdepartementet
            och Näringsdepartementet. Frågor rörande luftfarten som sådan,
            flygplatser och certifieringsfrågor har sorterat under Kommunikationsdepartementet.
            Detsamma gäller för den inom det affärsdrivande verket särskilda
            myndigheten med ansvar för säkerhetsfrågor, nämligen Luftfartsinspektionen.
            Efter valet 1998 har en omfattande departementsombildning ägt
            rum. Den har bland annat lett till att Kommunikationsdepartementet,
            Arbetsmarknads- departementet och Inrikesdepartementet upphört
            och ingår numera i Näringsdepartementet. I mitten av oktober hade
            fortfarande ingen ärende- fördelning presenterats mellan statsråden
            i det nya Näringsdepartementet vad beträffar frågorna om flygsäkerheten.
            samband med en departementsförändring av det nu genomförda slaget
            skulle det vara motiverat att ta tillfället i akt och skilja ut
            Luft-
          </p>
          <p xml:id="i-7f4jdyfkKdCMTrMfyLGUpZ">
            Mot. 1998/99T708
          </p>
          <p xml:id="i-iScA2uXE5abmWDp7fbfca">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-MTcmscdFYCjfXTumzEa2iK">
            Mot. 20 — fartsinspektionen som egen myndighet, precis på samma
            sätt 1998/99T708 som fallet redan är med Statens haverikommission.
            En sådan ordning ter sig särskilt motiverad mot bakgrund av synsättet
            att det knappast är rimligt att frågor, som berör centrala delar
            när det gäller flygpassagerarnas säkerhet, handhas av en ”avdelning”
            inom det affärsdrivande Luftfartsverket, under Näringsdepartementet.
            Mot bakgrund av exempelvis den genomgripande förändringen av den
            civila flygfartens flygleder i Sverige och Norden, vilken började
            genomföras den 8 oktober, är det djupt otillfredsställande att
            man under sådana omständigheter i ett känsligt skede inte ens
            har någon ansvarig på
          </p>
          <p xml:id="i-5u6TJrUNoRw74urx4pkGDK">
            regeringsnivå. 5 Ökande risker 5.1 Fler bolag
          </p>
          <p xml:id="i-HqxuTyqHRPmD2LnpFGUWwD">
            Ofta när man i dagligt tal diskuterar flygbolag är det de stora
            bolagen med många passagerare och stor turtäthet som avses. Går
            man däremot till den statistik som Luftfartsverket har över antal
            flygbolag som getts operativa licenser är antalet faktiskt så
            högt som ett 70-tal. Därutöver kommer ett 50- tal flygföretag
            som godkänts som speditörer och postoperatörer. Till detta kommer
            allmänflyget, som oftast är organiserat i flygklubbar, över hela
            landet. Vidare kan också konstateras att det militära flyget är
            betydande när det gäller utnyttjandet av det svenska luftrummet.
            Det kan på goda grunder antas att de närmaste åren kommer antalet
            flygbolag att öka högst väsentligt. Efterfrågan stiger främst
            på regionala matarbolag, vilket gör att det blir lönsamt för alltfler
            små bolag att trafikera luftrummet.
          </p>
          <p xml:id="i-XRzyB9wx4v7NqNdZaRLFFy">
            32 Fler flygpassagerare
          </p>
          <p xml:id="i-GGa7X8MxYSU4KJYUGo4gWK">
            LFV:s trafikstatistik för september månad visar på fortsatta
            ökningar för både inrikes- och utrikesflyget. Totalt ökade antalet
            passagerare till 1,9 miljoner, vilket är en ökning med åtta procent
            jämfört med samma månad föregående år. Största ökningen skedde
            på utrikeslinjerna, vilka ökade med nio procent jämfört med samma
            tid förra året. Det innebär sannolikt att den ökade finansiella
            krisen i världen ännu inte satt några spår i resandet till och
            från Sverige. Även inrikesflyget ökade under månaden, med fem
            procent, jämfört med september 1997. Bland verkets flygplatser
            märks kraftiga ökningar av inrikestrafiken på Göteborgs, Kirunas,
            Malmös, Skellefteås, Umeås och Örnsköldsviks flygplatser, där
            tillväxten varit över tio procent under månaden. På utrikessidan
            sker en fortsatt mycket kraftig tillväxt på flera av LFV:s regionflygplatser.
            Jönköping, Kalmar, Karlstad och Ronneby har tillväxttal på över
            20 procent för månaden. Många enskilda linjer visar tillväxttal
            på över 20 procent jämfört med föregående år. Bland dessa märks
            framför allt linjer från Arlanda till de tyska städerna Frankfurt,
            Mänchen och Hamburg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-7yStoRizqQxhdfDqC8kott">
            Även trafikökningen på New York verkar fortsätta, trots att sommarsäsongen
            Mot. nu går mot sitt slut. Från Göteborg fortsätter den kraftiga
            ökningen på 1998/99T708
          </p>
          <p xml:id="i-HogVuLdUfoAuw8JXoyYYno">
            Bryssel, nu med 21 procent. Ny bland tillväxtdestinationerna
            från Göteborg är Helsingfors med en ökning på 24 procent under
            månaden.
          </p>
          <p xml:id="i-8cUPNqwgzZFjnnihyR5N6T">
            6 Nödvändiga åtgärder 6.1 Nytt flygsäkerhetsklimat
          </p>
          <p xml:id="i-RR8msNFYfsMANEw19qdaiK">
            Flygmarknaden lever idag under ett detaljerat regelverk. Detta
            innebär bland annat att marknadens aktörer helt inriktar sig på
            att ”klara” myndighetskraven. Det viktiga har blivit att göra
            ”rätt saker” inte att göra ”saker rätt”. Det innebär också — något
            generaliserat — att långsiktigt flygsäkerhetsarbete inte bedrivs
            och att flygindustrins satsning på forskning och utveckling idag
            i detta avseende är obefintlig. Följaktligen måste statliga resurser
            avsättas, men kanske än mer ett nytt flygsäkerhetsklimat etableras,
            om nödvändig säkerhet ska kunna uppnås och garanteras i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-R9vedeMrwYnSAAPTp1JJxd">
            6.2 Satsning på flygutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-AEYHFJA7YoNZkKnnS47c2d">
            Den ökning av den civila luftfarten som konstaterats de senaste
            åren och som förväntas många år framöver, ligger som grund för
            bedömningen av det ökade pilotbehovet. Det nyrekryteringsbehov
            som SAS säger sig ha kan inte tillgodoses på åtskilliga år ens
            av en fullt utbyggd svensk statlig Trafikflygarhögskola. Detta
            innebär att medelstora och mindre flygbolag dräneras på piloter
            med den mest konkurrenskraftiga utbildningen. Bristen på rätt
            utbildade flyglärare innebär vidare sämre utbildning på de svenska
            flygklubbarna och dålig tillgång på dugliga flyglärare på de kommersiella
            flygskolorna. Bristen på flyglärare innebär vidare även att en
            större andel av Sveriges kommande pilotkår har fått sin grundutbildning
            utomlands, vilket i vissa fall tveklöst innebär en kvalitetssänkning.
            Som exempel kan nämnas att en grupp
          </p>
          <p xml:id="i-Hi7hmvRw91jookaqDzd8EA">
            av piloter som kommer till den svenska marknaden med amerikanska
            kommersiella certifikat fått hela sin utbildning i ”vackert väder”.
            Visserligen krävs en konverteringsutbildning för att få ett svenskt
            certifikat men en väsentlig del i grundutbildningen saknas. Internationella
            exempel på snabb tillväxt av civil luftfart visar att alltför
            stort ansvar getts piloter, som saknat önskvärd utbildning. Ökade
            risker och därefter fler olyckor har blivit följden. Detta understryker
            de säkerhets- problem som uppstår om eftergifter görs när det
            gäller krav på utbildning. I ett läge där efterfrågan på flygstolar
            ökar kraftigt, och detta är en trend världen över, torde det vara
            att betrakta som naivt att alla flygföretag alltid tar på sig
            det yttersta ansvaret för att all personal alltid har en adekvat
            utbildning. Luftfartsinspektionen tillhör de myndigheter som varnat
            för effekterna av en förändring av den utbildning som bedrivs
            vid TFHS. Inspektionen har betonat risken med att flygutbildningen
            i Sverige utarmas och att behoven av
          </p>
          <p xml:id="i-Eak4VWei5AzHWvAJ9e5rKF">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-HwAQUwdog1Mf9wGYnhmS1">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-3TrvviV1qPaUgZx7pNAx3q">
            22 piloter kommer att tillgodoses genom utbildning utomlands
            utan
          </p>
          <p xml:id="i-XYFbpR9W5RT9fX9E4nunCD">
            1998/99T708 anpassning till svenska förhållanden. Att bedriva
            högt
          </p>
          <p xml:id="i-A6bDumCqyU95doX7zhVbKU">
            kvalificerad utbildning vid TFHS, i likhet med vad som tidigare
            varit fallet, är av skäl som nämnts här en fråga som är minst
            lika viktig för upprätthållandet av den svenska flygsäkerheten
            såväl som det är en utbildningsfråga.
          </p>
          <p xml:id="i-BQGJjF8BvdMsNJtPJofvp5">
            6.3 Bättre samverkan
          </p>
          <p xml:id="i-RvQDyyhB6DiXSbDGExKgtY">
            För att arbetet med att erbjuda passagerare och personal i och
            kring luftfarten största möjliga säkerhet ska bli framgångsrikt,
            krävs därför att statsmakterna, myndigheter, företag och organisationer
            samverkar bättre än idag och i väsentligt fler avseenden.
          </p>
          <p xml:id="i-2D1ZpFwYdM6fRn5KtWmpb2">
            6.4 Bättre luftfartskontroll
          </p>
          <p xml:id="i-KWHem86iGqrPgBjffsGTjA">
            Det föreligger uppenbarligen en motsättning mellan LFV:s och
            LFI:s syn på flygsäkerheten. Blotta misstanken att det någonsin
            skulle kunna uppstå en konflikt mellan målen för dessa verkets
            båda verksamheter är oroväckande. Ett tydligt tecken på att detta
            ändå skulle kunna inträffa är planerna på att Luftfartsinspektionen
            ska avveckla sina distriktskontor och koncentrera samtliga inspektörer
            till Arlandaområdet. Det angivna skälet är kostnads- reduktion.
            Detta kommer sannolikt att ge motsatt resultat, nämligen att kostnaderna
            ökar. Från säkerhetssynpunkt får det ytterligare konsekvenser.
            De kunskaper som idag finns hos inspektionen när det gäller lokala
            för- hållanden kommer på sikt att utarmas, vilket naturligtvis
            påverkar säkerhets- arbetet i än mer negativ riktning. Det kommande
            sameuropeiska regelverkets förskjutning av tyngdpunkt till den
            kommersiella luftfarten innebär vidare att allmänflyget i betydande
            omfattning lämnas att klara sig självt. Myndighetstillsynen kommer
            vad avser allmänflyget att kunna sammanfattas som obefintlig.
            Detta är självklart ett påtagligt hot mot flygsäkerheten. Även
            om kontrollfunktionen vad avser allmänflyget minskas, vilket är
            JAR-kravens innebörd, torde inget hindra Sverige från att genom
            ett aktivt stöd till allmänflyget säkerställa en fullgod flygsäkerhet.
            Det bör i det här sammanhanget vidare påpekas den skillnad som
            kan konstateras mellan den svenska Luftfartsinspektionens sätt
            att hantera sin rol jämfört med hur fallet är i andra länder.
            Tar man Storbritannien som exempe strävar luftfartsmyndigheten
            efter att hjälpa flygindustrin inför övergången till det sameuropeiska
            regelverket med att sprida "stommar" för arbetets genomförande.
            I Sverige begär myndigheten endast att skolor ska sända in färdiga
            underlag för granskning utan föregående specifikationer eller
            direktiv för att sedan i efterhand påpeka vad som eventuellt måste
            rättas till. Denna skillnad i attityd mellan länder är knappast
            ett förhållningssätt som talar till Sveriges fördel. Att det sedan
            faktiskt kan leda till krångel och oklarheter som till sist leder
            till fler riskmoment är knappast någon överdrift.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-4AtYiDBQxxWismXP8Y2xgF">
            Den naturliga konsekvensen bör bli att göra LFI till en självständig
            Mot. myndighet med utomordentligt höga integritetsmål, för flygsäkerhetens
            1998/99T708
          </p>
          <p xml:id="i-BSwTykuMbwr4NhwQBhfbX1">
            bästa.
          </p>
          <p xml:id="i-Wr4uG2mTyHBHezJTbcG6Ei">
            6.5 Övergripande utredning
          </p>
          <p xml:id="i-VxL7CMFvkXyLSt5LvdCsTm">
            Två utredningar arbetar för närvarande för att se över pilotfrågan,
            en för att kartlägga dagsläget och hitta lösningar för framtiden,
            en för att få grepp om hur mycket staten eventuellt ska ta på
            sig av kostnader för att trygga hög kvalitet i utbildningen. Den
            senare ska enligt direktiven lämna sina förslag till regeringen
            i januari 1999. Det förefaller som om ingen av dessa utredningar
            var för sig eller tillsammans kan lägga fram förslag som tillgodoser
            de krav som ställs i denna motion eller ger svar på frågor som
            den väcker. Det vore därför en naturlig slutsats att en parlamentarisk
            utredning får i uppdrag att skyndsamt utreda graden av flygsäkerhet
            i Sverige, i beaktande av de många olika aspekter som belyses
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Udowv6huxifaWfXjv65Rcu">
            7 Sammanfattande slutsats
          </p>
          <p xml:id="i-4haXBkVKAzNGLnhwar1zqn">
            Flygsäkerheten i Sverige når inte upp till de krav som passagerare,
            personal och allmänheten har rätt att förvänta sig. På grund av
            en rad olika sammanfallande men negativa faktorer har säkerheten
            i luftrummet örsämrats. Riskerna är uppenbara att flygsäkerheten
            ytterligare kommer att Örsämras. Statsmakterna har ett övergripande
            ansvar för att maximal flygsäkerhet uppnås. Detta gäller såväl
            myndigheternas organisation, lokalisering av lygplatser som utbildningsfrågor.
            Sverige har hittills varit förskonat från ett stort haveri med
            många dödsoffer. Statens Haverikommission utreder dock varje år
            mellan 50 och 00 tillbud av så allvarlig natur att ett stort haveri
            skulle ha kunnat inträffa. Ska Sverige kunna undgå att drabbas
            av stora haverier måste en rad örändringar genomföras. En del
            av bristerna har understrukits i motionen. Främst krävs ett nytänkande
            när det gäller flygsäkerhetsfrågor. För att uppnå detta måste
            alla berörda parter — vilka i vidaste mening har med svensk luftfart
            att skaffa — samarbeta på ett helt nytt sätt. Samhället har det
            övergripande ansvaret för att så sker.
          </p>
          <p xml:id="i-VKpC7S5ALA6SEHgZsMjXG9">
            8 Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs da att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om nytt flygsäkerhetsklimat, 2: att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om satsning
            på flygutbildning,' 3 att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-WjsWe5A8GRsccbu1vc9fP9">
            motionen anförts om samverkan mellan berörda flygmyndigheter,
          </p>
          <p xml:id="i-Lxs2hPZb5AGQzvoNPfdNuS">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0708/mot_199899_T_0708-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-J8VvNdBoZH7YDmKhs6ZKqv">
            Mot. 24 4. att riksdagen som sin mening ger 1998/99T708 regeringen
            till känna vad i motionen anförts om bättre kontroll av flygsäkerheten,
            5; att riksdagen som sin mening ger till känna vad i motionen
            anförts om övergripande utredning av flygsäkerhetsfrågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-MoiXuTVnxUatMBYJgmxLHB">
            Stockholm den 20 oktober 1998
          </p>
          <p xml:id="i-AjAUM2GBJHKEthmkQFiRGj">
            Kenth Skårvik (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-QXnC2p5Mba2R19D5WnJbAx">
            "Yrkande 2 hänvisat till UbU.
          </p>
          <p xml:id="i-UsYbQhPhTon6WPhZfjS2rj">
            Elanders Gotab, Stockholm 2025
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
