<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-TU-00408">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Snöskoter</title>
        <author corresp="i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF">av Amanda Grönlund (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Snöskoter</title>
          <idno type="rdwebb">GM02T408</idno>
          <rs type="number">T408</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02T408/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02T408</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02T408</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF</idno>
            <name>Amanda Grönlund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF</idno>
            <name>Amanda Grönlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2BRM4tHP1o9aHsrWM5xPTN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2BRM4tHP1o9aHsrWM5xPTN">
          <note type="signatory" corresp="i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-BW1x7mhoZVASrmnZLv5TSR">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-KDExKj7hv6GjhbpgSqEGXE">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GWTqYz2DGNhn1AGUWKJCzW">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QwjSZgZuEYnRU3QeK2zzjj">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-J7iZ2HMhGzoY7Gcmwng7sF">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EXHjNL4dsFxb3Tgj6y6ZVU">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9YbKtoqtvYmYWKH4hfe3y"/>
        <correspContext corresp="i-9YbKtoqtvYmYWKH4hfe3y">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0408/mot_199899_T_0408-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-W5hi2RLkbnz7HV1yaqKj2g">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DsqScVnKycfrEncEskhAHe"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VYuVg9yGwnwBRgZo5hW7dX"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1998/99 T408 T408</p>
          <p>Motion till riksdagen</p>
          <p>1998/99:T408</p>
          <p>av Amanda Grönlund m.fl. (kd) Snöskoter</p>
          <p>Snöskotrar finns, och används i hela Norrland. Snöskoterfolket är en stor grupp människor, fler än 300 000 personer. 160 000 snöskotrar används och körs varje år, men under en begränsad säsong. Intresset för skoter och friluftsliv är en kombination för dessa människor. Snöskoterintresset kan och har ofta jämförts med fritidsbåtsintresset vid kusterna. Det finns en hel del likheter när det gäller upplevelser av naturen. En utfärd till ett utflyktsmål, en sjö, en fjällsluttning eller sevärd natur som man inte rimligen kan komma fram till utan hjälp av skoter värderas högt. Friheten att kunna välja rekreation och samvaro ute i naturen har vidgats genom snöskoteranvändningen. Snöskotern är dock inte enbart en fritids- sysselsättning, utan också ett arbetsredskap. Skotrar används i stor utsträck- ning inom det privata skogsbruket, naturinventering och rennäring. Riksdagen beslutade den 4 december 1996 med anledning av regeringens proposition 1995/96: 226 att traktorkort eller högre körkortskompetens ska gälla som förarbevis för snöskotrar från 1 juli 1997. Dåvarande miljöminister Anna Lindh har uttalat att man ska vara väldigt generös med dispens för dem som är äldre och har kört skoter tidigare, men saknar traktor- eller körkort. I praktiken har detta inte fungerat tillfredsställande och enskilda människor har råkat illa ut p g a byråkratikrångel. Redan innan kravet på traktorkort infördes hade snöskoterorganisationerna tillsammans med Vägverket tagit initiativ till att ta fram ett förarbevis för snöskoter. För närvarande utfärdas detta förarbevis efter frivillig utbildning. Man behöver inga djupare studier för att inse att det finns stora skillnader mellan en snöskoter och en traktor. Det är löjeväckande att ha krav på ett traktorkort eller högre körkortskompetens vid framförandet av snöskoter, kravet bör upphävas. Det rimliga vore att formellt bemyndiga skoter- föreningar att genomföra skoterförarutbildningar samt att utfärda förarbevis för skoter. Att ge skoterorganisationerna det uppdraget ser undertecknade som en garanti för att öka säkerheten och minska olycksrisken.</p>
          <p>Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs 1. — att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att upphäva kravet på körkort för snöskoter,</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0408/mot_199899_T_0408-0002.pdf"/>
          <p>2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i Mot. 15 motionen anförts om att bemyndiga skoterföreningar att efter 1998/99T408 genomförd utbildning utfärda förarbevis. Stockholm den 26 oktober 1998 Amanda Grönlund (kd)</p>
          <p>Erling Wälivaara (kd) Gunilla Tjernberg (kd)</p>
          <p>Elanders Gotab, Stockholm 1998</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
