<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-BoU-00509">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ekologiskt hållbart boende</title>
        <author corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm">av Sten Lundström m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ekologiskt hållbart boende</title>
          <idno type="rdwebb">GM02Bo509</idno>
          <rs type="number">Bo509</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Bo509/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Bo509</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02Bo509</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm</idno>
            <name>Sten Lundström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD</idno>
            <name>Jonas Ringqvist </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu</idno>
            <name>Kjell-Erik Karlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm</idno>
            <name>Sten Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD</idno>
            <name>Jonas Ringqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu</idno>
            <name>Kjell-Erik Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TJQMFiNX5DYjiVQ15A3V9u" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TJQMFiNX5DYjiVQ15A3V9u">
          <note type="signatory" corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-P3iPBJdUgvyKeJRAxqqK6n">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-DJLArFWbWh8DzDRLYK26u8">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-6tLiq7j62bLFEJfEM2ywHX">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2N3exMq6DZ4TGGPrjEvgLa">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-LApNYwCKLYvPUTWEtqRWcT">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-E2aGRGYYyRJgDB9ggs4jRr">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-W8EsK49uejjAGfHBTfyHKd"/>
        <correspContext corresp="i-W8EsK49uejjAGfHBTfyHKd">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0509/mot_199899_Bo_0509-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            1998/99 Bo509 Bo509
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            LA9RLAN:RO509
          </p>
          <p>
            av Sten Lundström m.fl. (v) Ekologiskt hållbart boende
          </p>
          <p>
            Sverige har undertecknat Riodokumentet om en hållbar utveckling,
            Agenda 21. Här har Sverige ålagt sig självt att omställa samhället
            till ett ekologiskt hållbart samhälle. Detta ställer stora, men
            berättigade, krav på alla samhällssektorer. I Sverige har vi länge
            haft en bostadspolitik som har haft som uppgift att tillse att
            alla invånare har rätt till och ekonomiska möjligheter att efterfråga
            en god bostad. Med de kunskaper vi i dag har om jordens ändliga
            resurser och byggmaterialens inverkan på miljön är det nödvändigt
            att starkare betona de ekologiska värdena i nybyggnation och renoverings-
            och ombyggnationsarbete. I dag är lagstiftningen på de här områdena
            alldeles för svag och kraven på ekologiskt byggande är inte tillräckligt
            tydliga i de regelsystem som gäller. Lagen om tekniska egenskapskrav
            på byggnader styr till stor del byggandet. I den lagen saknas
            fortfarande ett tydligt uttryck som motsvarar de högtidliga utfästelserna
            om ett ekologiskt hållbart samhälle. Det är viktigt att vid allt
            byggande använda sig av en ekologisk kretsloppstillämpning och
            resurshus- hållning i sin helhet. Vänsterpartiet föreslår att
            BVL 28 punkt 9 kompletteras med krav på resurshushållning och
            en hållbar kretslopps- tillämpning. Regeringen bör återkomma med
            ett sådant förslag. Detta bör ges regeringen till känna. Att införa
            dessa krav i lagen om tekniska egenskapskrav innebär stora förändringar
            när det gäller att ta till vara de växtnäringsämnen som produceras
            i våra bostäder. Urinseparering, kompostering, tillvaratagande
            av gråvatten från tvätt och disk och ett utnyttjande av dagvattnet
            är exempel på detta. I dag finns redan en rad projekt och reguljär
            verksamhet, som vi kan ta lärdom av och erfarenheter från, och
            där man använder redan känd teknik och utvecklar nya metoder för
            ett ekologiskt hållbart boende med höga krav även på energieffektivitet
            och goda inomhusmiljöer. Som exempel kan nämnas urinsepareringen
            i Borlänge i samarbete med Luleås högskola eller miljöhuset på
            Söderkulla i Malmö som är ett höghusområde där man byggt upp ett
            helt system för kompostering och utnyttjande av värmeöverskottet
            i kompostanläggningen. Även Ekoporten i Norrköping har en rad
            erfarenheter att ge. För att nå framgång så krävs att lagar och
            tillämpningsföreskrifter införs, både för nyproduktion och för
            större renoveringar, t.ex. vid byte av avloppsrör.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0509/mot_199899_Bo_0509-002.pdf"/>
          <p>
            2 Kvalitetskontroll
          </p>
          <p>
            Kvalitetskontrollen styrs enligt PBL, kap 9. Kraven dokumenteras
            i en plan som skall ange vad som skall kontrolleras, men inte
            vilka kvaliteter som skall finnas. Den kontrollansvarige ansvarar
            bara för att en plan upprättas och följs och inte för vad som
            står i den. Följaktligen bör antingen benämningen kvalitetsansvarig
            bytas mot kontrollansvarig eller så måste uppdraget för kvalitetsansvarig
            förändras på ett sådant sätt att nuvarande benämning motsvaras
            av arbetsuppgifter i linje med benämningen. Det bör bli regeringens
            uppgift att se till att detta sker. Utvärderingen av kvalitetskontrollen
            sker i samråd med Byggnads- nämnden. Kvalitetsbestämningen sker
            däremot endast genom byggherrens försorg. Det finns i dag inget
            formellt krav på byggherren att kontakta kommunen under projekteringen
            av byggnationen. Krav på bästa möjliga kvalitet när det gäller
            tillgänglighet, materialval m.m. bestäms av byggherren utifrån
            de egenskaper som PBL föreskriver. Kommunen eller andra intresseorganisationer
            har därför ingen möjlighet att bevaka kvalitets- intressen under
            kvalitetsbestämningsskedet. Detta borde kunna intresse- regleras
            mellan allmänna och enskilda intressen och beslutas t.ex. i detaljplan
            och/eller områdesbestämmelser. Att tillse att största möjliga
            hänsyn tas vid bestämmandet av tillgänglighet och bästa möjliga
            kvalitet enligt de krav som lagen föreskriver är ett sätt att
            undvika framtida merkostnad. Regeringen bör återkomma till riksdagen
            med förslag på hur kvalitetsbestämmelserna skall säkras, så att
            samhällets mål och riktlinjer för den framtida boendeplane- ringen
            på bästa sätt skall uppfyllas. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            3 Miljö- och energideklarationer
          </p>
          <p>
            En miljö- och energideklaration för boendet är nödvändig utifrån
            en rad olika aspekter. Den energi som i dag förbrukas i boendet
            motsvarar en fjärdedel av landets totala energiproduktion. En
            femtedel av utsläppen av koloxid och en fjärdedel av utsläppen
            av flyktiga organiska ämnen och kväveoxider kommer från boendet.
            Som konsument är det svårt att göra bedömningar av en bostads
            miljöegenskaper och energiförbrukning när man väljer bostad. En
            tydlig energi- och miljödeklaration skulle antagligen, precis
            som när det gällt annan miljömärkning, på sikt leda till att konsumenterna
            efterfrågade miljöanpassade och energisnåla bostäder. Regeringen
            har gett Boverket i uppdrag att undersöka möjligheterna att utforma
            ett system för kvalitetsdeklaration av bostäder. Det bör ges regeringen
            till känna att Vänsterpartiet stöder en sådan utredning och att
            vi vill se högsta prioritet på utredningen så att kvalitetsdeklarationen
            avseende miljö och energi kan användas senast år 2000. I uppdraget
            bör man också tillse att allergi- och överkänslighetsaspekterna
            vägs in i kvalitetsdeklarationen. Kostnaderna för allergi och
            överkänslighet ligger årligen på mellan 5 och 6 miljarder kronor.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            Mot. 1998/99B0509
          </p>
          <p>
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0509/mot_199899_Bo_0509-003.pdf"/>
          <p>
            Mot.
          </p>
          <p>
            23 4 Sjuka hus
          </p>
          <p>
            1998/99B0509
          </p>
          <p>
            En miljö- och energideklaration räcker inte för att komma till
            rätta med byggfel som har begåtts och kommer att begås. Inte heller
            täcker miljö- och energideklarationen effekterna av t.ex. fuktangrepp
            som frigör ämnen i byggmaterialet. Både byggfel och fuktangrepp
            leder ofta förr eller senare till miljöproblem i form av dålig
            inomhusmiljö och mögelangrepp. Byggnader bör konstrueras, projekteras,
            uppföras och ändras på ett sådant sätt att det ger den boende
            ett skydd mot den yttre miljön och samtidigt en riskfri och hälsosam
            inomhusmiljö. Byggprodukter borde inte få innehålla ämnen som
            är cancerframkallande om produkten utsätts för fukt eller oönskad
            temperatur. Inte heller borde byggprodukter innehålla ämnen som
            är klassade som allergiframkallande om produkten utsätts för fukt
            eller oönskad temperatur. Krav måste ställas på leverantörer att
            garantera att deras produkter inte avger vare sig cancer- eller
            allergiframkallande ämnen vid kombination av andra normalt ingående
            byggprodukter. Inomhusmiljön är en av våra viktigaste miljöfrågor
            inte minst med tanke på att vi tillbringar 90 96 av vår tid inomhus.
            Allergi och överkänslighet har fördubblats varje decennium sen
            1960-talet, och en del av denna ökning kan tillskrivas våra allt
            sämre inomhusmiljöer. Forskning har visat att barn är betydligt
            känsligare för miljöföroreningar än vuxna och att barn reagerar
            tidigare på dålig miljö. I dag är vart tredje barn drabbat av
            allergi/överkänslighet. Mellan 600 000 och en miljon människor
            bor i dåliga inomhusmiljöer. Dessutom dör cirka 1200 människor
            årligen med astma/allergi som direkt eller indirekt orsak. Det
            är både en folkhälsofråga och en utmaning för byggsektorn att
            bygga sunda hus, dvs. miljöer där människor inte blir sjuka. Att
            i det framtida byggandet skapa tydliga regler torde inte vara
            svårt utifrån den samlade kunskap som i dag finns. Problemet är
            snarare hur man kan komma till rätta med problemet i redan byggda
            och sjuka hus. Det är i dag klarlagt att stor del av problemen
            är förknippade med fukt i husen. Hälsoproblemen kan oftast härledas
            till kombinationen av mögel, ammoniakgaser och organiska ämnen
            i inomhusluften. Dessa problem kan sättas i samband med dålig
            byggteknik, fukt i betongbjälklager som stängts inne under golvmattor
            av plast och linoleum, flytspackel med egen fukt och vattenbaserat
            lim. Utöver detta tillkommer emissioner från målarfärg, lim och
            spackel. Dåliga och komplicerade ventilationssystem gör att de
            flyktiga organiska ämnena i inomhusluften, som har tre till fyra
            gånger så höga halter av föroreningsgrad än normalt, innebär att
            den enklaste åtgärden, nämligen att ventilera, inte fungerar tillfredsställande.
            Om inte ventilationen fungerar blir man inte av med fukten. Lagen
            om ventilationskontroll fungerar inte tillfredsställande och regeringen
            borde se över hur denna lag kan skärpas så att syftet med lagen
            motsvaras av åtgärder och kontrollmöjligheter. Detta bör ges regeringen
            till känna. De människor som drabbats av överkänslighet är inte
            hjälpta av de normer som finns, vilket för övrigt bara omfattar
            radon och formaldehyd, utan för den här gruppen krävs ett starkt
            skydd. Oftast handlar det om nollnivåer. Den här gruppen tvingas
            ofta flytta från bostad till bostad för att hitta ett boende
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0509/mot_199899_Bo_0509-004.pdf"/>
          <p>
            som fungerar. Det är naturligtvis svårt att bygga och renovera
            utifrån en nollnivå, men strävan att komma dit måste finnas och
            att se till att inte fler människor drabbas av sjuka-hus-syndrom
            genom att kraftigt reducera halterna av allergiframkallande ämnen
            i ny- och ombyggnation. Regeringen bör utreda förutsättningarna
            för ett lagstiftat krav om produktansvar för lokaluthyrare och
            bostadsvärdar, vad gäller lägenheters och lokalers hälsoeffekt.
            Sjuka inomhusmiljöer tycks framför allt förekomma på arbetsplatser,
            och där kvinnors arbetsmiljöer ofta är sämre än mäns. Skolor och
            förskolor tycks vara särskilt drabbade. Med tanke på både personalen,
            och att dessa institutioner riktar sin verksamhet mot barn och
            ungdom är det väsentligt att åtgärderna i första hand riktas mot
            just dessa verksamheter.
          </p>
          <p>
            5 Energieffektivisering
          </p>
          <p>
            Kärnkraften skall avvecklas och inleds med en stängning av Barsebäck,
            enligt den partiöverenskommelse som Vänsterpartiet medverkat till.
            En stor del av den energiförbrukning som i dag finns kan ersättas
            genom besparingar. 40 26 av all elenergi används för uppvärmning
            av inomhusluft och varmvatten. Energin används som direktverkande
            el i småhus och flerbostadshus, i lokaler av skilda slag samt
            för att producera fjärrvärme. Det är fullt möjligt att minska
            elanvändningen i svenska hus och på sikt minska det totala energianvändandet.
            Den elspecifika användningen (t ex ljus, TV, arbetsmaskiner) kan
            tillgodoses med i huvudsak befintlig vattenkraft och ny miljövänlig
            och småskalig elproduktion och genom besparingar i konsumentledet
            med upphandling av energisnålare produkter. Elvärmen ersätts billigast
            med fjärrvärme där de lokala förutsättningarna finns. Bränslevalet
            varierar efter omständigheter, ekonomi och tillgång. Det kan handla
            om ved- och fliseldning, biogas, naturgas under ett övergångsskede,
            solpaneler och värmepumpar. Alla systemen har sina fördelar och
            nackdelar. Även när det gäller ny elproduktion finns en rad olika
            alternativ. Vindkraften kräver fortsatt investeringsstöd, skydd
            av markägarens rätt att bygga vindkraft, inventering av lokaliseringsalternativ
            i alla kommuner och minskad rätt för försvaret att lägga in veto.
            Kostnaderna för solceller och solvärmesystem är höga och den positiva
            utvecklingen avstannade när staten drog in sitt stöd till solfångarinstalla-
            tioner. Det här beklagar vi från Vänsterpartiet, inte bara för
            att solvärme är perfekt från miljösynpunkt både avseende miljöpåverkan
            och kretslopps- synpunkt, utan också därför att vi i Sverige har
            en långt gången forskning och förutsättning för att starta produktion
            i större skala och därmed också skapa nya arbetsplatser. Kraftvärme
            (el- och värmeproduktion) kräver ut- byggnad av fjärrvärme både
            i små och stora kommuner, men är det effekti- vaste sättet att
            producera el. Här behövs en utveckling av bränslet och miljöpåverkan
            bestäms av bränslevalet. I dagsläget är det biogas och naturgas
            som är möjliga bränslen men på sikt måste naturgasen ersättas
            av förnyelsebar energi som inte bidrar till växthuseffekten.
          </p>
          <p>
            Mot. 1998/99B0509
          </p>
          <p>
            24
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0509/mot_199899_Bo_0509-005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 25 Det är inte politikernas uppgift att söka finna den enda
            vägen 1998/99B0509 när det gäller energiutvecklingen, utan krav
            måste ställas på energibranschen att ta fram alternativ som kan
            underställas politisk prövning. Det är inte bara valet av energisystem
            som avgör hur vi bäst kan anpassa boendet till ett kretslopp utan
            också i lika stor utsträckning hur vi bygger och renoverar våra
            bostäder. I de större kommunerna måste man utnyttja tätheten i
            byggandet. Att nyttja de synergieffekter som man har i de större
            samhällena borde vara en självklarhet. Avlopp, sophantering och
            energi kan användas mer effektivt i flerbostadshus och i tättbebyggda
            områden än i en utspridd bebyggelse. Det är därför viktigt att
            se till att städer och andra större samhällen framför allt växer
            genom en förtätning som också tar hänsyn till behovet av grönområden
            och lekytor. Det kan handla om att bygga ut genom att förlägga
            nya bostäder ovanpå lågbyggda affärcentra och därmed också få
            möjligheter att bygga billiga mindre bostäder, som i dag saknas,
            framför allt till ungdomar. Det är dessutom vanligt att dessa
            affärscentra har platta tak och att då se till att bygga sluttande
            tak skulle från energi- och fuktsynpunkt vara en dubbel fördel.
            Dessutom behöver framför allt storstadsområdena bibehålla sina
            fria markytor i närområdet både för rekreation och för odling
            inom närområdet. Vid större ombyggnader finns en unik chans att
            vidta energihushållningsåtgärder. Ombyggnaderna måste naturligtvis
            ske med försiktighet avseende de arkitektoniska värdena och speciellt
            i K-märkta hus.
          </p>
          <p>
            6 Byggmaterial
          </p>
          <p>
            Att i plan- och bygglagen införa krav på ekologisk kretsloppshushållning
            måste med automatik få en rad konsekvenser för byggandet och boendet.
            Byggmaterialen skall vara energieffektiva, återvinningsbara och
            ofarliga för hälsan. Avfallshanteringen skall ingå i det ekologiska
            kretsloppet, vilket kräver en välfungerande källsortering av sopor
            och ett bra system för att tillvarata restprodukter. Det ställer
            också krav på alternativa lösningar för vatten och avlopp och
            hur vi bäst använder dagvattnet och gråvattnet. När det gäller
            byggmaterial bör paragraf fem i lagen om kemiska produkter (LKB),
            den s.k. substitutionsprincipen, användas på ett kraftfullt sätt.
            Centrala myndigheter har varit obenägna att använda lagen, men
            även kommuner är skyldiga att se till att lagen följs. Här bör
            tillämpningskraven skärpas och Boverket få i uppdrag att se till
            att lagen tillämpas vid byggnation och i de samråd som entreprenörer
            och byggherrar har med kommunerna inför byggstart. Kommunerna
            har en möjlighet att utfärda krav lokalt med stöd av utbyteslagen.
            Praktiskt tillämpad har det visat sig vara en effektiv åtgärd.
            De boende måste också få en möjlighet att utforma bl a sopsorteringssystem
            vid ny- och ombyggnad. Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p>
            7 Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. — att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            under avsnittet utgångspunkt,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0509/mot_199899_Bo_0509-006.pdf"/>
          <p>
            2. — att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i Mot. 26 motionen anförts om kvalitetskontroll och den kvalitetsansvarige,
            1998/99B0509 3. — att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om kvalitetsbestämmelsernas
            säkrande, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om miljö- och energideklarationer,
            5. — att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om sjuka hus och ventilationskontroll, 6. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om nollnivå för utsatta boendegrupper, 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om energieffektivisering, 8. — att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om byggmaterial. Stockholm den 25 oktober 1998
            Sten Lundström (v) Maggi Mikaelsson (v) Kjell-Erik Karlsson (v)
          </p>
          <p>
            Owe Hellberg (v) Jonas Ringqvist (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
