<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-Kr-00224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0224/mot_199899_Kr_0224-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XczDAYSrZxef4TtDDsf2K9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-X5JSwt2pKB2LxPGUyWwESW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NWaANsdg7XAvaGd69JwgWz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KncA5ykpGjG6g7QcQD1swi" type="motBody">
        <div xml:id="i-QJt87NPqwU8NAo7LHwhip2">
          <p xml:id="i-8XrcvT4mxMXwPCquN7yCdX">
            1998/99 Kr224 Kr222-228
          </p>
          <p xml:id="i-P2hajcCU9j9SbVBuhDmab5">
            Motion till riksdagen 1998/99:Kr224
          </p>
          <p xml:id="i-PeJUqKUAoq7NddzLc8h8p1">
            av Elver Jonsson (fp) "Kulturbruket" i Mellerud
          </p>
          <p xml:id="i-6ks14R3ohh9TDPUBsibB9P">
            Skall regioner som är glesbefolkade överleva och utvecklas krävs
            ett antal givna förutsättningar. Kommunikation och kunskap i form
            av en god infrastruktur och en nåbar eftergymnasial utbildning
            är två grundpelare. Men det finns också ett annat viktigt ”K”
            och det är kultur på plats. Melleruds kommun pågår sedan två år
            tillbaka projektet ”Kulturbruket”. Det föddes ur behovet att ha
            en plats för kulturaktiviteter. Konserter i gympasalar är inte
            bra. Ribbstolar, långa klänningar, frackar, svettdoft, liniment
            och fest är ingen bra kombination. En arbetsgrupp inom Kultur-
            departementet bildades för att jobba fram ett koncept inom uppdraget
            kultur i skolan där Mellerud var en av tio av departementets utvalda
            kommuner. Uppvaktningar har skett inför Boverket, som hanterar
            dessa Kultur- departementets pengar, och där man fick uppmaningen
            att komma in med kompletterande finansieringsuppgifter till december
            1998. Under tiden har en kulturförening bildats med många medlemmar
            som på dagordningen har uppförandet av ett kulturhus. För en kort
            tid sedan har EU mål 5 b beslutat att stödja projektet. Länsarbetsnämnd
            och länsstyrelse har gett sin starka support. Det är uppenbart
            att dessa instanser ser satsningen som mycket viktig för kommunen
            i ett glesbefolkat landskap. Kommunen har en ansträngd ekonomi
            och det statliga stödet är mycket blygsamt. Befolkningsutvecklingen
            i kommunen har varit negativ. Därför har förhoppningar knutits
            till detta projekt som har fått många offentliga instanser att
            ställa upp för denna satsning. Det finns ett tiotal sång- körer
            och nästan lika många orkestrar tillika en stark musikskola. Därutöver
            finns både hembygdsföreningar, skrivareförening, idrottsorganisationer
            m.m. Det har bl.a. arrangerats en helafton med Göteborgs symfoniorkester.
            Men då fick man tillgå gympasalen, som visserligen är bra för
            idrott men kan kännas definitivt fel lokal för symfoniorkester,
            som uppträder i frackar och långa klänningar. Litet vulgärt kunde
            man säga att konserten fastnade i ribbstolarna till doften av
            svett och liniment. Därför har årets budgetproposition i denna
            fråga kommit som en chock för både projektgruppen ”Kulturbruket”
            och kommunen som helhet. Underlaget till projektet har tagits
            fram under ett års tid som ett kulturprojekt, finansierat av Kulturdepartementet.
            Ansökan om bidrag för byggnation har inlämnats till Boverket,
            som tills vidare avvaktat för att driftsekonomin var för knapphändigt
            beskriven. Där har man från projektgruppen tagit fasta på Boverkets
            önskan om att under hösten få in kompletterande ansökningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0224/mot_199899_Kr_0224-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7SzSGdFJYXrr4o8MfLE3jv">
            Därför känns det angeläget att budgetpropositionen på denna punkt
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-VwWoJPGWJkY3aV6ys9xa4b">
            omprövas av riksdagen så att det blir möjligt att fullfölja det
            som såväl svenska statsmakten som EU-myndigheter och regionala
            statliga organ har varit positiva till att stödja och backa upp.
            Ett gott kulturellt liv är som en mylla där livet skall blomma
            upp och ge kraft och näring. Ge livet en större mening. Ge tillfredsställelse
            och skapa förståelse. Mellerud har också känt av det som är destruktivt
            med invandrarbråk och andra sammanstötningar i flera omgångar.
            Många i kom- munen har känt för att få en förändring där man kan
            samlas kring det som är positivt och uppbyggligt och som förenar
            människor med skilda intressen och olika kulturell bakgrund. Eller
            för att citera statsministern: ”Kultur handlar om att utveckla
            vår identitet.” I Mellerud finns en stark ambition för det som
            verkar i kulturprojektet att kunna fullfölja de intentioner som
            varit så tydliga och ingen har ifrågasatt. Ett fullföljande av
            kulturbruket löser självfallet inte alla problem inom kultursektorn.
            Men det skulle ge mycket goda förutsättningar att utveckla mycket
            av det som redan i dag finns och det som kan växa och vårdas.
            Därför är det angeläget att man inte med ett Alexanderhugg avbryter
            det som varit på gång och som har kommit så långt i sitt arbete
            att förverkliga ett av regering och riksdag tidigare uppmuntrat
            kulturprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-pu62V632V8abdmcEJ8BjG">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-SyFbWyUHN5EPiR5QVXeJz1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om projektet
            ”Kulturbruket” i Mellerud i avsikt att projektet kan fullföljas
            och säkras.
          </p>
          <p xml:id="i-TkLgZxGsTkfsSBrhHMPVPS" type="date">
            Stockholm den 27 oktober 1998
          </p>
          <div xml:id="i-JWGfCwKFAThXVHwNQE8PoZ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2sq65qKzS4RBad6p7BjgYT" who="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR" type="signature">
              Elver Jonsson (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BUqLMLd3UE62fRNLVUTSoh">
            1998/99Kr224
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
