<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-BoU-00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadspolitik</title>
        <author corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ">av Gudrun Schyman m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GM02Bo235</idno>
          <rs type="number">Bo235</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Bo235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Bo235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02Bo235</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm</idno>
            <name>Sten Lundström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SbqwWiFTQv4uwRAq9u9evX</idno>
            <name>Stig Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <name>Berit Jóhannesson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY</idno>
            <name>Hans Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY</idno>
            <name>Hans Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm</idno>
            <name>Sten Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <name>Berit Jóhannesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SbqwWiFTQv4uwRAq9u9evX</idno>
            <name>Stig Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VrWt4Covgvd4rr57mz2PJn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VrWt4Covgvd4rr57mz2PJn">
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SbqwWiFTQv4uwRAq9u9evX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YaN1jaPx75LMCzcGaN8cCm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SbqwWiFTQv4uwRAq9u9evX"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-38i2fWXhotT6y6sKsbfkrr">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-6GdUbqUQAmTvSdRCE7D8mc">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-VkMqe5euUnMyqnBNFEzcUy">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Y7UuL3dqEaKj9TNGe8u37Q">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7E1P4gYjhnTEKXJvVmyfPf">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EwW23bD6Mubnw8MRMCqhXv">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-3PiAtujokP7JGSRpR7vaP4"/>
        <correspContext corresp="i-3PiAtujokP7JGSRpR7vaP4">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PZPU3fecR45xDnDcytACqa">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7H7Cic1VsB8cSUariJGvkm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XZnq2E3wvPKGbW7YnRVAQj"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9gJU9CAeJbrtCD2hja9Rjy">
        <div>
          <p>
            1998/99 Bo235 Bo235
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 1998/99:B0235
          </p>
          <p>
            av Gudrun Schyman m.fl. (v) Bostadspolitik
          </p>
          <p>
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p>
            Allmänt
          </p>
          <p>
            Ramarna för bostadspolitiken sänks kraftigt under perioden 1999-2001,
            från ca 20,4 miljarder kr till ca 13,7 miljarder kr. Den största
            anledningen till detta är naturligtvis minskade räntekostnader
            till följd av en låg räntenivå. Det finns dock andra anledningar
            till de minskade kostnaderna, bla en mycket låg nyproduktion av
            bostäder, men även en alltför låg nivå på ombyggnadssidan. Regeringens
            prognoser för åren 1999 till år 2001 verkar vara alltför optimistiska
            både när det gäller nyproduktion och ombyggnationsvolymen. Vill
            regeringen att prognoserna ska slå in så bör nog åtgärder i form
            av investeringsstöd för nyproduktion och ombyggnation utökas väsentligt
            från den nivå om 250 miljoner kr som regeringen avsatt för ekologiskt
            byggande år 2000. Boendekostnaderna 1997 var i genomsnitt 31,7
            procent, jämfört med 24 2 1990. Det betyder att stora grupper
            av boende, ungdomar, barnfamiljer med låga inkomster och ensamstående
            med låga inkomster betalar betydligt mer än 31,7 26 av sin disponibla
            inkomst för boendet, vilket inte är bra vare sig för det enskilda
            hushållet eller för samhället. Det hämmar konsumtionen av varor
            och tjänster, vilket leder till att jobben blir färre än de skulle
            kunna blivit. Kostnadsutvecklingen i de olika boendeformerna beskrivs
            i propositionen. Det visar att boendekostnaderna ökat mest i hyresrätt
            och minst i egnahem. Regeringen glömmer dock utvecklingen i egnahem
            efter 1995, där ett genomslag för lägre räntor lett till minskade
            kostnader med ca 1500 kr-2000 kr per månad. Detta har inte gett
            samma effekt för bostadsrätt och hyresrätt, eftersom minskade
            räntebidrag motverkat en sådan effekt. Den sänkta generella fastighetsskatten
            och frysningen av taxeringsvärdena 1999 och 2000, gynnar i första
            hand egnahemsboendet och till viss del bostadsrättsboendet. Därför
            är det viktigt med den ytterligare sänkning av fastighetsskatten
            för flerfamiljshus som nu genomförs på Vänsterpartiets initiativ.
            Tyvärr så består orättvisorna mellan boendeformerna ändå och bör
            rättas till. Ett bra sätt är att den fastighetsskatteutredning
            som tillsatts får tilläggsdirektiv som vidgar utredningens möjligheter
            att komma med förslag för rättvisare boendekostnader. Då måste
            skattereformens effekter, liksom de försämrade räntebidragen,
            vara med i analysen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-0002.pdf"/>
          <p>
            De kraftiga förlusterna inom kreditgarantisystemet leder till
            nödvändiga Mot. omprioriteringar inom utgiftsområdet. Förlusterna
            beräknas till ca 7 miljarder 1998/99Bo0235
          </p>
          <p>
            kr under perioden 1999-2001, 3 miljarder kr mer än beräkningarna
            1998. Regeringens beskrivning av orsakerna till detta är dock
            undermålig. Det mesta beror naturligtvis på problemen med de sk
            krisårgångarna, byggda 1989-1992, där infasningen av fastighetsskatten
            och försämrade räntebidrag kraftigt påverkar antalet konkurser
            och rekonstruktioner, som nu genomförs i en allt snabbare takt.
            Ökningen sen 1996 är 4496. Här måste regeringen komma med förslag
            som kan hejda den pågående utvecklingen. Detta bör ges regeringen
            tillkänna.
          </p>
          <p>
            2 Anslag 2.1 A 7 Byggforskning
          </p>
          <p>
            Regeringen minskar stödet till byggforskningen med i storleksordningen
            100 miljoner kr, vilket är betydligt mer än en halvering av stödet.
            Detta är oroväckande, eftersom regeringen inte heller ger någon
            ordentlig motivering till sitt agerande, utan hänvisar till en
            kommande proposition senare under hösten 1998. Man förutsätter
            att aktörerna på bygg- och bostadsmarknaden själva i fortsättningen
            tar ansvar för sin kunskapsförsörjning. Detta är naturligtvis
            önskvärt, men om det är möjligt och vilka konsekvenser det får
            ges ingen information om. Besparingen på byggforskningen är betydligt
            mer än vad den hårt kritiserade utredningen i våras föreslog.
            Den föreslog en halvering av anslaget — regeringen tar bort två
            tredjedelar. Hittills har två tredjedelar av Byggforskningsrådets
            medel gått till att stödja forskning vid universitet och högskolor.I
            propositionen sägs att sådan forskning som ligger inom byggbranschens
            intresseområde bör finansieras av branschens egna beställar- organ.
            Detta innebär att den långsiktiga forskningssamverkan och sam-
            finansiering mellan stat och näringsliv som byggts upp raseras.
            En utveckling som går på tvärs mot den internationella trenden,
            där kreativa partnerskap mellan stat, kommun och privata intressen
            utvecklas istället för att — som regeringen föreslår — avvecklas.
            Propositionens förslag slår hårt mot universitet och högskolor,
            dit drygt 6096 av Byggforskningsrådets anslag går. Detta gäller
            särskilt de tekniska högskolornas arkitektur-, väg-, vatten- samt
            lantmäterisektioner, inklusive KTH:s instutition för byggd miljö
            i Gävle. Mellan 200 och 300 forskare, i första hand doktorander,
            riskerar att stå utan finansiering och tvingas avbryta sin forskarutbildning.
            Byggforskningsrådet har sedan lång tid tillbaka haft möjlighet
            att fatta fleråriga beslut inom vissa ramar, så kallade bemyndiganden.
            Be- myndiganderamen för byggforskningsanslaget 1999 begränsas
            kraftigt, vilket innebär att under 1999, så kommer inga nya byggforskningsprojekt
            att kunna startas. Det är mycket osäkert om byggbranschen kommer
            att gå in med motsvarande stöd till Byggforskningen. Det är också
            märkligt att för- valtningsanslaget till Byggforskningsrådet ligger
            kvar på samma nivå, trots att medel för forskning och utveckling
            minskar så dramatiskt. Att i nuläget minska stödet till byggforskningen
            i den omfattning som sker, utan att på ett
          </p>
          <p>
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-0003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 12 — bättre sätt informera om följderna av beslutet är något
            1998/99B0235 anmärkningsvärt. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p>
            2.2 A 12 Investeringsbidrag för anordnande av bostäder för studenter
            mfl
          </p>
          <p>
            Eftersom efterfrågan av detta stöd är svagt, så tas det bort
            fr.o.m. 12 oktober 1998. Stödet gällde från början studentbostäder,
            men utvidgades så småningom till att omfatta även särskilda ungdomsbostäder.
            Nu avvecklas stödet, vilket Vänsterpartiet tycker är bra när det
            gäller sk ungdomsbostäder, men inte lika bra när det gäller studentbostäder.
            I våra tillväxtområden råder brist på studentbostäder och det
            är ett växande problem eftersom antalet högskolestuderande beräknas
            fortsätta att öka. Det svaga intresset beror nog till största
            delen på att villkoren för att nyproducera studentlägenheter,
            ja hyresrätter generellt, är för dåliga. Det visar t.ex. utvecklingen
            i Stockholms län, där endast 4 miljoner kr av en tilldelning på
            35 miljoner kr uttnyttjats, för att bygga studentbostäder — ungdomsbostäder.
            Investeringsbidraget, som är 25 000 kr per lägenhet, är för litet
            för att ge trygghet i produktionen och för att klara hyresnivåer
            som de som efterfrågar dessa bostäder har råd att betala. Regeringen
            bör i vårpropositionen åter- komma med förslag som gör nyproduktion
            av både hyresrätter och student- bostäder möjlig.
          </p>
          <p>
            2.3 C 1 Länsstyrelserna
          </p>
          <p>
            Här ger regeringen en beskrivning av hur arbetet på länsstyrelserna
            fungerar och hur resurserna används. Vad gäller formerna för uppföljning
            och utvärdering kan konstateras att utvecklingsbehovet fortfarande
            är stort, när det gäller samspelet mellan länsstyrelserna och
            regeringen. Detta är något som är mycket viktigt för att utveckla
            de län som nu utvecklas svagt och har negativ befolkningsutveckling.
            I en rapport från Statskontoret, som ska ligga som underlag för
            den parlamentariska regionkommitténs delbetänkande, så påpekas
            att flera läns- styrelser i sina årsredovisningar inte har egna
            uppföljnings- och utvärderings- aktiviteter för att följa upp
            utvecklingen i förhållande till de nationella målen i länet. Enligt
            rapporten uttalas också, vilket är mycket anmärkningsvärt, att
            regeringen inte tar ställning till länens utvecklingsplaner eller
            ger besked om utvecklingsarbetets inriktning och mål i det enskilda
            länet. Regeringen fördelar årligen en viss andel regionalpolitiska
            medel till länen oavsett hur länsplanen är utformad eller vilka
            projekt man avser satsa på. Ingen uppföljning görs heller av att
            de regionalpolitiska medlen används för länsplanens prioriterade
            områden. Regeringens arbete med uppföljning och utvärdering av
            länsstyrelsernas verksamhet mot uppställda planer och mål måste
            förbättras, liksom regeringens information om detta till riksdagen,
            vilken idag är mycket bristfällig. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-0004.pdf"/>
          <p>
            2.4 D 1 Lantmäteriverket
          </p>
          <p>
            Lantmäteriverket har de senaste åren genomgått stora förändringar.
            En av de stora förändringarna är introduktionen av en ny arbetsprocess
            för fastighetsbildningen via utvecklingen av ett modernt IT-stöd.
            I samband med detta, så har det skett fördyringar och förseningar
            i genomförandeprocessen, samt en minskad efterfrågan på Lantmäteriverkets
            tjänster, framförallt inom uppdragsverksamheten. Regeringens information
            om det uppkomna läget är bristfällig och bör kompletteras med
            ett bättre beslutsunderlag för riksdagen. Detta bör ges regeringen
            tillkänna.
          </p>
          <p>
            2.5 E 1 Stöd till lokala investeringsprogram för ekologisk hållbarhet
          </p>
          <p>
            Under 1998 har regeringen beviljat statsbidrag med totalt 2316
            miljoner kr till 42 kommuners lokala investeringsprogram. Nästan
            4096 av bidragen har gått till investeringar i boendet och byggandet
            och 2594 till energiprojekt. För perioden 1999-2001 föreslår regeringen
            ytterligare 5970 miljoner kr, varav en del av medlen redan är
            intecknade. Regeringen ger dock ingen information om på vilket
            sätt medlen används, utan ska återkomma med rapporter i budgetpropositionen
            för år 2000. Redan nu finns det rapporter att ta del av när det
            gäller medlen till de lokala investeringsprogrammen, från tex
            Svenska Naturskyddsföreningen. Där ger man både positiv och negativ
            kritik av hur stöden använts och vilka miljöeffekter som det fört
            med sig. Till det negativa hör den dyrbara upprustningen av kvarteret
            Ringdansen i Norrköping, som fått 260 miljoner kr av regeringen.
            Kvarteret rymmer idag 1600 lägenheter, vilka ska bantas till 1200
            inom ramen för projektet. Det statliga stödet uppgår till ca 215000
            kr per lägenhet och totalkostnaden till inte mindre än 530000
            kr per lägenhet. Att projektet har stora sociala fördelar är möjligt,
            men kan inte trots detta motivera ett så stort stöd. Till eftertanke
            bör också det faktum stämma att liknande projekt i två bostadsområden
            i Sundsvall fått 5000 kr per lägenhet respektive 15000 kr per
            lägenhet. Det av regeringen föreslagna stödet för ekologisk anpassning
            som ska gälla från år 2000, ska utfalla med högst 70000 kr per
            lägenhet, vilket inte alls överensstämmer med vare sig Norrköpingsfallet
            eller Sundsvallsprojekten. Att på det här sättet fördela medel
            för olika ombyggnationsprojekt är mycket tveksamt. Eftersom 4096
            av medlen för investeringsprogrammet går till byggprojekt, så
            bör dessa användas mer generellt över landet och inte till någon
            särskild kommun. Principerna bör samordnas med det regelsystem
            som ska gälla för det stöd om investeringsbidrag till ekologiskt
            anpassad byggnation som ska utgå från år 2000. Det mesta av det
            stödet ska i första hand gå till ombyggnation, eftersom nyproduktion
            i fortsättningen naturligtvis ska ske på ett ekologiskt anpassat
            sätt. Stödet till allergisanering bör utformas på samma sätt,
            vara generellt för hela landet och med en viss bestämd bidragsprocent
            utifrån den totala kostnaden.
          </p>
          <p>
            Mot. 1998/99B0235
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-0005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1998/99B0235
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            3 Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär nya och utvidgade utredningsdirektiv för Fastighetsskatteutredningen
            enligt vad som anförts i motionen,' 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om förlusterna
            i kreditgarantisystemet och rekonstruktioner, 3. — att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om byggforskningen, 4. att riksdagen hos regeringen begär förslag
            som gör nyproduktion av både hyresrätt och studentbostäder möjlig
            enligt vad i motionen anförts, 5. — att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om länsstyrelserna,
            6. attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om Lantmäteriverket.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 oktober 1998
          </p>
          <p>
            Gudrun Schyman (v)
          </p>
          <p>
            Hans Andersson (v) Ingrid Burman (v) Lars Bäckström (v) Stig
            Eriksson (v) Berit Johannesson (v) Tanja Linderborg (v) Maggi
            Mikaelsson (v) Sten Lundström (v)
          </p>
          <p>
            Owe Hellberg (v)
          </p>
          <p>
            " Yrkande 1 hänvisat till SkU.
          </p>
          <p>
            Elanders Gotab, Stockholm 2025
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-001.pdf"/>
          <p>
            1998/99 Bo235 Bo235
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 1998/99:B0235
          </p>
          <p>
            av Gudrun Schyman m.fl. (v) Bostadspolitik
          </p>
          <p>
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p>
            Allmänt
          </p>
          <p>
            Ramarna för bostadspolitiken sänks kraftigt under perioden 1999-2001,
            från ca 20,4 miljarder kr till ca 13,7 miljarder kr. Den största
            anledningen till detta är naturligtvis minskade räntekostnader
            till följd av en låg räntenivå. Det finns dock andra anledningar
            till de minskade kostnaderna, bla en mycket låg nyproduktion av
            bostäder, men även en alltför låg nivå på ombyggnadssidan. Regeringens
            prognoser för åren 1999 till år 2001 verkar vara alltför optimistiska
            både när det gäller nyproduktion och ombyggnationsvolymen. Vill
            regeringen att prognoserna ska slå in så bör nog åtgärder i form
            av investeringsstöd för nyproduktion och ombyggnation utökas väsentligt
            från den nivå om 250 miljoner kr som regeringen avsatt för ekologiskt
            byggande år 2000. Boendekostnaderna 1997 var i genomsnitt 31,7
            procent, jämfört med 24 2 1990. Det betyder att stora grupper
            av boende, ungdomar, barnfamiljer med låga inkomster och ensamstående
            med låga inkomster betalar betydligt mer än 31,7 26 av sin disponibla
            inkomst för boendet, vilket inte är bra vare sig för det enskilda
            hushållet eller för samhället. Det hämmar konsumtionen av varor
            och tjänster, vilket leder till att jobben blir färre än de skulle
            kunna blivit. Kostnadsutvecklingen i de olika boendeformerna beskrivs
            i propositionen. Det visar att boendekostnaderna ökat mest i hyresrätt
            och minst i egnahem. Regeringen glömmer dock utvecklingen i egnahem
            efter 1995, där ett genomslag för lägre räntor lett till minskade
            kostnader med ca 1500 kr-2000 kr per månad. Detta har inte gett
            samma effekt för bostadsrätt och hyresrätt, eftersom minskade
            räntebidrag motverkat en sådan effekt. Den sänkta generella fastighetsskatten
            och frysningen av taxeringsvärdena 1999 och 2000, gynnar i första
            hand egnahemsboendet och till viss del bostadsrättsboendet. Därför
            är det viktigt med den ytterligare sänkning av fastighetsskatten
            för flerfamiljshus som nu genomförs på Vänsterpartiets initiativ.
            Tyvärr så består orättvisorna mellan boendeformerna ändå och bör
            rättas till. Ett bra sätt är att den fastighetsskatteutredning
            som tillsatts får tilläggsdirektiv som vidgar utredningens möjligheter
            att komma med förslag för rättvisare boendekostnader. Då måste
            skattereformens effekter, liksom de försämrade räntebidragen,
            vara med i analysen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-002.pdf"/>
          <p>
            De kraftiga förlusterna inom kreditgarantisystemet leder till
            nödvändiga Mot. omprioriteringar inom utgiftsområdet. Förlusterna
            beräknas till ca 7 miljarder 1998/99B0235
          </p>
          <p>
            kr under perioden 1999-2001, 3 miljarder kr mer än beräkningarna
            1998. Regeringens beskrivning av orsakerna till detta är dock
            undermålig. Det mesta beror naturligtvis på problemen med de sk
            krisårgångarna, byggda 1989-1992, där infasningen av fastighetsskatten
            och försämrade räntebidrag kraftigt påverkar antalet konkurser
            och rekonstruktioner, som nu genomförs i en allt snabbare takt.
            Ökningen sen 1996 är 4496. Här måste regeringen komma med förslag
            som kan hejda den pågående utvecklingen. Detta bör ges regeringen
            tillkänna.
          </p>
          <p>
            2 Anslag 2.1 A 7 Byggforskning
          </p>
          <p>
            Regeringen minskar stödet till byggforskningen med i storleksordningen
            100 miljoner kr, vilket är betydligt mer än en halvering av stödet.
            Detta är oroväckande, eftersom regeringen inte heller ger någon
            ordentlig motivering till sitt agerande, utan hänvisar till en
            kommande proposition senare under hösten 1998. Man förutsätter
            att aktörerna på bygg- och bostadsmarknaden själva i fortsättningen
            tar ansvar för sin kunskapsförsörjning. Detta är naturligtvis
            önskvärt, men om det är möjligt och vilka konsekvenser det får
            ges ingen information om. Besparingen på byggforskningen är betydligt
            mer än vad den hårt kritiserade utredningen i våras föreslog.
            Den föreslog en halvering av anslaget — regeringen tar bort två
            tredjedelar. Hittills har två tredjedelar av Byggforskningsrådets
            medel gått till att stödja forskning vid universitet och högskolor.I
            propositionen sägs att sådan forskning som ligger inom byggbranschens
            intresseområde bör finansieras av branschens egna beställar- organ.
            Detta innebär att den långsiktiga forskningssamverkan och sam-
            finansiering mellan stat och näringsliv som byggts upp raseras.
            En utveckling som går på tvärs mot den internationella trenden,
            där kreativa partnerskap mellan stat, kommun och privata intressen
            utvecklas istället för att — som regeringen föreslår — avvecklas.
            Propositionens förslag slår hårt mot universitet och högskolor,
            dit drygt 6096 av Byggforskningsrådets anslag går. Detta gäller
            särskilt de tekniska högskolornas arkitektur-, väg-, vatten- samt
            lantmäterisektioner, inklusive KTH:s instutition för byggd miljö
            i Gävle. Mellan 200 och 300 forskare, i första hand doktorander,
            riskerar att stå utan finansiering och tvingas avbryta sin forskarutbildning.
            Byggforskningsrådet har sedan lång tid tillbaka haft möjlighet
            att fatta fleråriga beslut inom vissa ramar, så kallade bemyndiganden.
            Be- myndiganderamen för byggforskningsanslaget 1999 begränsas
            kraftigt, vilket innebär att under 1999, så kommer inga nya byggforskningsprojekt
            att kunna startas. Det är mycket osäkert om byggbranschen kommer
            att gå in med motsvarande stöd till Byggforskningen. Det är också
            märkligt att för- valtningsanslaget till Byggforskningsrådet ligger
            kvar på samma nivå, trots att medel för forskning och utveckling
            minskar så dramatiskt. Att i nuläget minska stödet till byggforskningen
            i den omfattning som sker, utan att på ett
          </p>
          <p>
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-003.pdf"/>
          <p>
            Mot.
          </p>
          <p>
            12 — bättre sätt informera om följderna av beslutet är något
          </p>
          <p>
            1998/99B0235 anmärkningsvärt. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p>
            2.2 A 12 Investeringsbidrag för anordnande av bostäder för studenter
            mfl
          </p>
          <p>
            Eftersom efterfrågan av detta stöd är svagt, så tas det bort
            fr.o.m. 12 oktober 1998. Stödet gällde från början studentbostäder,
            men utvidgades så småningom till att omfatta även särskilda ungdomsbostäder.
            Nu avvecklas stödet, vilket Vänsterpartiet tycker är bra när det
            gäller sk ungdomsbostäder, men inte lika bra när det gäller studentbostäder.
            I våra tillväxtområden råder brist på studentbostäder och det
            är ett växande problem eftersom antalet högskolestuderande beräknas
            fortsätta att öka. Det svaga intresset beror nog till största
            delen på att villkoren för att nyproducera studentlägenheter,
            ja hyresrätter generellt, är för dåliga. Det visar t.ex. utvecklingen
            i Stockholms län, där endast 4 miljoner kr av en tilldelning på
            35 miljoner kr uttnyttjats, för att bygga studentbostäder — ungdomsbostäder.
            Investeringsbidraget, som är 25 000 kr per lägenhet, är för litet
            för att ge trygghet i produktionen och för att klara hyresnivåer
            som de som efterfrågar dessa bostäder har råd att betala. Regeringen
            bör i vårpropositionen åter- komma med förslag som gör nyproduktion
            av både hyresrätter och student- bostäder möjlig.
          </p>
          <p>
            2.3 C 1 Länsstyrelserna
          </p>
          <p>
            Här ger regeringen en beskrivning av hur arbetet på länsstyrelserna
            fungerar och hur resurserna används. Vad gäller formerna för uppföljning
            och utvärdering kan konstateras att utvecklingsbehovet fortfarande
            är stort, när det gäller samspelet mellan länsstyrelserna och
            regeringen. Detta är något som är mycket viktigt för att utveckla
            de län som nu utvecklas svagt och har negativ befolkningsutveckling.
            I en rapport från Statskontoret, som ska ligga som underlag för
            den parlamentariska regionkommitténs delbetänkande, så påpekas
            att flera läns- styrelser i sina årsredovisningar inte har egna
            uppföljnings- och utvärderings- aktiviteter för att följa upp
            utvecklingen i förhållande till de nationella målen i länet. Enligt
            rapporten uttalas också, vilket är mycket anmärkningsvärt, att
            regeringen inte tar ställning till länens utvecklingsplaner eller
            ger besked om utvecklingsarbetets inriktning och mål i det enskilda
            länet. Regeringen fördelar årligen en viss andel regionalpolitiska
            medel till länen oavsett hur länsplanen är utformad eller vilka
            projekt man avser satsa på. Ingen uppföljning görs heller av att
            de regionalpolitiska medlen används för länsplanens prioriterade
            områden. Regeringens arbete med uppföljning och utvärdering av
            länsstyrelsernas verksamhet mot uppställda planer och mål måste
            förbättras, liksom regeringens information om detta till riksdagen,
            vilken idag är mycket bristfällig. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-004.pdf"/>
          <p>
            2.4 D 1 Lantmäteriverket
          </p>
          <p>
            Lantmäteriverket har de senaste åren genomgått stora förändringar.
            En av de stora förändringarna är introduktionen av en ny arbetsprocess
            för fastighetsbildningen via utvecklingen av ett modernt IT-stöd.
            I samband med detta, så har det skett fördyringar och förseningar
            i genomförandeprocessen, samt en minskad efterfrågan på Lantmäteriverkets
            tjänster, framförallt inom uppdragsverksamheten. Regeringens information
            om det uppkomna läget är bristfällig och bör kompletteras med
            ett bättre beslutsunderlag för riksdagen. Detta bör ges regeringen
            tillkänna.
          </p>
          <p>
            2.5 E 1 Stöd till lokala investeringsprogram för ekologisk hållbarhet
          </p>
          <p>
            Under 1998 har regeringen beviljat statsbidrag med totalt 2316
            miljoner kr till 42 kommuners lokala investeringsprogram. Nästan
            4096 av bidragen har gått till investeringar i boendet och byggandet
            och 2594 till energiprojekt. För perioden 1999-2001 föreslår regeringen
            ytterligare 5970 miljoner kr, varav en del av medlen redan är
            intecknade. Regeringen ger dock ingen information om på vilket
            sätt medlen används, utan ska återkomma med rapporter i budgetpropositionen
            för år 2000. Redan nu finns det rapporter att ta del av när det
            gäller medlen till de lokala investeringsprogrammen, från tex
            Svenska Naturskyddsföreningen. Där ger man både positiv och negativ
            kritik av hur stöden använts och vilka miljöeffekter som det fört
            med sig. Till det negativa hör den dyrbara upprustningen av kvarteret
            Ringdansen i Norrköping, som fått 260 miljoner kr av regeringen.
            Kvarteret rymmer idag 1600 lägenheter, vilka ska bantas till 1200
            inom ramen för projektet. Det statliga stödet uppgår till ca 215000
            kr per lägenhet och totalkostnaden till inte mindre än 530000
            kr per lägenhet. Att projektet har stora sociala fördelar är möjligt,
            men kan inte trots detta motivera ett så stort stöd. Till eftertanke
            bör också det faktum stämma att liknande projekt i två bostadsområden
            i Sundsvall fått 5000 kr per lägenhet respektive 15000 kr per
            lägenhet. Det av regeringen föreslagna stödet för ekologisk anpassning
            som ska gälla från år 2000, ska utfalla med högst 70000 kr per
            lägenhet, vilket inte alls överensstämmer med vare sig Norrköpingsfallet
            eller Sundsvallsprojekten. Att på det här sättet fördela medel
            för olika ombyggnationsprojekt är mycket tveksamt. Eftersom 4096
            av medlen för investeringsprogrammet går till byggprojekt, så
            bör dessa användas mer generellt över landet och inte till någon
            särskild kommun. Principerna bör samordnas med det regelsystem
            som ska gälla för det stöd om investeringsbidrag till ekologiskt
            anpassad byggnation som ska utgå från år 2000. Det mesta av det
            stödet ska i första hand gå till ombyggnation, eftersom nyproduktion
            i fortsättningen naturligtvis ska ske på ett ekologiskt anpassat
            sätt. Stödet till allergisanering bör utformas på samma sätt,
            vara generellt för hela landet och med en viss bestämd bidragsprocent
            utifrån den totala kostnaden.
          </p>
          <p>
            Mot. 1998/99B0235
          </p>
          <p>
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Bo_0235/mot_199899_Bo_0235-005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1998/99B0235
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <p>
            3 Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär nya och utvidgade utredningsdirektiv för Fastighetsskatteutredningen
            enligt vad som anförts i motionen,' 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om förlusterna
            i kreditgarantisystemet och rekonstruktioner, 3. — att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om byggforskningen, 4. att riksdagen hos regeringen begär förslag
            som gör nyproduktion av både hyresrätt och studentbostäder möjlig
            enligt vad i motionen anförts, 5. — att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om länsstyrelserna,
            6. attriksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om Lantmäteriverket.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 oktober 1998
          </p>
          <p>
            Gudrun Schyman (v)
          </p>
          <p>
            Hans Andersson (v) Ingrid Burman (v) Lars Bäckström (v) Stig
            Eriksson (v) Berit Johannesson (v) Tanja Linderborg (v) Maggi
            Mikaelsson (v) Sten Lundström (v)
          </p>
          <p>
            Owe Hellberg (v)
          </p>
          <p>
            " Yrkande 1 hänvisat till SkU.
          </p>
          <p>
            Elanders Gotab, Stockholm 2024
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
