<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-LU-00410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förordnande som vigselförrättare och partnerskapsförrättare</title>
        <author corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">av Fredrik Reinfeldt (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förordnande som vigselförrättare och partnerskapsförrättare</title>
          <idno type="rdwebb">GM02L410</idno>
          <rs type="number">L410</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02L410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02L410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02L410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <name>Fredrik Reinfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6LVSSTLRm9T5CyaRn38rfi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6LVSSTLRm9T5CyaRn38rfi">
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WF4QYAdeteTnuUvR8g4Qb5" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X3FPFxyb4vaqajYQFup2sv" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3b4iPkxqPKR5twXJSDsDh7" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TmFA4uJXVAPcRgENJJKUeL" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y6LYqUm96BkR3xS77DGt6o" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QxifEGvR3y1VAUggEp2vjx" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jz7U8LLT484QpbRxUFnUmR" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Jz7U8LLT484QpbRxUFnUmR">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_l_0410/mot_199899_l_0410-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KZipZ8iaTvhpWUc9F3XDi2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MqpP4DLuAFC45QbCYYD6yR" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9hvMdTeVybmmk9NZmgNdRw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6AN5iMNwr4QjJrzK94wA79" type="motBody">
        <div xml:id="i-5dyY49Rvwa9JZuBuWw63eR">
          <p xml:id="i-N42Zu5B8MxvpEUB99mT1VZ">
            1998/99 L410 L410
          </p>
          <p xml:id="i-4Jvo69AaHYMEn4YcNGYWnD">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-4bGB15daTK8mwR4EiFtPea">
            1998/99:L410
          </p>
          <p xml:id="i-QsAdksBsSfZjnfkfUc7fSo">
            av Fredrik Reinfeldt (m)
          </p>
          <p xml:id="i-JYopFzrwW41QnWmJA1aNZ3">
            Förordnande som vigselförrättare och partnerskapsförrättare
          </p>
          <p xml:id="i-E4K3afKUdathxQV9YK5QRF">
            Via tillkomsten av partnerskapslagen 1994 utökades friheten för
            många människor i Sverige. En bärande del av frihetsbegreppet
            är att enskilda individer inte skall behöva gömma undan delar
            av sina uppfattningar eller sin läggning av rädsla för olika former
            av förtryck. Det vi inte uttryckligen i lag har förbjudit bör
            vi i möjligaste mån undvika att förtrycka till subkulturer. Ett
            fritt samhälle är ett öppet samhälle där alla tolereras och respekteras
            så länge de inte förgriper sig på andra människors frihet. Partnerskapslagen
            bidrog också till att uppmuntra stabil partnerbildning. Via partnerskapslagen
            kan homosexuella par öppet visa att de hör ihop. Deras rättsliga
            ställning förstärktes. Allmänhetens ibland mycket skeva och i
            brist på egen kontakt med öppet homosexuella också ogrundade vanföre-
            ställningar om homosexualitet som något konstigt kan nedkämpas.
            Synen på homosexuell kärlek som något från heterosexuell kärlek
            avvikande kan örändras när homosexuella par via att ingå partnerskap
            kan visa öppet att samma längtan efter stabil partnersamhörighet
            finns även om kärleken riktar sig till en person av samma kön.
            Homosexuella par kan till skillnad från heterosexuella endast
            ingå partnerskap som utförs av därtill särskilt förordnade personer
            i borgerlig regi. Detta förordnande omfattar oftast enskilda personer
            som nominerats av lokala partiföreningar runt om i landet. Förordnandet
            utfärdas av läns- styrelsen. Förordnandet att vara partnerskapsförrättare
            är idag skilt från örordnandet som vigselförrättare. Aktuell statistik
            visar att cirka 40 procent av de enskilt förordnade vigsel- örrättarna
            saknar förordnande som partnerskapsförrättare. I vissa kommuner
            i landet finns överhuvudtaget inga partnerskapsförrättare förordnade.
            I många fall är det inte en medveten åtskillnad. Många vigselförrättare
            är inte medvetna om att deras förordnande inte automatiskt också
            innebär att de kan örrätta partnerskap. För att skapa större tydlighet
            och samtidigt också garantera att partner- skapslagstiftningen
            respekteras över hela landet bör en översyn göras av länsstyrelsernas
            rutiner för förordnande. Utgångspunkten skall vara att örordnandet
            som gives skall avse både förrättande av vigslar och registre-
            ring av partnerskap. Länsstyrelsen skall tillse att det finns
            partnerskaps- örrättare förordnade i alla landets kommuner. Om
            den enskilde vill örordnas endast till den ena funktionen skall
            detta kunna medges. Den typen av förordnanden skall dock utgöra
            undantag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_l_0410/mot_199899_l_0410-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SBikRC3Zasa322RYi4rsd9">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-VS5zi4VTJpsenDwModU33G">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. — att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att införa gemensamma förordnanden för förrättande av vigslar
            och registrering av partnerskap, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att i övrigt
            se över länsstyrelsens rutiner för förordnande av vigsel- och
            partnerskapsförrättare.
          </p>
          <p xml:id="i-EHXktSa9GgrzGEcXy9UPpy" type="date">
            Stockholm den 23 oktober 1998
          </p>
          <div xml:id="i-E1YLKNZpyMM6264rZmXEAq" type="signatureBlock">
            <p who="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej" type="signature">
              Fredrik Reinfeldt (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5MhEfkofkmmCsHXVKes1xn">
            Mot. 1998/99L410
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
