<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-KrU-00256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kulturpolitiken</title>
        <author corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3 i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3">av Elisabeth Fleetwood m.fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kulturpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GM02Kr256</idno>
          <rs type="number">Kr256</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Kr256/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02Kr256</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02Kr256</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd</idno>
            <name>Patrik Norinder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE</idno>
            <name>anne-Katrine Dunker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
            <name>Roy Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF</idno>
            <name>Jan Backman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
            <name>Lars Hjertén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV</idno>
            <name>Birgitta Wistrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ</idno>
            <name>Nils Fredrik Aurelius</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
            <name>Lars Hjertén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ</idno>
            <name>Nils Fredrik Aurelius</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV</idno>
            <name>Birgitta Wistrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF</idno>
            <name>Jan Backman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd</idno>
            <name>Patrik Norinder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
            <name>Roy Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE</idno>
            <name>anne-Katrine Dunker</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HupiUe9CfZ5soWGth9nJhn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HupiUe9CfZ5soWGth9nJhn">
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NeYACd8NSiYWBhdiUeL6ZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8mK6c6nmA81S9hLgiV8YjD" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GQx6v2JXjpWr7RjThk1UxB" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WHgJ6PRyNrcUFo2TrtNeNM" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NpxH21UCCDBDM8eXJMNqbV" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4ePDwHzUs3CbBSkcRJR6TA" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CQhsh3iRpQuiDtxbJdk9ex" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X3gpozE54a94xQW83XCcrE" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-X3gpozE54a94xQW83XCcrE">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HxcAAgJDdNCqUNvfAxm3bh" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MzH8ZDxXxK4W9yfqG6yYua" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-14Qs7VgqysxVQPfpXB3sWD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2UWmAoqNo7Ts6Gp4zyy5jd" type="motBody">
        <div xml:id="i-GCVSVHd2cV25NQEQq8Q9D6">
          <p xml:id="i-8giuy3Zofrep4EdkSfFDkf">
            1998/99 Kr256 Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-4DD76gyoLvxdSBDrdRNxeZ">
            Motion till riksdagen 1998/99:Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-D7HS8D5PN7r5Ud5Uv9L1rL">
            av Elisabeth Fleetwood m.fl. (m) Kulturpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-PT3bFyHoLjVAdNKL19NKno">
            1 Sammanfattning, 2 Vår syn på kultur och kulturpoliti] 3 Ny
            tid — nya förutsättningar. 4 Fria medier. 5 Barn och ungdom..
            6 Moderna musikformer. 7 Kulturskaparnas villkor 8 Kulturmiljön.
            9 Renodla statens ansvar.... 10 Kulturens finansiering 11 En fond
            för kulturell förnyelse 12 Ungdoms-, idrotts- och folkrörelsefrågor.
            - 13 Hemställan. ..sesssssesssssssrssrssrssrsrrsrosrrn ranson
            rrnsnnrnnrnn rens ennen rn nanna nan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-F9diGWFvu7eME4CGhLzh3M">
            1 Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-DSZsVH4Wc6rVCGKf2vqJJ8">
            Kultur har ett värde i sig. Kulturutbudets innehåll och den enskildes
            val bör vara utslagsgivande. Det är fel att med skattemedel försöka
            styra människornas deltagande i kulturlivet. Moderata samlingspartiet
            förordar en kulturpolitik som möjliggör ett rikt kulturutbud med
            hög kvalitet. Med ökade internationella kontakter får den svenska
            kulturen och det svenska kulturarvet en särskild betydelse som
            grund för vår identitet. Kulturen är inte statisk; nya impulser
            tillförs och invanda mönster omprövas. Alla skall kunna utöva
            sin kultur så länge den inte står i strid med grundläggande värderingar
            i vårt samhälle. Fria medier är en förutsättning i ett modernt
            demokratiskt samhälle. Sveriges Radios och Sveriges Televisions
            dominans på alla programområden måste brytas. Den licensfinansierade
            verksamheten bör koncentreras till en TV-kanal och två radiokanaler
            vilka bör få en central roll i det svenska kulturlivet. Public
            service bör vara ett kvalitetsalternativ som genom djup och bredd
            svarar för ett varierat kulturutbud, en seriös nyhetsförmedling
            och en saklig debatt. Grunden för ett framtida kulturintresse
            och engagemang läggs tidigt. Förskolans, skolans och lärarutbildningens
            betydelse framhålls. Det statliga ansvaret på kulturområdet bör
            renodlas. Huvuddelen av kulturutgifterna betalas av de enskilda
            människorna själva. Kulturverk- samheten är ändå i allt för stor
            utsträckning beroende av offentlig finansi- ering. Den bör i stället
            vila på många finansieringskällor.
          </p>
          <p xml:id="i-T524AotEuEtjkRTm47a9Q4">
            2 Vår syn på kultur och kulturpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-ScwKP71qr4xGtQsnQCUWhC">
            Kulturen ger upplevelser, identitet, samhörighet, uttrycksmöjligheter
            och är ett viktigt inslag i människors dagliga liv. Ökat internationellt
            utbyte och nya medier ger nya förutsättningar och även nya uttrycksformer.
            Det är skillnad på kultur och kulturpolitik. Kulturen frodas i
            fler och mer varierade former än förr. Mångfalden har ökat och
            de nya medierna ger fler möjlighet att ägna sig åt konstnärliga
            uttrycksformer. Yttrandefriheten ökar. Den nya mediesituationen
            är kanske den viktigaste förändringen. Alla är inte ense om att
            utvecklingen inom medieområdet är till gagn för kulturen. Vi ser
            här möjligheter medan Socialdemokraterna mest synes vara bekymrade
            över hur man ska behålla ett offentligt inflytande över vad som
            kommer människorna till del. Många önskar sig mer och bättre.
            Kulturdebatten handlar mer om resurser och nedläggningar, mindre
            om innehåll och kvalitet. Politiker skall inte styra innehållet
            men = politiker ger idag i praktiken ofta de förutsättningar och
            ramar inom vilka kulturen kan utvecklas. En kultur som står fri
            i förhållande till politiska beslutsfattare är en viktig del av
            ett demokratiskt samhälle. Kulturskaparna bör på eget initiativ
            ta upp de problem man vill belysa. Det av Socialdemokraterna omhuldade
            målet, att kulturen skall motverka kommersialismens negativa verkningar,
            är ett utslag av just denna felaktiga politik.
          </p>
          <p xml:id="i-EuDZVcqHBYRKPcgPqrBBzc">
            Mot. 1998/99Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-AkrvKcrZ6CDqPVJJwQTenH">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-B8cRQPbPPGYrctGzD9xaPy">
            Mot. 14 Notabelt är att det som efterfrågas som regel kommer
            fram på 1998/99Kr256 ett eller annat sätt. Det som faktiskt produceras
            är ofta bra, t.o.m. mycket bra, även om långt ifrån allt med rimliga
            mått mätt håller en önskvärd eller godtagbar kvalitet. En god
            förankring i den egna kulturen ger nödvändig trygghet. Det här
            betonas särskilt när det gäller invandrad befolkning men det gäller
            alla och assimilation d.v.s. förtrogenhet med det nya landets
            kultur är väsentlig för att den invandrade skall kunna finna sig
            till rätta i det nya landet. Rimma Markova — rysk lärare och författare
            — har framhållit att barn med invandrarbakgrund ofta kan sitt
            hemlands kultur bättre än svensk kultur trots att de kanske är
            födda i Sverige. De är stolta över sin kultur. Den fråga Markova
            ställer är vad de svenska ungdomarna kan om sin historia och kultur
            samt pekar på att de inte tycks vara särskilt stolta över den.
            Vi upprepar våra krav på att skolan måste ge alla en grundläggande
            förståelse för kulturvärden och för möjligheterna att delta i
            kulturlivet. Kulturens former har kanske aldrig varit så rikhaltiga
            som nu. Aldrig förr har så många kunnat ta del av eller medverka
            i ett så omfattande kulturutbud. Skälen härtill är främst utvecklingen
            inom medierna, den ökade internationaliseringen och samspelet
            dem emellan. Antalet radio- och TV- kanaler har ökat dramatiskt
            och ökningen kommer att accelerera när den digitala tekniken får
            fullt genomslag. Fria medier är en av det öppna samhällets viktigaste
            förutsättningar. Den ökade friheten i etern — mot Socialdemokraternas
            vilja framtvingad under trycket av en kraftfull opinion och av
            den tekniska utvecklingen — ger oss möjlighet att välja i ett
            ständigt växande utbud. Denna utveckling kommer att fortsätta
            och måste leda till förändringar av den svenska mediepolitiken.
            Informationstekniken utvecklas i ett tempo som innebär att lagstiftningen
            inte håller jämna steg. Informa- tionsteknik ger möjligheter till
            kommunikation i ständigt nya former. IT kan bredda demokratin.
            På kulturområdet ger IT dramatiska möjligheter att utveckla nya
            arbetsformer och öka tillgängligheten av kulturarvet. Det är mot
            den bakgrunden anmärkningsvärt att regeringen i budget- propositionen
            skjuter upp den tidigare aviserade satsningen på IT inom kulturområdet.
            Biblioteken har en viktig roll i breddningen av IT-användningen
            under de närmaste åren. Den första tiden handlar det bl.a. om
            att tillhandahålla tillgång till Internet. På sikt är det dock
            mer betydelsefullt att bibliotekariernas kompetens och kunskap
            utnyttjas för att skapa ”virtuella närbibliotek” och informationstjänster
            som gör det lättare att hitta material och använda nätet. Paralleller
            kan dras till bokhandlar som i dag inte har någon affärslokal
            utan endast en hemsida på Internet varifrån kunden beställer sina
            böcker som sedan skickas hem till honom eller henne. Staten bör,
            genom universitets- biblioteken, föregå med gott exempel i digitaliseringen
            av Sveriges bibliotek. De offentliga bidragen till kulturen kan
            inte helt upphöra. Däremot måste kulturstödets inriktning och
            omfattning kunna diskuteras utan att detta ses som kulturfientligt.
            Statens insatser på kulturområdet bör styras mot verksamheter
            som har nationellt intresse och som inte skulle komma till stånd
            utan det statliga stödet. Kulturpolitiken står inför ett strategiskt
            vägval
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-VvdnmDvDVTDMay3xc2jDDW">
            som gäller inriktning och långsiktig ansvarsfördelning. Det statliga
            ansvaret Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-K7ou7cF2aFHUaG5T9swCPe">
            bör avgränsas och tydliggöras. Samtidigt skall kulturen kunna
            vara en fri och obunden kraft. Många kulturyttringar är viktiga
            — och annorlunda — former att utöva yttrande- friheten. Det kan
            ge perspektiv och väcka debatt. Kulturstödet bör därför kanaliseras
            via många bidragsgivare för att garantera den pluralism som bör
            vara en utvecklad nations kännemärke. Det måste också slås fast
            att all kultur inte kan uppbära stöd. Betydande resurser satsas
            på att få människor att läsa, gå på teatrar, konserter eller i
            studiecirklar. Åtskilligt i denna verksamhet har varit av stort
            värde för deltagarna men satsningarna har bara nått ett fåtal
            redan aktiva och till en relativt hög kostnad. Emellertid bygger
            dessa verksamheter på tanken att många människor inte förstår
            sitt eget bästa utan måste hjälpas att komma i kontakt med en
            mer värdefull kulturform än de annars skulle ha valt. Moderata
            samlingspartiet vill föra en kulturpolitik som leder till kulturell
            mångfald och rika möjligheter att välja i ett kulturutbud av hög
            kvalitet. Kulturpolitikens uppgift är att främja en sådan utveckling,
            inte att styra människornas val.
          </p>
          <p xml:id="i-SHaFfawBJWaY9RAvurFkqw">
            3 Ny tid — nya förutsättningar
          </p>
          <p xml:id="i-AzLmWMwQAVg8yzynnXZnA9">
            Antalet radio- och TV-kanaler har ökat dramatiskt och ökningen
            kommer att accelerera när den digitala tekniken får fullt genomslag.
            Text- och bildproduktion kan nu med teknikens hjälp behärskas
            av personer och organisationer utan jättelika resurser. Informationstekniken
            med sina möjligheter till kommunikation i nätverk ger enskilda
            människor möjligheter att direkt delta i och påverka det som tidigare
            i praktiken var förbehållet ett åtal. Denna utveckling kommer
            att fortsätta. När datorer med hjälp av telenätet, den nya bredbandstekniken,
            Internet och TV-apparater med ännu bättre bild- och ljudåtergivning
            kopplas samman uppstår nya möjligheter för allt fler. Tidigare
            var konsert- eller teaterbesöket kanske den enda möjligheten att
            å en rik och kvalitativ upplevelse av musik och skådespel. Cd-spelare
            och cd-skivor, liksom den nya DVD-tekniken, kan numera göra det
            egna hemmet till en konsertlokal och genom TV förmedlas många
            goda opera- och teaterföreställningar. Ett stort antal högklassiga
            operaföreställningar finns också tillgängliga på video. Tekniken
            har givit oss ökade möjligheter till en gränsöverskridande samverkan.
            Men även på andra sätt ökar det internationella utbytet. Vi reser
            mer. I synnerhet ungdomar väljer att inte bara förlägga semesterresor
            till andra länder. Fler ungdomar än tidigare studerar eller arbetar
            någon tid i ett annat land. Rörligheten har ökat över lag och
            det internationella samarbetet — inte minst inom EU — innebär
            att kunskapen om andra länder och levnads- förhållanden ökar stadigt.
            Uppfattningen om Sverige och den svenska modellens förträfflighet
            prövas kritiskt mot andra upplevelser av länders system. Även
            invandringen bidrar till nya impulser och medför att invanda mönster
            prövas. Alla skall kunna leva med sina traditioner och utöva sin
            kultur så
          </p>
          <p xml:id="i-3qJMBJkN9jvuSpAjGNopu5">
            1998/99Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-16hXGrmCQvb85NFG6RJdVR">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4TNAg3JZ3r2AdkAcRSb8sx">
            Mot. 16 — länge den inte står i strid med grundläggande värderingar
            i vårt 1998/99Kr256 samhälle. På sikt sker en integration som
            kan vara fruktbar för alla parter. Internationellt kulturutbyte
            har alltid varit en naturlig del av kultur- verksamheten. Genom
            kontakter med omvärlden tillförs nya intryck sam- tidigt som den
            egna kulturens särdrag framstår med större tydlighet. Den svenska
            kulturen och det svenska kulturarvet får i kontakten med andra
            kulturer ett eget värde och en särskild betydelse som grunden
            för vår identitet. Genom Sveriges medlemskap i EU och Europarådet
            öppnas ytter- ligare kanaler för internationellt kultursamarbete.
            Störst betydelse för kultur- samarbetet inom EU har den fria rörligheten.
            Sverige måste därför med all kraft motverka de protektionistiska
            strömningar som med jämna mellanrum dyker upp i den europeiska
            kulturdebatten. Inom EU finns ingen ambition att bedriva en gemensam
            kulturpolitik på europeisk nivå. EU:s insatser syftar till att
            främja samarbete mellan medlemsstaterna samt stödja deras insatser
            när det gäller att förbättra kunskaperna om de europeiska folkens
            kultur och historia, att bevara kulturarvet, främja kulturutbyte
            och stödja konstnärligt och litterärt skapande. EU:s stöd bedrivs
            i huvudsak på tre olika sätt. Det första gäller program inriktade
            på kulturstöd. Exempel på ett sådant program är satsningar på
            kultur och medier. EU:s strukturfonder kommer till användning
            för att stödja olika former av regionala kulturprojekt. En tredje
            form av kulturstöd före- kommer inom andra samarbetsområden än
            den rena kulturverksamheten. Det kan t.ex. avse utbildningsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-3pvwQTidJwELxrAiAG87Kk">
            4 Fria medier
          </p>
          <p xml:id="i-KXuUCdnK9FV1wkwtPkSdAk">
            I det öppna samhället är fria medier en självklarhet. De är en
            förutsättning ör yttrandefrihet, informationsfrihet och kulturell
            mångfald. Fria medier medverkar till höjd kvalitet och ökad dynamik
            i utveckling och debatt. Att publiken genom eget val ställer krav
            på utbudet borde vara ett utvecklat samhälles kännemärke. I Sverige
            har det länge funnits en medveten strävan att bevara Sveriges
            Radios och Sveriges Televisions monopol i etern. Så sent som på
            1980-talet beslutade socialdemokratiska partikongressen att reklam
            i radio och TV allt framgent skulle förbjudas och att den enda
            tillåtna inansieringen skulle vara licensmedel och statsbidrag.
            Först när den tekniska utvecklingen öppnade möjligheter som stod
            utanför politisk kontoll förelåg örutsättningar för nya fristående
            radio- och TV-kanaler. I Sverige finns nu ett omfattande utbud
            i såväl svenska som utländska TV-kanaler. Antalet lokalradiostationer
            har ökat dramatiskt. Det är rimligt att anta att mycket av denna
            verksamhet ännu befinner sig i en inledande fas. Många radio-
            och TV-stationer kommer att söka sig fram efter nya vägar. Utbildningsradion,
            slutligen, sänder inte i någon egen kanal utan tillverkar program
            för public service-verksamheten. Ställningen som public service-
          </p>
          <p xml:id="i-Cz1Wrs9cPUgVKKkyCXUet4">
            öretag innebär en osund konkurrens på den svenska utbildningsmarknaden
            och gentemot de medieföretag som verkar inom detta område. Samtidigt
            innebär Utbildningsradions ställning som public service-företag
            att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-ELAqShNHZVfFbQQgiH1syb">
            licensmedel används för verksamheter som andra medie- och Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-QopyC8VTisCTdP9kg7NMnu">
            utbildningsföretag kan bidra med. Mot bakgrund av den nya situationen
            är det helt uppenbart att de licensfinansierade radio- och TV-kanalernas
            antal och utbud måste förändras och public service-uppdraget ges
            en ny innebörd. Sveriges Radios och Sveriges Televisions dominans
            på alla programområden =— kultur, underhållning, nyheter och samhällsdebatt
            — måste brytas. Det framtida public service-uppdraget måste enligt
            vår mening bygga på en inriktning där public service-verksamheten
            ses som en del av det samlade programutbud som publiken idag möter.
            Denna inriktning står i en klar motsatsställning till dagens situation
            som har sina rötter i en föreställning om att public service-program
            bör vara det enda publiken tar del av. En sådan inställning avslöjar
            både en förmyndaraktig attityd och en ringaktning av mångfaldens
            och konkurrensens betydelse för såväl publik som programutveckling.
            För att yttrandefrihetens och tryckfrihetens principer inte skall
            trädas förnär är det viktigt att hålla fast vid vad som är statens
            grundläggande uppgifter i den nya mediemiljön, nämligen att erbjuda
            program som publiken
          </p>
          <p xml:id="i-JTuoh5wYKuEktuBjdQ6LeB">
            annars inte möter samt en produktion och ett skapande som vitaliserar
            det nationella kulturlivet. Det är mot ovanstående bakgrund vår
            uppfattning att det inte kan vara rimligt att uppdraget för public
            service-verksamheten utformas i syfte att dominera programutbudet
            gentemot publiken. Public service-uppdragets syfte bör vara att
            tillföra publiken ett utbud av program som den annars inte kan
            få tillgång till. Därigenom möjliggörs att en statligt kontrollerad
            medieverksamhet inte kommer i konflikt med yttrandefrihetens och
            tryckfrihetens principer. Kraven på en utveckling mot ökad kvalitet
            och fördjupning samt en programverksamhet som bygger på att man
            relaterar programverksamheten till det samlade programutbud som
            publiken i dag möter bör enligt vår mening ligga till grund för
            en ny avtalsperiod. Public service-verksamheten bör genom sin
            inriktning ges förutsättningar att uppnå en tydlig identitet i
            den nya mediemiljön. Företagen bör i sin programverksamhet vända
            sig till hela svenska folket med en inriktning mot kvalitet och
            fördjupning. e De bör vara institutioner som slår vakt om svenska
            språket och som skapar nya och större förutsättningar för svensk
            produktion och kulturellt skapande. Det gäller i hög grad barn-
            och ungdomsprogram. e Samhällsdebatt och långsiktiga perspektiv
            bör prägla den allmänna samhällsbevakningen. Nyhetsförmedlingen
            skall stå i en redaktionellt fri och oberoende ställning i konkurrens
            med tidningar och andra mediers nyhetsförmedling.
          </p>
          <p xml:id="i-MWEZyrZaWKihGj8w3TVAW3">
            Det är inom dessa programområden som public service-verksamheten
            i dag har sin starkaste ställning bland publiken. Det är denna
            starka ställning man skall utveckla och förstärka inför framtiden.
            e Public service-verksamhetens företag bär inom sig betydande
            förutsätt- ningar för att utgöra ledande institutioner i det svenska
            kulturlivet.
          </p>
          <p xml:id="i-4uq2mzhxTYKwsfQ24kx2nA">
            1998/99Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-RoCKA61DsWyYLoiEyE59cv">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-9DYuxjPc4uEAnzS1gVdr1u">
            Mot. 18 Företagen förfogar över resurser som är större än statens
            1998/99Kr256 anslag till offentliga kulturinstitutioner. « Det
            innebär att verksamheten i Sveriges Radio och Sveriges Television
            skulle kunna bli en nyskapande kraft i det svenska kultursamhället
            om företagens roll i detta perspektiv tydliggjordes. Företagen
            bör spegla skeenden i hela landet. Programproduktionen skall till
            betydande del ske utanför företaget och utanför Stockholms- området.
          </p>
          <p xml:id="i-GykSMPkV1paw3EHBzswPFE">
            Det finns ytterligare krav som skall ställas på public service-verksamheten
            och som ger den en särskild roll. Syn- och hörselskadade skall
            i verksamheten finna program som de kan ta del av. » Förmedlingen
            av det svenska språket skall stå i centrum för de program som
            riktar sig till språkliga minoritetsgrupper. I en mediemiljö som
            präglas av allt fler utländska kanaler kommer minoritetsspråksupp-
            giften gradvis att övertas av nya kanaler och stationer. e Även
            framgent skall public service-verksamheten ha ett särskilt ansvar
            för samiskan och tornedalsfinskan.
          </p>
          <p xml:id="i-3ecvpa8DdTReW7iK9u1HUT">
            Denna inriktning ställer krav på ett public service-uppdrag som
            understryker rollen som samhällelig kulturinstitution i stället
            för en av många konkurrenter till de fristående kanalerna och
            radiostationerna på dessas villkor. Företagens framtida legitimitet
            i publikens ögon bygger på att man har en egen identitet i den
            moderna mediemiljön. Att t.ex. ge public service- företagen förtur
            att sända vissa idrottsevenemang är inte förenligt med denna roll.
            Det förutsätter en prioritering av företagens resurser som ger
            väsentligt större utrymme för skapande och produktion. Det nya
            public service- uppdraget förutsätter enligt vår mening en koncentration
            av resurser för att kunna uppfyllas. Ett public service-uppdrag
            som understryker verksamheternas roll i samhällslivet ger anledning
            att inför kommande tillstånd pröva frågan om dagens licensfinansiering
            bör ersättas med skattefinansiering. Arbetet med att ge public
            service-kanalerna en ny inriktning bör inledas utan dröjsmål.
            En TV-kanal och två nationella radiokanaler privatiseras. Staten
            måste förhålla sig neutral till public service-verksamhet och
            andra programverksamheter. Public service-verksamheten bör ges
            förutsättningar för en central roll i kulturlivet. Inga onödiga
            hinder bör uppställas för den fortsatta tekniska utvecklingen.
            TV 4 betalade 1997 en koncessionsavgift på ca 567 miljoner kronor
            och hittills i år uppgår den till ca 206 miljoner kronor. Detta
            krav på leverans av intäkter till statskassan förenas från statens
            sida med vissa krav på verksamheten. Kritik har riktats mot både
            programutbud och omfattningen av programproduktion förlagd utanför
            Stockholm. Samtidigt har kanalen lockat många tittare. Det är,
            enligt vår mening, inte rimligt att de fristående radio- och TV-
            kanalerna skall avkrävas koncessionsavgifter i den omfattning
            som sker idag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-2zj6eLfbT3Qm6qJH2GwxAn">
            Om de i stället fick använda sina inkomster till programproduktion
            skulle Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-WbHgBKWo7uUrfqNyLvZQ3Q">
            programmens kvalitet kunna öka till gagn för ett rikare kulturutbud.
          </p>
          <p xml:id="i-7cwdTyeLNLg5MtnyhSh53e">
            5 Barn och ungdom
          </p>
          <p xml:id="i-NrWVuVAPfNdiCMHAWQSCzw">
            Det starkaste sambandet mellan ett mångsidigt kulturintresse
            och olika bakgrundsvariabler hos den enskilde står att finna i
            utbildningsnivån. Fler ungdomar än någonsin ägnar numera en väsentlig
            del av sin tid åt musik antingen som lyssnare eller utövare. Här
            läggs för många grunden till ett genuint intresse och efterfrågan
            av kultur. Att låta barn och ungdomar få rika tillfällen att komma
            i kontakt med kultur är en investering för framtiden. Den första
            överföringen av kulturmönster och kunskap sker i familjen. Vi
            utvecklar i vår motion om familjepolitiken hur vi vill öka föräldrarnas
            möjlighet att vara tillsammans och välja barnomsorg för sina barn.
            De flesta barn får i dag en tidig kontakt med förskolan. Det är
            angeläget att förskolan utvecklar arbetsformer som leder till
            en god inlärning. Viktiga delar av det svenska kulturarvet i form
            av sånger, lekar, danser, sagor utgör naturliga inslag i förskolans
            verksamhet. Moderata samlingspartiet anser att en viktig uppgift
            för förskolan är att genom konsekventa förebilder ge barn erfarenheter
            och vanor som lägger grunden för framtida utbildning och kulturintresse.
            Skolan är, eller borde vara, den kanske viktigaste kulturförmedlande
            institutionen. Det är angeläget att framhålla att hela skolans
            verksamhet är kulturförmedling. Kultur är ingenting som bedrivs
            i form av särskilda projekt eller med särskilda medel. Författarbesök,
            konserter eller teater är givetvis angelägna inslag som bör förekomma
            i skolan men eleverna får inte bibringas uppfattningen att kultur
            består just i dessa enskilda evenemang. Skolans kulturansvar skall
            inte ses som tillägg till den reguljära undervisningen, det skall
            genomsyra all verksamhet. Ämnen som svenska, historia och religionskunskap
            är nödvändiga förutsättningar för att man senare i livet skall
            kunna tillgodogöra sig konst, musik och litteratur. I de nya läroplanerna
            för skolan har detta markerats. Det är viktigt att skolmyn- digheterna
            i sin uppföljning analyserar hur dessa mål förverkligas i den
            dagliga verksamheten. Den kommunala musikskolan är ett värdefullt
            komplement till skolans reguljära undervisning. På många håll
            omvandlas nu de kommunala musikskolorna till kulturskolor. Detta
            kan vara en lösning men kultur- skolorna ersätter inte på något
            sätt de friskolor som har en särskild kultur- profil på sitt program.
            Det är i stället angeläget att elevernas valmöjligheter ökar genom
            att fler friskolor med olika kulturell inriktning kommer till
            stånd. För att ytterligare stärka de ungas möjligheter till musikverksamhet
            bör samverkan främjas mellan skolan, kommunala musikskolan, de
            många samfund som bedriver musikutbildning och de privata musikskolor
            och musiklärare som är verksamma på alla större orter. Lärare
            har en nyckelroll när det gäller att väcka och utveckla elevernas
            intresse för kultur. Det är angeläget att lärarutbildningen har
            ett innehåll och
          </p>
          <p xml:id="i-LEEqotqi6HCqtfX7SncBYW">
            1998/99Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-KbJFn6mtr1N9VBs7ket2zU">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-AtDscAvHRkz4TN8NepLnHu">
            Mot. 20 — bedrivs i sådana former att de blivande lärarna rustas
            för denna
          </p>
          <p xml:id="i-VuSXwQYq3iuRQ43JBnD5br">
            1998/99Kr256 viktiga uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-TQ5oTimaGMcAuLbcmyWtAC">
            6 Moderna musikformer
          </p>
          <p xml:id="i-KtxEsp5AGSSJMzuW3CAhxM">
            Genom årtiondena har det ofta varit musiken i dess modernaste
            former som varit ungdomens första kulturkontakt. Under de senaste
            decennierna har det varit de olika formerna av rockmusik som utgjort
            deras väg in i en så småningom bredare musikvärld. På samma sätt
            har jazzen genom de föregående årtiondena haft sin betydelse.
            Under de allra senaste åren har dessutom en förnyelse av jazz-
            intresset via rocken och genom mellanformer mellan dessa två genrer
            kunnat förmärkas. Dessa musikformer baseras på ett brett folkligt
            stöd, ett omfattande utövande och överlever och utvecklas av de
            eldsjälar som är så viktiga, och vars betydelse bl.a. utpekades
            av Kulturutredningen. Det måste i överens- kommelse mellan anslagsgivare
            och de regionala musikorganens företrädare ingå som uppgift att
            såväl jazzen som yngre musikformer får en chans att utvecklas
            efter sina meriter och på villkor som är likvärda med övrig musik.
            I Kulturutredningen behandlades i flera avsnitt den skeva fördelningen
            mellan genrer inom det regionala musiklivet. Flera gånger omnämndes
            i det sammanhanget just jazzmusiken och man föreslog bl.a. att
            genrecentra skulle tillskapas. I kulturpropositionen avvisades
            detta utan motivering. I kulturutskottets betänkande med anledning
            av propositionen påpekades dock att de olika musikformerna — inklusive
            jazz och nyare musik — skulle få stöd och utvecklingsmöjligheter
            i enlighet med av oss och den moderna musikens företrädare framförda
            önskemål. Ingen märkbar förändring har skett. Det är angeläget
            att intentionerna nu följs upp med handling.
          </p>
          <p xml:id="i-4xwEpJ2E9HfjrJ72xwQgyY">
            Z Kulturskaparnas villkor
          </p>
          <p xml:id="i-H3i6dd7hM6dSh1j4dKubiB">
            Konstnärer och andra kulturskapare ger omistliga bidrag till
            ett demokratiskt samhälle där ett fritt tankeutbyte är en självklar
            del. Kulturskaparna kan ofta påtala och gestalta problem i sådana
            former att nya infallsvinklar kommer fram. Detta är en värdefull
            del i yttrandefriheten och bidrar till att vitalisera debatten.
            Det är angeläget att konstnärer och kulturskapare kan arbeta under
            sådana villkor att deras verksamhet inte i onödan hämmas av ekonomiska
            bekym- mer. Det svenska skattesystemet är illa anpassat till konstnärlig
            verksamhet. Även den arbetsrättsliga lagstiftningen bidrar till
            en stelbenthet som gör att många konstnärligt verksamma får arbeta
            under sämre förhållanden än vad som vore möjligt med individuellt
            utformade överenskommelser och avtal. Bildkonstnärer, författare
            och andra fria kulturskapare har ofta svårt att klara ekonomin.
            Detta gäller framför allt under de första verksamhetsåren. De
            regler för avdrag som tillämpas på skatteområdet måste vara så
            utformade att de tar i beaktande de speciella utvecklingskostnader
            som den konstnärliga verksamheten innebär. De stipendier som förekommer
            bör ge de konstnärligt verksamma möjlighet att under en längre
            men avgränsad tid få uppbära
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-PFV4ckcJdEWpCooVWiKkDK">
            sådana. Vi anser för vår del att fem år är en tillräckligt lång
            tid som ger en Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-DEFhLyCR2NnD5N38WhU5kH">
            trygghet under en överblickbar period. Med bibehållen anslagsnivå
            kan med vårt alternativ dubbelt så många konstnärer komma i åtnjutande
            av stipendium, vilket också gagnar mångfalden. Vi menar att dessa
            stipendier skall ges till i första hand unga lovande konstnärer.
            Den individuella visningsersättningen skall fördelas på ett sådant
            sätt att alla yrkesverksamma konstnärer som uppfyller rimliga
            kvalitetskrav skall kunna komma i fråga. Vi anser att medlen skall
            fördelas av Konstnärs- nämnden och avvisar förslaget att BUS skall
            ges myndighetsstatus. Det kan också finnas anledning att pröva
            BUS ställning när det gäller förmedlingen av vidareförsäljningspengarna
            mot bakgrund av deras höga utdebitering av administrationskostnader.
            Det är realistiskt att många av dem som är konstnärligt verksamma
            — åtminstone för en tid — utövar denna verksamhet på deltid och
            att den resterande tiden fylls med annan yrkesverksamhet. Det
            finns flera metoder, främjande av uppdragsverksamhet, nya skatteregler
            för konstinköp och kanske en justering av bokmomsen m.m. som skulle
            ge fler chansen att försörja sig på sitt skapande. Konstnärer
            beskattas som andra egenföretagare. De betalar egenavgifter på
            samma sätt som andra självständiga yrkesutövare. Konstnären som
            säljer en tavla, musikern eller skådespelaren som erhåller ett
            gage, eller författaren som erhåller royalty arbetar alla under
            speciella förutsättningar. Bakom varje ramträdande eller produkt
            finns ofta mycket långa perioder av studier eller övning innan
            arbetet kan resultera i en inkomst. Detta måste kunna vägas in
            vid beskattningen. Det är viktigt att kulturskapare möts av generositet
            vid bedömning för rätt till avdrag för genomförda studieresor
            och andra kostnader. Biblioteksersättningen är för 1999 101 öre
            per boklån. Det sammanlagda beloppet uppgår till 106 177 000 kronor.
            Enligt förordningen om Sveriges örfattarfond skall 60 procent
            av ersättningen utbetalas som författarpenning. Därutöver finns
            vissa avtrappningsregler för de författare som har över 00 000
            lån. För mindre än 2000 lån betalas ingen ersättning. Totalt utbetalas
            på detta sätt cirka 35 000 000 kronor till 3 500 författare och
            1 300 översättare. Resten disponeras av Sveriges författarfond.
            Ersättningen ördelas till författarna på basis av utlåningsstatistik.
            Den görs i form av stickprov som år 1995 omfattade 830 000 lån
            från cirka 100 utlånade olkbibliotek. Vi föreslår att regeringen
            tillsätter en utredning med uppdrag att föreslå nya regler för
            biblioteksersättningen. Vi vill att en större del av ersättningen
            skall tillfalla författaren, utan mellanhänder och med en betydligt
            lägre minimigräns. Dessutom bör ersättningen baseras på den faktiska
            utlåningen från alla bibliotek med datoriserad registrering. De
            korporativistiska inslagen i fördelningen av pensioner, stipendier
            och bidrag måste minska.
          </p>
          <p xml:id="i-B8Pf898D11cpC4WczJSxi4">
            8 Kulturmiljön
          </p>
          <p xml:id="i-7dZtAxfnkhbvk6KYJuEGLH">
            En viktig statlig uppgift på kulturområdet är att skydda och
            bevara värdefull kulturmiljö. Detta gäller både landskapsvård
            och bebyggelse. På många håll
          </p>
          <p xml:id="i-4sj7wvQsoMswWS2UScYUHR">
            1998/99Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-FDsFpX2gEai1292pncnxSo">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-RbeukhCoysJT7CKwmvTRLn">
            Mot. 22 har dessvärre förstöringen av kulturskatter nått en sådan
            1998/99Kr256 omfattning att många kulturminnen inte kan räddas.
            Det gäller också många äldre stadsmiljöer som i stor utsträckning
            raserades under 1960-talet. Skulpturer vittrar sönder, underhållet
            av kyrkor och konstskatter försvåras och fördyras för varje år.
            SESAM-projektet — de tillfälliga medel som riksdagen anvisat för
            att åtgärda den stora mängd föremål som tillvaratagits men som
            inte konserverats eller registrerats — är en värdefull insats
            som måste fortsätta. Inte minst konserveringsarbetet kräver stora
            resurser. De konservatorsresurser som finns hos olika huvudmän
            bör om möjligt samordnas så att arbetet organiseras så effektivt
            som möjligt. På många håll finns fornlämningar som snabbt måste
            undersökas. Inte minst de senaste årens stora satsningar på infrastrukturen
            har lett till att mängder av nya fornlämningar blivit kända. Det
            är viktigt att de utgrävningar och undersökningar som genomförs
            sker under en strikt vetenskaplig kontroll. Detta kan emellertid
            utföras av företag med dokumenterad kompetens som efter anbudsförfarande
            får genomföra undersökningarna. Riksdagsbeslutet våren 1997 som
            förtydligade de privata aktörernas roll och uttryckligen angav
            att de skulle kunna utnyttjas har inte fått fullt genomslag. Man
            kan snarare tala om att det har motarbetats av vissa länsstyrelser.
            Den offentliga verksamheten på detta område bör inskränkas till
            myndighetsutövning och kontroll medan den reella fältundersökningen
            bör kunna bedrivas i konkurrens. Som en följd av de senaste årens
            intensiva undersökningsverksamhet finns en stor mängd obearbetat
            material, både hos Riksantikvarieämbetet (RAÄ) och hos olika länsmuseer.
            Nu när själva utgrävningsverksamheten minskar måste insatserna
            inriktas på att de gamla undersökningarna dokumenteras och rapporteras.
            Det är en riktig åtgärd från RAÄ att tillse att resultaten av
            undersökningarna integreras bättre i den akademiska forskningen.
            Ansvarsfördelningen inom kulturmiljövården präglas av stor osäkerhet.
            Det skulle vara önskvärt med ett klargörande av ansvarsfördelningen
            mellan den centrala myndigheten, länsstyrelser, regionala och
            lokala museer samt med en precisering av villkoren för statsbidrag.
            RAÄ skulle kunna fungera som en ren sektorsmyndighet utan egna
            omfattande genomföranderesurser och med möjlighet att genom avtal
            med olika intressenter åstadkomma ett aktivt kulturmiljöarbete.
            Länsstyrelserna skulle då utöva den regionala myndighetsfunktionen
            och sköta upphandling och kontroll av olika insatser. Länsmuseernas
            roll som kunskapscentra och förmedlare av information om forskningsresultat
            kan renodlas liksom övriga regionala och lokala museers. Statsbidraget
            till länsmuseerna och andra museer som RAÄ sluter avtal med kan
            då ses som två oberoende delar, dels den som f.n. förmedlas av
            Statens kulturråd, dels den som avtalet med RAÄ kan medföra. Hembygds-
            föreningarnas roll kan stärkas. Landsantikvariefunktionen kan
            genom att den får sitt statsbidrag direkt från RAÄ frigöras från
            museerna och ges en bred folklig förankring. Sverige måste ha
            tillgång till personal med kunskaper om äldre materialteknik och
            byggnadsteknik. Åtgärder måste vidtas för att stärka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y5sCNHUn5ogF1MnqUqjBZ4">
            utbildningen i byggnadsvård, äldre byggnadsteknik och material-
            framställning. Många privatpersoner övertar nu äldre bebyggelse
            som fritidshus. Åtskilliga av dessa har en stark önskan att bevara
            sina byggnader i ursprungligt skick. Det är viktigt att det sprids
            kännedom om verksamheter liknande det centrum för byggnadsvård
            som skapats i Gysinge.
          </p>
          <p xml:id="i-A4XropRvut17AGxxeL9rod">
            9 Renodla statens ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-EooLqnFsxjE2KxFnssxaem">
            Kulturpolitiken står inför ett strategiskt vägval som gäller
            inriktning, långsiktighet och ansvarsfördelning. Det statliga
            ansvaret bör tydliggöras. Alla regioner skall ha möjlighet att
            erbjuda levande musikteater. Ett litet antal dansscener skall
            få del av statligt stöd och bedriva regional turnéverksamhet.
            På motsvarande sätt kan staten förklara sig ta ansvar för ett
            antal symfoni- och kammarorkestrar, så placerade att hela landet
            kan få rimlig del av ett vitalt musikutbud. Ansvaret för de teatrar
            som inte är nationalscener bör på sikt tas över av de regionala
            huvudmännen. Dessutom bör staten klargöra att all biblioteksverksamhet
            utom de statliga forsknings- biblioteken är kommunernas ansvar.
            Staten har ett särskilt ansvar för väsentliga delar av det nationella
            kulturarvet. Detta skall bevaras, utvecklas och föras vidare.
            Det innebär att statens ansvar gäller en rad institutioner på
            olika områden, t.ex. national- scenerna, arkiv och vissa museer.
            Ett genomarbetat förslag till ansvarsmuseer på olika områden borde
            presenteras. Då skulle t.ex. de olika friluftsmuseerna, oberoende
            av vilka som är deras huvudmän, och deras verksamhet kunna samordnas
            i en struktur, med Skansen som ansvarsmuseum. Den nuvarande förvirringen
            där begreppen statliga museer, centrala museer och ansvarsmuseer
            förekommer sida vid sida kunde då också få en lösning. Regeringens
            förslag till nationella uppdrag skulle kunna utökas till att gälla
            flera verksamheter som finns spridda över landet. Staten träffar
            ett relativt detaljerat avtal med den institution som har bäst
            kompetens för uppdraget, oavsett huvudman och geografiskt läge,
            om att den ikläder sig samordnings- och ledaransvaret för en viss
            sektor. Avtalet bör göras tidsbegränsat. En viktig del av kulturförmedlingen
            ligger i statens ansvar för utbild- ningen. I de läroplaner som
            nu gäller för grundskolan har målen och skolans ansvar för utbildningen
            lagts fast. Ämnen och avsnitt som har särskild betydelse från
            kultursynpunkt har formulerats tydligare. Det gäller t.ex. ämnen
            som svenska eller historia.
          </p>
          <p xml:id="i-8hEcWKYYSL1ichMvDPVoQt">
            10 Kulturens finansiering
          </p>
          <p xml:id="i-SSFLQJKAwVy3dhAkHJQ7gw">
            Huvuddelen av kulturutgifterna — ca 75 procent — betalas redan
            i dag av de enskilda människorna. Detta faktum kontrasterar starkt
            mot den bild som ofta förs fram om kulturverksamhetens förutsättningar.
            Här förs diskussionen som om ingen kultur kunde existera utan
            offentliga bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-ASyt8jvmiZdswXqHtK2tDV">
            Mot. 1998/99Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-YVMiUxNBF2nEMbJ9ioPprW">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-En2gxpvBKfbW1cUaEuoqgz">
            Mot. 24 Högt skatteuttag leder inom kulturområdet — liksom inom
            1998/99Kr256 andra områden -— till att det allmänna genom bidragsgivning
            får kompensera för det höga kostnadsläget. Väsentliga delar av
            kulturen blir därmed beroende av ett mecenatskap som bygger på
            politiska beslut, vilket skapar beroende och osäkerhet. Detta
            fenomen drabbar i praktiken all kulturverksamhet. Få aktiviteter
            kan av egen kraft fungera på den marknad som efterfrågan skapar
            när en så stor del av köpkraften dragits in skattevägen. För att
            få stadga inom kultursektorn med avseende på uppföljningen gentemot
            kulturpolitiska mål på olika nivåer och därmed följande bättre
            ekonomisk ordning bör alla anslag i framtiden bygga på klara avtal
            mellan anslagsbeviljande instans och utförande institution. Således
            bör ett kommunalt kulturprogram ligga till grund för ett avtal
            mellan ägaren (kommunen) och t.ex. den kommunala teatern. På samma
            sätt bör relationen vara mellan staten och en regional huvudman
            eller institution. Kulturen borde vila på flera finansieringsvägar.
            I första hand måste de enskildas avgifter utgöra ett viktigt bidrag
            till verksamheten. Enskilda kan också bidra i form av medlemskap
            i kulturföreningar etc. Andra bidrag kan komma från företag och
            institutioner, antingen som direkta bidrag till viss verksamhet
            eller som bidrag till fondavsättningar. Slutligen måste en del
            av kulturverksamheten finansieras genom offentliga bidrag. Vi
            förordar att möjligheter skapas för såväl lokala och regionala
            kulturfonder som en eller flera centrala fonder och att Stiftelsen
            Framtidens kultur återfår sina ursprungliga uppdrag och möjligheter.
            Detta främjar mångfalden både vad gäller idéer och finansieringsmöjligheter.
            Centrala fonder kan utformas som en ”Svenskarnas kulturfond” dit
            man kan testamentera och donera medel, liksom att av de medel
            som i dag tillfaller Allmänna arvsfonden även en sådan fond skulle
            komma i fråga. En annan form av organisation som skulle kunna
            gynna vården av våra kulturmiljöer vore en motsvarighet till den
            brittiska National Trust, till vilken både offentliga och privata
            medel skulle kunna lämnas. Där kan ett hus eller en egendom tas
            över av National Trust, som är en privat fornminnes- och naturskyddsorganisation.
            Ägaren bidrar med en donation som skall täcka en del utgifter.
            Ägaren och dennes familj får bo kvar i huset, men skall i gengäld
            vara villiga att öppna det för allmänheten. National Trust skall
            vårda egendomen och kan vidta åtgärder för att bibehålla dess
            karaktär. Målet är inte att skapa museer, utan att bibehålla levande
            hem. Endast egendomar vars arkitektur eller historia är av intresse
            och vars ekonomiska framtid är säkrad kan accepteras. Stiftelsen
            är oberoende av staten och finansieras genom donationer, gåvor,
            arrenden, försäljning, m.m. samt inträdesavgifter, som är den
            viktigaste inkomstkällan. Man har två miljoner medlemmar. Av stor
            betydelse är de insatser som görs av frivilliga krafter. De fungerar
            som guider, sköter souvenirförsäljning m.m. Man accepterar också
            statsbidrag och har fått anslag för bevarande av vissa egendomar.
            Som välgörenhetsorganisation har man vissa skattelättnader, undantag
            från kapitalvinstskatt, gåvoskatt och arvsskatt. Vi förordar att
            man i Sverige skall kunna teckna vårdavtal mellan myndigheter
            och fastighetsägare som ger ägarna rätt till avdrag på fastighets-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-9kMpR6uDreQsjPM8TCcj1g">
            skatten mot att de vårdar de byggnader, parker, broar och andra
            anläggningar Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-XvQBBzbymPWiP2xXNzYmYL">
            som har kulturhistoriskt värde. 1994 beslutade den borgerliga
            riksdagsmajoriteten att AB Tipstjänst skulle överlåtas till idrottsrörelsen
            och föreningslivet i övrigt på förmånliga villkor. Därigenom skulle
            främst ungdomsverksamheten successivt kunna tillföras nya resurser.
            Den socialdemokratiska regeringen rev upp detta beslut och har
            därefter slagit samman AB Tipstjänst med Penninglotteriet AB till
            AB Svenska Spel. Vi anser att den tidigare borgerliga regeringens
            intentioner skall fullföljas. Vi föreslår i annat sammanhang att
            AB Svenska Spel delas upp så att de spel som låg hos AB Tipstjänst
            överlåts på det sätt som beslutades av riksdagen våren 1994. Vi
            menar dessutom att övriga spel som tidigare låg hos Penninglotteriet
            AB bör överföras till en stiftelse, vars uppgift blir att på olika
            kulturella verksamheter fördela det överskott som uppkommer, efter
            avdrag för en koncessionsavgift till staten som motsvarar en tidigare
            genomsnittlig nivå och de skatter som inlevererats. Ökade intäkter
            av spelet kommer därmed att tillfalla kulturområdet. Beslut om
            bidrag kommer oftast via en enda offentlig kanal. Detta hindrar
            förnyelse och verkar hämmande på utvecklingen, utan att detta
            i och för sig är handläggarnas avsikt. Det är därför fel och en
            fara för kreativitetens möjligheter när nu ytterligare uppgifter
            läggs på Statens kulturråd. Än allvarligare blir det då Kulturrådet
            också bereder och handlägger ansök- ningarna åt Stiftelsen Framtidens
            kultur. Stiftelsen Framtidens kultur som bildades genom medel
            från de tidigare löntagarfonderna har fått i uppgift att under
            tio år dela ut stöd motsvarande 70 miljoner kronor årligen i 1995
            års penningvärde. Avsikten med denna lösning var att ett betydande
            extra tillskott skulle komma kulturområdet till del under denna
            tid. Senare har det visat sig att stiftelsen beskattas med betydande
            belopp vilket minskar möjligheterna till utdelning. Vidare har
            diskuterats möjligheterna att värdesäkra stiftelsekapitalet och
            därmed permanenta stiftelsen samtidigt som den årliga utdelningen
            ytterligare minskar. I kombination med en betydande beskattning
            blir detta inte ett realistiskt alternativ om den ursprungliga
            målsättningen för stiftelsen skall gälla. Regeringen utnyttjade
            möjligheten efter regeringsskiftet att utse en majoritet av ledamöterna
            och bytte ut stiftelsens styrelse. Under 1998 har styrelsen genom
            direkt personsamband knutits till Kulturdepartementet och regeringens
            organ, Statens kulturråd. Stiftelsens oberoende måste därför ifrågasättas.
            Under förberedelserna för ”Kultur i hela landet” togs mera än
            dubbelt så mycket medel ur stiftelsens fond som staten bidrog
            med och vid genomförandet under innevarande år har man på samma
            sätt styrt stiftelsens utbetalningar. Regeringens agerande strider
            direkt mot strävan efter plura- lism och utgör därmed ett hinder
            för ett rikt kulturliv. För kulturverk- samheten, liksom för forskningen,
            är flera finansieringskällor förutsättningar för vitalitet. Såväl
            forskning som kulturverksamhet kan utmana rådande värderingar.
            Socialdemokraternas politik banar väg för likriktning av en typ
            som för tanken till styrsystem som övergivits i nästan alla länder.
          </p>
          <p xml:id="i-XBZKbuvJVaBbxm6FzDuMZj">
            1998/99Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-BEgYi8tMShusan9RW8Rduf">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-EyGtvpmmW8JohASyWVvP9j">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-ErsZfpQyQNL1avkY4K5kmV">
            26 Under senare år har kultursponsringen ökat. Många företag
            har
          </p>
          <p xml:id="i-9xeYHpFJp4EXD5PPZ2PiUe">
            1998/99Kr256 funnit att kulturverksamhet är en värdefull kanal
            för att nå
          </p>
          <p xml:id="i-QxUEtUn42gtXKec9bbtBUu">
            kunder och för att ge anställda en kulturupplevelse. Också andra
            — t.ex. vänföreningar — bidrar till ekonomiska insatser av olika
            slag. På många håll saknas dock organisationer som på ett effektivt
            sätt kan ta tillvara intresset för kultursponsring, enskilda gåvor
            eller testamentsförordnanden med kulturell inriktning. Det är
            angeläget att nya möjligheter skapas för alla som så önskar att
            bidra till svensk kulturliv. På andra områden har stora fonder
            byggts upp av enskilda medel. Som ett exempel vill vi nämna Föreningen
            Kultur &amp; Näringsliv. Det är ett samarbetsforum för företag,
            kulturinstitutioner och näringslivsorganisationer med intresse
            för och erfarenhet av kultursponsring av närliggande områden såsom
            miljö- och naturvård, forskning och utbildning. Föreningens ändamål
            är att ta tillvara medlemmarnas intressen i sponsringsfrågor beträffande
            kultur och näraliggande områden. Kultursponsringens skattesituation
            präglas fortfarande av stor osäkerhet. Om inget annat hjälper
            måste regeringen ta initiativ till en förtydligande lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-4EnP5gG8Wpvq2fRk5Up2Fq">
            11 En fond för kulturell förnyelse
          </p>
          <p xml:id="i-Ca7NUdXhN3f8jKGJ8ViCaC">
            Vi föreslår också att det inrättas en fond för kompletterande
            stöd av kulturverksamhet. Fonden skall kunna ge bidrag till alla
            former av kulturyttringar. Stöd bör utgå med samma belopp som
            genom enskildas bidrag eller sponsorsinsatser mobiliserats för
            verksamheten ifråga. Fonden skall icke bidra till att finansiera
            verksamheter som på annat sätt erhållit offentliga bidrag. Fondens
            ändamål bör vara att stödja det nyskapande inom alla konstområden.
            Den skall ej kunna ta över finansiering av befintlig verk- samhet.
            Sökande kan vara institutioner, föreningar, enskilda konstnärer
            eller projektgrupperingar som mobiliserat resurser efter de kriterier
            vi angivit. Med den föreslagna ordningen uppnås en ”hävstångseffekt”
            som kan tillföra kulturområdet nya resurser. Fondens styrelse
            bör bestå av aktade medborgare utan politisk bindning och utan
            bindning till någon särskild del av den kulturella verksamheten.
            Staten tillför medel som förbrukas i takt med att stöd beviljats.
            Det årliga stödet bör inledningsvis uppgå till 100 miljoner kronor.
            Vi föreslår att denna ”dubbleringsfond” för kulturella ändamål
            inrättas i enlighet med de intentioner som här redovisats. Ett
            stort antal uppgifter inom det kulturpolitiska området utförs
            av per- soner med lönebidrag. Vidare finansieras ett antal projekt
            och utbildningar inom kulturområdet med arbetsmarknadsmedel. I
            realiteten bidrar arbetsmarknadspolitiken med medel till kulturområdet
            som vida överstiger de rörliga medel som disponeras av t.ex. Statens
            kulturråd. Det kan enligt vår mening inte vara rimligt att väsentliga
            delar av den svenska kulturpolitiken styrs från arbetsmarknadspolitiska
            utgångspunkter. Även länsstyrelserna stöder kulturprojekt inom
            ramen för det regionala utvecklingsstödet. Det finns exempel på
            att kulturprojekt som inte vunnit
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-MGQqESvgPnYT63HKkrxNpd">
            bifall på grund av brister i kvalitet i stället får medel via
            länsstyrelserna eller Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-7LRiRZdF23PuSJGa6bA5oQ">
            AMS. Vi ser en betydande risk i att pengar till kulturområdet
            fördelas utifrån regionalpolitiska aspekter och inte utifrån de
            kvalitetskriterier som bör gälla för kulturverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-RkwtEvow4hzaTqk9gTGhkd">
            12 Ungdoms-, idrotts- och folkrörelsefrågor
          </p>
          <p xml:id="i-DdiUgMQBNTVMUaAFXuzXtu">
            Under uppväxttiden läggs grunden för den hälsosituation som möter
            senare i livet. En god fysik skapar ett allmänt större välbefinnande,
            ger bättre arbetsförmåga, till fromma såväl för den enskildes
            som samhällets ekonomiska utveckling. Därigenom görs också stora
            ekonomiska vinster genom = väsentligt minskade kostnader för hälso-
            och sjukvård. Idrottsaktiviteter kan ge en höjd livskvalitet både
            i ungdomen och i högre ålder. Trots allt ekonomiskt stöd och alla
            bidrag som utgår till idrottsrörelsen, utförs den viktigaste delen
            av arbetet på just barn- och ungdomssidan av många eldsjälar och
            frivilliga krafter. Här visar många att de tar föräldra- ansvar
            och ett vuxenansvar även för andras barn. Säkerligen leder detta
            till de bästa resultaten och skapar den stämning av kamratanda
            och kontakter över generationsgränser som bör prägla folkrörelser
            av denna karaktär. Det gäller alltså för samhället att uppmuntra
            alla ideella krafter som lägger ner så mycket arbete på våra barn
            och ungdomar. Det är det allmännas uppgift att stödja och underlätta
            — inte att styra och ta över. Liksom många andra rörelser har
            idrottsrörelsen rekryteringssvårigheter när det gäller ledare
            och tränare. Desto viktigare är det då att man ser till att regler
            för skatter, bilavdrag etc. utformas så att de inte utgör hinder
            för dem som är beredda att ställa upp ideellt för vår unga generation
            och offra sin lediga tid på kvällar och helger och under semestrar.
            Idrotten kan också befordra en bättre livsstil hos den uppväxande
            generationen. Många har genom sport och idrott lyckats att ta
            sig upp till en bättre tillvaro ur en social situation med negativa
            förtecken. Det visar sig t.ex. att idrottande ungdomar dricker
            hälften så mycket alkohol och röker hälften så mycket som ungdomar
            i allmänhet enligt en studie som gjorts av ungdomars drogvanor.
            Eftersom vi vet att en övervägande del — upp emot 75 procent —
            av våldsbrotten begås av berusade eller drogpåverkade individer,
            ger en god idrottsverksamhet positiva effekter även på det området.
            Idrotten liksom många andra verksamheter bör söka stöd från olika
            håll och inte göra sig ensidigt beroende av allmänna medel. Vart
            detta har lett för många samhällsaktiviteter när kassan har sinat
            hos såväl stat som kommun har dess utövare gjort bistra erfarenheter
            av under senare år. Ett finansi- eringsmedel bland flera är överskottet
            på spel anordnade för allmänheten. Det finns de som anser att
            ideella folkrörelser och spel inte passar ihop som företeelser,
            men vi utgår från att folk tycker om att spela när de vet att
            över- skottet går till ett ”gott” ändamål. Ett spel med goda syften
            är väsensskilt från det vanliga ”hasardspelet”.
          </p>
          <p xml:id="i-LokbxZNzZcrCTDfndzZUZt">
            1998/99Kr256
          </p>
          <p xml:id="i-S9aLjCN6aZ1SV86D77LVC1">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_Kr_0256/mot_199899_Kr_0256-0017.pdf"/>
          <p xml:id="i-F1Qcv9si8GJ4HZWv6yHjKg">
            Mot. 28.13 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-PPPeFKBTh7xZoEiFhcHmKv">
            1998/99Kr256 a Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-FVxqYGRgxUSKxd5JaAAWJj">
            1 att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om utgångspunkterna för kulturpolitiken, 2.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att den tekniska utvecklingen kommer att innebära nya
            möjligheter för kultur och medier, EN att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om public service-verksamhetens
            uppgift och inriktning, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om skolans kulturansvar, Su
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om stödet till jazz och moderna musikformer, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om kulturskaparnas villkor och bidragsreglernas utformning, 7.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om behovet av nya organisatoriska lösningar på kulturmiljöområdet,
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om statens ansvar på kulturområdet, SN att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om kulturens finansiering, 10. att riksdagen beslutar
            inrätta en fond för kompletterande stöd till kulturverksamhet
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-AjSShZB2sCxcCXFkLNgGeE" type="date">
            Stockholm den 28 oktober 1998
          </p>
          <p xml:id="i-NUAPThysHRsqhsTn4YZyXc" type="signatureBlock">
            Elisabeth Fleetwood (m) Lennart Fridén (m) Jan Backman (m) Gunnar
            Hökmark (m) Roy Hansson (m) Anne-Katrine Dunker (m) Nils Fredrik
            Aurelius (m) Patrik Norinder (m) Lars Hjertén (m)
          </p>
          <p xml:id="i-SJ8HxKDfkpZNehpKkHdwmC">
            Birgitta Wistrand (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
