<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-SoU-00433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Äldreomsorgen</title>
        <author corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt">av Ingvar Eriksson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Äldreomsorgen</title>
          <idno type="rdwebb">GM02So433</idno>
          <rs type="number">So433</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02So433/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02So433</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02So433</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YEmryJZQgztLfzMwFdQbYy" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YEmryJZQgztLfzMwFdQbYy">
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YRhrYJiRnHrcW136uebqTA" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XsY5wrYpbQvZvWJErSGqaU" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NSfG3aDnzaG19agQCbR8Nc" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U8kSmghJuTTPbVWZmvxy9s" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-E88fW8idCuHUKSJg9PWGWG" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-StZvTPEqxX8vafcvrMDNRW" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AXWEVuugjNftWDtvRdZ5u1" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-AXWEVuugjNftWDtvRdZ5u1">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_So_0433/mot_199899_So_0433-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MsB2Q4mjS4ekRMibFCvdMB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VTRFJfnTDtrisxooVRM7Ng" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7SSjdYZ8NbTgXx6pM7NLTy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4ajFA3tFYf2sBCbGFKTSpE" type="motBody">
        <div xml:id="i-13aaYQwzRcN8fsUjio4B4F">
          <p xml:id="i-7UXswWUhzQ267mxYmtnEKg">
            1998/99 S0433 S0433
          </p>
          <p xml:id="i-3fi7FhPgMuy22oqx1ZUaBA">
            Motion till riksdagen 1998/99:S0433
          </p>
          <p xml:id="i-9oUos5KHU5Ppt34SBhhcre">
            av Ingvar Eriksson (m) Äldreomsorgen
          </p>
          <p xml:id="i-6iUcxZLHjgKJxPJAPs2ELN">
            Dagens system inom äldreomsorg vad gäller valfrihet, vårdansvar
            och finansiering skapar problem och osäkerhet. Det borde inte
            behöva vara så. Självklart skall alla ha full rätt att bosätta
            sig var man vill och få den vård man behöver eller önskar, var
            man vill. Men om detta verkligen skall bli en realitet för alla,
            måste förändringar ske vad gäller finansieringssystemet inom äldreomsorg
            — och vård. Som vården och finansieringen i dag är upplagd kommer
            problemen och osäkerheten att öka ytterligare. När det är så att
            behovet av vård och närhet till anhöriga gör att den vårdbehövande
            måste, eller vill, vårdas utanför hem- kommunen skall detta givetvis
            också ske. Det är dock rimligt att hem- kommunen medverkar i finansieringen,
            intill dess hälso- och äldrevårds- försäkring införts. På vissa
            andra vårdområden finns i dag exempel på sådana lösningar. Inom
            sjukhusvården finns t.ex. utomlänsavtal, varigenom patienter vårdas
            på sjuk- hus i annat län, medan hemlänet betalar för vården. En
            annan regel finns t.ex. inom socialrätten: om en kommun placerar
            ett barn i familjehem i annan kommun så har den placerande (hemkommunen)
            vård- och kostnadsansvaret. I den gamla socialhjälpslagen — som
            gällde innan den ersattes av den social- tjänstlag som kom 1982
            — fanns en regel om betalningsansvar för hem- kommun. Om man för
            framtiden valde en liknande lösning skulle det bli lättare att
            planera och bygga ut vården på önskvärt sätt. Detta inte minst
            i de kommu- ner som är kända för hög servicenivå — och som därför
            är attraktiva — men som också har svårt att ta emot alla som vill
            komma dit. Kostnaderna för utbyggnad och drift av vården är en
            stor utmaning — inte minst i nu rådande besparingstider. Därför
            måste bättre förutsättningar skapas så att kommuner- na kan klara
            de höga ambitionerna och kraven som ställs vad gäller utbyggnad,
            vård och finansiering. Bättre lösningar finns som skulle kunna
            tillgodose de vårdbehövandes behov och önskemål men samtidigt
            underlätta för vårdgivare och kommuner att klara sitt ansvar inom
            äldreomsorg — och vård.
          </p>
          <p xml:id="i-8ARnvKpJ49p2vdSjrVgczg">
            Gränsdragningsproblem
          </p>
          <p xml:id="i-Bpifx6L67iTnk2VLnB3GL9">
            Finansieringen av sjukhemsvården sker efter ädelreformen genom
            kommunernas försorg. Det finns en gräns där en gammal människas
            boende
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_So_0433/mot_199899_So_0433-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-W2QWtEWBr7SW3ZRn1Bh7iZ">
            med olika grader av service, omsorg och sjukvård övergår till
            att bli rent Mot. sjukvårdande verksamhet. Den gränsen kan ofta,
            som våra sjukhem i dag 1998/99S0433
          </p>
          <p xml:id="i-X9BZK2Pq1erLBKXGorfpPi">
            fungerar, sättas vid övergången till sjukhemsvård. Dagens sjukhemsvård
            är inte i första hand boende utan vård och borde därför likställas
            med annan sjukvård.
          </p>
          <p xml:id="i-NXXVwxr7BJiZr1GNN5631Z">
            Obligatorisk hälsoförsäkring
          </p>
          <p xml:id="i-9CavpUnSL5XqeXZ1AT2TtE">
            I valfrihetens namn måste gamla och sjuka alltid kunna få den
            vård man önskar eller behöver, där den gamle själv vill eller
            anhöriga önskar. Många gånger är vårdbehovet mycket stort och
            kostnaderna därför höga. För att i sådana situationer verkligen
            kunna möta behovet av vård borde själva finansieringen, liksom
            vid annan sjukvård, klaras genom en obligatorisk hälsoförsäkring.
            Detta oavsett om vårdgivaren är landsting, kommun eller privat.
            Varje vårdbehövande skulle alltså, oavsett var vården ges och
            av vem, få denna finansierad genom denna hälsoförsäkring. Därmed
            skulle eventuella problem mellan hemkommun och vistelse/vårdkommun
            elimineras vad gäller vård- och kostnadsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-UfdRCyBcXwVHLZZ1DbZtDr">
            En särskild äldrevårdsförsäkring
          </p>
          <p xml:id="i-BrFoPZBcZiZBXC2253tVce">
            En särskild obligatorisk äldrevårdsförsäkring som omfattar hela
            den kommunala äldrevården (ålderdomshem, servicehem, sjukhem)
            bör på motsvarande sätt införas. Därmed skulle, oavsett vårdform
            och om vården bedrivs kommunalt eller privat, finansieringen klaras
            och möjligheterna till full valfrihet i boende och vård kunna
            tillgodoses.
          </p>
          <p xml:id="i-XrnueTohobPq1cybKKdj1h">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JVsg3MvRScP71Wa5KRozYX">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. — att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om äldres rätt och möjlighet att bo och erhålla vård där de så
            önskar, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförts om finansiering av sjukhemsvård, 3. — att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om en obligatorisk äldrevårdsförsäkring.
          </p>
          <p xml:id="i-CYLD1vPti7RARefCuwqCp7" type="date">
            Stockholm den 28 oktober 1998
          </p>
          <div xml:id="i-XLupk2G4dAdBSNZxwbSPi9" type="signatureBlock">
            <p who="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt" type="signature">
              Ingvar Eriksson (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-4fMTdD3dr9eTH1cwGfqYCm">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
