<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-SoU-00331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folkölsförsäljningen</title>
        <author corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx">av Ann-Kristine Johansson och Helena Frisk (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folkölsförsäljningen</title>
          <idno type="rdwebb">GM02So331</idno>
          <rs type="number">So331</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02So331/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02So331</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02So331</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW</idno>
            <name>Ann-Kristine Johansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx</idno>
            <name>Helena Frisk </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW</idno>
            <name>Ann-Kristine Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx</idno>
            <name>Helena Frisk</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JLmBNqQtDFMqKf7XkEAGt7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JLmBNqQtDFMqKf7XkEAGt7">
          <note type="signatory" corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-Twz1r9Zj3e1JjoGarUwGML">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Rv8yHo8zdvctw5W3yXVR29">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-5PTLdCyvakWSEbrdkfg3cP">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-PPrLn1Ma42jDEJT7fz8V88">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-TV8kNnhQCYyDeXvbnaSvAm">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-3Drgrc1QoKyFUWxx7j2SHa">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-LPqi4172geCK7GDVeQDngK"/>
        <correspContext corresp="i-LPqi4172geCK7GDVeQDngK">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_So_0331/mot_199899_So_0331-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QsyB72QPntA3y5VLC3PWNe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4LcaZcRYTBk6mAQ6aKEfFJ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DYV3UHBvFtFXS3UrPL7Eu9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Qyn25Sw7kYY6nThFr7aqPY">
        <div xml:id="i-Vnpu3TFkHpFyAhkVPHojFS">
          <p xml:id="i-2mETZapAujEFSwFECLRerV">
            1998/99 So331 S0331
          </p>
          <p xml:id="i-UajFEqjapp1UPwztC7wWJD">
            Motion till riksdagen 1998/99:S0331
          </p>
          <p xml:id="i-XmYPJS7Wp6nohJoztbPtEw">
            av Ann-Kristine Johansson och Helena Frisk (s) Folkölsförsäljningen
          </p>
          <p xml:id="i-PgAJdhDx8MZWRMpPrJ7zSK">
            Den 1 januari 1995 trädde en ny alkohollagstiftning i kraft;
            genom den ördes bland annat hanteringen av serveringstillstånd
            för restauranger över rån länsstyrelserna till kommunerna. Kommunerna
            fick då huvudansvaret ör den direkta tillsynen av restauranger
            med alkoholrättigheter och detaljhandelsställen med folkölsförsäljning
            samt beslut om sanktioner. Det uppdrag kommunerna fått inom alkoholpolitiken
            bör dock tolkas mycket bredare och mer beskrivas som lokala kraftsamlingar
            för att förebygga och motverka alkoholens skadeverkningar. Speciell
            uppmärksamhet bör riktas mot folkölet när det gäller ungas konsumtion
            av alkohol. Det finns statistik som visar att öl klass II, folköl,
            har betydelse för ungdomsbrottslighet. Främst vad gäller skadegörelse,
            men även vad gäller vålds- och stöldbrottslighet. Därutöver hävdar
            många att folkölet kan ses som en inkörsport till bruk av tyngre
            droger, som sprit och narkotika. I och med att alkohollagen är
            en skyddslag och när det gäller folköl, i synnerhet för barn och
            ungdom, är det extra viktigt att den fungerar för de droger som
            barn och ungdom utsätts för. Folkölet är den dryck som de har
            lättast att komma i kontakt med. Den goda tillgängligheten av
            folkölet bidrar naturligtvis till en ökad risk att underåriga
            får tillgång till drycken i fråga och därför är det extra viktigt
            att en lagstiftning omkring öl klass II, folköl, är stringent
            och fungerande. Folkölet finns i livsmedelsaffärer, jourbutiker
            och så vidare. Kontrollen av 18-årsgränsen sköts heller inte tillfredsställande.
            Livsmedelsbranschen tillstår att det är dålig kontroll av åldersgränsen
            i butikerna, och de har därför genomfört en massiv informationskampanj
            för att få tillstånd en bättre kontroll. Ett effektivt förebyggande
            av alkoholrelaterade skador förutsätter samord- ning mellan å
            ena sidan insatser för att minska och förändra efterfrågan på
            alkoholdrycker och å andra sidan åtgärder för att kontrollera
            tillgängligheten. Skolundersökningar visar att skolelever tar
            allt mindre allvarligt på alkoholproblemet. Allt fler berusar
            sig på alkohol, bland elever i årskurs nio är det idag 79 26 av
            flickorna och 75 26 av pojkarna som prövat alkohol. Det finns
            från många håll och inte minst från socialtjänstens sida en oro
            för tendensen att alkoholkonsumtionen går ner i åldrarna och att
            flickornas har markant ökat under 90-talet. En eller ett par folköl
            kan verka ofarligt och oskyldigt, men en burk folköl (3.5 volymprocent)
            motsvarar en snaps på 4 cl. En sexpack folköl är lika med sex
            snapsar. Två folköl brukar räcka för en ung flicka att berusa
            sig på.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_So_0331/mot_199899_So_0331-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Gd81S85EwLeaxvieBZFzka">
            Fram till 1994-12-31 var öl klass II, dvs folköl, tillståndspliktig
            och då Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-6v99RmimiGNXq2FLVK6X6Z">
            hade länsstyrelserna i landet tillståndsansvaret. Enligt gällande
            alkohollag från 1995-01-01 är tillståndsplikten borttagen beträffande
            folkölet, och kommunerna har övertagit tillsynsansvaret. Detta
            betyder i praktiken att det är mycket svårt för till exempel större
            kommuner att ha en tillfredsställande kontroll över försäljningsställen
            eftersom det saknas entydiga förteckningar över livsmedelslokaler
            med laglig rätt till folkölsförsäljning. Än mindre har kommunerna
            kontroll över den illegala ölförsäljningen som kan vara relativt
            omfattande i stora kommuner. Vad gäller grundvillkoren för ölförsäljning,
            dvs ur alkohollagens synvinkel godkänd livsmedelslokal och ett
            acceptabelt matvarusortiment, lyder bestämmelserna i 5 kap. 6
            8 alkohollagen: ”Detaljhandel med öl är, med de inskränkningar
            som föreskrivs denna lag, tillåten under villkor att verksamheten
            bedrivs i en lokal som är godkänd som livsmedelslokal enligt bestämmelserna
            vilka meddelas med stöd av 22 paragrafen tredje stycket livsmedelslagen,
            samt att försäljning av matvaror bedrivs i lokalen. Utan hinder
            av vad nu sagts får detaljhandel med öl bedrivas av detaljhandelsbolag
            samt av tillverkare av öl eller lättdrycker.” För att klargöra
            alkohollagens krav vad beträffar godkänd livsmedelslokal och acceptabelt
            matvarusortiment krävs ändringar i lagen. Det skall göras skillnad
            mellan riktig mat och det så kallade kiosksortimentet bestående
            av konfektyr, snacks, glass, läsk etc som inte anses vara matvaror
            i alkohol- lagens mening. Begreppet livsmedel är mycket omfattande
            i livsmedelslagen och innehåller produkter som tuggummi och snus.
            Dessa produkter är inte att betrakta som matvaror. Öl ska vara
            ett komplement till matvaror, inte tvärtom. Stockholms stad har
            lagt fram förslag på nödvändiga ändringar i alkohol- lagen till
            Socialdepartementet. Eftersom detaljhandel med/servering av folköl
            inte är tillståndspliktig finns det inte heller något krav vid
            partihandel med öl att säljaren ska förvissa sig om att köparen
            har rätt att återförsälja varan. Ett krav bör ställas på leverantörerna
            att de får styrkt av detaljisten att denne verkligen har åter-
            försäljningsrätt genom att uppvisa ett intyg från kommunen — t.ex.
            ett kvitto på inbetald tillsynsavgift. Kommunen ska kunna föra
            register över de handlare som uppfyller kraven på att få sälja
            folköl. Det är också viktigt att alkohollagen är stringent när
            det gäller användandet av begreppen spritdrycker, vin eller starköl.
            Där måste även folkölsbegreppet in. Eller att man använder alkoholdrycker
            istället. Lagen blev inte vad den var tänkt att bli. I propositionen
            till ny alkohollag (1994/1995:89) står följande: ”Även med en
            marginell ökning av antalet försäljningsställen för öl torde en
            utbyggd tillsynsverksamhet i och med kommunaliseringen och de
            särskilda sanktionsbestämmelserna som införs ge förutsättningar
            för en totalt sett bättre kontroll av ölhanteringen än vad som
            är fallet i dag. Regeringen vill understryka att en kraftfull
            och väl fungerande tillsyn av tillräcklig omfattning är en förutsättning
            för flera av de förslag till förändringar och förenklingar av
            lagstiftningen som läggs fram i propo- sitionen.”
          </p>
          <p xml:id="i-39Q8DvDhTAyMmenAWL1ga3">
            1998/99S0331
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_So_0331/mot_199899_So_0331-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9hxGN7iFKXNeeN5sooaxEP">
            Mot. 5 Det förutsattes således en utbyggd tillsynsverksamhet
            och 1998/99S0331 bättre kontroll. Tyvärr har det inte blivit så;
            enligt Alkoholinspektionens landsomfattande kartläggning har två
            tredjedelar av landets kommuner inte kommit igång med tillsynen.
          </p>
          <p xml:id="i-7yw1td8foWER5pnWKYjr6p">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-DUit2Nm4Q4wXip3Wm4iRkK">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om förändringar
            i alkohollagen.
          </p>
          <p xml:id="i-RNcaTX8xWje3nV9q6UEu6j" type="date">
            Stockholm den 28 oktober 1998
          </p>
          <p xml:id="i-7icWjcps5KjDXcA4muqW2S">
            Ann-Kristine Johansson (s) Helena Frisk (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
