<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-UU-00619">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sudan</title>
        <author corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">av Margareta Viklund (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sudan</title>
          <idno type="rdwebb">GM02U619</idno>
          <rs type="number">U619</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02U619/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02U619</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02U619</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <name>Margareta Viklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <name>Margareta Viklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-E5jULT3rzmGU2PnkBofLg7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-E5jULT3rzmGU2PnkBofLg7">
          <note type="signatory" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RPNAU2tD8xTwL83KNdXY2X" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PNQUZJJmeb7FuCi49g9DQe" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NkETYFxAkDYi8ZTJeZYRc8" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5g6vFfajsBdxp3L7roj9Df" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NMwQHG6oRdFCC9AfFw8NiD" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-kErXp8LbjkZVZvaV4d9F4" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MfJGWf4YcZXUQoPokffMYH" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-MfJGWf4YcZXUQoPokffMYH">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_U_0619/mot_199899_U_0619-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MvaNdXDZhPks7mKfPzXB3t" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NWvr6ZwBdksu2vTUdE7ExZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3eofB6ZtaF7NbmFUxdfsYT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5t8ssZd8C4YBBYWDfNdYPS" type="motBody">
        <div xml:id="i-CwoFp8NUKyTcyB6E2oKG5v">
          <p xml:id="i-17t247Q79npiBRZgEfEUsa">
            1998/99 U619 U619
          </p>
          <p xml:id="i-VhDBuPrKDSTcjPaYYVLA7R">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-ERXDWaPVYAwAFYi3y2jSR5">
            1998/99:0619
          </p>
          <p xml:id="i-3thnFEmro4z7MXsStaJLwb">
            av Margareta Viklund (kd) Sudan
          </p>
          <p xml:id="i-6sLNgao7yENisX48CaSvUq">
            I mer än 40 år — med ett tioårigt fredsuppehåll under 1970- och
            80-talen — har Sudan plågats av ett inbördeskrig. År 1983 blossade
            inbördeskriget i Sudan upp igen. Människor i landets södra del
            gjorde uppror mot den dåvarande regeringen. Det är den svarta,
            huvudsakligen kristna befolkningen som slåss för att slippa påtvingas
            regimens hårda politik. Sudan var en av de få stater som stödde
            Irak under Kuwaitkriget. Den islamiska regeringen har även knutit
            nära band med Iran. Kriget i Sudan är ett krig som bedrivits med
            svälten som vapen av regeringen i Khartoum vars brist på respekt
            för mänskliga rättigheter är ökänd. Massflykten beror på att varken
            regeringssidan eller det sudanesiska folkets befrielsearmé SPLA
            skonar civilbefolkningen. Gerillan som kämpar mot den muslimska
            regeringen i huvudstaden Khartoum har splittrats. Situationen
            har under senare år förvärrats ytterligare. Striderna är etniska.
            Civila har massakrerats eller drivits från sin hembygd utan möjligheter
            att försörja sig. Det har blivit nästan omöjligt för internationella
            hjälp- organisationer att bistå de nödställda i detta kaotiska
            läge. Att ha kontroll över matdistributionen innebär makt — därför
            hindrar gerillafraktioner hjälp- organisationer från att hjälpa
            folket direkt. De inbördes striderna har varit förödande för befolkningen.
            Som vanligt är det civilbefolkningen, barnen och kvinnorna, som
            får lida. Svälten härjar svårt. I vissa områden finns inga barn
            under fem år, alla har dött. FN:s bistånd är beroende av de olika
            gerillafraktionernas välvilja. Men i likhet med den tidigare situationen
            i Somalia kommer inte hjälpen fram till de svältande. De är hjälplösa
            offer i en cynisk maktkamp och omvärlden har ännu inte reagerat
            tillräckligt och med kraft. framför allt södra Sudan, som egentligen
            är ett bördigt land, hotar en svältkatastrof av samma omfattning
            som i Somalia. Det behövs mat, men det behövs också fred. Amnesty
            International anser att det är attacker mot civilbefolkningen
            som är orsak till svältkatastrofen i Sudans krigszoner. Man betonar
            också att det är brotten mot mänskliga rättigheter som orsakar
            svälten i Sudan. Det är därför mycket viktigt att det internationella
            samfundet, inklusive Sverige, ser till att respekten för de mänskliga
            rättigheterna finns med som en central del vid varje försök att
            förhandla om fred och eldupphör i Sudan. En representant för Sudans
            kristna råd, som för en tid sedan besökte Sverige,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_U_0619/mot_199899_U_0619-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EL7WSm6w26McpucdZ18NBs">
            frågade: Vad är det för mening att ge människorna mat om de dödas
            året Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-Cm1ppRXpVhN2CJfo6bx3RP">
            därpå? Det är inte svårt att instämma i hans fråga. Det är viktigt
            att humanistiska och fredsskapande åtgärder följs åt. Vad Sudan
            vill ha är fredsskapare/fredsarbetare, som är beredda att leva
            tillsammans med det sudanesiska folket. Dessa fredsskapare skall
            i så fall försöka upprätthålla ingångna fredsuppgörelser och skapa
            försoning mellan tidigare stridande grupper. Hemkomna skall de
            rapportera till sina respektive regeringar och FN om vad som pågår
            i Sudan för att bl.a. ytterligare förebyggande och fredsbevarande
            åtgärder ska kunna sättas in. I mars 1993 tillsatte FN:s MR-kommission
            en särskild rapportör för Sudan. Inledningsvis motarbetades hans
            mission. Men våren 1998 lämnade han en rapport om olika tänkbara
            åtgärder för arbetet med bland annat de mänskliga rättigheterna.
            Även han föreslår att fältarberare skall tillsättas för att arbeta
            med de frågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-35c5NAWMLQPiXA2CTK5yVe">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-SQJM5v1gxTS9HFNHPuLGs9">
            Med hänvisning till det anförda hemställs da att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att stödja fredsansträngningarna i Sudan, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att tillsätta fältarbetare för arbete med mänskliga rättigheter
            i Sudan.
          </p>
          <p xml:id="i-PhDTHJSK4qSJWuWAXJQAcR">
            Stockholm den 28 oktober 1998
          </p>
          <p xml:id="i-C9eXyLKBC6oBa46PNUT2PV">
            Margareta Viklund (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-HWtgzeuTNmBXJRhRtRNxnZ">
            1998/99U619
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
