<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199899-TU-00809">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>IT</title>
        <author corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF">av Johnny Gylling och Amanda Grönlund (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>IT</title>
          <idno type="rdwebb">GM02T809</idno>
          <rs type="number">T809</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02T809/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GM02T809</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GM02T809</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <name>Johnny Gylling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF</idno>
            <name>Amanda Grönlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <name>Johnny Gylling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF</idno>
            <name>Amanda Grönlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MBEGQAXSooYRHvZGgFVoS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MBEGQAXSooYRHvZGgFVoS">
          <note type="signatory" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2YjT93mgkriGApMjShBuTg" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NRTL8cHxzoYLqGCSThuEmF" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UT4mf8Btw9hMAAwANxW3ee" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L2wop9pZBri1Hqc17NhXgH" type="referral">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y8Ake8MG4JuMxUAyAT73WQ" type="dismissal">
          <date when="1998-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CQDbS6upwX1inncD4S3kPU" type="submission">
          <date when="1998-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SpdKwMCrLNegLuBMkKA5tq" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SpdKwMCrLNegLuBMkKA5tq">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0809/mot_199899_T_0809-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-vUWsNst5x3ftZAdA4WvQd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TKhjfRp8zZ5H1bnJ6izxs8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-E4cJSYcLqqZ6kDsdjnhip1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DSiWk7R9xHLxfKimtpq4fT" type="motBody">
        <div xml:id="i-HBZGbTcqJZptyqcyh6jguk">
          <p xml:id="i-6rH12CAAC3Dpo8hDRwFvFg">
            Motion till riksdagen 1998/99:T809
          </p>
          <p xml:id="i-GzfVpRiXEnfFBteThybTvV">
            T809
          </p>
          <p xml:id="i-2CwsfiR1fyKPE2AGSpXsoN">
            av Johnny Gylling och Amanda Grönlund (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-HBRY4TyaYXPd8Xi9K7BtpL">
            IT
          </p>
          <p xml:id="i-GThVwpmWXF6GKzEo5MWsw1">
            Mot. 1998/99 T809-811
          </p>
          <p xml:id="i-SPR8ffhNN3nJbzEDv4VyXf">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-VffQArXv94Jk6pF1ECX2MS">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-V4fz9xkbtDF3q6WUh6TBMo">
            När det agrara samhället i slutet av 1800-talet ersattes av det
            industriella innebar det en stor omställning av hela samhället,
            med inverkan på allt från
          </p>
          <p xml:id="i-PQBdwWD6vRL7Zq51mQ4AMG">
            kultur till anställningsformer. I dag, närmare 1
          </p>
          <p xml:id="i-LiTJciZyHqWj3kgK3shHBi">
            00 år senare, upplever vi
          </p>
          <p xml:id="i-4TLw4pkXkwiMraMZPHFeFg">
            samma revolution i samhället när vi går från industrisamhället
            till
          </p>
          <p xml:id="i-NeNi2KojLB9gK7MpcjQqYe">
            informationssamhället. Den nya tekniken, som gjort detta nya
            samhi möjligheter, men också en hel del hot och risker.
          </p>
          <p xml:id="i-WyBn3vnJuoaSwyj9BK3CV4">
            älle möjligt, medför stora Politikens uppgift blir att i
          </p>
          <p xml:id="i-Q9oxreTXXTx7pf57giTqAU">
            möjligaste mån bevaka allmänhetens intressen och se till att
            ett demokratiskt rättssamhälle kan upprätthållas, även om företag,
            organisationer och
          </p>
          <p xml:id="i-MRU5QfHmQLUoCqApfVrYD7">
            individer har antagit nya sätt att arbeta och kommunicera.
          </p>
          <p xml:id="i-JUMS2Fi25yZu6arh6M6mnF">
            Med riskerna i beaktande är det centralt att Sverige håller sig
            väl framme på IT-området, både som land, med sin infrastruktur,
            utbildning och statliga
          </p>
          <p xml:id="i-28DopakrvsW5tk5jdR8FR8">
            organisation, och som arbetsplats för expansiva Mycket talar
            för att flertalet av framtidens nytill kommer att finnas i IT-företag,
            men om Sverige och ett lämpligt företagsklimat är risken stor
            att b väljer att satsa utomlands. Med engelskan världsspråk, har
            unga teknikintresserade alla möj
          </p>
          <p xml:id="i-SMQFLt23f7n8SjUX5Wtjkf">
            och innovativa IT-företag. kommande arbetstillfällen inte har
            en arbetsmarknad åde företag och arbetskraft som dagens esperanto,
            igheter att se världen som
          </p>
          <p xml:id="i-PZFjAbHLcufdAmBa6njWmb">
            en arbetsmarknad. Detta är i sig positivt, men för Sverige är
            det viktigt att
          </p>
          <p xml:id="i-F5HB4m1BpsSu97cBhggxrN">
            kompetensen också flyttar hit, inte bara ut.
          </p>
          <p xml:id="i-FkYmGrqcFHNSBmTvcA5RBQ">
            Till riskerna med den nya tekniken hör bland annat nya former
            av
          </p>
          <p xml:id="i-GVSTJcPF2jseMwtTTJTKDa">
            bedrägerier och upphovsrättsproblem. Vårt utbi inför nya utmaningar,
            både när det gäller att utbild
          </p>
          <p xml:id="i-2f6d5b4nYMjwKPmw9WfmfL">
            Idningssystem ställs också a våra ungdomar på ett sätt
          </p>
          <p xml:id="i-6YefsMHBdPv2pAnzVxHz8s">
            som är hållbart för framtiden, men också att se ti
          </p>
          <p xml:id="i-QEH13UCB1wggFnajTbRcrG">
            att dagens arbetskraft kan
          </p>
          <p xml:id="i-GAFGErvtZRuzMDVnsKKjbm">
            få vidareutbildning så att man kan tillgodogöra sig tekniken
            och dess
          </p>
          <p xml:id="i-4kRri9DSNPByYTRDUEEdDy">
            möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-VDkyzBiZjuDe5sKW5XsCdQ">
            1.1 Demokrati, arbete och lag
          </p>
          <p xml:id="i-MMUXhGa4yj6CKD34yES6DZ">
            Vi kristdemokrater vill i denna motion speciellt lyfta fram tre
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-UTUnb7KtwFdJcXSFpKtUm3">
            e IT är demokratiserande « IT ger nya jobb + IT måste infogas
            i rättsordningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0809/mot_199899_T_0809-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TKfNDkrSaBddwnLfcTjXJ4">
            1.2 IT är demokratiserande
          </p>
          <p xml:id="i-PM8vgTGAaJBS1y2QWBATNX">
            Informationstekniken har alla förutsättningar att verka demokratiserande.
            Den medger att stora mängder information i alla former kan nå
            medborgarna till en förhållandevis låg kostnad. Genom att myndigheter
            och samhället i stort på olika sätt agerar för att stötta denna
            process minskar även risken för att delar av samhället hamnar
            vid sidan om, utan möjlighet att ta till sig de dynamiska förändringar
            som sker. Ett sådant sätt är givetvis att skolan aktivt arbetar
            med ny teknik och ger ungdomar en möjlighet att själva utforska
            den. Ett annat sätt är att bibliotek och medborgarkontor i större
            utsträckning ger medborgarna möjlighet att använda datorer i allmänhet
            och Internet i synnerhet. Ett tredje sätt är att staten på olika
            sätt, både genom egna initiativ och genom en rimlig lagstiftning,
            medverkar till att infrastrukturen för bland annat telekom- munikationer
            byggs ut.
          </p>
          <p xml:id="i-XAEy6j1LBYMa5oguwqXb9B">
            1.3 IT ger nya jobb
          </p>
          <p xml:id="i-UHsrPaVyCJicVvwhgTx63W">
            Informationstekniken är en framtidsbransch. Ericsson är i dag
            en av landets största arbetsgivare. Telekommunikationsbolagen
            sysselsätter tiotusentals människor och antalet ökar ständigt.
            Svenska företag har varit förhållandevis framgångsrika inom IT-området.
            Skälen till framgångarna är sannolikt flera. Våra goda kunskaper
            i engelska är en viktig faktor, en annan är vår tradition av goda
            företagsledare. Givetvis har vår höga levnadsnivå haft betydelse
            för hushållens möjligheter att skaffa ny teknik, datorer och liknande.
            Sannolikt har även vårt väl utbyggda telenät haft betydelse. Det
            är svårt att tänka sig att de nya jobben skapas inom tillverknings-
            industrin. Nya arbetstillfällen måste i stor utsträckning komma
            i nya branscher inom tjänstesektorn. IT, data och telekommunikation
            tillhör kanske den allra viktigaste fram- tidsbranschen. Vi måste
            satsa på hög kvalitet och produkter där kunskapsinnehållet är
            stort. Samtidigt är det inte möjligt för samhället, riksdagen
            eller regeringen att skapa dessa jobb. I stället måste företagen
            ges ännu bättre möjligheter att själva hitta formerna för sin
            verksamhet, en verksamhet som dessutom i stor utsträckning styrs
            av faktorer i vår omvärld. Regeringens mycket rigida syn på bland
            annat arbetsrätt och fack- föreningsrörelsens roll i svenskt näringsliv
            riskerar att allvarligt bromsa de svenska företag som för övrigt
            har goda förutsättningar att bli framtidens storföretag. De arbeten
            som kommer att växa fram genom den nya tekniken är i stor utsträckning
            tjänstejobb. Här kan svenskar bidra med sin unika kompetens inom
            spjutspetsteknik, vår erkänt goda förmåga till samarbete och vårt
            internationella företagsklimat. Därför blir det än viktigare att
            verka för att goda förutsättningar ges för just tjänsteföretag
            på olika sätt (se separata motioner om skattepolitik respektive
            näringspolitik).
          </p>
          <p xml:id="i-9Q15WviiY61qKXFhKJfmvV">
            Mot. 1998/99T809
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0809/mot_199899_T_0809-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4EmnDi57avhggSqsXhSz49">
            Mot. 1998/99T809
          </p>
          <p xml:id="i-LwecDYLctDeaXtSwjq9MiN">
            3 1.4 IT måste integreras i rättsordningen
          </p>
          <p xml:id="i-5LWQvgCQMCS3KdSYs6LP2t">
            Informationstekniken sätter många av våra gamla lagar och regler
            ur spel och nya frågor ställs ständigt. I vissa avseenden måste
            den nya tekniken jämställas med globala miljöfrågor som är gränsöverskridande.
            Internationellt samarbete blir en förutsättning för att komma
            till rätta med de avigsidor som finns med tekniken. Utan ett gemensamt
            handlande kan de problem vi upplever i dag svårligen bekämpas.
            Men problemen begränsas inte till stora, internationella frågor.
            Även integritetsfrågor, samkörningsfrågor och annat måste ständigt
            belysas för att stämma överens med dagens tekniska förutsättningar.
            I många fall är det till och med så att tekniken ligger steget
            före rättsväsendet. I längden är det inte hållbart att ha speciallagstiftning
            för enskilda medier. Samhället måste enas om vissa värden som
            är generella och se till att dessa efterlevs oavsett var och hur
            de tillämpas. Detta gör att rättsväsendet måste arbeta annorlunda
            och att nya former måste hittas för att upprätthålla rättsordningen.
            Regeringen måste påskynda moderniseringen både nationellt och
            internationellt, speciellt inom EU där speciella organ redan finns
            för dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-HsFKVgoFKnkwxggceXsPuq">
            2 År 2000-problematiken
          </p>
          <p xml:id="i-WNHx3N48YkwyfduyywV8zA">
            Många av de datasystem, speciellt av administrativ karaktär,
            som utgör cen- trala och kritiska delar av företags och myndigheters
            verksamhet, är skapade vid en tidpunkt då sekelskiftet låg bortom
            planeringshorisonten. Många system representerar därför årtal
            med två siffror, inte fyra. När vi skriver 2000 riskerar många
            system att få problem med att tolka årtalet 00 som för vissa kan
            betyda år 1900 i stället för år 2000. Detta till synes enkla problem
            kan göra att mängder av system i princip kan bli odugliga innan
            problemet är löst. På detta område är situationen bekymmersam.
            Regeringen måste använda stor kraft till att för det första säkra
            de samhällskritiska systemen och för det andra noggrant följa
            upp utvecklingen. Trots upprepade varningar från olika håll, lever
            fortfarande många organisationer och företag i falsk förhoppning
            om att sekelskiftet inte drabbar ”deras system”. Dagens datorsystem
            är integrerade med varandra på ett sätt som liknar ett Dominospel.
            Näringslivet är beroende av sina ordersystem, betalningsflöden
            och transportlogistiska system. Bankernas system är ytterst känsliga
            och vid problem kan lätt ett kaos uppstå på den känsliga penningmarknaden.
            Tre statliga verk har dessutom kritiserats för att ligga efter
            med omställningen: Kriminalvården, Försvaret samt Sjöfartsverket.
            Regeringen har inte i tid påbörjat sitt ansvarsfulla arbete på
            detta område. Nu måste en ordentlig slutspurt till.
          </p>
          <p xml:id="i-RZoTZoTyJw3jcyVrPoHuAX">
            3 Demokratisk kontroll över domännamn
          </p>
          <p xml:id="i-KdUwXkdDcz74Hs37e9DycT">
            Domännamnens betydelse ökar i takt med IT-utvecklingen. Den som
            inte finns på nätet riskerar att inte finnas i människors sinnebild.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0809/mot_199899_T_0809-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Phu2YKTL1bhigcqy1oiX6a">
            Namnfrågan för företag och organisationer har under årtionden
            skötts av Mot. Patent- och registreringsverk (PRV). Detta gäller
            märkligt nog inte domän- 1998/99T809 namn. Sedan den 1 oktober
            1997 delas domännamn under .se ut av Stiftelsen för Internetinfrastruktur
            (II-stiftelsen). Även om denna nya organisation har ett större
            mått av öppenhet och demokrati än den tidigare rådande ordningen
            utmärker sig fortfarande Sverige som ett land med hårdare och
            mer svåranvända regler än länder i vår omvärld. Det leder inte
            sällan till att många svenska företag och organisationer använder
            andra toppdomäner än den svenska .se. Regeringen avser, enligt
            det tidigare kommunikationsdepartementet, att tillsätta en utredning
            för att se över organisationen och hur staten ska kunna utöva
            tillsyn över denna verksamhet. Det är viktigt att denna fråga
            inte kommer bort vid sammanslagningen av departementet. Det nya
            närings- departementet bör se till att denna fråga hamnar högt
            upp på dagordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4aEeeXprVBLxxyXXzcCocz">
            4 Ansvar på nätet
          </p>
          <p xml:id="i-6k6zFp3DpC5hitM7CR1ASw">
            Sverige bör ha ett system med ansvariga utgivare för elektroniska
            anslagstavlor och olika Internettjänster. En ansvarig utgivare
            ska ha till uppgift att regelbundet kontrollera diskussionsforum
            och hemsidor för att se om olagligheter förekommer. Om olagligheter
            hittas ska detta tas bort. Om detta inte sker inom rimlig tid
            ska den ansvarige utgivaren kunna ställas inför rätta. Diskussionsforum
            och hemsidor måste behandlas på samma sätt som vanliga tidningar
            och TV eller radio. Vad vi har i dag är ansvarslös utgivning av
            vilken information/desinformation som helst. Dock måste lagstiftningen
            anpassas för det elektroniska mediet. Däremot kan censurer av
            Internet inte komma i fråga. Vi vill ha tryckfrihet under ansvar.
            Införande av censur skulle vara samma sak som att öppna alla brev
            och paket som skickades med vanlig post eller att avlyssna telefonsamtal.
          </p>
          <p xml:id="i-EAmE8KK6Ja4at1AijsVfM7">
            5 Medieneutralitet
          </p>
          <p xml:id="i-W3MYxtvHJiZsJMdZPuv9rk">
            Lagar måste vara så medieneutrala som möjligt. Exempelvis ska
            integritetsskydd gälla oavsett om det rör tryckta media, etermedia
            eller datamedia. Lagar baserade på det synsättet blir därmed automatiskt
            mer hållbara över tiden. I och med de utsuddade nationsgränserna
            som IT medför är det viktigt med internationella överenskommelser.
          </p>
          <p xml:id="i-TP3KcanaJ12dUyRWBzK6tF">
            6 Personlig integritet är absolut
          </p>
          <p xml:id="i-4nQFLhmdUXgJJVnPxde5pY">
            De måste slås fast att den personliga integriteten är absolut.
            Sekretessbelagd information ska skyddas effektivt. Likväl som
            offentlig information ska vara offentlig ska sekretessbelagd information
            vara säker mot obehörig tillgång. I Sverige är det tillåtet för
            alla att kryptera information. Denna rätt är självklar och får
            inte förhandlas bort.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0809/mot_199899_T_0809-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HVXn8T3HTzuSbN3cgG8Hnb">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-GHvD7uQecZRvHPwGJAWX2L">
            5-7 Personuppgiftslagen
          </p>
          <p xml:id="i-5rJ2AGgaKhAUZw95bv3Vq5">
            1998/99T809
          </p>
          <p xml:id="i-QRAsP4Ysyst9Qxw1GUrRE8">
            Personuppgiftslagen, även kallad PUL, har ersatt den föråldrade
            datalagen. Den nya lagen har med rätta fått utstå en hel del kritik,
            i första hand avseende sin konstruktion. Det är viktigt att värna
            den personliga integriteten. Både EG-direktivet (95/46EG från
            den 24 oktober 1995 om skydd för enskilda vad avser behandling
            av personuppgifter) som legat till grund för regeringens förslag
            samt regeringens proposition i sig är därför vällovliga. Regeringens
            tolkning av EG-direktivet har tyvärr gjort att den nya datalagen
            blev inaktuell redan innan den trädde i kraft. Kritiken mot lagen
            var känd redan innan beslutet fattades av riksdagen. Flera av
            kommitténs experter, liksom Lagrådet, framförde redan våren 1998
            kritiska synpunkter mot Datalagskommitténs förslag, den kommitté
            som haft i uppgift att utarbeta den nya lagen. Vi kristdemokrater
            anslöt oss också till kritiken, både i kommittén och i samband
            med beslutet i riksdagen. Den nya personuppgiftslagen har redan
            orsakat problem, både kort- och långsiktiga. De kortsiktiga är
            den förvirring som uppstått i kölvattnet av den nya lagen. Få,
            om ens någon, vet hur man bör tolka lagen och vissa företag och
            organisationer har för säkerhets skull avstängt vissa delar av
            sina Internetsatsningar. De långsiktiga problemen uppstår när
            regering och riksdag beslutar om lagar som uppenbarligen inte
            kan tillämpas eller som inte alls har en förankring i det allmänna
            rättsmedvetandet. Det urgröper medborgarnas förtroende för rättsamhället
            och kan, i värsta fall, leda till att tilltron till lagar och
            regler minskar i allmänhet. Regeringen borde omgående tillsätta
            en utredning med uppgift att utarbeta ett lagförslag som är medieoberoende
            och som reglerar missbruket, inte bruket.
          </p>
          <p xml:id="i-FEM1M58FGNRXkYWspXcD7r">
            8 IT på biblioteken
          </p>
          <p xml:id="i-LkLMgKcaUifKAseLMQttE">
            Att bereda tillgång till Internet för allmänheten görs förmodligen
            enklast genom att utnyttja biblioteken och medborgarkontor som
            så kallade Internetcaféer eller Datortek. Vi får då en anknytning
            till den svenska folkbildningstraditionen, som visar att folk
            är vana att gå till biblioteket för information och tidningar.
            Varje stadsbibliotek borde utrustas med datorer anslutna till
            Internet, där det finns möjlighet att söka i olika databaser och
            hitta information. Bibliotekens datorer bör dock kunna användas
            till mer, exempelvis ord- behandling, för dem som inte har tillgång
            till datorer på arbetet eller hemma. Äldres möjligheter att använda
            datorn bör uppmärksammas mera. Det kan vara behov av släktforskning,
            nyhetssökning, konversation med släkt och vänner som lever utomlands
            eller annat som intresserar. Det skulle minska generationsklyftan
            om även äldre fick större möjligheter att närma sig datorn och
            använda den som ett hjälpmedel. Exempelvis skulle gymnasiestuderande
            ungdomar kunna utbilda äldre på ”Senior-datortek” några timmar
            i veckan. Det skulle främja generationsgemenskapen samtidigt som
            studenterna får
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0809/mot_199899_T_0809-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-HErtnChCahAWGdBg5K4X69">
            pedagogisk träning. Naturligtvis får inte sådana försök svälla
            ut och Mot. konkurrera med datautbildningsföretag eller med bildningsförbundens
            1998/99T809 verksamhet. Den som frågar efter en bok på biblioteket
            bör få hjälp att finna informa- tionen i datorn, snarare än att
            bara få veta när boken kommer. På detta sätt hjälps förhoppningsvis
            även äldre människor in i IT-världen, samtidigt som verksamheten
            kan förbättras och effektiviseras på sikt. De medborgarkontor
            som nu byggs ut över hela landet, som ett resultat av Kristdemokraternas
            regeringsarbete, kan spela en mycket viktig roll i detta sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-YUmBU1n6pEWV2khxTSGoBV">
            9 Utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-RwVkHd2Ri1xxY9MGYJDUn8">
            Regeringen har sett till att IT-utbildning blir obligatorisk
            för lärare så att de kan förmedla relevant kunskap till eleverna.
            Men däremot måste lärare fortbildas och vidareutbildas i IT-frågor.
            I databranschen satsas ofta en månad om året per anställd på fortbildning
            förutom all den tid som går åt till frivilligt studerande. Okunskapen
            om datorer hos lärarna inom skolväsendet på olika nivåer är i
            dag ett problem. Därför bör en plan för rullande fortbildning
            av redan examinerade lärare snarast utarbetas av Högskoleverket
            i samverkan med lärosätena. Användning av IT i undervisningen
            kan troligen både förbilliga och effektivisera undervisningen.
            Än viktigare är att datorerna ger möjligheter till mer individualiserad
            och effektiv undervisning utan att eleverna behöver lämna gruppgemenskapen.
            Datorstödd undervisning kan också medföra det positiva att läraren
            får mer tid över för individuella kontakter med eleverna. IT öppnar
            också skolan mot omvärlden på ett helt nytt sätt. Informationssökningen
            blir inte längre begränsad till den egna skolan utan information
            kan sökas och kontakter skapas i hela världen. Detta kommer på
            sikt att leda till en genomgripande förändring av undervisningsformerna.
            Att skolan snabbt kommer igång med datorbaserad utbildning är
            inte minst viktigt för de elever som inte har tillgång till dator
            hemma. Skillnaderna mellan elever med och utan kunskap i hur informationsteknik
            kan utnyttjas kan annars leda till nya kunskapsklyftor som kan
            få snedvridande effekter i framtiden. Det måste dock tydligt understrykas
            att det är oerhört viktigt att eleverna i grundskolan lär sig
            räkna utan miniräknares och datorers hjälp. Lika viktigt är att
            de lär sig skriva för hand.
          </p>
          <p xml:id="i-3zvMk7DiC38ZThx6Gtvnbh">
            10 Egen e-postadress till alla elever
          </p>
          <p xml:id="i-8Qva5sUoG9yBLmoYwvjh5n">
            Minimistandard i skolan bör vara att varje elev har en egen e-post-adress
            som används för kommunikation. Det skulle vara ett sätt att medverka
            till att riva gränserna mellan människor, oavsett var de bor på
            jorden. I varje skola borde man inrätta minst en ”internetskrivhörna”
            där elever och lärare kan komma och skriva och läsa brev. Därmed
            får alla en chans att prova på gränslös kommunikation.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0809/mot_199899_T_0809-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-NTZReQUCDsb1JZjpRKCZHt">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-CRrT4JN4qTcMC9CQPDsVoU">
            7.11 Sälj Telia
          </p>
          <p xml:id="i-U7KESg34ByfeXKxojvq7ka">
            1998/99T809
          </p>
          <p xml:id="i-UkGaSDtzoreFgs5KZyzzQF">
            1993 avreglerades telemarknaden av fyrpartiregeringen. Men som
            alla avregleringar kräver även denna ett visst mått av eftervård.
            Telelagen lämnar stora och viktiga luckor när det gäller att åstadkomma
            en sammanhållen infrastruktur. Medlet för att fylla dessa luckor
            var den konkurrenslag som trädde ikraft samtidigt med telelagen.
            Men denna samverkan mellan telelag och konkurrenslag fungerar
            inte tillfredsställande i dag. Konkurrensverket har mottagit ett
            stort antal anmälningar mot Telia för missbruk av dominerande
            ställning, men ännu inte avgjort ett enda fall. Därigenom berövas
            de klagande också den självklara rätten att överklaga. Konkurrensverket
            och Post- och Telestyrelsen är eniga om att Telia försvårar samtrafiken
            mellan olika nät, men träter om vem som borde göra vad för att
          </p>
          <p xml:id="i-Xd1cBBWnswM4etGP4MSVcZ">
            leva upp till lagstiftarens intentioner. I denna situation sviker
            regeringen genom sin handlingsförlamning. Effekten är att vi håller
            på att få två separata telenät. Dels Telias nät, dels ett nät
            för alla andra operatörer. Detta andra nät byggs rikstäckande
            med Banverkets, Svenska Kraftnäts och Teracoms nät som stomme
            och med kommunala nät i samverkan med en lång rad nya teleoperatörer
            som producerar alla de nya teletjänster som IT kräver. Telia spelar
            ett högt spel med sin strategi att försvåra det rationella samutnyttjande
            som telelagen föreskriver. När den alternativa infrastrukturen
            väl finns på plats kan värdet av Telias nät komma att sjunka.
            Bland annat av detta skäl bör staten påbörja en utförsäljning
            av aktier i Telia i samband med att en nödvändig ökning av det
            egna kapitalet åstadkoms via aktiemarknaden. Regeringens ideologiska
            blockering mot ett breddat ägande innebär att skattebetalarna
            snabbt förlorar miljardbelopp när den ökande konkurrensen nu minskar
            Telias vinster och därmed värde.
          </p>
          <p xml:id="i-VbJZFp8oeLyoBQp4peGPgn">
            12 Förändrad arbetsmarknad och socialförsäkringssystem
          </p>
          <p xml:id="i-8JBcBNLzKZBHg73zw6tSyk">
            Arbetslivets organisation förändras radikalt av IT. De stora
            monolitiska organisationerna bryts sönder eller konkurreras ut
            av grupper av småföretag i samverkan. IT ger dessa små företag
            storföretagens fördelar, utan att belasta dem med deras nackdelar.
            Denna omdaning från storskaligt till småskaligt förändrar förutsättningarna
            för många av de fundament den svenska välfärdsstaten vilat på.
            Att basera de sociala skyddsnäten strikt på inkomsten blir mer
            komplicerat när allt fler arbetar med uppdrag där betalningen
            sker per levererad tjänst (som en artikel som skrivs av en frilansjournalist)
            och där arvodet per timma kan variera tiofalt eller mer. Ena dagen
            gör man ett uppdrag och tjänar 5 000 kronor. Nästa dag hjälper
            man en bekant att packa kartonger och tjänar kanske bara 500 kronor.
            Tredje dagen är man sjuk. Hur ska då sjukpenningen beräknas? Att
            basera statens inkomster på uppgifter från arbetsgivare kommer
            att bli allt svårare när allt större del av de ekonomiska transaktionerna
            antingen blir mellan individer (som privatpersoner och/eller egenföretagare)
            eller mellan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0809/mot_199899_T_0809-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-BReZSoP9pMjhLzteby7XZe">
            små företag i olika länder. Möjligheterna att på olika sätt undgå
            att betala Mot. skatt riskerar att öka betydligt snabbare än statens
            möjligheter att driva in de 1998/99T809 skatter riksdagen beslutat
            om. Detta är inte någon fråga om politisk vilja eller ambition,
            det är en faktisk utveckling som ligger utanför statens kontroll.
            Det är inte svårt för en ekonomisk rådgivare, en reklamtecknare,
            en författare, en jurist eller en arkitekt att driva sin rörelse
            elektroniskt genom en firma i ett av otaliga skatteparadis men
            ändå sitta i Sverige och utföra arbetet. Det är inte svårt för
            en postorderfirma att göra transaktionerna via andra länder på
            ett sätt som gör att endast en bråkdel av mervärdet kommer till
            svensk beskattning, även om varan både tillverkas och konsumeras
            här och aldrig lämnar svensk mark. Effekten av IT håller på att
            i grunden förändra både förutsättningarna för trygghetssystemen
            och statens möjligheter att i framtiden få stora intäkter med
            dagens uppbördssystem. Förändringarna kommer gradvis, så vi lär
            inte se dramatiska effekter från ett år till ett annat. Dagens
            statsfinansiella problem gör det dock nödvändigt att redan nu
            grundligt analysera de effekter IT och de därpå följande förändringarna
            i arbetslivets organisation och struktur kan få. En statlig utredning
            bör tillsättas som i första hand kartlägger konsekvenserna av
            den utveckling som nu pågår och som med rimlig säkerhet kan förväntas
            de närmaste fem till tio åren. Först när en sådan kartläggning
            föreligger bör man ta ställning till vilka strukturella åtgärder
            som kan bli nödvändiga.
          </p>
          <p xml:id="i-6UCNJYvD9fsxFmjoBvA6PV">
            13 Elektronisk handel
          </p>
          <p xml:id="i-CJYCnCNkXHDH9VwopXXVt2">
            En fråga som diskuterats mycket de senaste åren är elektronisk
            handel, inte minst för den offentliga sektorns eget vidkommande.
            Bland annat har ett projekt initierat av Statskontoret och Toppledarforum
            försökt att höja intresset för elektronisk handel bland kommuner
            och landsting. Dessvärre har projektet inte nått ända fram. Den
            1 juli 1998 lades projektet ned. Elektronisk handel har dock lika
            stor betydelse, kanske större, för den privata sektorn, där flera
            prognoser visar att handeln, bland annat över Internet, kommer
            att öka dramatiskt de kommande åren. I stor utsträckning sker
            detta genom beställningar och bokningar hos företags hemsidor
            där sedan varorna transporteras hem på traditionellt sätt. I dag
            är det dessutom vanligt att betalning sker med faktura eller mot
            postorder. Många är fortfarande tveksamma till att betala över
            Internet, oavsett om det sker med kreditkort eller med den nyligen
            framtagna SET-standarden. En möjlighet i detta sammanhang är den
            ökade möjligheten för svenska företag att sälja sina varor på
            en större marknad. Samtidigt bereder den ökade handeln över gränserna
            nya problem, bland annat avseende avgifter, skatter och liknande
            som tas ut vid traditionell import. Vi menar att de svenska reglerna
            och skattenivåerna i längden inte kan avvika i någon större omfattning
            från vår omvärld, där den elektroniska och gränslösa handeln understryker
            detta. Det understryker också vikten av att relativt omgående
            se över det regelverk som i dag tillämpas vid elektronisk handel.
            Vi vill dock
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199899/mot_199899_T_0809/mot_199899_T_0809-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-HfC5XyVtQenkWjsJgopAyZ">
            Mot. 9 varna för en alltför stor tilltro till statens möjligheter
            att 1998/99T809 påskynda elektronisk handel i stort. Vi ser det
            som självklart att det finns ett regelverk som inte missgynnar
            elektronisk handel. Lika självklart är det att offentliga myndigheter,
            kommuner och landsting utnyttjar alla de möjligheter som tekniken
            erbjuder till rationaliseringar och effektiviseringar.
          </p>
          <p xml:id="i-574AVgMsPvqJMyyRH92kzc">
            14 Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs da att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-ABdrdtEeCP54mFEUGjio1s">
            motionen anförts om ansvariga utgivare för elektroniska anslagstavlor
            och Internettjänster,'
          </p>
          <p xml:id="i-2NiFf13CMtuJus6s1JpCvq">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om censur på Internet,” 3; att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-MStEVfbckT81kBhYaBGAqg">
            motionen anförts om att utarbeta ett lagförslag som syftar till
            att reglera missbruk av personuppgifter oberoende av vilket medium
            som
          </p>
          <p xml:id="i-DJf5pSmk1ceDMectjtJjyx">
            används,” 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om att rätten till kryptering behålls,
            Su att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om äldres möjligheter till utbildning och tillgång
            till datorer, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-GFQKXj9qkH6TeDsowy2ixi">
            motionen anförts om en ”Internetskrivhörna” på varje skola, samt
            en egen e-postadress till varje elev,”
          </p>
          <p xml:id="i-5BJ6dBtX8gpjoemjW9vRhK">
            Zz att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om utförsäljning av Telia,” 8. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-MkBTisz9dHsU3Dpy9Wyupd">
            motionen anförts om behovet av att kartlägga konsekvenserna av
            IT- utvecklingen på arbetsmarknads- och socialförsäkringsområdena,
          </p>
          <p xml:id="i-3GWctt8EXJk2AMoVL9s2BM">
            I att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om ett regelverk som inte missgynnar elektronisk
            handel.
          </p>
          <p xml:id="i-Eug7BBhb8GCsuNymgdJ2vp" type="date">
            Stockholm den 28 oktober 1998
          </p>
          <div xml:id="i-SYxos7aDnQFoXbc5eJjbMk" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-DqTK4oMC5DSFiKJ5beR98K">
              <item xml:id="i-7QV2GACS9qn4n3LjkFBe2n" who="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM" type="signature">
                Johnny Gylling (kd)
              </item>
              <item xml:id="i-XcMWF8FFRXf5FgMDwMf1vP" who="unknown" type="signature">
                Amanda Grönlund (kd)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-MhVp81CdFH4UuvkuatdGg5">
            "Yrkande 1 hänvisat till JuU. ?Yrkandena 2 och 3 hänvisade till
            KU. &gt;Yrkande 6 hänvisat till UBU. "Yrkande 7 hänvisat till
            NU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
