<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__363/mot_1944__ak__363-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NXTweZEE3ajB7L7QaJkg8d">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8XbA9sCKcHLUd7viCFxJfu"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6zwf9Ya4skfDZBVkKxcSec"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2YayYef4BCJjjj1aB9UX1U">
        <div xml:id="i-BeN23SjVY9FR3ge3Tt7Hxg">
          <p xml:id="i-FBm6RzqEiKG57E2K276rvD">
            Motioner i Andra kammaren, nr 363. 17
          </p>
          <p xml:id="i-ChoQcbZ7Gd9QUsPyt39NvX">
            Nr 363.
          </p>
          <p xml:id="i-9tqd3WDhQAPMuLhjRFjufA">
            Av fru Rydh Munck af Rosenschöld och fröken Hesselgren, angående
            lönereglering för lärarinnorna vid enskilda statsunderstödda skolköks-
            och hand- arbetsseminarier, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-ERWjDu6CF9oTtr96BRHaek">
            Till fackskolan för huslig ekonomi i Uppsala har alltsedan budgetåret
            1941/42 årligen av riksdagen beviljats ett anslag å 79900 kronor,
            varav ett belopp av 10900 kronor utgör tilläggsunderstöd avsett
            att bereda till- fällig löneförbättring för skolans lärarinnor.
            Fackskolans styrelse har i skrivelse till skolöverstyrelsen hemställt,
            att utredning angående en slutlig lönereglering måtte igångsättas
            för lärar- personalen vid fackskolan och liknande läroanstalter.
            Härjämte har styrelsen anhållit om att för budgetåret 1943/44
            anslaget för tillfällig löneförbättring åt skolans lärarinnor
            höjes till minst 21 800 kronor. Skolöverstyrelsen, som i avvaktan
            på en lönereglering ansett det önskvärt att den tillfälliga löneförbättringen
            höjes från 400 till 800 kronor för heltids- anställda lärarinnor
            och från 10 kronor till 20 kronor per veckotimme för timlärarinnor
            i hushållsgöromål och kvinnlig slöjd, har tillstyrkt beviljande
            av de belopp som skolstyrelsen begärt. Departementschefen vitsordar,
            att tillfällig löneförbättring 1 och för sig är motiverad, men
            har likväl, med hän- syn till de allmänna principerna för behandling
            av lönefrågor i årets stats- verksproposition, sett sig nödsakad
            avstå från att förorda bifall till förslaget om sådan höjning.
            Det är med djup oro för framtiden, som fackskolans ledning och
            anstaltens lärarinnor konstaterat, att skolstyrelsens begäran
            om utredning om löne- reglering och provisorisk löneförbättring
            icke vunnit beaktande. Missför- hållandena vid jämförelse med
            statligt och kommunalt anställda skolköks- lärarinnors löneförmåner
            äro uppenbara. Visserligen tillerkändes fackskolelärarinnorna
            som ovan nämnts från och med 1941/42 en tillfällig löneförbättring
            å 400 kronor per år vid full tjänstgöring. Därtill erhålla de
            ett lönetillägg å 200 kronor från Uppsala stad, som visat förståelse
            för den prekära situtionen i det att medel anslagits till löneförbättring
            med belopp som motsvarar hälften av statens anslag. Det oaktat
            ligga dessa seminarielärarinnors löner långt under lönerna för
            motsvarande statliga eller kommunala befattningar. En lärarinna
            vid fackskolan erhåller i begynnelselön kronor 4399: 05 (ex- klusive
            dyrtidstillägg å löneförbättringen). Som en jämförelse med dessa
            löner kan nämnas, att en lärarinna vid statens skolköksseminarium
            placerad å I-ort i begynnelselön har 8 929 kronor; motsvarande
            löner å F-ort äro 8 162 kronor. En lärarinna, anställd vid landets
            största utbildningsanstalt för
          </p>
          <p xml:id="i-BfQS9PzRhtHmHLeA1kEnds">
            Bihang till riksdagens protokoll 1944. 4 saml. Nr 355—363. 217
            44
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__363/mot_1944__ak__363-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-75gAQzcAJqM9XhecQVQT1V">
            18 Motioner i Andra kammaren, nr 363.
          </p>
          <p xml:id="i-VCTXwDQYkXd1xHweN8pYTJ">
            skolkökslärarinnor, uppbär alltså knappt mer än hälften av den
            lön, som innehas av en kollega vid motsvarande statliga utbildningsanstalt.
            Som ett annat exempel på fackskolelärarinnornas oförmånliga ställning
            må nämnas, att en skolkökslärarinna, anställd vid Uppsala stads
            folkskola med. rätt till samma lön som en folkskollärarinna i
            3:e löneklassen inom sin lönegrad, uppbär en lön av 7664 kronor
            (inklusive tillägg). En seminarie- lärarinna vid fackskolan i
            3:e lönegraden har alltså årligen 2252 kronor mindre i-lön än
            vad staten ansett skäligt tillerkänna en skolkökslärarinna. Det
            förekommer på fera håll, att i kommunens tjänst anställda skol-
            kökslärarinnor tillerkänts samma löneförmåner som folkskollärarinnor.
            Vid Uppsala stads högre folkskola finnes bland annat anställd
            en ordinarie lärare i kvinnlig slöjd. Hon är enligt gällande författning
            placerad i 18:e lönegraden och befinner sig i 20:e löneklassen.
            Med det statliga tillägget uppbär hon för närvarande en lön som
            enligt myndigheternas bestämmelser skall uppgå till 8143 kronor.
            En lärarinna, anställd vid fackskolan och som har att undervisa
            blivande skolköks- och handarbetslärarinnor och handhava deras
            övningslektioner, har i 3:e lönegraden alltså årligen kronor 3
            732:58 mindre i lön än nyssnämnda lärarinna, anställd vid högre
            folkskola. Styrelsen för fackskolan har under påpekande av ovannämnda
            missför- hållanden i en skrivelse till skolöverstyrelsen framhållit
            det barocka i att lärarkraäfterna vid en utbildningsanstalt erhålla
            betydligt mindre lön än de från anstalten utexaminerade lärarinnorna
            få vid anställning i andra skolor. Vådorna av denna lönepolitik
            visade sig, när fackskolan nyligen utannon- serade två lärarinnebefattningar.
            Platserna söktes endast av ett fåtal lära- rinnor. Bland dem,
            som reflekterat utan att slutligen söka, befann sig en förstklassig
            kraft. "Denna hade utexaminerats från fackskolan tre år tidigare
            och innehade nu en befattning vid en statsunderstödd husmodersskola,
            där hennes lön i första lönegraden inklusive rörligt tillägg utgjorde
            6 517 kronor. Hon skulle såsom lärarinna vid den anstalt, varifrån
            hon utexaminerats 3'/2 år tidigare, ba erhållit 2118 kronor mindre
            i lön än vad hon uppbar från husmodersskolan. Det är icke förvånansvärt,
            att hon avstod från att söka platsen. . Övannämnda exempel visa,
            att regleringen av lärarinnelönerna vid fack- skolan icke kan
            uppskjutas längre utan våda för lärarrekryteringen och skolans
            därmed sammanhängande utvecklingsmöjligheter och framtida fort-
            gång. Det kan icke anses skäligt att lärarlönerna vid fackskolan,
            som är landets största utbildningsanstalt på sitt område, skola
            ligga betydligt under lärarlöner, som utgå till lärarkrafter,
            vilka handhava den mest elementära undervisningen i husligt arbete.
            Styrelsen för fackskolan framhåller i sin ovannämnda skrivelse
            till skol- överstyrelsen, att inom de närmaste åren en del lärarinnor
            vid skolan komma att avgå med pension. BStyrelsen befarar, att
            då dessa platser skola ny- besättas, det skall uppstå svårigheter
            att finna de välkvalificerade lärar- krafter, vilka utgöra en
            förutsättning för att ifrågavarande lärarutbildning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__363/mot_1944__ak__363-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UBMGaZacpJXUN7WiVJgxYZ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 363. 19
          </p>
          <p xml:id="i-MkgSP7FF8GofPPXCZmRncG">
            skall kunna bibehålla sin standard och motsvara de höga krav,
            som vår tid ställer på den. Även om det kan anses rimligt, att
            lärarnas löner vid enskilda skolor ligga något under lärares med
            anställning vid motsvarande statliga skolor, måste den förut påtalade
            skillnaden betraktas som orimlig, så mycket mer som det här är
            fråga om en för landet synnerligen betydelsefull läroanstalt.
            Med åberopande av ovanstående hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-Wn2KHVkpNGnzCUe9LAorYq">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t begär att en ut-
            redning med åtföljande lönereglering för lärarinnorna vid fack-
            skolan för huslig ekonomi i Uppsala liksom för lärarinnorna vid
            övriga enskilda statsunderstödda skolköks- och handarbets- seminarier
            måtte komma till stånd, samt att riksdagen måtte för budgetåret
            1944/45 anslå behövligt förslagsanslag för höjande av den tillfälliga
            löneförbättringen för vid fackskolan heltidsanställda lärarinnor
            från 400 till 800 kronor och för timlärarinnor i hushållsgöromål
            och kvinnlig slöjd från 10 kronor till 20 kronor per veckotimme
            eller till- hopa 10 900 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-94icfoabEXHgjTtG2SGKLu">
            Stockholm i januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-Hc2yaP7u1xb3gUoQxAS4Xd">
            Hanna Bydh Munck af Rosenschöld. Kerstin Hesselgren.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
