<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--fk--00347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__347/mot_1944__fk__347-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9UywVoLVw3rWLiwSskTe4X">
        Motioner i Första kammaren nr 347. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-VYHiKFc1SbXLQYKiAuVJsa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RmSM1cEeJuEeRC2Hdp7xqb" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-REaJxmHBzQnEE6i68vzLcj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KiNiwrwt2yg5gQ5wvpsrTH" type="motBody">
        <div xml:id="i-RDA26dTvZhECida2ZVuHui">
          <p xml:id="i-Hdm7KEGkRwszpZR32eS8L8">
            Nr 347.
          </p>
          <p xml:id="i-Gy3gSemBk9j92YZfF7nfqk">
            Av herrar Nilsson, Bror, och Hagman, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition angående grunder för utlämnande av statsunderstöd
            till vissa förbättringsarbeten på jordbrukets och skogsbrukets
            områden vid arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-EabX8puayw2JTboPhSZkki">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 264 angående grunder för utlämnande
            av statsunderstöd till vissa förbättringsarbeten på jordbrukets
            och skogsbrukets områden vid arbetslöshet förordar föredragande
            departementschefen, att bi- dragsverksamhetens handhavande anförtros
            åt hushållningssällskapen och skogsstyrelsen. Detta anse vi också
            för närvarande vara lämpligt utom beträf- fande planerandet och
            beviljandet av bidrag och lån till ladugårdsförbättringar, vilket
            enligt vår mening borde handhavas av egnahemsstyrelsen och dess
            un- derlydande organ, egnahemsnämnderna. Såsom skäl för denna
            vår ståndpunkt bedja vi i korthet få anföra följande. Egnahemsorganen
            hava bl. a. till uppgift att befrämja tillkomsten av bär- kraftiga
            jordbruksenheter, vare sig detta kan ske genom sammanslagning
            av befintliga smärre brukningsdelar eller genom inköp av jord
            från större till mindre jordbruksenheter. Bliva byggnader vid
            dylika köp överflödiga, finnas som bekant möjligheter att genom
            statsbidrag avlyfta förlusterna härav från de enskildas axlar.
            Vi anse det uppenbart, att de statliga organ, som hava dessa svåra
            och grannlaga uppgifter sig förelagda, vore bäst skickade att
            på lämp- ligaste och bästa sätt fördela ett statligt stöd till
            ladugårdarnas förbättring. Ladugården bör nämligen stå i ett rätt
            förhållande till brukningsdelens stor- lek och beskaffenhet samt
            vara av ett bestående gagn för fastigheten. Egna- hemsorganen
            måste vidare anses äga större förfarenhet i såväl projektering
            som annan handläggning av byggnadsfrågor än hushållningssällskapen,
            vilka hittills föga sysslat med dylika ärenden. Inom egnahemsstyrelsen
            finnes en byggnadsavdelning, och sex av landets egnahemsnämnder
            förfoga över dylika underavdelningar. Vid varje jordbrukslån,
            som beviljas, bliva fastighetens byggnader föremål för värdering
            och översyn, och ofta beviljas premielån till byggnadernas upprustning.
            Erfarenhet på detta område måste därför vara till- finnandes inom
            egnahemsorganisationen. Starka skäl tala alltså enligt vår me-
            ning för att staten använder sig av denna erfarenhet inom ett
            av sina egna organ även när det gäller en mera tillfällig åtgärd
            för byggnadsbeståndets sanering. Det samarbete mellan här nämnda
            organ, varom departementschefen talar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__347/mot_1944__fk__347-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2L9VkB7XmzoRocULmCyJwp">
            6 Motioner 1 Första kammaren nr 347.
          </fw>
          <p xml:id="i-8XFd9s2SMguGwcSRSvZ5G3">
            och varmed han tänker sig eliminera de svårigheter, som ovan
            antytts, låter sig naturligtvis genomföras. Detta skulle emellertid
            i detta fall icke leda till någon lättnad eller förenkling av
            problemen, utan endast resultera däri, att tvenne organ i stället
            för ett finge arbetet att handlägga ärendena, en omgång som i
            detta fall framstår såsom onödig. Visserligen har departementschefen
            rätt däruti att stora arbetsuppgifter för närvarande åvila egnahemsorganen,
            men dessa äga dock någon för ändamålet utrustad personal, vilket
            hushållningssällskapen sakna. Vi förmena därför, att det bleve
            både billigare och lämpligare att i erforderlig utsträckning förstärka
            egnahemsorganens arbetskrafter än att skaffa lantbruksstyrelsen
            och hushåll- ningssällskapen helt ny uppsättning av arbetskraft
            för detta ändamål. Med stöd av det anförda hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-AMmxZu9625VJtrPDkFgMdV">
            att riksdagen måtte besluta att fastställa sådana grunder för
            utlämnande av statsunderstöd vid arbetslöshet till vissa förbättringsarbeten
            på jordbrukets och skogsbrukets områden, att bidraget till ladugårdsförbättringar
            skall handhavas av egnahemsorganen.
          </p>
          <p xml:id="i-MqK7QHN3Kw7a6fZ2XFC5fL" type="date">
            Stockholm den 2 juni 1944.
          </p>
          <div xml:id="i-KdZjqvFSrearWi1HMq54u7" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Du3c3tqCJgDP54e5MQfXoC" who="unknown" type="signature">
              B. A. Nilsson
            </p>
            <p xml:id="i-S7C5vVdxH6N2Cgjchn739a" who="i-3dCbfHyU9MxJcgj1TW7upt" type="signature">
              Josef Hagman
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-MmQVGVyyKFpJWenqmnCmmg">
            Caslon Press Boktryckeri, Stockholm 1944
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
