<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__338/mot_1944__ak__338-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DD6fzB38SQKQgaiYH9Xd6T">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9k9w9hoAfC8MDSVkPGCQQd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BJx5k8YDdxo9yaqcH8CfY7"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2X9Dxiheeuga2bLmBXKZEM">
        <div xml:id="i-HxjgTV6CkJSfiFzkvW4pxq">
          <p xml:id="i-3Mt6ePJV2fzBrnfNKpzPw3">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 338.
          </p>
          <p xml:id="i-JAoxu4QxNTWurC69HBHGMT">
            Nr 338.
          </p>
          <p xml:id="i-Am8FQi3TxMPan8MUCRW5aT">
            Av herr Andersson i Hedensbyn m. fl... angående utredning om
            sådana anordningar vid vattenkraftsanläggningar och andra byggnader
            i vatten, att fiskens gång icke onö- digt hindras.
          </p>
          <p xml:id="i-C5gg9V66bqN2YBsWr4CMyy">
            Förarbetena till gällande vattenlag innehålla ett uttalande av
            vattenrätts- och dikningslagskommittéerna om att mångenstädes
            hinder för vandrings- fiskens fria gång finge anses vållas av
            dammbyggnader ävensom att vatten- verksanläggningar jämväl i övrigt
            ofta utgjorde en fara för fisket. Det vore därför av vikt, förklarades
            det, att vid utarbetandet av ny vattenrättslag- stiftning försök
            gjordes att utfinna sådana bestämmelser, att fiskenäringens intressen
            bleve behörigen tillgodosedda, utan att dock därigenom vattenkraf-
            tens rationella tillgodogörande förhindrades. I syfte att tillgodose
            detta önskemål utbyttes de äldre bestämmelserna att vattenverk
            skulle vara så inrättat att fri upp- och nedgång för fisken kunde
            beredas, när sådant vore av nöden, mot ett stadgande av innehåll
            bl. a. att den som vill bygga i vatten, där fisken har sin gång,
            som regel skall vara pliktig alt utan ersättning vidtaga och för
            framtiden underhålla nödiga anordningar för fiskens framkomst.
            Samtidigt föreskrives ock att vid be- handling av mål rörande
            tilltänkt vattenbyggnad yttrande skall inhämtas från vederbörlig
            myndighet om vad som bör iakttagas till skydd för fisket. Det
            är otvivelaktigt, att fiskets intressen blivit bättre tillgodosedda
            vid vat- tenbyggnader, som utförts efter tillkomsten av vattenlagen.
            Någon gång torde dock brister i fråga om effektiviteten vidlåda
            även sådana laxtrappor, ål- yngelledare och andra anordningar
            för fiskens vandring, som utförts enligt föreskrifter i samband
            med byggnadstillstånd enligt nya lagen. Men det är framför allt
            vid de äldre anläggningarna, som förhållandena i förevarande avseende
            äro otillfredsställande. Särskilt i orter, där sådana anläggningar
            finnas, gör befolkningen sålunda gällande exempelvis, att förekomsten
            av lax, där den tidigare funnits såväl ovan som nedom ett vattenfall,
            efter fallets utbyggande påträffas endast nedom fallet, oaktat
            laxtrappa finnes. Säker- ligen är detta förhållande beroende på
            att ändamålsenliga anordningar för fiskens gång saknas. Genom
            vattendragens avstängande berövas fisken i stor utsträckning sina
            lekplatser. För fiskbeståndets vidmakthållande är detta uppenbarligen
            ett betydande men. Visserligen tillföras vattendragen för att
            motverka dessa olägenheter årligen betydande mängder fiskyngel
            som ut- kläckts på artificiell väg, men trots detta torde finnas
            anledning antaga att fiskbeståndet skulle kunna avsevärt förbättras,
            om möjligheterna för fiskens vandring bleve gynnsammare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__338/mot_1944__ak__338-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GDkAfkSvm2A6ySKon2UjMg">
            Motioner i Andra kammaren, nr 338. 11
          </p>
          <p xml:id="i-7jz8ieTxihfbGE7k5UrYpr">
            Ett övervägande av åtgärder för att underlätta vandringsfiskens
            fria gång synes alltså påkallat. Vad kostnaderna för dessa åtgärder
            beträffar, torde det förhålla sig så att i den mån vederbörande
            ägare till de anläggningar, som hindra fiskens framkomst, vidtagit
            vad som i förevarande avseende ålagts eller med stöd av villkoren
            för byggnadstillståndet kan åläggas honom lagen icke medgiver,
            att man fordrar något ytterligare av ägaren. I vissa fall torde
            emellertid vattenregleringsavgifter kunna tagas i anspråk för
            ändamålet. I andra fall torde saken böra ordnas på statens bekostnad.
            I första hand torde fordras en utredning, som klarlägger, om de
            befint- liga anordningarna för fiskens genomsläppande äro tillfredsställande
            samt om bättre sådana, vars nytta väntas motsvara kostnaderna,
            kunna erhållas. Visar det sig därvid, att åtgärder böra vidtagas
            för att underlätta fiskens fram- komst, har man att överväga vad
            som är att göra för att främja dessa åtgärder. Under hänvisning
            till ovanstående anhålles,
          </p>
          <p xml:id="i-9Y7PHaHwXAisSxvY64uMEg">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemstälia om
            utredning, huruvida mot kostnaden svarande förbätt- ringar i fiskbeståndet
            kunna vinnas genom sådana anord- ningar vid vattenkraftsanläggningar
            och andra byggnader i vatten, att fiskens gång icke onödigt hindras,
            samt om fram- läggande för riksdagen av de förslag, vartill utredningen
            kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-yMZdHjVrK8XHCP6ZUish2">
            Stockholm den 20 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-S5MkxGSY3xnJq6MBrJWwHQ">
            Lars E. Andersson, G. Hedlund, Per Persson, Hedensbyn. Rådom.
            Norrby. C. 0. Carlsson Arvid Jonsson Osc. Werner.
          </p>
          <p xml:id="i-9zK7W9mnayrvNLSGFQcocx">
            i Bakeröd. i Skedsbygd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
