<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__364/mot_1944__ak__364-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PRQthLnYfDkKqWLt4kbwBP">
        Motioner i Andra kammaren, nr 364. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2yo5UXpETn4UXfHToBnQ2d">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2cywWcEEyBVh6CqJkKLTi5"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Devwx8xFgN4eAh14ZFWwsA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PGdozqkZBNBbAEWrm5EyXd">
        <div xml:id="i-G63T3sCUCSpipXNmupXFDL">
          <p xml:id="i-CqFgca9vFAVnaesKreGR1q">
            Nr 364.
          </p>
          <p xml:id="i-EqGBx7mi27NFHBgJbVqea8">
            Av fru Rydh Munck af Rosenschöld m. fl., om inrättande-av en
            byrå- assistentbefattning å födoämneshygieniska avdelningen vid
            sta- tens institut för folkhälsan.
          </p>
          <p xml:id="i-51tU9hd5swrn7QsLrxibNg">
            I staten för statens institut för folkhälsan finnes under posten
            arvoden och särskilda ersättningar, bestämda av Kungl. Maj:t,
            för närvarande upptaget ett arvode på 5 900 kronor till en assistent
            å födoämneshygieniska avdelningen. I sin framställning om anvisande
            av medel för institutets verksamhet under budgetåret 1943/44 anhöll
            styrelsen för institutet, att ifrågavarande arvodes- befattning
            skulle förändras till en e. o. byråassistentbefattning i 21:a
            lönegra- den. Föredragande departementschefen tillstyrkte icke
            förslaget och anförde: ”Även om vissa skäl synas tala för en dylik
            förändring, lärer dock en tids ytterligare erfarenhet om behovet
            av denna tjänst och omfattningen av de med densamma förenade göromålen
            böra avvaktas innan ställning tages till för- slaget i denna del.”
            Förslaget vann sålunda ej Kungl. Maj:ts bifall. I sin framställning
            om medel för nästkommande budgetår anhåller styrel- sen ånyo om
            inrättande av ifrågavarande byråassistentbefattning och anför
            härvid bl. a. följande: ”Befattningshavaren är så gott som uteslutande
            syssel- satt med beräkning av koststater, hushållsundersökningar
            samt upplysnings- verksamhet i näringshygieniska frågor. Befattningen
            var ursprungligen av- sedd såsom en utbildningsplats. I anslagsframställningen
            beträffande budget- året 1943/44 hemställde styrelsen, att befattningen
            måtte ändras till extra ordinarie tjänst i 21:a lönegraden med
            benämningen byråassistent. Till moti- vering härför anfördes,
            att erfarenheten givit vid handen, att täta ombyten å befattningen
            medförde kännbara olägenheter för verksamheten. Föredragande departementschefen
            intog samma ställning som föregående år, och framställ- ningen
            föranledde ingen Kungl. Maj:ts eller riksdagens åtgärd. På grundval
            av de iakttagelser, som gjorts efter avlåtandet av den föregå-
            ende anslagsframställningen, har styrelsen blivit stärkt i sin
            uppfattning, att för handhavandet av ifrågavarande göromål kräves
            en på stadigvarande sätt anställd befattningshavare. Denne kommer
            att av göromålen erhålla full sys- selsättning. Styrelsen anser
            sig med hänsyn härtill icke kunna underlåta att upprepa sin föregående
            år gjorda hemställan om befattningens ändring till extra ordinarie
            tjänst. Vid bedömande av löneställningen bör beaktas, att be-
            fattningshavaren skall vara vetenskapligt utbildad. Till befattningen
            höra nämligen upplysnings- och undervisningsuppgifter av sådan
            art, att innehava- ren måste äga förutsättningar för att tillgodogöra
            sig den vetenskapliga littera- turen på det födoämneshygieniska
            området och för verkställande av veten- skapliga experiment. Till
            jämförelse må nämnas, att de vid statens skolköks-
          </p>
          <p xml:id="i-79afL7i6zjL5vgBEPmDQJ8">
            Bihang till riksdagens protokoll 1944. 4 saml. Nr 364—5372. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__364/mot_1944__ak__364-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2iZ8DnVwVsf3R2bAQqkLMf">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 364.
          </fw>
          <p xml:id="i-D8f5BQ61RfvUuGSmMdP8Y5">
            seminarium anställda hushållslärarinnorna, vilka hava vida mindre
            kvalifice- rade uppgifter, hänförts till lönegraden A 19. Framhållas
            må även, att assi- stenten haft att leda fortbildningskurser för
            skolkökslärarinnor. Under sådana förhållanden torde den nya befattningen
            icke kunna placeras lägre än i 21:a lönegraden. | Över styrelsens
            framställning hava utlåtande avgivits av allmänna löne- nämnden
            och statskontoret. Lönenämnden hänvisade till sitt föregående
            år avgivna utlåtande över den dåvarande framställningen. Lönenämnden
            hade då icke haft något att erinra mot att befattningen förändrades
            från arvodes- tjänst till extra ordinarie tjänst. Beträffande
            lönegradsplaceringen ansåg löne- nämnden högre lönegrad än Eo
            18 icke böra ifrågakomma. Statskontoret hade ej heller ”i och
            för sig något att erinra mot att en arvodestjänst utbyttes mot
            pensionsberättigande befattning, för det fall att tjänsten i fråga
            icke är att betrakta som passagetjänst utan som en rekryterings-
            eller sluttjänst, avsedd att inlemmas i ett verks fasta organisation”.
            Statskontoret ansåg emellertid att med ”ett dylikt utbytande borde
            tills vidare anstå, icke minst med hänsyn till svårigheten att
            i avsaknad av en allmän utredning rörande de olika på frågan inverkande
            omständigheter avgöra, vilken eller vilka befattningar, som i
            första hand borde överföras på extra ordinarie stat. Med denna
            principiella inställning finner sig ämbetsverket icke kunna tillstyrka,
            att frågan om löne- gradsplacering av nu ifrågavarande befattningshavare
            upptages till fristående prövning, helst som ett bifall till framställningen
            skulle innebära ett avsteg från den av statsmakterna godkända
            lönestoppspolitiken. I skrivelse den 1 december 1942 har Fredrika
            Bremer-förbundet understru- kit behovet av den föreslagna byråassistentbefattningen,
            vars inrättande jämväl tillstyrkes i en av Kooperativa kvinnogillesförbundet,
            Svenska lands- bygdens kvinnoförbund, Sveriges socialdemokratiska
            kvinnoförbund och Sveriges husmoderföreningars riksförbund gemensamt
            ingiven underdånig framställning den 21 oktober 1943. Kvinnoorganisationerna
            framhålla den betydelse det arbete har, som åvilar ifrågavarande
            befattningshavare ur hemmets synpunkt. Redan långt före nu- varande
            krisläge hade behovet av en effektiv, till den näringshygieniska
            veten- skapen knuten upplysningsverksamhet, grundad på undersökningar
            över fak- tiska kostvanor och näringsförhållanden inom olika befolkningsgrupper,
            all- mänt insetts. Den forskningsverksamhet, som bedrives vid
            statens institut för folkhälsan, ger det naturliga underlaget
            för en dylik upplysningsverksamhet. Det är därför av största betydelse
            för det arbete med dylika frågor, vilket bedrives genom kvinnoorganisationer,
            andra sammanslutningar och pressen liksom för enskilda, att det
            vid institutet finnes en befattningshavare, som kan utgöra en
            förbindelselänk mellan den näringshygieniska forskningen och all-
            mänheten. Den lösning av denna fråga, som föreslagits av styrelsen
            för statens institut för folkhälsan, finna nämnda organisationer,
            som bland sina uppgifter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__364/mot_1944__ak__364-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-67cLpkjqfXzFnE5oNHXKnH">
            Motioner i Andra kammaren, nr 364. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-J1XPKU1noVh2EUcwhPp2xK">
            även tagit upp upplysning i näringsfrågor, väl ägnad att tillgodose
            dessa krav. Organisationerna tillstyrkte därför styrelsens förslag
            om inrättande av en byråassistentbefattning i lönegraden Eo 21.
            Departementschefen anser sig lik- väl i nuvarande läge icke kunna
            biträda förslaget i fråga. Såsom framgår av det anförda rör det
            sig här om en befattning av mycket stor betydelse för hushållen
            i landet och som icke torde komma att spela en mindre betydelsefull
            roll under normala förhållanden än under nuvarande. Kvalifikationerna
            på dess innehavare måste av i institutets skrivelse anförda skäl
            hållas höga. Det har dock visat sig omöjligt att få behålla en
            kvalificerad befattningshavare mot nuvarande avlöningsförmåner
            5 900 kronor pr år, å vilka, då det gäller en arvodesbefattning,
            inga tillägg utgå. Gentemot löne- nämndens uppfattning att byråassistentbefattningen
            icke borde placeras högre än i lönegraden Eo 18 må framhållas,
            att de vid statens skolköksseminarium anställda hushållslärarinnorna
            hänförts till lönegraden A 19. Den här före- slagna byråassistentbefattningens
            innehavare måste besitta en mera omfat- tande utbildning, varjämte
            dennes arbetsuppgifter måste anses vara mera be- tydelsefulla.
            Med hänsyn härtill torde befattningen icke kunna placeras lägre
            än i lönegraden Eo 21. Under hänvisning till det anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-3VhR1KGkMB1CjPoMiQcKzC">
            att riksdagen — med indragande av en arvodesbefattning för en
            assistent å födoämneshygieniska avdelningen vid statens in- stitut
            för folkhälsan — måtte besluta inrättandet av en byrå- assistentbefattning
            i lönegraden Eo 21 inom samma avdelning samt att riksdagen måtte
            anvisa ett förslagsanslag å resterande medel därtill, 1542 kronor,
            varvid avlöningsstaten för statens institut för folkhälsan höjes
            till 284 042 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-9kqCCEHPrGqZyfcMkYCmwX">
            Hanna Rydh Munck af Rosenschöld.
          </p>
          <p xml:id="i-4o8q2DaqfdYJdgvQeUcGrK">
            Kerstin Hesselgren. Disa Västberg. Ebon Andersson i Stockholm.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
