<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--ak--00227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__227/mot_1944__ak__227-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QMZEtt7zCE3YLMWmryZkJV">
        Motioner i Andra kammaren, nr 227. 2
      </fw>
      <div xml:id="i-CodAupvauD4B6ubtDGMhDi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S7MoQQ5JxiCU8vzhjpC2cp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AC6HQ6avbjVzZT1JAtMJtv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7V8UH7sREmcjXrzfpcSChf" type="motBody">
        <div xml:id="i-E3bHCc96DYiuPaJiBHwvna">
          <p xml:id="i-BAqjUyjJQ9Kq6et3CdNEHK">
            Nr 227.
          </p>
          <p xml:id="i-RK2dk6EM4LJhiNtNJ9CG4n">
            Av herr Johansson i Öckerö m. fl., om anslag till säkerhetsan-
            ordninger till ledning för fiskefartyg.
          </p>
          <p xml:id="i-3qiRrZ5uK8eh36VhvcZXPD">
            I årets statsverksproposition har under punkt 173 i nionde huvudtiteln
            upptagits ett anslag av 49 900 kronor för säkerhetsanordningar
            till ledning för fiskefartyg. Lantbruksstyrelsen har för detta
            ändamål hemställt om ett anslag av 58 150 kronor. Från Styrsö
            Tånges fiskehamnsförening u. p. a. föreligger en begäran om hjälp
            för uppförande av en fiskefyr på Känsö Fjärskär för underlättande
            av navigerihgen in till Styrsö i Göteborgs södra skärgård. Lotsstyrelsen,
            som intet har att erinra mot att en fiskefyr uppföres för ifrågavarande
            än- damål, beräknar kostnaderna för fyrens uppförande till 6 000
            kronor. Lant- bruksstyrelsen tillstyrker, att medel anvisas till
            uppförandet av ifråga- varande fyr. Likaså har från Skärhamns
            lokalförening av Svenska västkustfiskarnas centralförbund hemställts
            om ett anslag av 2 360 kronor för täckandet av en brist, som uppstått
            vid uppförandet av två fiskefyrar vid Hjärtöfjorden utan- för
            Skärhamn. Nämnda fyrar ha kommit till stånd genom att Kungl. Maj:t
            den 22 maj 1942 bemyndigade lantbruksstyrelsen att med anlitande
            av ifrågavarande anslag utbetala till Skärhamns lokalförening
            7010 kronor att användas för uppförande av dessa fyrar. Då anläggningskostnaderna
            uppgingo till 11 990 kronor, uppstod en brist på 4980 kronor.
            Genom bi- drag från samhället och nämnda fiskarorganisation har
            denna brist minskats till 2 360 kronor. Departementschefen har
            icke ansett sig böra tillstyrka lantbruksstyrel- sens förslag
            om anordnande av fiskefyr på Känsö Fjärskär. Ävenså har den av
            lautbruksstyrelsen tillstyrkta framställningen från Skärhamns
            lokalav- deining av Svenska västkustfiskarnas centralförbund om
            anslag för bestri- dande av uppkomna merkostnader vid uppförandet
            av två fiskefyrar vid Hjärtöfjorden avstyrkts av departementschefen.
            Då fiskefartygen i regel gå till sjöss och även söka hamn under
            den mör- ka delen av dygnet, är det behövligt med fyrbelysning
            vid trafiklederna från och till hemorten. En fyr på Känsö Fjärskär
            skulle betydligt under- lätta navigeringen vid in- och utgående
            för fiskare, som äro bosatta på Styrsö och intilliggande fiskarsamhällen,
            och vi anse det skäligt, att medel anvisas för ifrågavarande ändamål.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__227/mot_1944__ak__227-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y9wVyo7UfUnij4CEnbf7yF">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 227.
          </fw>
          <p xml:id="i-JFYPZakrUR8uxHT1ptnDYJ">
            Då i fråga om anläggningskostnaderna för uppförande av ovan nämnda
            fiskefyrar vid Hjärtöfjorden dessa på grund av rådande förhållanden
            blivit betydligt högre än som beräknades, när anslaget beviljades,
            och lokalför- eningen saknar medel, anse vi, att medel från ifrågavarande
            anslag böra anvisas för hjälp till täckande av den brist, som
            uppstått på grund av mer- kostnader vid uppförandet av två fiskefyrar
            vid Hjärtöfjorden. Sedan många år tillbaka ha fiskefyrar uppförts
            vid farleder, som trafi- keras av fiskefartyg och motorseglare.
            Uppförandet har i regel bekostats med statsmedel och medel, som
            insamlats bland fiskare, samt anslag från deras organisationer.
            Angelägenhetsgraden för uppförandet av fyrar av denna typ ökar
            betydligt på grund av fullbordade hamnbyggen och större och dyrare
            fiskefartyg. Att ett säkerhetssystem av detta slag med nödvändighet
            måste uppföras vid vissa trafikleder i vår skärgård råder väl
            ingen tvekan om. Möjligen kan det tvistas om i vilket tempo detta
            skall ske. Det är dock lika viktigt, att säkerhetsåtgärder vidtagas
            för trafiken till sjöss som till lands, och vi anse skäligt, att
            staten genom anslag medverkar till att nödiga säkerhetsanord-
            ningar vidtagas för trafiken i våra skärgårdar. På grund av fördyrade
            bränslekostnader och större och dyrare båtar är det angeläget,
            att detta fyr- system så fort som möjligt kompletteras. Stora
            besparingar kunna därvid göras genom sparad tid och drivmedel,
            kortare färdevägar samt minskade haverikostnader. Med stöd av
            vad vi ovan anfört få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-VkaJRFgmcNFjVCgi2iYRac">
            att riksdagen till säkerhetsanordningar till ledning för fiske-
            fartyg för budgetåret 1944/45 må anvisa ett reservationsanslag
            av 58 200 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-3b8GKpzqqFbQ65Cd3uqSqX" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-So7vAfYL12SiWWg9z1GBAs">
            SAS
          </p>
          <p xml:id="i-Gizc4ZgGopYfbf8vqNJBKd">
            "Erik Johansson, Ernst V. Staxäng. Wald. Svensson.
          </p>
          <p xml:id="i-65NqXr4zCjVuzPZjzyMEED">
            Öckerö. .J. W. Mårtensson. C. O. Carlsson G. Andersson,
          </p>
          <p xml:id="i-DaefVZoexAso8FFFED1xG4">
            i Bakeröd. Mölndal.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
