<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__66/mot_1944__fk__66-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RtxwapDFcTSfKPN23RKMbz">
        14 Motioner i Första kammaren, nr 656.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VmxRDgQfjBKzuFv37vFoTt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4zduYcv93CKZSbsqYqYcSh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VLCCoaG6jR6Yd8Dnp834QA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WMDwXc5Qw5CH1eVjEjV8Vn">
        <div xml:id="i-Y6VJfFCUGHn1SgwJi1ADGL">
          <p xml:id="i-ADKdarcLzUxSb2fRPGEAK1">
            Nr 66.
          </p>
          <p xml:id="i-McCDhRf5PMJm47UBGP6LxM">
            Av herr Sylwan, angående viss ändring i förordningen om skatt
            å vissa pälsvaror.
          </p>
          <p xml:id="i-D8D1Mx3VpQVVKuziRHt5bL">
            I huvudsakligt syfte att ernå en förbättring av kontrollen över
            redo- visningen av den skärpta omsättningsskatten å pälsverk vidtogs
            genom beslut av föregående års riksdag en omläggning av beskattningen
            i fråga. Denna resulterade i helt nya bestämmelser, vilka finnas
            intagna i kungl. förordningen den 30 juni 1943 (nr 477) om skatt
            å vissa päls- varor. Enligt 1 8 av nämnda förordning skall för
            sådana inom riket yrkesmässigt beredda lösa pälsskinn, som finnas
            upptagna i en vid förordningen fogad förteckning, så ock för följande
            slag av till riket införda pälsvaror, nämligen beredda lösa pälsverk
            (statistiskt nummer 678-—681), arbeten av pälsverk (statistiskt
            nummer 682—691) samt kläder, försedda med krage, uppslag eller
            annan besättning av pälsverk (ur statistiskt nummer 1150—1174),
            erläggas särskild skatt till staten. Jämlikt 2 och 3 83 av förordningen
            skall skatten för inom riket beredda skinn erläggas av beredaren
            och utgå med det belopp för varje skinn, som angives i omförmälda
            förteckning, medan skatten för vara, som införes till riket, skall
            erläggas av importören och utgå med femton procent av varans värde,
            beräknat enligt 4 $ tulltaxeförordningen med tillägg av gällande
            tull; dock att beträffande beredda lösa skinn av räv importskatten
            skall utgå med minst det belopp. som utgår vid beredning inom
            riket. Genom att beredda lösa pälsskinn sålunda belagts med skatt
            hava produktionskostnaderna för av sådana skinn inom landet tillverkade
            persedlar undergått en mot skattens belopp svarande förhöjning.
            Detta förhållande skulle för den inhemska tillverkningen av färdiga
            pälsar och pälsgarnityr hava medfört en försämring av konkurrensmöjlig-
            heterna gent emot utlandet, därest icke jämväl nämnda färdigpersedlar
            hade, på sätt av nyss anförda bestämmelser framgår, i likhet med
            de lösa skinnen underkastats beskattning vid införseln. Av obekant
            an- ledning hava emellertid i denna beskattning icke inbegripits
            handskar av pälsverk eller med foder eller besättning av pälsverk
            (statistiskt nummer 670—0671), en omständighet, som av skäl, som
            nedan beröras, kan komma att avsevärt försvåra den svenska handskfabrikationens
            möjligheter att hävda sig i den utländska konkurrensen. De pälsskinn,
            som användas vid tillverkning av pälshandskar, utgöras buvudsakligen
            av i Sverige beredda lammskinn (s. k. ”schmaschen”)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__66/mot_1944__fk__66-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XMydf26N4EhvFGfL3iFodd">
            Motioner i Första kammaren, nr 66. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-A8Gn1v4dfQeL9y6raHLaiq">
            samt kanin- och kattskinn. För lamm- och kaninskinn utgår bered-
            ningsskatten med kr. 0:40 och för kattskinn med kr. 0:75 per stycke.
            Då det i regel åtgår två skinn till varje par handskar, hava tillverk-
            ningskostnaderna för här i landet framställda handskar på grund
            av skatten ökats med kr. 0:80 resp. kr. 1:50 per par utan att
            såsom beträffande andra arbeten av pälsverk kostnadsökningen kompenserats
            genom att från utlandet införda handskar samtidigt belagts med
            import- skatt. Att så icke skett har väckt allvarlig oro hos företrädarna
            för den svenska handskfabrikationen, vilka befara att på grund
            härav importen av pälshandskar kan komma att ökas i sådan grad,
            att den inhemska fabrikationen av dylika handskar måste helt eller
            till väsentlig del nedläggas. Enligt vad som framhållits, skulle
            detta leda till skada icke endast för handskfabrikerna utan även
            för pälsskinnsberedarna, vilka senare hittills haft god avsättning
            hos fabrikerna för sådana skinn, som ej lämpa sig för pälsverk
            men som väl kunna finna användning vid tillverkning av handskar.
            Vid nu angivna förhållanden synes det skäligt, att pälshandskar
            i likhet med andra arbeten, innehållande pälsskinn, beläggas med
            importskatt. Det må framhållas, att det i dylika handskar ingående
            skinnet ofta torde representera en väsentligt större del av varans
            hela värde än vad fallet är beträffande exempelvis damkappor med
            enklare uppslag eller annan besättning av pälsskinn. Under år
            1939 uppgingo kvantiteten och värdet av till riket införda handskar
            av alla slag till cirka 43 ton resp. 3,3 milj. kr. Några siffror
            angående importens nuvarande storlek äro icke tillgängliga. Emellertid
            kan på goda grunder antagas, att, även om kvantiteten av införseln
            på grund av importspärren undergått en viss minskning, värdet
            av densamma numera är icke oväsentligt högre än det var före kriget.
            Huru stor del av importvärdet, som belöper på pälshandskar, är
            omöjligt att med större bestämdhet avgöra. Så mycket torde dock
            kunna sägas, att en importbeskattning av dylika handskar enligt
            samma grunder som gälla beträffande övriga slag av pälsarbeten,
            d. v. s. femton procent av varans värde, tullen inberäknad, icke
            skulle sakna betydelse ur statsfinansiell synpunkt. Det må framhållas,
            att de från utlandet införda pälshandskarna till övervägande del
            hava karaktären av rena lyxvaror. På grund av vad ovan anförts
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-BFAhsJJpihUTYBR393g7u3">
            att riksdagen ville besluta sådan ändring av 1 8:i kungl. förordningen
            den 30 juni 1943 (nr 477) om skatt å vissa pälsvaror, att bland
            de i nämnda paragraf upp- tagna varuslagen, å vilka särskild skatt
            skall vid införsel till riket erläggas till staten, måtte upptagas
            jämväl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__66/mot_1944__fk__66-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lehe6UYgSQTDvAkVtxYnz6">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 66.
          </fw>
          <p xml:id="i-2yLnBUGv2b4jZa3HZg92J4">
            handskar, tillverkade av pälsverk eller försedda med
          </p>
          <p xml:id="i-FomyfHosZLedPuNeNjTtqW">
            foder eller besättning av pälsverk (ur statistiskt nummer 670—5671).
          </p>
          <p xml:id="i-2b4CNrEyz1rK8qTuK1jhZP">
            Stockholm den 18 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-REvmEp3dgqe4U5g6rSURyW">
            Eilif Sylwan.
          </p>
          <p xml:id="i-BVHALLAXG5wFSeFKmTDiYM">
            Stockholm, Oskar Eklunds Boktryckeri, 1944
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
