<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--fk--00053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__53/mot_1944__fk__53-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-YErEBEVNPZMJYQRmeKCGVy">
        2 Motioner i Första kammaren, nr 53.
      </fw>
      <div xml:id="i-6JYy3kkMwoHPoYjtFo47ic" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BXLAeTZiqJaEPReyZB8LWD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CDotiBWmT9w31t6axa38PR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2mhRSDstFTJgbGcMUD4cb6" type="motBody">
        <div xml:id="i-MxTALY9tz9i8iG15hAeJzB">
          <p xml:id="i-KrhJesUT86DAGL5kcHYCZq">
            Nr 53.
          </p>
          <p xml:id="i-LMSjtvuo9wyW34Yfw5ccfj">
            Av herr Wiklund m. fl., om höjning av statsbidraget till de er-
          </p>
          <p xml:id="i-HNNRT8SwUo2FcZGUMLYjKX">
            kända lokalsjukkassorna.
          </p>
          <p xml:id="i-GX7fPpLg2s6M17YbffJhNA">
            Enligt 8 3 kungörelsen angående statsbidrag åt sjukkassor utgår
            med- lemsbidrag till erkänd sjukkassa med 3 kronor per år och
            medlem och för- delas i fråga om medlemmar, som tillhöra såväl
            lokal- som centralsjuk- kassa, med hälften på vardera kassan.
            För medlem, som är tillförsäkrad allenast sjukvårdsersättning,
            utgör medlemsbidraget 2 kronor och fördelas med 1 krona på vardera
            kassan. För medlem åter av lokalsjukkassa, vilken tillhör även
            annan erkänd sjukkassa än centralsjukkassan för området, utgår
            medlemsbidraget till lokalsjukkassan med allenast 75 öre. Huvudregeln
            är sålunda, att medlemsbidraget skall utgå med 3 kronor per år
            för varje fullt försäkrad medlem och med 2 kronor per år för alle-
            nast sjukvårdsförsäkrad medlem. Där försäkringen är fördelad på
            lokal- och centralsjukkassa, har här nämnt bidrag fördelats med
            hälften på vart- dera slaget av kassor och är avsett såsom ett
            förvaltningsbidrag för täckande av kassornas förvaltningskostnader.
            Detta bidrag av 1 krona 50 öre per år och medlem visade sig dock,
            vad beträffar lokalsjukkassorna, redan från början vara otillräckligt
            för be- stridande av deras förvaltningskostnader. Dessa ha därför
            varit nödsakade att hos centralsjukkassorna begära viss ersättning
            i detta avseende. Trots att centralsjukkassorna själva äro i behov
            av det förvaltningsbidrag av 1 krona 50 öre per medlem och år,
            som de erhålla, ha de dock sett sig nödsakade att, i den mån de
            kunnat, lämna en viss ersättning till de lokala kassorna som hjälp
            till förvaltningskostnader. Enligt vad motionärerna ha sig bekant
            lämna numera samtliga centralsjukkassor till de inom respek- tive
            'verksamhetsområde befintliga lokala kassorna i regel större eller
            mindre hjälp i form av visst belopp per år och medlem. Av det
            anförda framgår, att lokalsjukkassorna själva icke ens i början
            kunde bära sina förvaltningskostnader med det för dem avsedda
            medlems- bidraget. Att centralsjukkassorna, vilka i viss mån hade
            större möjlighet att klara dessa, till lokalsjukkassorna borde
            avstå viss del därav ansågs bl. a. motiverat därmed, att lokalsjukkassorna
            hade att utföra en hel del arbete för centralsjukkassornas räkning.
            Visserligen säger sjukkasseför- ordningen, att lokalsjukkassorna
            utan särskild ersättning skola handha vissa förvaltningsbestyr
            för centralsjukkassorna. Det icke minst viktiga av dessa är sjukkontrollen,
            som i sjukkasseförordningen fått en mer än un- danskymd plats,
            oaktat den för sjukkassorna är en fråga av första ord- ningen.
            Men även en under årens lopp i viss mån utvidgad sjukförsäkring
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__53/mot_1944__fk__53-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7Bcf7bfAxU1K4STrQsAnpK">
            Motioner i Första kammaren, nr 53. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Vjp7xGrJYGSqNQ6wRyvXG5">
            har givetvis ställt ökade krav såväl på lokal- som centralsjukkassorna,
            vilket givetvis medfört ökade utgifter. Ett ytligt och för alla
            tillgängligt bevis på förvaltningskostnaderna per medlem åren
            1938, 1939, 1940 och 1941 lämnar oss publikationen Erkända sjukkassor,
            Sveriges officiella sta- tistik, Försäkringsväsen. Visserligen
            äro inga siffror kända ännu för åren 1942 och 1943, men det finns
            skäl antaga, att sagda kostnader fortsatt att stiga. Vad innebär
            det då vad sagda publikation lär oss i detta avseende? Jo, i korthet
            uttryckt: stegringen i förvaltningskostnaderna minskar kas- sornas
            fondbildning, varav följderna i längden kunna bli rätt så ödesdigra.
            I detta sammanhang tillåta vi oss framhålla ytterligare några
            orsaker till förvaltningskostnadernas stegring. Under de tio år,
            de erkända sjuk- kassorna varit i verksamhet, ha många fördyrande
            faktorer av sagda kost- nader tillkommit, vilket särskilt hänför
            sig till nu rådande kristid. Så- lunda ha bl. a. hyrorna för expeditionslokaler,
            bränsle- samt städnings- kostnader stigit rätt avsevärt. Även
            lönekontot, framför allt i form av dyrtidstillägg till kassornas
            personal har stigit liksom inom Övriga verk- samhetsgrenar. Pappers-
            och portokostnaderna ha även kraftigt gått i höjden, och utgifterna
            för allt tryck ha, som alla veta, likaledes visat en stark stegring.
            Allt detta är så känt för alla, att vi icke anse det nödvän- digt
            att närmare angiva här merberörda utgiftsstegringar. I detta sammanhang
            vilja vi även framföra en annan synpunkt. De er- kända sjukkassorna
            ha för att göra rörelsen känd i de folklager, som hit- tills stått
            utanför densamma, bedrivit en omfattande upplysnings- och propagandaverksamhet.
            Men även härför fordras tillgång till arbetskraft och möjligheter
            i ekonomiskt avseende för vinnande av ett gott resultat. Det står
            nämligen klart för målsmännen inom den erkända sjukkasse- rörelsen,
            att, änskönt kassorna redan representera en stor och omistlig
            tillgång i den sociala omvårdnaden, det dock återstår åtskilligt
            att göra, innan de bli den hjälpkälla, socialt sett, som statsmakterna
            avsett, att de skulle komma att bli. Att ett ökat medlemsbidrag
            kraftigt skulle gagna såväl stat som kommun samt öka den sociala
            omvårdnadstanken även hos den enskilde, torde vara uppenbart.
            De erkända sjukkassorna ha som alla veta en stor social uppgift
            att fylla i samhället såsom hjälpare åt av sjukdom drabbade medborgare,
            vadan det icke är mer än rätt, att de utrustas så, att de kunna
            påtaga sig den av statsmakterna avsedda bördan i den sociala omvårdnaden.
            Då vwvi- dare staten måste anses ha ett direkt ekonomiskt intresse
            av att sjukhjälp utbetalas endast i de fall, där verklig rätt
            föreligger, kunna vi icke finna annat än att det ur det allmännas
            synpunkt måste innebära en stor fördel för statsverket om medlemsbidraget
            till de erkända sjukkassorna höjes. Många påtagliga fördelar skulle
            vinnas härigenom. Ty en förbättrad ad- ministration och bättre
            tillsyn överhuvud taget ute i kassorna skulle inne- bära minskade
            utgifter i form av statsbidrag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__53/mot_1944__fk__53-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-G5NHzVDDuBZGUa9y7WtQhq">
            Motioner i Första kammaren, nr 53.
          </fw>
          <p xml:id="i-2vq2t4qSRDShjf1DMy6rTj">
            Under hänvisning till vad ovan anförts vilja vi hemställa, att
            riksdagen måtte besluta en höjning av medlemsbidra- get av 50
            öre per år och medlem till de erkända lokalsjuk- kassorna för
            varje fullt försäkrad medlem samt en där-
          </p>
          <p xml:id="i-4dDacb8e8oUYixiHcZU4GP">
            emot procentuellt svarande förhöjning av nämnda bidrag till allenast
            sjukvårdsförsäkrad medlem.
          </p>
          <p xml:id="i-8bbs1P937z3PEGhUs36JFX" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-UZmfW1Gvs5tU29Gsiw5Vf5" type="signatureBlock">
            Erik Olof Wiklund. Emil Näsström. Anders Sundvik.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
