<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--ak--00136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__136/mot_1944__ak__136-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QdNv7gn5uCBt4TacW4bTrR">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 136.
      </fw>
      <div xml:id="i-TeHQxxTYTtYJ4KxFL3a8jn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S5WYBpLbtJtRorwciTp7zA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3PeJ49R6gMftGe1SjGtv5p" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AqrnxdbfSqvkqQTpigMadV" type="motBody">
        <div xml:id="i-VdJHFexndR5834sT8jGNbu">
          <p xml:id="i-4M8gAHcsNhTXrGp2i8wHx6">
            Nr 136.
          </p>
          <p xml:id="i-AwVggosVMzKBZjZQNfGLU1">
            Av herr Sefve m. fl., om höjning av anslaget till understöd åt
            anstalter och föreningar, som anordna populärvetenskapliga föreläsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-NkqGmZqXhR5v3zMx4NQYUW">
            Anslaget till understöd åt anstalter och föreningar, som anordna
            populär- vetenskapliga föreläsningar, sänktes år 1940 av statsfinansiella
            skäl från 252 000 till 161 000 kronor men höjdes för budgetåret
            1942/43 med 50 000 kr. till föreläsningar i av krigstiden föranledda
            aktuella frågor, vilket senare belopp avsågs till användning även
            på orter, där föreläsningsanstalter icke funnos. För innevarande
            budgetår sänktes emellertid sistnämnda anslagspost till 25 000
            kr., varför, då samtidigt 4000 kr. anvisades till föreläsningsverksamhet
            inom försvarsväsendet, anslagsposten i sin helhet kom att lyda
            på 190 000 kr. Såsom framgår av ecklesiastikministerns redogörelse
            å sid. 571—578 i stats- verkspropositionen, åttonde huvudtiteln,
            ha framställningar nu gjorts om höj- ning av anslaget. Skolöverstyrelsen
            har föreslagit en höjning med 25 000 kr. av anslaget till krisföreläsningar
            och framhållit dels den stora betydelsen av att denna anslagspost
            kan användas för verksamheten även utom föreläsningsan- stalterna,
            dels vikten av att bildningsintresset hålles vid liv, tills normala
            tider åter inträda, även på orter, som nu sakna föreläsningsföreningar.
            Styrelsen för föreläsningsförbundens riksorganisation har hemställt
            om höjning av anslaget med dels 25 000 kr. till understöd åt nybildade
            och avlägset belägna föreningar samt föreläsningsverksamhet utanför
            föreningarna, dels 25 000 kr. till krisföre- läsningar. Båda framställningarna
            understryka således betydelsen av att en anslags- höjning skall
            kunna tillgodose det stora bildningsintresset i sådana delar av
            vårt land, som på grund av det år 1940 sänkta anslaget ej kunnat
            få några föreläsningsanstalter. Det är, såsom skolöverstyrelsen
            framhåller, i högsta grad önskvärt, att detta bildningsintresse
            hålles vid liv. Till detta räcker emellertid ej det nuvarande
            och av ecklesiastikministern för nästa budgetår föreslagna anslaget,
            vilket också framgår av de ansökningar, som inkomma till föreläs-
            ningsförbunden och genom dem till skolöverstyrelsen. Det är därför
            angeläget, att en höjning nu kommer till stånd, även om den av
            statsfinansiella skäl måste bli mindre än önskligt vore. |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__136/mot_1944__ak__136-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RnK8xYXEAYhEeERZwnrLf5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 136. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-TJmbLzTS8LN4qTnFR3QW7z">
            Undertecknade få därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-DKNGfBCL3vfHfo1iqjTX6v">
            att riksdagen måtte med hänsyn till här ovan berörda för- hållanden
            höja anslaget åt anstalter och föreningar, som an- ordna populärvetenskapliga
            föreläsningar, med 25000 kr. av vilka minst två tredjedelar böra
            användas för anordnande av föreläsningar antingen på orter, där
            lokala föreläsningsan- stalter icke finnas, eller genom andra
            organisationer än dylika anstalter, och således hela detta anslag
            till 215 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Cjz5bzP5P3LeJizQoXW8e7" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1944.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-8b9UsJLpPP1ZWhFciH4vWM">
            Ivar Sefve.
          </p>
          <p xml:id="i-YSLhnXxg3kwbH7ekjyL9uY">
            Folke Kyling. Sven Andersson, Gunnar Sundqvist. Göteborg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
