<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--fk--00070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__70/mot_1944__fk__70-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BfPnfAgpMNq1DEGR1YkcLM">
        Motioner i Första kammaren, nr 70. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-2xRW2RktveaV5SK5HeuDXt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A2d8L9x4fq3FRsnX1ZDVq7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CCZ5h5voDJN1PtxuJwu9Ya" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Kwcyo8PMayPVMejhXB5tBu" type="motBody">
        <div xml:id="i-L2xexCoDnJkUWCtNBH6Bop">
          <p xml:id="i-M4Q42hF2LQVaSU3TbCukoA">
            Nr 70. Av herr Björnsson m. fl., om pension åt Carin Hildegard
            Thulin.
          </p>
          <p xml:id="i-Ks1BRnKu4HrWCdEbi6edoE">
            Den 11 september 1941 avled byråchefen i kungl. kontrollstyrelsen
            J. E. O. J:son Thulin, efterlämnande i sitt andra gifte änka såsom
            ensam pen- sionsberättigad. Sedan hon under innevarande år ingått
            nytt äktenskap, har hon därmed författningsenligt frånträtt sin
            änkepension. Hans hustru i det tidigare äktenskapet, Carin Hildegard
            Thulin, född Hulting, åtnjöt efter äktenskapets upplösning underhållsbidrag
            av sin frånskilde make, av vilken hon var helt beroende för sin
            försörjning. Genom att underhållet efter Thulins frånfälle bortfallit,
            befinner sig fru Thulin numera i bekymmersam ekonomisk belägenhet.
            I gällande allmänna familjepensionsreglemente är visserligen rätten
            för frånskild make att åtnjuta familjepension efter andra makens
            död i princip erkänd, men bestämmelserna härom ha erhållit sådan
            form, att familje- pension författningsenligt icke kan utgå till
            frånskild make i ett fall som det nu förevarande. I 2 8 3 mom.
            stadgas nämligen, att då befattningshavare i dom å äktenskapsskillnad
            förpliktas att till sin make utgiva underhållsbi- drag eller i
            skillnadsmålet visats föreligga avtal om sådant underhållsbidrag,
            domstolen äger, om makarna levt tillsammans under minst fem år
            och be- fattningshavarens make vid sammanlevnadens hävande uppnått
            en ålder av minst 30 år samt det i övrigt med hänsyn till omständigheterna
            finnes skä- ligt, förordna, att maken skall vara berättigad till
            familjepension. Beträf- fande storleken av frånskild makes andel
            framgår av 9 $ 3 mom. att hälften- delning av familjepensionen
            mellan frånskild make och efterlevande make skall äga rum. Genom
            att rätten för frånskild make att bliva delaktig av familjepension
            skall fastställas redan i samband med domen i skilsmässomålet,
            kunna de ovan återgivna bestämmelserna icke vinna tillämpning
            i fall, då sådan dom avkunnats före gällande familjepensionsbestämmelsers
            ikraftträdande den 1 juli 1937, även om tidpunkten för befattningshavarens
            frånfälle inträffat senare. Oaktat att sistberörda tidpunkt i
            övriga hänseenden är grundläg- gande för familjepensionsrätten,
            är detta, i avsaknad av övergångsbestäm- melse härom, sålunda
            icke fallet i fråga om möjligheten för frånskild make, för vilken
            skilsmässodomen inträffat före den 1 juli 1937, att komma i åt-
            njutande av den av statsmakterna införda familjepensionsrätten
            för sådan make. Denna åtskillnad synes icke ha närmare uppmärksammats
            i för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__70/mot_1944__fk__70-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-556tMY4sQfcixUsK99EVip">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 70.
          </fw>
          <p xml:id="i-RvJAKZNXqHMNztYt59Qhti">
            arbetena till familjepensionsreglementet och skulle i varje fall
            icke ha behövt inträda, därest statsmakterna hade valt det andra
            av de i förarbetena behandlade alternativen till lösande av frågan
            om frånskild makes familje- pensionsrätt, enligt vilket alternativ
            nämnda fråga skulle avgöras, icke i förväg i samband med domstolens
            beslut i själva skillnadsmålet, utan först vid befattningshavarens
            död efter en behovsprövning av vederbörande admi- nistrativa myndighet.
            De nuvarande bestämmelserna äro ägnade att under en övergångstid
            medföra viss ojämnhet, som i särskilda fall kan verka i hög grad
            obilligt. Då statsmakterna i princip erkänt det rättmätiga i att
            från- skild make innefattas i rätten till familjepension, synes
            rimligt att sådan förmån även i nu åsyftade fall tillerkännes
            den frånskilda maken genom särskilt beslut av riksdagen. Vid sitt
            frånfälle hade byråchefen Thulin varit anställd i statens tjänst
            i 30 år, därav i nära 23 år såsom byråchef. Med sin frånskilda
            maka var han förenad i äktenskap från och med den 19 juni 1911
            till och med den 25 november 1935, eller i mera än 24 år, under
            det att det senare äktenskapet begynte år 1936 och upplöstes genom
            Thulins frånfälle den 11 september 1941, vadan det alltså ägde
            bestånd i allenast cirka 5 år. Då Thulins änka ingick nytt äktenskap
            den 15 september 1943, har statsverket icke haft att bestrida
            kostnader för familjepension mer än under två år. Det samman-
            lagda beloppet av de av Thulin i livstiden erlagda avgifterna
            för familje- pensioneringen måste sålunda i detta läge högst avsevärt
            överstiga statsver- kets kostnader för familjepension till hans
            efterlevande. Då fru Thulin, som är född den 31 juli 1883, vid
            äktenskapets avslutande uppnått en ålder av 52 år och dessutom
            hade vacklande hälsa, har hon där- efter icke kunnat förskaffa
            sig stadigvarande arbete för sin försörjning. Sedan underhållet
            upphört att utgå, har fru Thulin berett sig nödtorftig försörjning
            genom tillfälligt kontorsarbete, dock utan möjlighet att kunna
            erlägga skatter till stat och kommun. Då fru Thulin, som numera
            fylli 60 år, med hänsyn till sin nedsatta arbetsförmåga icke kan
            beräknas under någon längre tid framåt kunna försörja sig genom
            eget förvärvsarbete — om sådant överhuvud skulle tänkas stå till
            buds — , skulle hon komma att stå helt utan möjlighet att försörja
            sig, då besparingar saknas. Att den från- skilda makan efter den
            i det offentliga livet så verksamme byråchefen Thu- lin, som dock
            med avsevärda belopp erlagt vederbörliga avgifter till den statliga
            familjepensioneringen, skulle efter ett 24-årigt äktenskap med
            denne icke kunna göras delaktig av sagda pensionering utan nu
            nödgas motse sin ålderdom utan existensmedel, finna vi alltför
            obilligt. Med åberopande av det anförda få vi härmed hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-PVPRV5qNXijRQiy3hryVNm">
            att riksdagen måtte tillerkänna fru Carin Hildegard Thulin, Stockholm,
            så länge hon icke trätt i nytt gifte, årlig pension med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__70/mot_1944__fk__70-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YSukjEiMARZTtpMM6eFRNY">
            Motioner i Första kammaren, nr 70. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-P6bXQvh9efKCFE3Ww99wek">
            belopp, motsvarande vad hon skulle kunna bliva tillerkänd såsom
            pensionsberättigad frånskild maka enligt gällande allmänna famil-
            jepensionsreglemente.
          </p>
          <p xml:id="i-Vt8ov6fFC748ctXKRA5xhq" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1944.
          </p>
          <div xml:id="i-DFcUNbaumancogT9ooCeN9" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-YR1zP3y8zyKfTKXA17xZj9" who="i-vZs83m8SE13xH88MxSiK3" type="signature">
              Edv Björnsson
            </p>
            <p xml:id="i-L91eCE6si67G5MWgfcsrAA" who="unknown" type="signature">
              A. J. Bärg
            </p>
            <p xml:id="i-D1rmovxMbAgdHDgwQ2tmUK" who="i-XGWqnkmp2TJXdX22jEWCNo" type="signature">
              John Björck
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
