<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__380/mot_1944__ak__380-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            29 Motioner i Atidra kammaren, nr '380:
          </p>
          <p>
            fier Nr 380. Av herr Allard, OM" — av ällmän omsättningsskatt
            för vissa skodon med bottnar 'av trä eller annat: ersättnings-
            medel för I läder etter gunimt | RR
          </p>
          <p>
            "Genom kungl. förordning nr vt av "den. 17 december 1943 har
            bestämts, att för vissa skodon med bottnar av trä omsättningsskatten
            skall utgå med fem procent i stället för tjugo procent, De skodon
            för vilka omsättningsskat- ten ändrats äro sådana, vilka ha OVv
            nläder av &gt;»lackeradé eller bronserade skinn samt av guld-, silver-,
            mocka-, die-, 'orm- eller fiskskinn, dels ock skodon av spånadsvara
            innehållande” silke eller, finare metalltråd». |
          </p>
          <p>
            Den nya förordningen, som. trädde. 1, kraft den 1 januari. 1944,
            innebär alltså, att t. ex. mockaskor ej. lyxbeskattas, när de
            äro tillverkade med bott- nar av trä, men väl om de äro tillverkade
            med bottnar av läder eller ersätt- ningsmedel för läder med undantag
            av trä. Stätsmåkterna ha ansett, att träbottnar äro ersättningsmedel
            vid tillverk- ningen av skodon, och genomi&amp;tt'ej belasta dessa
            med lyxskatt avser man att göra dessa skodon så säljbart som möjligt.
            :Ur denna synpunkt borde även. andra ersättningsmedel för läder
            'medtågits, ty: det är för skohandeln liksom för skoförsörjningen
            lika angeläget, att alla sköden' med sulor av er- sättningsinedel
            ej belastas med: s: Kk. lyxskatt. | Denna angelägenhet är av ganska
            stör betydelse för skofabrikanterna lik- som för deras arbetare
            samt skohändeln och i sista hand även för konsumen- terna. "Lyxskatten
            inom skobranschen utgår för närvarande i första hand på mockaskor.
            Mocka är ett böllagligt' och användbart material, som för när-
            varande tillverkas uteslutande inom landet av. svenska råvaror.
            Kunna fabri- kanterna tillverka mockaskodon med sulor av poängfritt
            material utan att dessa behöva lyxskattebeläggas, så vore detta
            till avsevärd fördel för alla parter. Vidare bör skohandeln på
            allt sätt stödjas i sina strävanden att till- handahålla allmänheten
            lämpliga ersättningsvaror i nuvarande läge och icke hindras härvidlag
            genom s. k. lyxskatt på ersättningsvarorna. Det är en inkonsekvens
            begången, då vissa träbottnade skodon befriats från lyxskatt,
            medan motsvarande skodon tillverkade med bottnar av andra ersättningsmedel
            alltfort lyxskattebeläggas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__380/mot_1944__ak__380-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra, kammaren, .nr 380. 0 Med åberopande av vad
            här ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p>
            att riksdagen må besluta, att vid tillämpningen av för- ordningen
            den 25 maj 1941 (nr 252) angående skattesatsen för den allmänna
            omsättningsskatten beträffande vissa va- ror skola från de slag
            aV'skodon, beträffande vilka allmän omsättningsskatt skall utgå
            med högre skattesats än fem '' procent, Undantagas:sådana skodon
            med bottnar av trä eller """vYannat” ersättningsmedel för "läder
            eller gummi, som enligt gällande bestämmelser angående reglering
            av handeln med och förbrukningen,av läder. och skodon m. m, må
            fritt för- säljas.
          </p>
          <p>
            NES
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1944. Henry Allard.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
