<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__411/mot_1944__ak__411-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GrXWmk9aY4N5vU2kY5F8cp">
        20 Motioner i Andra kammaren, nr 411.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9rJBAmGRTwCwUFjmhxTVag">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2xYMtELbt5tHPuVjCt8vH9"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DaEHYebVgqrMBAy92c5ies"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3tupcL1jGh6g6xHUj6imC4">
        <div xml:id="i-Hd2xrQb1vLbB2x6qmK4mYb">
          <p xml:id="i-NomFGgezLP9bp2wY19TAkQ">
            Nr 411.
          </p>
          <p xml:id="i-5N9LpHDS9Xk3GvnTg1JC3J">
            Av herrar Liedberg och Janson i Frändesta, angående tillgodo-
            seende av egnahemsnämndernas behov av arbetskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-6avtU5gwmm2KTebH6QBRGp">
            Alltsedan 1933 har riksdagen årligen anvisat medel till betydande
            belopp för främjande av bostadsbyggande på landsbygden. För innevarande
            budget- år ha sålunda anvisats 10 000 000 kronor för beviljande
            av bostadsförbätt- ringsbidrag, och i årets statsverksproposition
            föreslås, att för budgetåret 1944/45 15 000 000 kronor ställas
            till förfogande för ifrågavarande ändamål. Härutöver ha såsom
            investeringsanslag å kapitalbudgeten anvisats medel för beviljande
            av lån på fördelaktiga villkor i form av dels nybyggnadslån, dels
            förbättringslån. Tack vare det stöd statsmakterna genom anvisande
            av bidrag och lån läm- nat denna verksamhet ha under det sista
            årtiondet landsbygdens bostäder i avsevärd omfattning förbättrats.
            Mycket återstår dock ännu, innan bostads- beståndet i erforderlig
            omfattning sanerats. Ledningen av ifrågavarande bostadsbyggnadsverksamhet
            har anförtrotts åt egnahemsorganisationen. Egnahemsnämnderna i
            de olika länen ha sålunda till uppgift att mottaga och granska
            ingivna ansökningar om bostadshjälp, fatta beslut i fråga om sökta
            bidrag och lån samt kontrollera byggnadsföre- tagens genomförande
            m. m. Kommunernas hälsovårdsnämnder ha till uppgift att under
            vederbörande egnahemsnämnds ledning och tillsyn biträda i verksamheten
            och därvid fylla de funktioner, som jämlikt gällande författningsbestämmelse
            åvila dem. Den omfattande byggnadsverksamhet, som med stöd av
            statsmedel sålunda bedrives, har krävt och kräver alltjämt mycket
            arbete av egnahemsnämn- derna, som utöver ovan nämnda arbetsuppgifter
            även i stor utsträckning få biträda de sökande med komplettering
            eller hel omarbetning av ingivna byggnadsritningar, arbetsbeskrivningar
            och kostnadsberäkningar m. m. De arbetskrafter, som hittills stått
            till egnahemsnämndens förfogande, ha nära nog över lag varit otillräckliga,
            vilket medfört, att kontrollen över bygg- nadsföretagens utförande
            icke alltid blivit så effektiv som önskvärt varit. Förenämnda
            kontroll liksom slutavsyningarna av resp. arbeten har därför i
            icke ringa omfattning måst överlåtas till hälsovårdsnämnderna,
            inom vilka sakkunskap på byggnadsområdet i många fall saknats.
            Då det emellertid måste anses vara synnerligen angeläget, att
            de medel, som av statsmakterna ställas till förfogande för denna
            byggnadsverksamhet, komma till bästa möjliga användning, vilket
            torde kunna bli fallet endast om byggnadsföretagen utföras under
            sakkunnig kontroll, framstår det som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__411/mot_1944__ak__411-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B7jvdn8WdgEw26vvVfhWur">
            Motioner i Andra kammaren, nr 411. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-GDnSYuFcNXYMUs9Me3kPwX">
            ett oavvisligt krav, att behövlig arbetskraft för utövande av
            effektiv bygg- nadskontroll med det snaraste ställes till egnahemsnämndernas
            förfogande. Åberopande det anförda anhålles,
          </p>
          <p xml:id="i-SyYy9p7z4N2v7cxtqjhwpi">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa,
            att Kungl. Maj:t ville efter erforderlig utredning i ärendet för
            riksdagen snarast framlägga förslag till åtgärder för tillgodo-
            seende av egnahemsnämndernas behov av arbetskraft för ovan angivna
            ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-5L3ALo4vFjvaSPnTKxNhTC" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-XEFbtXSaD9Jk5M2F6ERLuX">
            Gösta Liedberg. «= Stig Janson
          </p>
          <p xml:id="i-5z7VioKVM7emJsKk2NQJBU">
            i Frändesta.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
