<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--fk--00122">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__122/mot_1944__fk__122-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ME3pBiX3qEaoXFnR37hkye">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 122.
      </fw>
      <div xml:id="i-PxvPTqs17D5H3yGSrNhr6x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5JNzSxrqNUbkVZfAimznjp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-P7AAtSvuxAvhq5Jx83WXaJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-H73y2VyyMLPKzSgjm6X1uh" type="motBody">
        <div xml:id="i-GUpf1YMefRZjsZsRHWBfyS">
          <p xml:id="i-A7p91kj5p5EMq1geHBmQvS">
            Nr 122,
          </p>
          <p xml:id="i-SCYihB7ii4DXHqKpbYRkZi">
            Av herrar Linnér och Lindström, om arvodesreglering för vissa
            assistenter och amanuenser vid universiteten och ka- rolinska
            institutet.
          </p>
          <p xml:id="i-9QpUJAUrwzdB3tBgeF5fif">
            I en under hösten 1943 till större akademiska konsistoriet vid
            Uppsala universitet ingiven skrivelse har amanuensföreningen vid
            universitetet framhållit, att mindre akademiska konsistoriet verkställt
            en utredning rörande tjänstgörings- och avlöningsförhållandena
            för assistenterna och amanuenserna vid universitetsinstitutionerna.
            Enligt utredningen kunde med nuvarande löneförmåner en arbetstid
            av 600 timmar per år för ama- nuens och 1000 timmar per år för
            assistent anses vara den normala. Av utredningen framgick emellertid,
            att denna normalarbetstid för närva- rande väsentligt överskrides
            av mer än 60 9/o av befattningshavarna, sär- skilt vid matematisk-naturvetenskapliga
            institutioner. Mindre akademiska konsistoriet anhöll därför om
            inrättande vid denna sektion av ett antal nya befattningar. Tillika
            framhölls, att assistenterna och amanuenserna borde erhålla större
            kompensation för den inträffade levnadskostnads- stegringen än
            hittills skett. Löntagarna hade sålunda sedan andra kvar- talet
            1940 genom kristillägget erhållit en löneökning av 16 9/o, medan
            assistenternas och amanuensernas arvoden under samma tid höjts
            med endast cirka 5 ?/o. Då indexstegringen under denna tidrymd
            utgjort nära 28 9/0, hade dessa befattningshavares reallöner under
            de senaste åren sjunkit med omkring två månadslöner per år. Föreningen
            anhöll med hänvisning till utredningen, att större akademiska
            konsistoriet måtte ut- verka sådana tillägg till de nuvarande
            arvodena, att de totala arvodes- beloppen bleve lika med vad de
            skulle varit, därest kristillägg utgått på grundarvodena. Större
            akademiska konsistoriet och universitetskanslern understödde föreningens
            framställning. Universitetskanslern framhöll särskilt, att de
            vid universitetens teoretiska institutioner anställda assistenterna
            och amanuenserna fylla en dubbel uppgift. De biträda vid den akademiska
            undervisningen och äro i denna sin egenskap oumbärliga medhjälpare
            åt de ordinarie lärarna. Denna undervisningsverksamhet tar emellertid
            ej hela deras tid i anspråk, varför de ha tillfälle att utföra
            vetenskapliga undersökningar och bedriva annat vetenskapligt arbete.
            Befattningarna bereda således möjlighet för veten- skapligt begåvade
            studerande, som sakna egna tillgångar, att öva sig i vetenskaplig
            forskningsteknik och lösa mindre forskningsuppgifter. Ur kretsen
            av förutvarande amanuenser och assistenter rekryteras vad beträf-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__122/mot_1944__fk__122-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-41M5GdQL3zfj3yHPUhGmBS">
            Motioner i Första kammaren, nr 122. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-8xBLxyPBRqLT8epMi8RvmM">
            far här ifrågavarande ämnen i talrika fall docentkåren. Assitent-
            och amanuensarvodena fylla således på ett lägre akademiskt stadium
            i viss mån samma uppgift som docentstipendierna och äro liksom
            dessa sist- nämnda av stor betydelse för rekryteringen av de ordinarie
            akademiska lärarbefattningarna. Det är därför för den skull angeläget,
            att deras realvärde icke minskas till följd av levnadskostnadernas
            stegring. Mellan assistent- och amanuensbefattningarna å ena sidan
            och arvodes- befattningar av huvudsysslekaraktär å den andra förelåge
            en viss art- skillnad. Det vore därför motiverat att redan före
            en allmän arvodes- reglering söka tillgodose innehavarna av förstnämnda
            befattningar, i fråga om vilka särskilda skäl för höjning av arvodet
            syntes kunna åberopas. Kostnaderna för den ifrågasatta arvodesregleringen
            beräknades av uni- versitetskanslern
          </p>
          <p xml:id="i-3TDRCD5bnssp3DLXtfLc1r">
            för Uppsala universitet till ............... kronor 11 660 »
            Lunds » döpt sr 0 a ver om Ba Bsp 288 a od a » 12 200
          </p>
          <p xml:id="i-KreJT4wJvPnufgwSK33qnX">
            » karolinska institutet » = ==» sees ses ss » 3 300
          </p>
          <p xml:id="i-MhGgQpXJFVSn4WU5yaPSD7">
            Summa kronor 27 100.
          </p>
          <p xml:id="i-9FaYxSwBr27YrMpgyDA6SJ">
            Den sålunda föreliggande utredningen ger vid handen, att ifrågavarande
            assistenter och amanuenser utföra ett arbete, som icke kan undvaras
            vid den vetenskapliga undervisningen och forskningen. Tillika
            måste upp- märksammas, att det är just bland dessa befattningars
            innehavare inom dithö- rande ämnen, som universitetslärarna ofta
            rekryteras. Det synes därför vara av stor vikt ur allmän synpunkt,
            att studenter med framträdande fallenhet för vetenskapligt arbete
            icke hindras från att fullfölja sin ut- bildning under tjänstgöring
            såsom amanuenser och assistenter därigenom att arvodena äro otillräckliga.
            En förhöjning av arvodena för ifrågava- rande befattningshavare
            torde kunna äga rum utan prejudicerande bety- delse för arvodena
            till innehavare av befattningar med huvudsysslekarak- tär. Det
            belopp, som åtgår för arvodesförbättring åt assistenter och ama-
            nuenser, är förhållandevis mycket ringa. På grund av vad sålunda
            anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-GhPScAfP1YJJGtXUiLaAQb">
            att riksdagen under vederbörande avlöningsanslag måtte vidtaga
            höjning
          </p>
          <p xml:id="i-SKzurQoboSqwTcwxAhgrXQ">
            för Uppsala universitet med =............ kr. 11 600: — » Lunds
            » Po reee rer ee ers » 12 200: — » karolinska institutet » = ............
            » 3 300: —
          </p>
          <p xml:id="i-LZwPBSKzPYc8pSrt2mu3or" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-7872eU55gqF2g7ufKJvRyG" type="signatureBlock">
            S. Linnér. Rickard Lindström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
