<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--fk--00155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__155/mot_1944__fk__155-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W9eQ4CzJnPU5wK6YGSHYSG">
        8 Motioner i Första kammaren, nr 153.
      </fw>
      <div xml:id="i-GabBjBUEgMQ5LdPuXnBkrY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4PFRB1FhbuPBqH8kfKWMg7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AKD5bHPe9ETQypwTxcbhje" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4sUopFq7n7NXjSfxZXAxjc" type="motBody">
        <div xml:id="i-C9MyvKRL4jVedJi7bQaKLv">
          <p xml:id="i-Lpynf287gPVNAWGqxBanbZ">
            Nr 155.
          </p>
          <p xml:id="i-N3atkba51GirLeZkMuhJRy">
            Av herr Hagman, och herr Nilsson, Bror, i anledning av Kungl.
            Maj:ts förslag till avlöningsstat för egnahemsstyrel- sen.
          </p>
          <p xml:id="i-K3TpC3i4y5mqEsJXtdp8AM">
            I årets statsverksproposition (nionde huvudtiteln, punkt 128)
            har fram- lagts förslag till avlöningsstat för egnahemsstyrelsen,
            slutande å 232 400 kronor och avsedd att tillämpas från och med
            budgetåret 1944/45. I jämförelse med nu gällande avlöningsstat
            innebär den föreslagna sta- ten, att anslagsposterna till avlöningar
            till ordinarie tjänstemän och till arvoden och särskilda ersättningar,
            bestämda av Kungl. Maj:t, upptagits med oförändrade belopp av
            respektive 104 000 kronor och 12300 kronor samt att anslagsposten
            till avlöningar till övrig icke-ordinarie personal höjts från
            84 000 till 87 500 kronor, varjämte i anslutning härtill anslags-
            posten till rörligt tillägg höjts från 28 100 till 28 600 kronor.
            Av egnahemsstyrelsen i dess framställning om anslag för nästa
            budgetår uttalade önskemål rörande personalförhållandena på styrelsens
            byggnads- kontor ha icke beaktats i statsverkspropositionen. Enligt
            7 $ instruktionen för egnahemsstyrelsen med underlydande lokal-
            förvaltningar skall hos egnahemsstyrelsen finnas ett byggnadskontor.
            Å detta skola upprättas eller granskas ritningar, arbetsbeskrivningar
            och kostnadsberäkningar i de byggnadsärenden, som handläggas hos
            styrelsen, ävensom utarbetas normalplaner, typ- och detaljritningar
            samt byggnads- tekniska föreskrifter för byggnadsföretag. Å byggnadskontoret
            skola vidare handläggas ärenden rörande övervakningen över sådan
            byggnads- verksamhet, vartill lån eller bidrag beviljats av egnahemsorganen,
            samt rörande bedrivandet av lämplig upplysningsverksamhet till
            främjande av byggnadskulturen på landsbygden. Egnahemsstyrelsens
            byggnadskontor förestås för närvarande av en extra ordinarie byrådirektör
            med placering i lönegrad Eo 26. Vidare fin- nes inrättad en likaledes
            extra ordinarie byråingenjörsbefattning i löne- grad Eo 21, vartill
            kommer ett antal lägre icke-ordinarie befattnings- havare i olika
            löneställning. Av proposition nr 236 till 1939 års lagtima riksdag
            angående ändrade grunder för egnahemsverksamheten m. m. framgår,
            att föredragande de- partementschefen ansåg de befattningar, som
            inrättades för byggnadsfrå- gor, tills vidare icke böra uppföras
            på ordinarie stat, i avvaktan på att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__155/mot_1944__fk__155-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CDNfzx5UViFuTVyfQaB1Bw">
            Motioner i Första kammaren, nr 155. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-UxfiojUbrZtQmu84jECD1X">
            frågan om byggnadssakkunskapens anordnande inom egnahemsverksam-
            heten överhuvud taget erhölle sin lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-29SwjytfbdKcnCfHXb656B">
            I sin skrivelse den 30 augusti 1943 angående anslagsberäkningar
            för egnahemsverksamheten m. m. för budgetåret 1944/45 har egnahemssty-
            relsen bland annat erinrat om att styrelsen genom Kungl. Maj:ts
            beslut den 30 januari 1942 bemyndigats att tillsammans med lantbruksförburn-
            dets byggnadsförening genomföra en organisation för rådgivning
            m. rd. i landsbygdens byggnadsfrågor. För egnahemsorganisationens
            del hade så- som resultat härav inrättats ritkontor hos egnahemsnämnderna
            i Värnrm- lands, Kopparbergs, Västernorrlands, Jämtlands, Västerbottens
            och Norr- bottens län. Vidare hade enligt Kungl. Maj:ts beslut
            den 6 februari 1942 anordningar träffats för utövande genom särskilda
            kontrollanter av till- syn över den statsunderstödda byggnadsverksamheten
            på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-EeGaA29f7PxvcKCDwAMHSe">
            Enligt vad egnahemsstyrelsen anfört i sin nyssnämnda skrivelse
            syntes genom nu berörda och därmed sammanhängande åtgärder frågan
            om bygg- nadssakkunskapens anordnande på landsbygden tills vidare
            kunna anses vara löst. För egnahemsstyrelsens byggnadskontors
            del innebure denna lösning, att kontoret fått att leda och övervaka
            arbetet hos de nya rit- kontor, som tillskapats hos ovannämnda
            egnahemsnämnder, samt att även hålla kontakt med lantbruksförbundets
            byggnadsförenings verksamhet inom andra län. Även byggnadskontrollen
            stode under kontorets ledning och överinseende. Härtill komme,
            att kontoret efter hand tilldelats vissa spe- cialuppgifter, såsom
            upplysnings- och projekteringsverksamhet i samband med statsbidragen
            till gemensamma tvättinrättningar samt teknisk för- söksverksamhet
            rörande vatten- och avloppsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-NUnEieJP9HDAxwHTL4gSb3">
            Av det sålunda anförda har egnahemsstyrelsen funnit framgå, att
            skälen för uppförandet av byrådirektören och byråingenjören på
            byggnadskon- toret på allenast extra ordinarie stat numera bortfallit,
            samtidigt som deras arbetsuppgifter utökats. Vad särskilt byrådirektören
            angår har denne, enligt vad styrelsen vidare anfört, en synnerligen
            både arbetskrä- vande och ansvarsfull ställning. På grund av det
            nu anförda har egna- hemsstyrelsen funnit uppenbart, att ifrågavarande
            båda befattningar böra överföras till ordinarie stat från och
            med budgetåret 1944/45, med place- ring i lönegraderna A 26 respektive
            A 21. Styrelsens framställning i denna del har, såsom redan nämnts,
            icke vunnit tillmötesgående i statsverkspropositionen. Synnerligen
            betydelsefulla uppgifter åvila byrådirektören på egnahems- styrelsens
            byggnadskontor. Denne har praktiskt taget självständigt led- ningen
            av egnahemsorganisationens verksamhet i allt som avser bygg- nadsfrågor.
            Styrelsens uppgifter på såväl egnahemsbildningens som bo- stadsförbättringens
            områden liksom även i vad gäller andelstvättstugor m. m. ställa
            givetvis stora krav på den, som förestår byggnadskontoret,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__155/mot_1944__fk__155-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SLjmA4AK97ztq9gpMD84xh">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 155.
          </fw>
          <p xml:id="i-E7fWRNS7zgG2RGe3H6kfjZ">
            så att ifrågavarande byggnadsverksamhet skall kunna ledas i ändamåls-
            enliga banor. Även om den nuvarande organisationen av byggnadsrådgiv-
            ningen kan komma att göras till föremål för ändring i ett eller
            annat hänseende, torde det dock nu stå klart, att inom egnahemsverksamhetens
            centralorgan under alla förhållanden kommer att finnas behov av
            en före- ståndare för byggnadskontoret i lägst lönegrad A 26.
            Ett överförande av ifrågavarande byrådirektörsbefattning från
            extra ordinarie till ordinarie stat skulle medföra en merbelastning
            på egnahems- styrelsens avlöningsanslag med sammanlagt omkring
            600 kronor. Med denna summa bör jämföras de mångmiljonbelopp,
            som årligen stå till egnahemsorganisationens förfogande — och
            sannolikt i ökad omfattning efter krigets slut — och vilkas huvudsakliga
            användning hänför sig till byggnadskontorets arbetsuppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-2W8qF6Sch9cN4sV4SHwdGQ">
            Chefen för finansdepartementet har under »För flera huvudtitlar
            gemen- samma frågor» bland annat hänvisat till att uppförandet
            av nya befatt- ningar i personalförteckningarna i riksstatsförslaget
            begränsats till det fåtal undantagsfall, där krisförhållandena
            eller nytillkomna arbetsuppgif- ter och liknande särskilda omständigheter
            gjort förstärkning av personal- organisationen oundviklig. Vidare
            framgår av vad chefen för finansdepar- tementet under »Inkomster
            å riksstaten» anfört, att lönereglering i undan- tagsfall föreslagits
            i statsverkspropositionen, där fråga varit om smärre, särskilt
            ogynnsamt ställda personalgrupper och där så kunnat ske utan föregripande
            av prövningen av ännu öppna frågor av större räckvidd. Sådana
            särskilda omständigheter som nyss antytts tala enligt vår mening
            bestämt för att byrådirektören på egnahemsstyrelsens byggnadskontor
            bör erhålla en ställning, som någorlunda svarar mot hans omfattande
            och an- svarsfulla arbetsuppgifter. Något föregripande av andra
            lönefrågor av större räckvidd skulle icke ske härigenom. Under
            åberopande av det här anförda hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-YAshQGvbU2hHc1h9TJC5Mm">
            att riksdagen måtte besluta att, räknat från och med budgetåret
            1944/45,
          </p>
          <p xml:id="i-B7NUPUKAWAXdq1a3U7518z">
            dels den i lönegrad Eo 26 uppförda byrådirektörsbe- fattningen
            hos egnahemsstyrelsen i stället såsom ordinarie befattning hänföres
            till lönegrad A 26,
          </p>
          <p xml:id="i-Ff2vUr4VNzV82jkJW1tckm">
            dels anslagsposten till avlöningar till ordinarie tjänste- män,
            i anslutning till vad sålunda föreslagits, höjes till 113 900
            kronor,
          </p>
          <p xml:id="i-JJ5wBXAdHtfkDTKYY8aoNh">
            dels anslagsposten till avlöningar till övrig icke-ordina- rie
            personal minskas till 78 100 kronor, samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__155/mot_1944__fk__155-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WothG74GMAetw8kQ5MVt42">
            Motioner i Första kammaren, nr 155. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-KhfBRiUDsRLneKtDvyaEcV">
            dels anslagsposten till rörligt tillägg höjes till 28 700 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-MQxsUJpRyTX3usgiVVrn3A">
            Stockholm den 20 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-UsFqF6WBx9ujoFkmd71W6d">
            Josef Hagman. B. A. Nilsson. :
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
