<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__479/mot_1944__ak__479-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6JwbrSzT5p3wvaezYegmAy">
        <div type="motTitle" xml:id="i-UGhgeo9g5B5kejE4C2KakN"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VWhqca9xCdK8HPDBNAeipW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KfPbVRxXBhq6fzfLH4pMbu">
        <div xml:id="i-EKY96sj4ku9vkyaJFtqLHK">
          <p xml:id="i-46AWExbRK12k2eEAtC2Skk">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 479.
          </p>
          <p xml:id="i-2aKqkV514yBV63xncSXgC5">
            Nr 479.
          </p>
          <p xml:id="i-YHdYjZCFi6MikeG2ViVm5">
            Av herr Olsson i Mellerud, i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition, nr 207, angående anslag för budgetåret 1944/45 till avlöningar
            vid de allmänna läroverken m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-RDgyEnfnvi9A5WcusXpSoG">
            Frågan om inrättandet av ett gymnasium för Dalsland och västra
            Värmland har ofta behandlats. De båda städer, som ansetts kunna
            komma i fråga, äro Arvika och Åmål. I kungl. skolöverstyrelsens
            senaste underdåniga utlåtande ” angående gymnasiefrågan i riket,
            utarbetat av undervisningsrådet C. E. Sjö- stedt och avgivet till
            Konungen den 9 oktober 1941, anföres beträffande här nämnda landsdelar,
            att starka skäl kunna anföras för inrättandet av gymna- sier i
            både Arvika och Åmål, och båda gymnasierna förordas. I detta samman-
            hang uttalar undervisningsrådet Sjöstedt följande: »&gt;Dock anser
            jag, att ett gymnasium i Åmål bör ifrågakomma före ett i Arvika,
            dels på grund av att Älvsborgs län hör till de minst gynnade i
            fråga om gymnasier, dels på grund av de större avstånden till
            städer med statliga gymnasier, dels slutligen på grund av det
            större underlaget för ett gymnasium i fråga om samrealskolor och
            kommunala mellanskolor.» Man har allmänt som underlag för ett
            gymnasium i Åmål räknat med sam- realskolorna i Åmål och Säffle,
            de kommunala mellanskolorna i Bengtsfors och Mellerud samt halva
            elevantalet vid kommunala mellanskolan i Ärjäng. Vid början av
            höstterminen 1943 rör det sig med denna beräkningsgrund här om
            743 elever i läroanstalter av realskolekaraktär. Observeras bör
            dessutom, att de båda samrealskolorna i Åmål och Säffle för närvarande
            ha 490 elever, att avståndet mellan dessa båda orter endast är
            17 km samt ett en direkt buss- färd mellan de båda platserna blott
            tager 15 min. i anspråk. Fullständig enighet råder om att ett
            gymnasium för här berörda orter bör väl som Säffle köpings kommunalfullmäktige
            ha i underdåniga skrivelser hos Kungl. Maj:t anhållit, att det
            tilltänkta gymnasiet förlägges till Åmål. Genom beslut av 1942
            års riksdag ha gymnasier inrättats i Boden och Häss- leholm, och
            i kunglig proposition till 1944 års riksdag föreslås inrättande
            av gymnasier i Örnsköldsvik och Ludvika. De skäl, som kunna förebringas
            för gymnasiebehovets tillgodoseende i dalsländska och sydvärmländska
            byg- derna, synas undertecknad så starka, att de rättvisligen
            icke längre böra neg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__479/mot_1944__ak__479-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BcaUcfWipaAg9aPmahCg6V">
            Motioner i Andra kammaren, nr 479. 7
          </p>
          <p xml:id="i-9XG7uYYBQytojW14xY57V7">
            ligeras. En lösning av problemet i fråga på så sätt, att ett
            statligt gymnasium inrättas i Åmål, bör sålunda snarast upptagas
            till avgörande. Med hänvisning till ovanstående får undertecknad
            sålunda hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FoTPxPypZkKpif2u3eq1k6">
            att riksdagen med anledning av kungl. propositionen nr 207 måtte
            besluta att samrealskolan i Åmål från och med höstter- minen 1944,
            eller den senare tidpunkt Kungl. Maj:t bestämmer, ombildas till
            ett högre allmänt läroverk med såväl real- som latinlinje.
          </p>
          <p xml:id="i-FoQpGq9kZowJP5P1vsSFtf">
            Stockholm den 22 mars 1944. C. P. Olsson, Mellerud.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
