<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__48/mot_1944__fk__48-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FefzaVinB6gnmrui24PWbv">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 48.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-P2oHFf4paci1rui7kz2gWX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-ER5eYjVWPXQwgwwcpqtt4L"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SLx1Rt4EManFf1pwG4GiXZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-G8kxfJLLrqfBrvUySEqjRL">
        <div xml:id="i-GuJaGCVKiFCyBCpriP4boo">
          <p xml:id="i-HA3FuMJpBHwKSzuPz6rjPq">
            Nr 48,
          </p>
          <p xml:id="i-SG45s8fugu7J9L8CfNytfD">
            Av herr Hage, om dyrtidstillägg å ersättningar enligt lagen om
            för- säkring för olycksfall i arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-TGWHjG6zRdcibYCXg2cm3f">
            Vid 1941 års riksdag väckte undertecknad Hage en motion i andra
            kam- maren (II: 206), i vilken hemställdes, att riksdagen måtte
            i skrivelse till Kungl. Maj:t begära, att Kungl. Maj:t ville låta
            verkställa en utredning rö- rande lämpligheten och behovet av
            en lagändring, innebärande att avdrag icke må göras å livränta
            enligt olycksfallsförsäkringslagen för sådan å pen- sion utgående
            tilläggsersättning, som utgör kompensation för ökade levnads-
            kostnader. Till utgångspunkt för yrkandet i motionen — vilken
            utom huvudmotionä- ren var underskriven av herrar Arnemark (h)
            och Ernst Eriksson (s) — hade lagts ett avgörande av försäkringsrådet,
            genom vilket försäkringsrådet funnit, att från livränta åt efterlevande
            till arbetare, som avlidit till följd av olycks- fall i arbete
            för statens räkning, skulle avdragas bl. a. den s. k. rörliga
            delen — vilken beräknas i förhållande till levnadskostnadernas
            storlek — av den till de efterlevande utgående familjepensionen.
            Motionen avstyrktes av resp. utskott (andra lag, nr 22). Den avslogs
            också av riksdagen. Men bakom avstyrkandet och avslaget låg ej
            något principiellt avståndstagande från motionens yrkande. Tvärtom
            framhöll utskottet, att den i motionen upptagna frågan i nuvarande
            läge med stegrade levnadskostnader vore förtjänt av den största
            uppmärksamhet från statsmakternas sida. »Emel- lertid har Kungl.
            Maj:t&gt;, framhöll utskottet, »sedan 1937 års riksdag begärt en
            allsidig utredning rörande olycksfallsförsäkringslagstiftningen,
            uppdragit åt riksförsäkringsanstalten att verkställa ifrågavarande
            utredning.» Utskottet anförde i nämnda fråga ytterligare följande:
            »Enligt vad anstalten anfört i sitt över motionen avgivna yttrande
            kom- mer anstalten att i samband med denna utredning ägna uppmärksamhet
            jäm- väl åt frågan om behovet av ändringar i 11 8 olycksfallsförsäkringslagen.
            Vi- dare må erinras, att Kungl. Maj:t den 2 och den 7 maj 1941
            beslutat inhämta yttrande från vissa myndigheter och sammanslutningar
            över en av landsor- ganisation i Sverige i skrift till Kungl.
            Maj:t den 25 april 1941 gjord hem- ställan om skyndsam utredning
            av frågan om dyrtidstillägg å ersättningar enligt olycksfallsförsäkringslagen
            överhuvud taget. Därest åtgärder i sådan riktning skulle komma
            att vidtagas, synes det i motionen berörda spörsmålet komma i
            ett helt annat läge.» Med hänsyn till den sålunda åt riksförsäkringsanstalten
            anförtrodda utred- ningen samt då spörsmålet om dyrtidstillägg
            å ifrågavarande ersättningar re-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__48/mot_1944__fk__48-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5VrsToJKrkf2srMPH2f1Sr">
            Motioner i Första kammaren, nr 48. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-7Xc91ZE3ydNZECZ9WrBc1v">
            dan vore föremål för Kungl. Maj:ts uppmärksamhet, fann utskottet
            ej skäl att för det dåvarande tillstyrka en framställning av riksdagen
            till Kungl. Maj:t i den riktning motionärerna föreslagit. Emellertid
            har hela frågan sedan denna tid varit föremål för ytterligare
            utredning. Kungl. järnvägsstyrelsen har på grundvalen av en sådan
            utred- ning avgivit ett utlåtande av den 13 februari 1943, vari
            bl. a. framhålles, att styrelsen vidhåller en förut framförd uppfattning
            »att något avdrag å fast- ställd livränta icke må göras på grund
            av till livräntetagaren utgående famil- jepension och å dylika
            belöpande dyrtidskompensation»&gt;. Riksförsäkringsanstalten har
            också avgivit ett yttrande i frågan, daterat den 2 januari 1943,
            vari även intages en positiv inställning till problemet och förordas
            vissa alternativ för ordnandet av spörsmålet. Då de utredningar,
            som här omnämnas, äro synnerligen grundliga och omfattande — vilket
            motive- rar, att de ej här bifogas som bilagor — förefaller det,
            som om frågan nu kan anses så grundligt utredd, att ett förslag
            till riksdagen nu kunde framläggas. Emellertid har detta ännu
            icke skett. Följden därav måste bli, att — under det att statsanställda,
            pensionärer m. fl. i allmänhet erhållit ett visst tillskott i
            sin inkomst, allteftersom levnadskostnaderna gått uppåt — har
            däremot ingen sådan kompensation tillerkänts här ifrågavarande
            kategorier, eftersom livräntan för dem minskats, allteftersom
            dyrtidsersättningen blivit högre. Det torde icke förhålla sig
            så, att de som beröras av denna fråga utgöra ett så stort antal
            individer, att en rimlig och rättvis reform inom detta område
            skulle medföra så synnerligen stora merkostnader för staten. Men
            å andra sidan utgöra de, som beröras av en sådan orättvis anordning
            som denna, ett icke obetydligt antal personer, vilka med otålighet
            följt den långsamma takt, som utmärkt behandlingen av denna fråga.
            Under hänvisning till vad här anförts hemställes alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-PQ6SPM3de7tUa6MRyNXb84">
            att riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t begära ett framläg- gande
            inför riksdagen fortast möjligt — om möjligt till inne- varande
            riksdag — av förslag i hela den fråga, som berörts i den här ovan
            omnämnda utredningen, eller åtminstone ett förslag, innebärande,
            att avdrag icke må göras å livränta en- ligt olycksfallsförsäkringslagen
            för sådan å pension utgående tilläggsersättning, som utgör kompensation
            för ökade lev- nadskostnader, i enlighet med vad som förordades
            i motion nr 206 i andra kammaren vid 1941 års riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-6QL4rVZeSESXqTstnr5WPa" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-3gY586SPZt8cpkYxgVYgzQ">
            Ernst Hage.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
