<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__434/mot_1944__ak__434-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-JWfZynQEiHiVQpNnPvwzwg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-D9w6BCkNLjBDm9cGpsyAu8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-8eY8Ltn13tPDBJtWsJyu7B"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HUj1RVmaQYAzgNRDCSYve6">
        <div xml:id="i-MAQz3RAkFHRr1RrLMRcrQ4">
          <p xml:id="i-XimT8HdyfU2zN9kCD6RSNU">
            Motioner i Andra kammaren, nr 434. 3
          </p>
          <p xml:id="i-4CDSQNo4RFzYkAWz5ZwP48">
            Nr 434.
          </p>
          <p xml:id="i-UZ5ZSDjBX4KtQCrGwtBcpX">
            Av herr Jonsson i Skedsbygd m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 62, med förslag till förordning om fort- satt
            giltighet av förordningen den 18 juni 1937 (481), angående rätt
            för Konungen att i vissa fall meddela sär- skilda bestämmelser
            om stämpelavgift vid köp och byte av fondpapper.
          </p>
          <p xml:id="i-9x2XQ8esSLzjesacysu6GP">
            I proposition nr 62 vid innevarande års riksdag föreslår Kungl.
            Maj:t riksdagen fortsatt giltighet av förordningen av den 18 juni
            1937, vari stad- gas rätt för Konungen att i vissa fall meddela
            särskilda bestämmelser om stämpelavgift vid köp och byte av fondpapper,
            dock till ett belopp av högst 4 gånger det belopp, varmed stämpelavgift
            enligt nämnda förordning ut- går. För närvarande gälla följande
            bestämmelser: Avräkningsnota skall förses med stämpel till följande
            belopp: A. Vid köp av aktier, lotter, andelsbevis eller delaktighetsbevis
            30 öre, då de överlåtna aktiernas, lotternas, andelsbevisens eller
            delaktighetsbevi- sens sammanlagda värde icke överstiger 100 kronor,
            och därutöver 30 öre för varje påbörjat antal av 100 kronor. B.
            Vid köp av obligationer 10 öre, då de överlåtna obligationernas
            sam- manlagda värde ej överstiger 100 kronor, och därutöver 10
            öre för varje påbörjat belopp av 100 kronor, dock att där den
            ene av parterna är fond- handlande och avtalet avslutas icke för
            dennes räkning, stämpelavgiften skall utgå med halva beloppet.
            Stora värden omsättas årligen genom köp av aktier. I dessa värden
            in- gå avsevärda fastighetsvärden. Under de senaste åren har ett
            stort antal fastighetsbolag bildats, varjämte äldre sådana i den
            grad sådant varit möj- ligt utökat sitt fastighetsinnehav. Utan
            tvekan har en av de bidragande orsakerna härtill varit att handel
            med fastigheter under aktiebolagets form varit gynnad i form av
            en avsevärt lägre stämpelavgift. Under det att den enskilde har
            att vid fastighetsförvärv erlägga en stäm- pelavgift av 1 krona
            för varje påbörjat antal av 100 kronor av köpesum- man, erläggas
            vid försäljning av aktier endast 30 öre resp. 15 öre för mot-
            svarande belopp. Under innevarande kristid ha statsmakterna nödgats
            vidtaga avsevärda ökningar av såväl de direkta som indirekta skatterna.
            Erinras må i detta sammanhang om omsättningsskatten, som årligen
            inbringar ett belopp av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__434/mot_1944__ak__434-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nc2PhfyZ95xMe2qTRjbPfy">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 434.
          </p>
          <p xml:id="i-X4Kr9VSPcmgFotgBpdVvPD">
            omkring 300 miljoner kronor. Denna skatt drabbar ojämförligt
            de mindre inkomsttagarna och de barnrika familjerna hårdast. Enligt
            vårt förme- nande borde staten utnyttja den ökade inkomstkälla,
            som fondstämpeln ut- gör. Härigenom skulle inte bara ökade inkomster
            tillföras statskassan, utan jämväl en många gånger skadlig spekulation
            i fastighetsvärden motverkas. En höjning upp till tredubbla beloppet
            av nu utgående stämpelavgifter skulle mera överensstämma med de
            avgifter den enskilde har att erlägga vid motsvarande förvärv.
            . För att motverka att den invändningen kan resas, att en så kraftig
            höj- ning skulle medföra skadlig inverkan för legitim, ej spekulationsbetonad
            försäljning av aktier, anse vi skäl föreligga att gå fram något
            varligare och föreslå att stämpelavgiften vid ifrågavarande försäljningar
            fördubblas. Till- fälle gives då att konstatera verkningarna av
            denna höjning, innan ytterli- gare höjning företages. Med stöd
            av vad vi ovan anfört få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-GR8mZHbFnNX8C2caUVSVHL">
            att riksdagen må besluta, att stämpelavgiften vid köp och byte
            av fondpapper måtte utgå med följande belopp: A. Vid köp av aktier,
            lotter, andelsbevis och delaktighets- bevis 60 öre då de överlåtna
            aktiernas, lotternas, andelsbe- visens eller delaktighetsbevisens
            sammanlagda värde ej överstiger 100 kronor, och därutöver 60 öre
            för varje på- börjat antal 100 kronor; B. Vid köp av obligationer
            20 öre då de överlåtna obliga- tionernas sammanlagda värde ej
            överstiger 100 kronor och därutöver 20 öre för varje påbörjat
            belopp av 100 kronor; dock att, där den ene av kontrahenterna
            är fondhandlande och avtalet avslutas icke för dennes räkning,
            stämpelav- giften skall utgå med två tredjedelar av stämpelbeloppet.
          </p>
          <p xml:id="i-UFoyrnyHi4kh4j27YnX5P1">
            Stockholm den 15 februari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-A4c2hvxuV6nH55L4cWxzRb">
            Arvid Jonsson i Skedsbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-Urwi1bf2fo7bGCzbCJJAaV">
            Th. Gardell. G. Hedlund. Ivar Johansson i Mysinge. Osc. Werner.
            Sven Andersson Hj. R. Nilson
          </p>
          <p xml:id="i-NJ1givWm4NEUazTVY76gvv">
            i Vigelsbo. i Spånstad.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
