<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--ak--00282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__282/mot_1944__ak__282-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AUcPtKdBo8n2oRE4qLo1A5">
        20) Motioner i Andra kammaren, nr 282.
      </fw>
      <div xml:id="i-Tx1seMSTPf21oWpAbqsvcE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RzanVhPPi6Vt1Aj2Br8cCi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KMvV16AtCKVaMieExmLoMC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-63ckFAQXaxEptBbc4DVoDi" type="motBody">
        <div xml:id="i-Si8LLXR1hZ87xNmGXqp7qE">
          <p xml:id="i-DqhCfh6xhVfXJdgnX7XHiY">
            Nr 282.
          </p>
          <p xml:id="i-BJKsC4uqL5Req7WN69ULUL">
            Av herr Kyling m. fl, om anslag till allmänna studielåne- fonden.
          </p>
          <p xml:id="i-Heb5nhkpktSLKCfGXgmKVD">
            Problemet om studiernas, främst de högre studiernas, demokratise-
            ring har under de sista åren kommit i förgrunden. Man har allmänt
            kommit till insikt om att alla begåvade ungdomar, oavsett föräldrar-
            nas ekonomiska villkor och oberoende av om de tillhöra landsbygden
            eller staden, i görligaste mån böra ha möjlighet att utbilda sig
            till det yrke, för vilket de äga naturlig begåvning. Så länge
            detta icke är fal- let, består en allvarlig orättvisa och en betänklig
            svaghet i vårt sam- hälle. Detta problem torde komma upp till
            diskussion med bättre ut- gångspunkter än hittills, då den pågående
            stora skolutredningens re- sultat föreligger. Redan dessförinnan
            är det emellertid av vikt att till- varataga nu befintliga möjligheter
            att bereda verkligt studiebegåvad. ungdom stöd till utbildning.
            Sedan 1919 ha genom fonden för statens studielån ett stort antal
            obe- medlade begåvningar beretts tillfälle till studier. Formen
            för understöd har visat sig sig synnerligen väl vald, och återbetalningen
            av erhållna lån sker med stor precision, varför det allmännas
            kostnader praktiskt taget inskränka sig till ränteförlusterna
            och torde vara synnerligen små i förhållande till det uppnådda
            resultatet. Under sådana förhållanden måste en väsentlig utvidgning
            av de räntefria studielånens antal vara den naturligaste och billigaste
            vägen till att lösa ett viktigt avsnitt av frågan om studiernas
            demokratisering, nämligen de grundläggande studiernas fortsättning
            genom olika slag av specialutbildning. En sådan utvidgning torde
            också vara motiverad genom vissa följder av krisårens utveckling.
            För närvarande utdelas räntefria studielån i mån av tillgång till
            behörigen kvalificerade sökande från helt medel- lösa hem och
            i viss utsträckning från sådana mindre bemedlade hem, där familjeförsörjarens
            frånfälle eller mycket stor försörjningsbörda gör detta motiverat
            enligt nuvarande principer. Den kraftigt ökade skattebördan och
            höjningen av levnadskostnaderna ha emel- lertid åstadkommit att
            många familjer med en tidigare såsom tillfreds- ställande ansedd
            penninginkomst men med stor försörjningsbörda nu- mera sakna möjligheter
            att bereda ett begåvat barn tillfälle till studier. Inte minst
            torde detta gälla det breda skiktet av privatanställda och statstjänstemän.
            Finnas icke i familjens närmaste krets personer med förmögenhet
            och vilja att understödja de planerade studierna genom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__282/mot_1944__ak__282-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CzsqZfVobNPtbAb9oRhpd5">
            Motlioner i Andra kammaren, nr 282. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-674PyfandrA9xXKeG3dFBZ">
            borgensförbindelser, är vederbörande de facto utesluten från
            studier. Det torde i detta sammanhang böra beaktas, att många
            iakttagelser giva vid handen, att den allmänna villigheten att
            understödja studier genom borgen torde ha förminskats mycket kraftigt,
            då dessa studie- lån enligt allmän erfarenhet i regel bli synnerligen
            länge bestående. Enligt inhämtade upplysningar har det vid utdelning
            av räntefria studielån efter nu gällande principer stundom funnits
            möjlighet att till- dela samtliga verkligt studiebegåvade lån
            men i regel varit nödvändigt att utesluta åtskilliga av dem, som
            synts värda understöd. Personer från den formellt bemedlade men
            reellt obemedlade kategori, som ovan berörts, äro nu uteslutna.
            En kraftig ökning av de räntefria studielå- nens antal synes därför
            nödvändig. Detta bör emellertid givetvis icke få föranleda att
            kraven på verklig studiebegåvning reduceras. Studerande från ovan
            berörda kategorier hava säkerligen i ganska stor utsträckning
            avstått från att söka för dem mycket välbehövliga studielån, då
            de ansett, att deras målsmäns uppgivna inkomst utgjorde hinder
            för dem att erhålla statens studielån, vilka från början av stu-
            dielåneverksamheten varit förbehållna ”obemedlade” studerande.
            Det- ta beror på den allmänna uppfattning, som uppstått, att inkomstsiff-
            ran för sökandes målsman icke får överstiga ett visst ganska lågt
            be- lopp. Då emellertid, som ovan anförts, en stor och viktig
            kategori av de nu från statens studielån utestängda de facto äro
            hänvisade till att låna medel för sina studier, anse vi det välmotiverat,
            att genom en vä- sentlig ökning av de medel, som stå till förfogande,
            möjlighet beredes också för dessa kategorier att erhålla statens
            studielån. Vi hemställa således,
          </p>
          <p xml:id="i-Po8tdXh3njJYiCBvuc2hJe">
            att å riksstaten för budgetåret 1944/45 uppföres ett an- slag
            å 100 000 kronor att tillföras allmänna studielåne- fonden.
          </p>
          <p type="date" id="i-UBq73Z7M13J7de7hGemv4h">
            Stockholm den 22 januari 1944.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-KDDHJ9YqYFehJm9ZQva4hf">
            Folke Kyling.
          </p>
          <p xml:id="i-Y2ebkhNh4N9szpvTvVMg7j">
            Elis Håstad. Herbert Lundh. Alarik Hagård.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
