<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--ak--00119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__119/mot_1944__ak__119-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-S4q3NjiDdJKmvvRJK38u19">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr. 119.
      </fw>
      <div xml:id="i-LiY6qKfYgho9N7wiGu2MeY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JLZa8gCyxmtu7Z3yNM8opS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VjRaxDcq1YXmdRKQchEC2k" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-48P3LskTJTLGbu3ZKJkHmX" type="motBody">
        <div xml:id="i-892HMAfsCcjGPSoScnhhCe">
          <p xml:id="i-6J6WLsArzTQUXFJSsoBUDq">
            Nr 119.
          </p>
          <p xml:id="i-P4jqZiAAQT9mPUkVsootFE" type="titleString">
            Av herr Sundström ' i i Vikmanshyttan, angående revision av gällande
            lagstiftning om barns underhållsskyldighet gent- emot föräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-GiTZqDSmdY3SPydPfQ8gMw">
            I fråga om barns skyldighet att försörja sina föräldrar eller
            att bidraga till deras underhåll finnas dels bestämmelser av civilrättslig
            natur i 16 $ lagen om barn i äktenskap och 6 8 lagen om barn utom
            äktenskap och dels föreskrifter av offentligrättslig natur i fattigvårdslagen.
            Enligt berörda stad-
          </p>
          <p xml:id="i-AE8eVcJs3Gf8FqvhBrdc6v">
            ganden i de civilrättsliga barnalagarna åligger det barn — vare
            sig inom- äktenskapligt eller utomäktenskapligt — att i mån av
            förmåga underhålla
          </p>
          <p xml:id="i-UFZZSVuJtUp7JmbHCABkG9">
            föräldrar, som av sjukdom eller. annan dylik orsak äro ur stånd
            att själva försörja sig. Några andra förutsättningar för underhållsskyldigheten
            än de sålunda angivna ha icke föreskrivits. Jämlikt 3 $ fattigvårdslagen
            åligger det föräldrar och barn att i mån av behov, å ena, samt
            förmåga, å andra si- dan, försörja varandra, så att de ej falla
            fattigvården till last. För den of- fentligrättsliga underhållsskyldigheten
            ha sålunda uppställts liknande förut- sättningar som för den civilrättsliga.
            I 63 $ fattigvårdslagen stadgas bl. a. att om fattigvårdssamhälle
            tillskyndats kostnad för fattigvård, som enligt 1 $ lämnats någon,
            för vilkens försörjning skyldeman enligt 3 8 bort an- svara, äger
            fattigvårdsstyrelsen att av den, vilken ansvarigheten åligger,
            ut- taga ersättning för denna kostnad, i den mån styrelsen icke
            finner skäl till eftergift. Jämlikt 65 $ må anspråk på ersättning
            för fattigvårdskostnad av försörjningspliktig, som i 3 8 sägs,
            icke bifallas, där den ersättningsskyldige genom att återbetala
            kostnaden eller någon del därav kan antagas komma att sakna nödiga
            medel till underhåll för sig och de sina eller eljest synner-
            liga skäl tala mot bifall till ersättningsanspråket. De kursiverade
            orden ha tillagts genom en lag av år 1939 (Svensk författningssamling
            nr 65), varom förslag förelagts samma års lagtima riksdag genom
            propositionen nr 45. Propositionen i sin tur hade föranletts av
            tre vid 1936 års riksdag väckta motioner (II: 188, II: 350 och
            II: 370), vari påtalats vissa fall då ersättning för meddelad
            fattigvård avkrävts underhållspliktiga personer, ehuru sådan ersättning
            rimligtvis icke borde förekomma. Sålunda hade i ett fall ersätt-
            ning för faderns fattigvård utkrävts av en son, som inte haft
            någon som helst förbindelse med sin fader sedan sitt tolfte år,
            då fadern avvikit från sin familj och överlämnat åt hustrun att
            ensam draga försorg om sonen och hans minderåriga syskon. I en
            av motionerna gjordes gällande att föräld-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__119/mot_1944__ak__119-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JPu95Ub25JyYbYndBhPMyU">
            -
          </p>
          <fw xml:id="i-HydPh5NTQMX9AQyRd3Ls6L">
            Motioner i Andra kammaren, nr 119. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-MhgxPDYietxqyTXxSHQk4m">
            rarna borde ha fullgjort sina underhållsskyldigheter mot barnen
            för att försörjningsplikt från deras sida gentemot föräldrarna
            skulle anses före- ligga. Det vill synas som om den år 1939 beslutade
            lagändringen icke varit äg- nad att råda bot på missförhållandena
            av nu antytt slag. Till allmänhetens kännedom ha kommit fall då
            fattigvårdsstyrelse framställt anspråk på er- sättning av utomäktenskapligt
            barn för fattigvård, som lämnats barnets fa- der, ehuru fadern,
            oaktat underhållsplikt ålagts honom av domstol, aldrig bidragit
            till barnets försörjning. Det kan med fog ifrågasättas, huruvida
            till förekommande av sådana missförhållanden ändring ej bör vidtagas
            i de civilrättsliga bestämmelserna om barns underhållsskyldighet
            gentemot föräldrar ävensom i de grundläggande bestämmelserna i
            3 $ fattigvårds- lagen. Det torde nämligen vara ur principiell
            synpunkt riktigast att vid- taga ändring i de stadganden, som
            reglera själva underhållsskyldigheten, och ej blott, såsom skedde
            1939, i de stadganden, som avse fattigvårdssam- hälles anspråk
            på ersättning för lämnad fattigvård. Av själva lagtexten bör om
            möjligt framgå att barn icke äro underhållsskyldiga gentemot föräld-
            rar i sådana fall, då föräldrarna själva eftersatt sin underhållsskyldighet
            gentemot barnen. På grund av det anförda tillåter sig undertecknad
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-YKJVuLZvEupGUU5QB88nEp">
            att riksdagen måtte, sedan vederbörande utskott utarbe- tat erforderlig
            lagtext, för sin del besluta lagändringar i här ovan angivet syfte
            eller, därest riksdagen finner sig ej kunna bifalla denna hemställan,
            i skrivelse till Kungl. Maj:t an- hålla om utredning i ämnet och
            framläggande för riksda- gen av de förslag, vartill utredningen
            kan föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-NPcgohZBpgMgvFRWm5w6nk" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1944.
          </p>
          <div xml:id="i-PfzZEFUHNWZoQoPPwtBi2N" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XRdQnDPsCGL9D7BxsWm992">
              <item xml:id="i-LkhH878qXcJiF91qG5sSb7" who="i-B5Mnjpt8rqBfGh6JQ4dcyz" type="signature">
                Fredrik Sundström
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
