<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__283/mot_1944__fk__283-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8nxnyy8iV9xMurbygtPCMJ">
        Motioner i Första kammaren, nr 283. 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HbdmNEVs7T2LdFgJFkxw1J">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Q6qfKd2SAqRTzJtsqagKSe"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PhuQuWCTTzCpZjvLReZQKv"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DMQ4w3Cdfb5T8iztyWUugm">
        <div xml:id="i-CwKwLJ25CDaobZAzyLzUsD">
          <p xml:id="i-MfuxAwU2n1fodKYBG2jp9w">
            Nr 283.
          </p>
          <p xml:id="i-JG6LLRcZceUoVa3dvrxLcQ">
            Av herr Holmström m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion angående anskaffande av ytterligare en statsisbry- tare m.
            m.
          </p>
          <p xml:id="i-AYStMtywRKFKdUkv25hZox">
            I proposition nr 132 till årets riksdag har Kungl. Maj:t föreslagit
            riks- dagen att bifalla vissa förslag angående förstärkt isbrytarberedskap.
            Pro- positionen bygger i allt väsentligt på det betänkande med
            förslag till ord- nande av den statliga isbrytarberedskapen, som
            avlämnats av 1941 års isbry- tarberedning och som framlagts i
            tryck S. O. U. 53: 1942. Propositionen inne- bär en hemställan
            om att riksdagen ville godkänna utredningens, av före- dragande
            departementschefen förordade förslag till plan för ordnande av
            statens isbrytarverksamhet. I detta förslag ingår en hemställan
            om an- skaffande av ytterligare ett statens isbrytarfartyg till
            en beräknad kostnad av högst 5 650 000 kronor, till vars täckande
            Kungl. Maj:t skulle bemyndi- gas att för budgetåret 1944/45 under
            tionde huvudtiteln anvisa ett reserva- tionsanslag av 2 500 000
            kronor. Vidare föreslås, att Kungl. Maj:t bemyn- digas att på
            vissa angivna villkor bevilja städerna Malmö och Gävle stats-
            anslag med 33 procent för anskaffande av lokalisbrytare. Slutligen
            begär Kungl. Maj:t förslagsanslag med kronor 190 000 till förhyrande
            av isbrytar- fartyg, som, i huvudsaklig överensstämmelse med utredningens
            förslag, skulle gälla överenskommelse enligt preliminärt avtal
            med ett bogserings- och bärgningsföretag i Göteborg beträffande
            ombesörjandet av isbrytningen på Vänern och i Trollhätte kanal.
            Undertecknade riksdagsmän, som representera de norrländska länen
            och Dalarna, måste härmed motionsledes giva uttryck åt den stora
            besvikelse, varmed propositionen mötts inom vida kretsar. De starka
            och bärande re- servationer, vilka framlagts inom utredningskommittén
            av herrar Giron, Göransson och Norenberg borde, enligt vår åsikt,
            ha manat till ett hänsyns- tagande. En övertygande kritik har
            likaså framkommit mot utredningens förslag från de olika remissinstanser,
            från vilka yttranden begärts. Även i ledande pressorgan i skilda
            delar av landet har anförts, att propositionen icke tillgodoser
            det viktiga kravet på en betryggande vintersjöfart på Norr- land.
            Statsmakterna ha på många sätt i övrigt visat sitt intresse för
            för- kovrandet av denna landsdel, som i ekonomiskt hänseende har
            så stor be- tydelse för landet, såväl i fråga om produktion som
            utrikeshandel. Järn- vägar och landsvägar ha byggts, till stor
            del på bekostnad av statsmedel, men i fråga om den för såväl export
            som import så betydelsefulla sjötra-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__283/mot_1944__fk__283-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JV9V4ZqLZwhG12Q6UcgUhH">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 283.
          </fw>
          <p xml:id="i-JSz84JxPozGcpH3S5s6eQu">
            fiken ha jämförbara anstalter knappast företagits. Den nyligen
            framlagda norrlandsutredningen har ävenså ådagalagt betydelsen
            av att Norrlands nä- ringsliv med dess rika produktionsmöjligheter
            utvecklas och att en kon- tinuerlig sjöfart så vitt möjligt upprätthålles.
            Med oavlåtligt intresse har från norrlandskustens sida denna diskussion
            följts. Det måste emellertid konstateras, att stor skillnad rått
            mellan ord och handling. Visserligen ha statsisbrytarna Atle och
            Ymer tillkommit, men i praktiken ha emellertid dessa båda fartyg
            under stor del av den tid, då deras hjälp varit nödvändig för
            isbrytning längs den norrländska kusten, kommit att disponeras
            för assistans i sydligare farvatten. Genom general- order 1937
            har sålunda fastställts, i vilken ordning olika kuststräckors
            krav på isbrytarehjälp skall tillgodoses, nämligen, vid sammanfallande
            behov, 1 första hand västkusten, därnäst de vatten, över vilka
            kontinentförbindel- serna gå, och slutligen norrlandskusten. Denna
            för norrlandsintressena ofördelaktiga anordning är emellertid
            knappast grundad på en undervär- dering av norrlandskustens behov
            av isbrytarhjälp utan har helt och hål- let bottnat i otillräckligheten
            av isbrytarbeståndet. Det borde därför ha ansetts som en angelägenhet
            av högsta grad, att då beslut om isbrytarfartygsbeståndets förstärkning
            skall fattas, sådant beslut i första hand tar sikte på den norrländska
            vintersjötrafikens upp- hjälpande. Med de föreslagna åtgärderna
            bringas icke sådant av behovet påkallat understöd. Effektiviseringen
            av isbrytartjänsten inskränker sig till det förslag om statsbidrag
            till en isbrytare av Otso-typ, som Gävle stad kunde komma att
            anskaffa och vilken av staten skulle få delvis dispo- neras för
            kustisbrytning. Härtill antydes såsom en möjlighet, att den före-
            slagna öresundsisbrytaren skulle under sådan tid, då issvårigheter
            ännu icke uppträtt i sundet, kunna utnyttjas dels i stället för,
            dels ock som kom- plement till Ymer eller Atle å dessa fartygs
            arbetsområde utefter norrlands- kusten, i södra Kvarken och norra
            Östersjön. I fråga om havsisbrytningen i övrigt föreligger emellertid
            intet förslag till utökning eller ersättning av fartygsbeståndet.
            Snarast synes vintersjöfarten på Norrland komma att få sämre betjäning
            än hittills, då avsikten är, att öresundsisbrytaren skulle assistera
            vid denna trafik, under det den betydligt starkare Ymer hittills
            merendels avdelats för ändamålet.
          </p>
          <p xml:id="i-FsG8S9QJdp8y6p6FvCficJ">
            Trots de utförliga specialutredningar, som verkställts på utredningens
            uppdrag och vilka till full evidens belysa de högst betydande
            fördelarna för det norrländska näringslivets och riket i dess
            helhet av en i möjligaste mån utsträckt vintersjöfart på Norrland,
            vill det synas, som om den till grund för propositionen liggande
            utredningen icke skänkt dem sitt fulla beaktande. Några direkta
            svårigheter att tillgodose behovet av havsisbryt- ning annat än
            under extremt svåra vintrar säger sig utredningen sålunda icke
            kunnat finna, vare sig för norrlandskustens eller södra Kvarkens
            del.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__283/mot_1944__fk__283-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-29jD1RyUrKtM3KRgUiyj93">
            Motioner i Första kammaren, nr 283. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-D65EA9E4VWQbNPruh1vLFv">
            Med hänsyn till det norrländska näringslivet och speciellt strävandena
            till en fortsatt förädling av skogsprodukterna är det nödvändigt,
            att vin- tertrafiken på de norrländska hamnarna icke blott säkerställes
            i nuva- rande omfattning, utan även intensifieras och i möjligaste
            mån till tiden förlänges. Genom blotta vetskapen om att tillräcklig
            isbrytarhjälp kån på- räknas, erhålles en stimulans för kapitalinvesteringar
            i den norrländska för- ädlingsindustrien liksom för den sjöfart,
            som bedrives på norrlandsham- narna. En sådan säkerhet är icke
            minst erforderlig på grund av nödvän- digheten av den norrländska
            trävaruindustriens omställning till ökad för- ädling. Den tilltagande
            virkesbristen måste omöjliggöra en utökning av produktionen av
            sågade trävaror och pappersmassa, vilket, enligt tillgäng- liga
            uppgifter, riksskogstaxeringens i dagarna framlagda resultat ådaga-
            lagt. En omläggning av produktionen till mera högförädlade produkter
            är eftersträvansvärd och fordrar å sin sida kontinuerliga leveranser.
            Trans- porten av dylika produkter måste till sin huvudsakliga
            del ske sjöledes, vilket på ett tillfyllestgörande sätt ådagalagts
            i järnvägsstyrelsens av ut- redningen infordrade yttrande, vari
            det bl. a. heter, att endast en relativt ringa del av årskvantiteterna
            av de från Norrland utskeppade varorna under gynnsamma förutsättningar
            i transporttekniskt hänseende torde kunna beredas någon nämnvärd
            lättnad i frakthänseende järnvägsledes, vilket gäller såväl pappersmassa
            som trävaror. Järnvägsstyrelsen har fun- nit det, bortsett från
            vissa undantagsfall, där särskilt gynnsamma förut- sättningar
            föreligga för en fraktnedsättning, vara uteslutet, att så låga
            frakter skulle kunna medgivas, som vore erforderliga för att möjliggöra
            transport av massgods järnvägsledes under tider, då sjöfarten
            är stängd (SOU 53: 1942 sid. 70).
          </p>
          <p xml:id="i-JzxaR6wx2yTgEibu5kTomk">
            Som i herr Göranssons reservation påpekats, innebär också den
            minskade sysselsättningen vid sågverken ett arbetslöshetsproblem,
            vilket endast del- vis kunnat lösas genom övergång av ledigbliven
            personal till den nya ke- miska träindustrien. Ledig arbetskraft
            har dock i viss utsträckning kunnat anställas bl. a. vid järnverket
            i Luleå och vid kalkkväve- och aluminium- fabrikerna i Sundsvall,
            vilka emellertid också för sina leveranser och till- gång av råvaror
            för fabrikationsändamål äro beroende av reguljär sjöfart under
            största möjliga del av året. Likartade problem torde i en närmare
            eller fjärmare framtid icke vara uteslutna för även andra delar
            av norr- landskusten och dess bakland. Från det norrländska näringslivets
            sida kan sålunda begäras, att vintertrafiken på norrlandskustens
            hamnar icke endast säkerställes i nuvarande omfattning utan även
            intensifieras och om möj- ligt utsträckes att omfatta större del
            av våren och hösten, än som nu är fallet. Ett beslut i fråga om
            förstärkt isbrytarberedskap måste alltså ses med blick mot framtiden.
            Vad som anförts av 1941 års isbrytarutredning byg-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__283/mot_1944__fk__283-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Awv4rJdc3w9Ke1HNMsrQxA">
            6 Motioner i Första kammaren, nr 283.
          </fw>
          <p xml:id="i-4PwbKPNbu5M6LdyrQRUMgY">
            ger på premisser, vilka numera icke kunna hava samma avgörande
            styrka som vid tiden för utredningens avgivande. Därtill kommer,
            att den först byggda statsisbrytaren, Atle, som togs i bruk för
            över 20 år sedan, måste anses föråldrad och lämpligen ställas
            i välbehövlig reserv. Chefen för handelsdepartementet synes av
            propositionen att döma icke helt hava av- visat yrkandet på ytterligare
            en statsisbrytare, speciellt avsedd för Norr- lands behov, enär
            han säger sig först vilja avvakta resultatet av den nu föreslagna
            utökningen av isbrytarmaterielen. Då det emellertid för investeringarna
            i de norrländska industrierna och deras: utbyggande samt för säkerställande
            och skapande av nya arbetstill- fällen är av den allra största
            betydelse, att statsmakternas inställning till denna fråga redan
            nu på ett positivt sätt klarlägges, få vi under hänvisning 1 övrigt
            till här ovan anförda skäl och med instämmande i de reservationer,
            vilka gjorts av herrar Göransson, Giron och Norenberg, hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-RDXeocwrWhk2hmZi4CZXBo">
            att riksdagen ville besluta att hos Kungl. Maj:t hemställa om
            förslag till 1945 års riksdag om anskaffande av ytterli- gare
            ett isbrytarfartyg av minst Ymers typ, huvudsakligen avsett för
            norrlandstrafikens betjänande.
          </p>
          <p xml:id="i-21QXCobs7pfBYV4VfvM5dy">
            | Stockholm den 8 mars 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-3Nn9JJs3daeVyyBRcruNX7">
            Nils Holmström. Rickard Sandler. H. Sten. P. Granath. Nils Olsson.
            Anders Sundvik. Einar Persson. Arthur Engberg. E. A. Lindblom.
            Ragn. Bergh. Sven V. Hansson. Ernst Hage. P. J. Näslund. C. Fr.
            Carlström. Lage Svedberg. J. M. Bäckström. Sven Edin. L. Tjällgren.
            Per Olofsson. Emil Näsström. Jones Erik Andersson. Sven Boman.
            Carl Eriksson. Sven Linderot. Gunnar Myrdal. ÅA. Gillström. Elon
            Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-MMRDwsYZ33ULfpuL4kSVZ5">
            Nils Gabrielsson. Sam Larsson. Verner Söderkvist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
