<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__76/mot_1944__ak__76-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8qcTv6KEuqvK6u78dpWWjA">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 76.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NdzfHJftNwipG3ybVJjKEG">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LfPrniDgrVgRBkADbVE5BK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XFHfq99UiRT7MVzhv9Tvy9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RTDkELFfFtv4zbndtdBRJ5">
        <div xml:id="i-ELXwDsXSqv2LY7VDuXYA35">
          <p xml:id="i-N3oySQ9DSYL7eFqpMNUP2Z">
            Nr 76.
          </p>
          <p xml:id="i-R46zVtUHKGoB7kSNvHaJii">
            Av herr von Seth, angående lagstiftning om skydd för markägares
            rätt till bärplockning å egen skogs- och hagmark.
          </p>
          <p xml:id="i-Ls3P365asyhF9EYmkubBng">
            Frågan om lagstiftning till skydd för markägares rätt till bärplockning
            å skogs- och hagmark har vid flera tillfällen motionsvis förelagts
            riksdagen, och utredningar i ärendet ha utförts, men problemet
            kvarstår alltjämt olöst. Praxis har blivit, att vem det vara må
            anser sig ha rätt till bärplockning å skogs- och hagmarker. I
            synnerhet då det gäller lingonskörden, har denna omständighet
            medfört att skaror av bärplockare från städer och samhällen resa
            ut till skogarna och, i avsikt att komma först, redan innan bären
            äro mogna rafsa åt sig vad som kan lättast åtkommas av lingon.
            Markägaren själv och i skogsområdena boende småfolk få sedan nöja
            sig med vad som kan vara kvar efter den planlösa plundringen.
            Skogsbären och i synnerhet lingonen utgöra numera en värdefull
            handels- vara, som väl i värde kan jämföras med skogsvilt. Mycken
            omsorg har ned- lagts för att lagligen reglera och vårda jakten
            i våra skogar, men ingenting göres för att åstadkomma ordnade
            förhållanden i fråga om rätten till och vården om skogsbären.
            Likaväl som en markägare eller jakträttsinnehavare äger rätt att
            avlysa och rationellt utnyttja jakten inom sitt område, likaväl
            borde en markägare eller hans rättsinnehavare äga laglig möjlighet
            att hävda rätten till bärplockning inom de områden han för sådant
            ändamål vill ut- nyttja. Det synes därför angeläget att en lagstiftning
            kommer till stånd, som möjliggör för markägaren att lagligen skydda
            rätten till bärplockning å den skogs- och hagmark han själv vill
            utnyttja eller som han vill upplåta till å orten boende, vilka
            för sin utkomst äro beroende av denna förvärvskälla. Be- stämmelserna
            angående jakträtten synas i sådant avseende kunna utgöra en förebild.
            Under nuvarande kristid har frågan åter blivit aktuell att skydda
            bären åt den svenska landsbygdens folk. Jag tillåter mig citera
            vad tidningen Social- Demokraten på tal om bärskörden under hösten
            1943 skrivit: »Det är visser- ligen inte förbud att plocka bär
            även inpå ägarens egna knutar. Men nog mås- te det kännas bittert
            för en jordbrukare att se vilt främmande människor kli- va in
            över gärdesgårdar och beröva honom bären inpå hans egen stugtomt&gt;,
            och fortsätter: »Det måste betecknas som i högsta grad oförsynt
            att uppträda på detta sätt mot jordägaren och hans familj. Icke
            minst nu under krisen, be- redskapen och arbetskraftsbristen på
            landsbygden saknar jordbrukaren ofta möjlighet att konkurrera
            med andra människor, när det gäller att tillvarata bären på viss
            tid. Jordbrukaren och hans familj ha kanske händerna fulla med
            att bärga skörden på fälten, innan man kan gripa sig an med att
            plocka skogsbären. Sådan markägare borde verkligen ha rätt att
            begära av tätorter-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__76/mot_1944__ak__76-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XKQMqTgEPHvEqTdDzf7sK4">
            Motioner i Andra kammaren, nr 76. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-8XkGg9r5HsqS3aPe5M9ZxR">
            nas folk, att de icke rusa in över gärdena och beröva jordbrukarna
            vad som skäligen måste betraktas som deras enskilda egendom. Landsbygdens
            kvin- nor ha sannerligen en så tung arbetsbörda och en så lång
            arbetstid, att de borde kunna förskonas från långa bärresor, då
            de ha tillräckligt med bär i det närmaste grannskapet på sina
            egna marker.» Hänsyn och respekt för andras rätt torde emellertid
            ej kunna åstadkom- mas enbart med förmaningar. Endast en lagstiftning
            kan råda bot på nu rå- dande missförhållanden men bör givetvis
            ej göras lika för hela landet, då förhållandena i Norrland torde
            vara nästan omvända mot i södra Sverige. Inom varje län böra hushållningssällskap
            och landsting först göra fram- ställning om en sådan lags ikraftträdande.
            Med stöd av vad som sålunda anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-X2Z4JcKMh9bPKGywPmxqk2">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            skyndsamt utarbetande och framläggande av förslag till lag- bestämmelser
            angående skydd för markägares rätt till bär- plockning å egen
            skogs- och hagmark.
          </p>
          <p xml:id="i-8fHCxGiZAAVVrGThgnbc4L">
            Stockholm den 17 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-MkeshDNVatifXjtJDf8atC">
            T. G. v. Seth.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
