<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--ak--00534">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__534/mot_1944__ak__534-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ACmBeNRqCW2txwx1r7C8rw">
        20 Motioner i Andra kammaren, nr 534.
      </fw>
      <div xml:id="i-X5QcUQh5UNq7eBtiYPaR1B" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TNPvxEnCgpLAwE3DLZxKrQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K35tMcFegbEddAyEPvnp7N" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DNBJWCDRvvAEk6TJ7Bt11p" type="motBody">
        <div xml:id="i-KAvPH7D3hhsKJ3qMKetH52">
          <p xml:id="i-NdwyeGwKiWv2PnouLTpT5E">
            Nr 534.
          </p>
          <p xml:id="i-MD23GVH7Z4TeUEHFQRJRkU">
            Av herrar Håstad och Hagård, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 280, med förslag till lag om arbetslös- hetsnämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-Qu5vxBEoCtwofn66mVeHGJ">
            I proposition nr 280 har Kungl. Maj:t i enlighet med de riktlinjer
            som förordats av arbetsmarknadskommissionen föreslagit förstärkning
            av läns- arbetsnämnderna. Dessa skulle bestå av ordförande, vice
            ordförande och tre ledamöter, samtliga utsedda av Kungl. Maj:t,
            de två förstnämnda efter förslag av arbetsmarknadskommissionens
            chef, en arbetsgivarrepresentant efter förslag av svenska arbetsgivareföreningen,
            en arbetstagarrepresen- tant efter förslag av landsorganisationen
            i Sverige samt en representant för de kommunala intressena efter
            förslag av närmare angivna kommunala myndigheter. Kommissionen
            har visserligen ansett en ökad representation för intressenterna
            på arbetsmarknaden önskvärd men har icke funnit sig böra förorda
            en så avsevärd utvidgning av nämnden som detta skulle inne- bära.
            Mot detta förslag är icke annat att invända än att länsarbetsnämnden,
            med sin sålunda angivna sammansättning, icke med säkerhet kommer
            att innesluta lämplig representation för den stora och betydelsefulla
            gruppen tjänstemän och kontorsanställda. Dessa arbetstagare böra,
            inte minst med hänsyn till de svåra förhållanden på arbetsmarknaden,
            vilka kunna komma att inträda även för dem, vara företrädda i
            länsorganet på ett sådant sätt att erforderliga garantier förefinnas
            för att deras speciella synpunkter och intressen vinna tillbörligt
            beaktande. Om man vill bereda tjänstemännen representation i nämnden,
            kan detta ske så att man utvidgar nämnden till sex ledamöter,
            varav en skulle utses av Kungl. Maj:t efter förslag av T. C. O.
            samt de övriga på sätt som an- gives i departementschefens förslag.
            Betänkligheterna mot en sådan utvidg- ning böra kunna övervinnas
            med hänsyn till nödvändigheten och rimlighe- ten av att tjänstemännen
            icke såsom vid ett eller annat föregående tillfälle nu ställas
            utanför ett organ med stor betydelse för deras speciella intressen.
            På grund av vad sålunda anförts hemställes, att riksdagen vid
            behandlingen av proposition nr 280 ville för sin del uttala, att
            länsarbetshämnden måtte äga sådan sammansättning att i nämnden
            finnes — jämte re- presentanter för arbetsgivare, arbetare och
            kommunala in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__534/mot_1944__ak__534-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HCPtutTCCY6ddtvobbW7Cz">
            Motioner i Andra kammaren, nr 534. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-Nz3d5yCrBPNLoJjsHqS23e">
            tressen — en representant för tjänstemännen, vilken skall såsom
            de övriga utses av Kungl. Maj:t men efter förslag av tjänstemännens
            centralorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-L2VkFQmf3EHotZV5CFLBEm" type="date">
            Stockholm den 24 maj 1944.
          </p>
          <div xml:id="i-JN1KqyuqExiSBpdB3LMbCH" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-FApu43MxPhKng6br26V88s">
              <item xml:id="i-GHfrfSA4DgYBDpdvNm2MtD" who="i-S9dMiL9yRpDaYPfVGjK1Gp" type="signature">
                Elis Håstad
              </item>
              <item xml:id="i-LzFJQWMEFbQ2MHe76esd8F" who="i-Q5eDvEJRU74CUef88BpzKH" type="signature">
                Alarik Hagård
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
