<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--ak--00397">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__397/mot_1944__ak__397-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5597GQ8jtMJffkcuHFEvZ7">
        Motioner i Andra kammaren, nr 397. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-QMmwEqqLeHwvtXvekDZ4Ht" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AqENCXiqpmDwFuEtmTjk4W" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ni5EGGZJFpu57gy23bQa3K" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-49j3FZ6abmUTdnR2TMMXG9" type="motBody">
        <div xml:id="i-SDxbGfZtUjCf1MbTH76wqi">
          <p xml:id="i-SoL3JrLV8aHLyF6ef6MsKf">
            Nr 397.
          </p>
          <p xml:id="i-9hmi53BTCThmz8CmJqWKHa">
            Av herrar Lindberg och Lundgren, om rätt till hyra under viss
            tid för sjöman, som blivit arbetslös till följd av fartygs
          </p>
          <p xml:id="i-XMYAqL8bUVqE1hrvmJQqS9">
            haveri.
          </p>
          <p xml:id="i-RkRoWXeAFwtvfchdLpXQb5">
            År 1934 antog riksdagen i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 137 ett tillägg till sjömanslagens $ 41 enligt vilken lag svensk
            sjöman tillerkännes hyra för högst två månader vid fartygs förolyckande.
            Genom denna lag- bestämmelse ha sjömännen, till vilka i detta
            fall räknas även befälhavare, i vissa fall blivit tillerkända
            upp till två månaders hyra efter fartygs för- lisning. Denna ersättning
            utgår dock icke generellt. Ersättningen utgår så- lunda icke annat
            än vid fartygs totalförlisning. Under det nu pågående världskriget
            ha lämnats många bevis på hur en- kelt det i själva verket är
            att slippa från utbetalning av de två månads- hyrorna eller delar
            av desamma. Har ett fartyg förlist på sådan plats att man kan
            räkna med en bärgning av detsamma, så utgår ingen ersättning under
            hela den tid, vilken ibland kan vara flera månader, man avvaktar
            slutgiltigt besked om bärgning är möjlig eller icke. Då de två
            månadshyrorna ursprungligen avsåge utgöra arbetslöshetsunderstöd
            i anledning av fartygs förolyckande, förefaller det ganska orimligt,
            att sådan ersättning skall ut- betalas först lång tid efter det
            arbetslösheten upphört. I sådana fall ut- går icke arbetslöshetsunderstödet
            — månadshyra — under den tid den arbetslöse skulle ha bästa nyttan
            därav. Det orimliga framträder ännu mera markant, om ett fartyg,
            som förlist, bärgas fyra månader efter för- lisningen och ersättning
            på grund av denna senare händelse icke alls utgår. En sådan tolkning
            måste förefalla orimlig och för sjömannen obegriplig. Att sådan
            tolkning kan åstadkommas beror därpå, att man sätter likhets-
            tecken mellan förolyckad och totalförlist samt i ordet totalförlist
            inlägger betydelsen »borta för alltid». De sjömän, som lyckas
            överleva en förlisning, ha i regel förlorat allt de äga, i varje
            fall allt de förde med sig ombord, och man frågar sig, om icke
            humaniteten bjuder, att de på något sätt hållas skadeslösa för
            den förlust de lidit. Visserligen utgår klädesersättning enligt
            särskilda grunder, men denna ersättning förslår icke till inköp
            av ny klädes- utrustning mycket mindre lämnar något över till
            uppehälle. Det har vidare under detta krig inträffat ganska många
            fall, där fartyg förolyckats vid tor- pedering eller minsprängningar
            men icke totalförlist utan bärgats och in- förts till hamn. Ofta
            har besättningen enligt god sjömannased deltagit i bärgningen.
            Så snart bärgningen är gjord, avmönstras emellertid besätt- ningen
            och, därest avmönstringen skett i utlandet, hemsändes, om detta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__397/mot_1944__ak__397-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ChRNs2QXqev9VqTPiwq1rv">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 397.
          </fw>
          <p xml:id="i-AyzqFbCfv4W9RpaPnRDg9A">
            varit möjligt. Har hemsändning icke kunnat ske, har den lämnats
            kvar i utlandet. Även i sådana fall har besättningen blivit arbetslös
            till följd av fartygs förolyckande, men den erhåller ingen ersättning
            för den skada den lidit av detta fartygets förolyckande. Fartyget
            har icke totalförlist, och detta är skälet för att den arbetslöse
            sjömannen får sörja för sig själv. Lagstift- ningen har tydligen,
            även om detta icke utsagts, utgått från att besättningen icke
            skulle bli arbetslös, därest fartyget kunnat bärgas. Det har också
            inträffat, att besättningar, omedelbart efter en fartygsför- lisning
            och så snart den formella avmönstringen skett, blivit erbjudna
            annan anställning. Man har därvid icke tagit någon hänsyn till
            den situation besätt- ningen befunnit sig uti eller de omständigheter
            under vilka fartyget förlist och de strapatser besättningen fått
            utstå, innan den bärgats. Har hela besätt- ningen efter det den
            mottagit ett sådant erbjudande om ny anställning sagt sig icke
            vara beredd att omedelbart mottaga detta, så ha de två månads-
            hyrorna icke utgått. Den har icke varit arbetslös till följd av
            fartygets för- lisning utan i stället på grund av vägran att åtaga
            sig erbjudet arbete. Nå- gon respittid mellan erbjudandet och
            till den nya tjänsten skulle tillträdas har icke i förväg lämnats.
            På samma sätt har det tolkats, då fråga gällt en- skild besättningsman.
            Ett annat förhållande, som enligt den åberopade kungl. propositionen
            varit förutsett, skall här framhållas. Enligt gällande lag och
            kollekiivavtal gäller anställningstiden för sjöman tills vidare
            med sju dagars ömsesidig uppsäg- ning, men med avmönstring endast
            i svensk hamn och enligt avtalet först efter två dagar efter ankomsten
            till Sverige. För fartygsbesättningar, som med sitt fartyg icke
            komma hem till Sverige, inträder avmönstringsrätt efter uppsägning,
            i vilken som helst hamn fartyget anlöper efter det fartyget varit
            borta från Sverige ett år räknat från påmönstringen. Om en sjöman
            sagt upp sig till avmönstring eller om han blivit uppsagd till
            avmönstring under far- tygets uppehåll i utländsk hamn eller under
            resa och fartyget efter det så- dan uppsägning skett förliser,
            så utgår icke någon del av de två månads- hyrorna. Här tages således
            ingen hänsyn till att den gjorda uppsägningen skulle kunnat återkallas,
            ej heller till att mannen i praktiken är i samma situation som
            den, vilken icke blivit och ej heller själv sagt upp sig. Enligt
            propositionen skulle sådan uppsägning, som skett för det fall
            fartyget skulle lägga upp vid hemkomsten, icke kunna räknas såsom
            en gjord uppsägning, efter vilken avmönstring skulle ske. Icke
            heller för samtliga sådana fall skulle hyra efter förlisning utgå.
            Om det kunde ledas i bevis att fartyget verkligen skulle lagts
            upp, därest det kommit till hemlandet, så skulle hel- ler icke
            då månadshyrorna efter förlisningen utgå. I allmänhet återkallas
            många uppsägningar både de som skett kollektivt och de som skett
            enskilt. Sådant räknas emellertid icke med. Då bestämmelsen om
            sju dagars ömsesidig uppsägningstid för sjöman ge- nomfördes,
            vilket skedde med antagandet av sjömanslagen år 1922, räkna-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__397/mot_1944__ak__397-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9AmPbUF6izectCco6vJwH9">
            Motioner i Andra kammaren, nr 397. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-3EeF1Lu1UU41yYDaGYdjck">
            des bland sjömän ganska allmänt med att denna uppsägningstid
            skulle kunna användas för anskaffandet av ny anställning. Så har
            emellertid icke blivit fallet. Endast i rena undantagsfall kan
            under uppsägningstiden ny anställ- ning anskaffas. Av vad i det
            förestående framhållits torde klart framgå, att bestämmelsen om
            två månaders hyra till besättningsman, som blivit arbetslös till
            följd av fartygs förolyckande, är ganska illusorisk. Därest avsikten
            med lagens till- komst verkligen varit att ersättning skulle lämnas
            till besättningar, som rå- kat i arbetslöshet tack vare fartygs
            förlisning, synes en ändring av lagen vara ofrånkomlig. Den lilla
            merkostnad som härigenom skulle uppstå för redaren, därest ersättning
            skulle utgå för samtliga arbetslöshetsfall som upp- stå efter
            ett fartygs förlisning, synes vara så liten att rederirörelsen
            väl skulle kunna bära den. För den enskilde besättningsmannen
            har frågan en mycket stor betydelse. Som regel kommer sjömannen
            från ett haveri utblottad på allt, varför den ersättning han skulle
            erhålla under en arbetslöshetstid upp till två månader skulle
            kunna betraktas såsom en välförtjänt ersättning för de ofta mycket
            svåra lidanden han fått utstå vid och under ett haveri. På grund
            av vad ovan anförts tillåta vi oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-PUoxArdnRLrbxbMFKoNqdF">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t ville hemställa om
            förslag till sådan ändring av 8 41 sjömanslagen, att er- sättning
            till sjöman, som blivit arbetslös till följd av fartygs haveri,
            må åtnjuta rätt till hyra för den tid han av sådan anledning är
            utan anställning, dock högst under två måna- der, samt för riksdagen
            förelägga förslag till sådan lag- ändring.
          </p>
          <p xml:id="i-XhdnZWnDTtP4B6FRMrJKLo">
            Stockholm den 23 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-HTHVfe6RpXuB68y7Drjvmm">
            Carl Lindberg. Sven Lundgren.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
