<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--fk--00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__25/mot_1944__fk__25-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PMupHiMBmrjanHgE1cFTyK">
        4 Motioner i Första kammaren, nr 25.
      </fw>
      <div xml:id="i-MrPuTi1wX2CAJerZhFTdx8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LuExBdWCEyRahWLarFGLfj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DmyxaAbuQ6qoad1CqfnRpR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-dRYYM66VEkzJ6o45HpDU7" type="motBody">
        <div xml:id="i-Lzg4tVEYrT3bH8Leb7sExX">
          <p xml:id="i-3TCwLdtPdKQtpCDHXb1oyp">
            Nr 25.
          </p>
          <p xml:id="i-6peHRhpdXnd1HSPKuPG1JJ">
            Av herr Bondeson m. fl., om anslag till riksförbundet för sockersjuka
            för utvidgning av dess sommarkoloniverksamhet för sockersjuka
            barn m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1bphMPMaMJNdVjdAQCnjM">
            Riksdagen har i enlighet med motionerna 1:32 och II:46 vid 1943
            års riksdag beslutat att i skrivelse till Konungen anhålla, att
            skyndsam utredning verkställes rörande åtgärder för att förbättra
            förhållandena för de sockersjuka. Som i nämnda motioner framhållits
            och närmare motiverats äro de flesta sockersjuka, framför allt
            barnen, i särskilt stort behov av rekreation och vila. I nämnda
            motioner föreslogs därför bland annat, att särskilda sommarkolonier
            under sakkunnig ledning skulle inrättas, för att även mindre bemedlade
            barn med sockersjuka av svårare art kunde komma i åtnjutande av
            samma förmån, som samhället bereder klena men eljest friska barn,
            och samtidigt kunde erhålla behövlig översyn av sin diet och kontroll
            av insulintillförseln. Enligt uppgifter av riksförbundet för sockersjuka,
            vars riktighet inte finns anledning att betvivla, upptas sockersjuka
            barn av ovan nämnda kategori ej i vanliga sommarkolonier. De kunna
            näppeligen erhålla lämplig vård i sådana kolonier. Eftersom behovet
            är stort, inrättade förutnämnda riksförbund under sommaren 1943
            en sommarkoloni för 17 sockersjuka barn i Osby. Enligt intyg av
            municipalläkaren i Osby, dr Karl Rosén, var resultatet av denna
            verksamhet gott, och det vore att förvänta att de sockersjuka
            barnen genom sin kolonivistelse fått större motståndskraft. Den
            av riksdagen 1943 beslutade utredningen ”rörande åtgärder för
            att förbättra förhållandena för de sockersjuka” kommer efter vad
            som angives i ”Berättelse till 1944 års lagtima riksdag om vad
            i rikets styrelse sig tilldragit” ej bliva slutförd förrän under
            år 1945. Det synes ej vara riktigt att hänvisa de vårdbehövande
            sockersjuka barnen under hela denna tid till en enda som- markoloni,
            som anordnas av en privat sammanslutning. Dessutom är det på intet
            sätt säkerställt, att riksförbundet för sockersjuka är ekonomiskt
            i stånd att fortsätta sin gagnrika koloniverksamhet. Denna är
            dessutom alltför begränsad i sin omfattning. Enligt uppgift funnos
            1942 600—700 sockersjuka barn i Sverige. Riksförbundets skollovskoloni
            kunde ej taga emot flera än 17 barn, d. v. s. omkring 3 Yo. På
            grund av de uppmuntrande erfarenheterna i riks- förbundets koloni
            samt det under nuvarande krisförhållanden stegrade behovet av
            sommarvistelse hos sockersjuka barn förefaller det synnerligen
            önskvärt och välmotiverat, att ett anslag beviljas riksförbundet
            för sockersjuka för utvidgning av sommarkoloniverksamheten. Vad
            som ovan anförts angående de sockersjuka barnen gäller i lika
            hög
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__25/mot_1944__fk__25-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BE3RSokz7NjzUShu7tER3k">
            Motioner i Första kammaren, nr 25. d
          </fw>
          <p xml:id="i-AsEQvJZr96XZV6MHi64H7T">
            grad för de vuxna arbetsföra diabetespatienterna, som äro i stort
            behov av för dem speciellt avsedda, under sakkunnig ledning stående
            vilohem. Inrättandet av skollovskolonier för sockersjuka barn
            och vilohem för vuxna patienter skulle säkerligen medföra en avsevärd
            minskning av sjukvårdskost- naderna och samtidigt öka utsikterna
            för att de sockersjuka ej falla det all- männa till last utan
            att deras arbetskraft kan bevaras. Vad angår förangivna anslag
            torde ett belopp av 30000 kr. vara tillräck- ligt med utgångspunkt
            från att antalet sockersjuka barn i hela landet uppgår till 600—700.
            Skulle det anses att ett anslag icke redan nu bör beviljas, synes
            under alla förhållanden frågan om sommarkoloni åt sockersjuka
            barn vara så pass betydelsefull, att dess lösning bör utbrytas
            ur det pågående utredningsarbetet och bli föremål för en skyndsam
            särskild undersökning. Under åberopande av vad som ovan anförts
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-HfWpkXs9QT2MDTCGBhCP4F">
            att riksdagen ville 1) bevilja riksförbundet för sockersjuka
            ett anslag på 30 000 kr. att i enlighet med Kungl. Maj:ts närmare
            angivna villkor användas för sommarkoloniverksamhet åt sockersjuka
            barn; samt 2) därest angivna anslag icke skulle kunna beviljas,
            i skri- velse till Konungen hemställa, att frågan rörande sommarkolo-
            nier åt sockersjuka barn samt angående vilohem åt sockersjuka
            måtte bli föremål för en särskild, skyndsam utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-Gva3izZppdJ9bppf5pN4AQ">
            Stockholm den 17 januari 1944.
          </p>
          <p xml:id="i-U9RD6ESrjWjov8E41HuK51">
            Lennart Bondeson. Azxel Leander. Edwin Berling. Ivar Persson.
            Gustav Hallagård.
          </p>
          <p xml:id="i-QD8oeDRatbhhN31K1jX8S2">
            Azel Mannerskantz.
          </p>
          <p xml:id="i-XwXWKcKbMD7AJHFBXjZPmu">
            P. Granath. Ragn. Bergh.
          </p>
          <p xml:id="i-NNMsoiV1sbXKPssuwQs68Q">
            S.G. W. Wahlund.
          </p>
          <p xml:id="i-RgWAa4Af7nt9T4WdpeHhR9">
            N. R. Rosenberg. Carl Sundberg.
          </p>
          <p xml:id="i-23Z364maxKakJQLYRC5JCH">
            Oscar E. Mattsson. Josef Hagman. Rob. Berg. Rud. Anderberg.
          </p>
          <p xml:id="i-N5UjMzhTEp5jTBsoBGXFNi">
            Carl Beck-Friis. Albert Forslund.
          </p>
          <p xml:id="i-L2jZFS4HSqce4AdMkBJKdf">
            Alfred Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-UCgK88Y22z9YxTyrjBvuce">
            PFilif Sylwan. John Björck. John Gustavson i Guntorp. Carl Eriksson.
          </p>
          <p xml:id="i-XhdwJzX23gSX83Bs51SBLA">
            C. Fr. Carlström.
          </p>
          <p xml:id="i-LKhz2a7F8xRMmFqjA3CheT">
            K. E. Johanson. Georg Andrén.
          </p>
          <p xml:id="i-US9XriCfZASYV2Wr3FM8Ps">
            Jones Erik Andersson
          </p>
          <p xml:id="i-F7RrsueGMqRAMbGGgW5Bp2">
            i Ovanmyra. J. Hansson. Pskil Albertsson.
          </p>
          <p xml:id="i-27GVnZNdKUDLH3sMSB9fS8">
            Gunnar A. Andersson.
          </p>
          <p xml:id="i-HS4rAhwxQ52BqHK5F8rVru">
            Ivar Ekströmer.
          </p>
          <p xml:id="i-GmdqPenJ2udHP7PkNFYq5T">
            Sven Boman. Arvid De Geer. Emil Ahlkvist. Lennart Johansson.
            Arthur Heiding. Nils Holmström.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4EEvcmfyEu64ppfktKuRn">
            H. Sten. Erik Arrhén. Gust. Elofsson. B. A. Nilsson. Gustaf Karlsson.
          </p>
          <p xml:id="i-66skWWtDiAcfBE9PZWNMwq">
            Verner Andersson. Edv. Björnsson. Bengt Elmgren. Lage Svedberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
