<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--ak--00177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__177/mot_1944__ak__177-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LtbRX1kfSXc2xAnxUGqkFY">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 177.
      </fw>
      <div xml:id="i-2nFKPjmTBwqFonG9LxPVnr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SgdZAQFAJ6tUTAw8MQojfx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-92sUKeEPQe52yRW8RTj6C1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VRiZktqobJf2qMTytRS6qh" type="motBody">
        <div xml:id="i-7dCoiDWobzcAz24KRKY2PZ">
          <p xml:id="i-VYUtzvZMGrYvuq54e35TVo">
            Nr 177.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5scQ3TuLKkom76uwaoEmD">
            Av herrar Ekdahl och Andersson i Malmö, angående utseende av
            suppleanter för stads-, kommunal-, municipal- och kyrkofullmäktige.
          </p>
          <p xml:id="i-JxPdBPwKXF7cRy2sfDqvR1">
            Suppleanter med uppgift att stå till förfogande såväl vid ledamots
            avgång som vid tillfälligt förfall för denne finnas för landstingens
            ledamöter. Även för ledamöterna i de kommunala organ, som ha förvaltningen
            om hand, väl- jas suppleanter, som kunna inträda vid förfall för
            ledamot. Däremot utses ej några suppleanter för fullmäktige i
            de primärkommunala representatio- nerna. Avgår medlem av stads-,
            kommunal-, municipal- eller kyrkofullmäk- tige före den för honom
            bestämda tjänstgöringstidens utgång, skall ny sam- manräkning
            företagas för utseende av efterträdare. Frågan om icke i stället
            suppleanter borde utses jämväl för dessa fullmäktige har vid flera
            olika tillfällen varit föremål för riksdagens prövning. I detta
            sammanhang kan erinras om att riksdagen år 1913 i anledning av
            en i andra kammaren väckt motion och under anförande av vidlyftig
            motivering hos Kungl. Maj:t be- gärde utredning och förslag till
            sådana ändringar i då gällande kommunal- författningar, att vid
            val av stadsfullmäktige skulle utses suppleanter att in- träda
            såväl vid ordinarie ledamots avgång som vid inträffande förfall.
            Nämn- da riksdagsskrivelse föranledde Kungl. Maj:t att vid 1918
            års lagtima riks- dag framlägga proposition i ämnet. I denna proposition
            föreslogs, att vid val till stads- och kommunalfullmäktige jämväl
            suppleanter med de uppgifter, som riksdagen angivit i ovanberörda
            skrivelse, skulle utses. Konstitutions- utskottet fann i sitt
            i anledning av propositionen avgivna betänkande, att en suppleantinstitution
            av ifrågavarande beskaffenhet ur olika synpunkter skul- le erbjuda
            betydande fördelar. Den praktiska utformningen av det i propo-
            sitionen intagna förslaget ansåg utskottet emellertid icke vara
            tillfredsstäl- lande. I sitt betänkande framlade utskottet därför
            ett eget förslag till frågans lösning. Detta förslag bifölls av
            riksdagens andra kammare men avslogs med knapp röstövervikt av
            första kammaren. Frågan hade därmed förfallit. I en "vid 1928
            års riksdag väckt motion hemställdes därefter, att riksdagen ånyo
            hos Kungl. Maj:t måtte begära utredning i ämnet. Till stöd för
            sitt yrkande åberopade motionären förutom tidigare anförda skäl
            dels att antagandet av bestämmelser om kartellbildning vid val
            underlättat införandet av suppleant- institutionen i de primärkommunala
            fullmäktigförsamlingarna, dels att olä- genheterna av att suppleanter
            ej funnes för fullmäktiges ledamöter gjort sig mera kännbara,
            sedan fullmäktiginstitutionen blivit allmännare i lands- kommunerna.
            Motionen avstyrktes av konstitutionsutskottet och avslogs av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__177/mot_1944__ak__177-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8hpVEaRWJ9uQQfrjM2DoUK">
            Motioner i Andra kammaren, nr 177. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-2xEvaCgLh9kcat9zu6GMip">
            riksdagen. Samma öde mötte vid 1930 och 1932 års riksdagar väckta
            motio- ner i ämnet. Till förmån för införandet av suppleanter
            för ledamöter i de primärkom- munala representationerna kunna
            flera skäl anföras. Ofta händer det, att en eller flera ledamöter
            av skäl, som fullmäktige rimligtvis böra godkänna, exempelvis
            sjukdom, inkallelse till försvarsberedskap eller fullgörande av
            allmänt uppdrag i statens eller landstingets tjänst, nödgas vara
            borta från sammanträdena. Då platserna efter de frånvarande stå
            tomma, blir följden den, att besluten fattas av icke fulltaliga
            församlingar. Helt naturligt kan detta i sådana fall, då fullmäktigmandaten
            tämligen jämnt fördelats mellan olika meningsriktningar, medföra
            icke önskvärda omsvängningar i ställnings- tagandet till viktiga
            kommunala frågor. Spörsmålet har fått ökad betydelse, sedan fullmäktige
            numera blivit obligatoriska i kommuner med mer än 700 och församlingar
            med mer än 1500 invånare. Att märka är även, att med den utvidgning
            av den kommunala verksamheten, som under senare år ägt rum, svårigheterna
            på landsbygden att för utövande av kommunala förvalt- ningsuppgifter
            få lämpade personer ökat. Genom suppleantinstitutionens in- förande
            även för de primärkommunala fullmäktigrepresentationernas del
            skulle ringen av dem som äga att handlägga kommunala spörsmål
            och bära ansvar därför vidgas. Framhållas bör också de möjligheter
            till politisk skol- ning och fostran till ansvar, som skulle vinnas
            genom en dylik reform. Men även andra påtagliga fördelar skulle
            vara förenade med reformen. Enligt gäl- lande kommunallagar sakna
            sådana fullmäktige, som erhållit förvaltnings- uppdrag med redovisningsskyldighet
            till kommunen, beslutanderätt, när det gäller val av revisorer
            och frågor om ansvarsfrihet för de grenar av den kom- munala förvaltningen,
            i vilka de deltagit. Det är icke ovanligt, att nämnda jävsregel
            komplicerar avgörandet av revisionsfrågorna. En minoritet, som
            i andra fall icke förmår utöva något inflytande på de kommunala
            frågornas behandling, kan vid sådana tillfällen på ett avgörande
            sätt påverka ärendenas utgång. Om ojäviga suppleanter funnos,
            som i dylika fall kunde rycka in i ledamöternas ställe, borde
            det bliva lättare att få de med revisionen samman- hängande frågorna
            behandlade på ett tillfredsställande sätt. Mot tanken på införandet
            av suppleantinstitutionen för de primärkommu- nala fullmäktigförsamlingarnas
            vidkommande har invänts, att en sådan re- form skulle minska känslan
            av ansvar hos de ordinarie ledamöterna. Denna anmärkning sammanhänger
            med frågan, i vilka fall suppleant bör inträda i fullmäktigs ställe.
            Uppenbart synes vara, att suppleant endast, då fullmäktig kan
            åberopa förfall eller jäv, bör få inkallas. I övrigt torde man
            ha rätt att utgå från att de personer, som av sina valmän hedrats
            med förtroendet att vara ledamöter av fullmäktige, i allmänhet
            äro så genomträngda av känslan av dem åvilande förpliktelser,
            alt de icke obehörigen undandraga sig utövan- det av sitt uppdrag.
            Erfarenheterna från de kommunala förvaltningsorganens verksamhet
            motsäga icke ett sådant antagande. Invändningen att inkallad suppleant
            i regel icke kan antagas besitta den erfarenhet och vana vid ar-
            betet och den insikt i föreliggande frågor, som erfordras, torde
            kunna gen-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__ak__177/mot_1944__ak__177-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GB3cvEcUxxSG7wrreZRbSy">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 177.
          </fw>
          <p xml:id="i-TUzWz78UcPdsVnrFfBvczP">
            drivas med påpekandet, att han delar denna brist med de ledamöter,
            som nyväljas vid val, och att den träning i kommunala värv, som
            han kan erhålla vid sina inkallelser, framdeles, för den händelse
            han vid ett annat val inväl- jes såsom ordinarie ledamot, kan
            komma hela kommunen till godo. Under åberopande av vad sålunda
            anförts tillåta vi oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-QKcVhx4i5AwqB6vkmt32po">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa om
            utredning rörande lämpligheten av införande i kommu- nallagarna
            av sådana bestämmelser, att vid val av stads-, kommunal-, municipal-
            och kyrkofullmäktige även supplean- ter måtte utses för att inträda
            såväl vid ledamots avgång som vid hinder för honom att bevista
            sammanträde.
          </p>
          <p xml:id="i-Qr77CkbSTxi6DXhygidsBf" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1944.
          </p>
          <div xml:id="i-N4maLSt5w8BfCe3y4q8sZK" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Xq6XmQj7Dat76XLYVyw9bx" who="i-BnHiBgFtncWWuL2vqzgWzD" type="signature">
              Thorvald Ekdahl
            </p>
            <p xml:id="i-3UGHLH917HCbW9bjdrDQ5U" who="unknown" type="signature">
              Olof Andersson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
