<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1944--fk--00184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__184/mot_1944__fk__184-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9c7yaYvBugdkX2u5NFYQEA">
        Motioner i Första kammaren, nr 184. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-BTAYgQa3sVeLUCCuxPmLJ2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PYD4LGan8mU7TP5hKMLKPH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LPwTKi2dvFN71Qg9Bysdif" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CaDWB5QGM7EVsYCi5FVhDU" type="motBody">
        <div xml:id="i-WQ8fYW4qF7Zv8RDAtzfnSB">
          <p xml:id="i-WjtiS8qCET1ETHk6SyDsFu">
            Nr 184.
          </p>
          <p xml:id="i-BE9mtBLdSazFkfQHvNYZkC">
            Av herr Elmgren, om anslag till nationalmuseum för anordnande
            av s. k. vandringsutställningar i lands- orten.
          </p>
          <p xml:id="i-ExN9Ceb5wwEFLBzGJ37Mct">
            Under en lång följd av år har riksdagen beviljat anslag till
            national- museum för anordnande av vandringsutställningar i landorten.
            1926 höjdes anslaget från 3 000 till 5 000 kronor, 1929 till 7
            000 och 1930 till 8500 kronor för att 1933 med hänsyn till det
            budgetära läget indragas. 1936 uppfördes anslaget åter i staten,
            och dåvarande departementschefen framhöll härvid, att det skulle
            vara beklagligt om statens centrala konstmuseum begränsades till
            att bliva ett exklusivt huvudstadsmuseum, i vars rika konstskatter
            landet 1 Övrigt ej skulle erhålla någon del, och vitsordade, att
            utställningarna mötts med stort intresse ute i landet och i hög
            grad bidragit till att stimulera konstintresset även bland folkgrupper,
            som tidigare stått främmande härför. 1937 underströkos dessa synpunkter,
            och departementschefen yttrade: »Jag skattar denna verksamhet
            så högt, att jag är beredd att förorda, att anslaget höjes till
            det högsta belopp, med vilket det förut utgått, nämligen 8500
            kronor.» När kriget började, indrogs åter detta anslag och har
            sedan icke uppförts i staten. Av detta framgår, att statsmakterna
            ansett, att anslag till detta ändamål visserligen 1 normala tider
            är i hög grad angeläget, men dock hör till sådana, vilka under
            kristider i första hand kunna reduceras och helt in- dragas. En
            annan uppfattning om kulturvärdenas betydelse under påfrestande
            tider har emellertid på senare tid alltmer börjat genomtränga
            folkmedvetan- det, och riksdagen har till och med beviljat medel
            till nya kulturella ändamål 1 syfte att under kriget stärka vårt
            folks andliga motståndskraft. I förordet till åttonde huvudtiteln
            i årets statsverksproposition framhåller också departe- mentschefen,
            att den beskärning av kulturanslagen, som ägde rum i krigets början,
            om den en längre tid bibehålles, kan åstädkomma allvarliga skador
            för vår kultur och åstadkomma vad man på andra områden kallar
            kapital- förtäring. Att departementschefen ej upptagit här ifrågavarande
            anslag i årets stat är emellertid naturligt, när ingen framställning
            härom kommit från national- museum. Men även detta är förståeligt
            i ett läge då museet i första hand anser sig behöva höjda anslag
            för ändamål, som det anser mer angelägna. Om riksdagen denna gång
            själv skulle taga initiativet till återuppförandet av detta anslag
            i staten och sätta nationalmuseum i tillfälle att fortsätta och
            om möjligt vidga denna för landsbygdens kulturella liv så betydelsefulla
            verk- samhet, skulle säkerligen både departementschefen och nationalmuseets
            led- ning hälsa detta med tillfredsställelse.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1944/mot_1944__fk__184/mot_1944__fk__184-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KMP1UvAmcQgSy7eWssaRfY">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 184.
          </fw>
          <p xml:id="i-G5UVDSkBpoifHit36zAfgD">
            I detta sammanhang är det kanske lämpligt att framhålla önskvärdheten
            av att nationalmuseum kunde undersöka möjligheten av att i sin
            verksamhet i ännu högre grad komma i kontakt med den stora allmänheten
            ute på lands- bygden och då särskilt ungdomen. Experimentet med
            utställningar i ambu- lerande järnvägsvagnar, som på sin tid prövades,
            borde återupptagas med hänsyn till alla de samhällen, som sakna
            lämpliga utställningslokaler. Likaså borde undersökas, i vad mån
            det vore möjligt att genom depositioner av och föreläsningar om
            konst i våra folkhögskolor nå de stora skaror av bild- ningssökande
            ungdom, som där varje år samlas. Med anförande av dessa synpunkter
            och med hänsyn till det stora in- tresse, som vid denna riksdag
            redan lagts i dagen för landsbygdens problem — som naturligen
            även bör omfatta dess kulturproblem — och det vaknande
          </p>
          <p xml:id="i-AunfzS1L7ej1SJTVUbB1SM">
            intresse även för konsten, som gör sig gällande bland i främsta
            rummet ung- domen ute i landet, vågar jag därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-E9ykuNVk4KrreqnDWB3XJ2">
            att riksdagen måtte besluta att som reservationsanslag under
            åttonde huvudtiteln uppföra en summa av 8500 kronor till nationalmuseum
            för ordnandet av vandringsutställningar i landsorten.
          </p>
          <p xml:id="i-FUbLCgAjri2wBS2cQKR6rv" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1944.
          </p>
          <div xml:id="i-QQaNqQkfatxbCtiYzihphQ" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4BgMiVVQ6oocqyGBF8vDQn">
              <item xml:id="i-XanJcQzAZwa31FVQqRrgR9" who="i-EUDRv3EqvNVr8K5AXzVcTU" type="signature">
                Bengt Elmgren
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
