<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--ak--00293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__293/mot_1965__ak__293-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MycAuXEVH6cEaQmybVEYYb">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 293 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-ucKdP8R2TG8smtpokVgj2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LKnkmQ87EaK31cUM3kqWHu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RL9fmEnp2StivJWjSr4o77" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3kaDkaECYCCUcfwgTVpuBT" type="motBody">
        <div xml:id="i-WP3fzBvoBgCNxEPB3BAwcw">
          <p xml:id="i-AKsJhfhfA8QvyX3jkA53GM">
            Nr 293
          </p>
          <p xml:id="i-DAJ6Pfj1gayUoM3FQJadKt">
            Av fru Skantz och herr Svenning, angående tillsynen av arbetar-
            skyddslagstiftningens efterlevnad vid mindre arbets-
          </p>
          <p xml:id="i-L6TVZD12Uw8xLLYX1GGkW2">
            platser. (Lika lydande med motion nr 231 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-B2Yi1UXtcroSeUWCSY6YBZ">
            Tillsynen av arbetarskyddslagstiftningens efterlevnad vid mindre
            ar- betsplatser innebär enligt de i arbetarskyddslagstiftningen
            gällande be- stämmelserna en uppdelning mellan den allmänna yrkesinspektionen
            och den kommunala tillsynen, som inte är tillfredsställande och
            inte ger sam- ma skydd åt alla anställda. Avgörande för vem som
            skall utöva tillsynen är arbetsställets storlek och i vilken omfattning
            maskinell utrustning förekommer. Tillsynen av en arbetsplats med
            mer än 10 arbetare eller med relativt omfattande maski- nell utrustning
            skall i princip utövas av yrkesinspektionens befattnings- havare.
            Vid de mindre arbetsplatserna, som i stort sett saknar maskinell
            utrustning, utövas tillsynen av kommunala tillsynsmän, vilka utses
            av ve- derbörande hälsovårdsnämnd. Tillsynsmännen är rapportskyldiga
            till yr- kesinspektionen. I ett distrikt med 150 kommunala tillsynsmän
            och ca 12 000 registrerade arbetsställen sände emellertid endast
            95 in rapport över verksamheten under 1964. Statliga och kommunala
            förvaltningsorgan sorterar alltid under yrkes- inspektionen oavsett
            arbetsställets storlek. Den gällande uppdelningen innebär att
            övervakningen av de större ar- betsplatserna utövas av specialutbildade,
            heltidsanställda befattningsha- vare inom yrkesinspektionen medan
            tillsynen av de mindre arbetsplat- serna handhas av kommunala
            tillsynsmän, som ofta helt saknar eller ock- så endast har bristfällig
            utbildning i frågor som rör arbetarskyddslagen och dithörande
            anvisningar. I städer eller större tätorter är det ofta de kommunalt
            anställda hälso- vårdsinspektörerna som vid sidan om sin ordinarie
            verksamhet att över- vaka de allmänhygieniska förhållandena tillika
            förordnas vara kommu- nala tillsynsmän enligt arbetarskyddslagen.
            Detta har ofta medfört att in- spektörerna, som av tidsskäl har
            svårigheter att klara bevakningen av de allmänhygieniska förhållandena,
            i stor utsträckning tvingats åsidosätta den tillsyn som avses
            i arbetarskyddslagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__293/mot_1965__ak__293-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MEqqSvtFVLkWS4CCrWQCyj">
            Motioner i Andra kammaren, nr 293 år 1965 15
          </fw>
          <p xml:id="i-XcmksWjMLq3KA4gf9FdJEP">
            På landsbygden eller i mindre orter har i ringa utsträckning
            anlitats specialutbildad, fast anställd personal, varför de som
            förordnats till kom- munala tillsynsmän oftast har anställning
            eller driver egen rörelse som kräver full arbetsdag och har uppdraget
            som tillsynsman endast som del- tidstjänst eller bisyssla. De
            får härigenom en mycket begränsad tid till sitt förfogande för
            att fullgöra uppdraget som tillsynsman. Många av tillsyns- männen
            har genomgått hälsovårds- och arbetarskyddskurser medan andra
            inte erhållit någon speciell utbildning utan själva fått söka
            skaffa sig den utbildning som behövs för uppgiften. I flera distrikt
            har visserligen ord- nats informationskurser, men sammanlagt omfattade
            denna verksamhet under 1962 och 1963 endast 360 av ca 1170 kommunala
            tillsynsmän. Den bristande utbildningen och de ofta personliga
            relationerna till de i kom- munen verksamma företagarna har på
            sina håll medverkat till att tillsyns- männens auktoritet inte
            är sådan att deras verksamhet blivit lika effektiv som om den
            utövas av en tjänsteman, anställd för uppgiften, varför yr- kesinspektionens
            tjänstemän tillkallats i olika sammanhang. I arbetarskyddslagen,
            48 $, står angivet att kommunal tillsynsman av kommunala medel
            skall åtnjuta skälig ersättning för uppdraget. Det finns kommuner
            som anser 50—100 kronor om året vara en skälig ersättning för
            detta uppdrag. Följden har blivit, att man i stor utsträckning
            varit hän- visad till att utse personer utan erforderliga erfarenheter
            och kunskaper och att omsättningen på kommunala tillsynsmän blivit
            anmärkningsvärt stor. Om uppdraget som kommunal tillsynsman skall
            kunna fullgöras på ett tillfredsställande sätt är det en tidskrävande
            arbetsuppgift, som man inte kan begära att någon skall åtaga sig
            utan rimlig ekonomisk ersättning. År 1963 fanns 1167 kommunala
            tillsynsmän och de hade att övervaka 86 533 arbetsställen, vid
            vilka sysselsattes 218 091 arbetstagare. Enbart i Stockholms stad
            och Gotlands län fanns 20431 arbetsställen, men antalet kommunala
            tillsynsmän var endast 32. Vid samma tidpunkt fanns hos den allmänna
            yrkesinspektionen registrerade 75 156 arbetsställen vid vilka
            sys- selsattes 1572 935 arbetstagare. För dem som av hälsovårdsnämnden
            utses att svara för tillsynen av de allmänhygieniska förhållandena
            fungerar hälsovårdskonsulenterna i länen som rådgivare. Dessa
            sorterar under kungl. medicinalstyrelsen. När det gäl- ler den
            tillsyn som avses i arbetarskyddslagen har de, som förordnas att
            fullgöra denna, rapportskyldighet till yrkesinspektionsdistriktet,
            som sor- terar under kungl. arbetarskyddsstyrelsen. I många fall
            förordnas en och samma person att ansvara för tillsynen av såväl
            de allmänhygieniska för- hållandena som den tillsyn som avses
            i arbetarskyddslagen. Brister den kommunala tillsynsmannen i fullgörandet
            av sina åligganden skall hälso- vårdsnämnden vidta erforderliga
            åtgärder för att åstadkomma rättelse. (Yrkesinspektör kan påtala
            missförhållande till hälsovårdsnämnden.) Un- derlåter hälsovårdsnämnden
            att göra detta, må länsstyrelsen vidta åtgär-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__293/mot_1965__ak__293-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LQp2TA7vHv1KQQsu9R5B8Q">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 293 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-CqQcCofZD7UXYmZEDPKp1G">
            der för att rätta sådana missförhållanden. Ovan relaterade förhållande
            ska. par oklarhet inte minst för de kommunala tillsynsmännen.
            Handelsanställdas förbund har genomfört flera undersökningar beträf-
            fande de sanitära och hygieniska förhållandena i kiosker, butiker
            och på lagerarbetsplatser och har också undersökt i vad mån bestämmelserna
            i 9 8 arbetarskyddslagen beaktats. Enligt denna paragraf skall
            arbetstagarna på eller invid arbetsstället äga tillgång till dricks-
            och tvättvatten, avträden, lämplig plats för ombyte, förvaring
            och i förekommande fall torkning av kläder samt lämplig plats
            för intagande av måltid. Sammanlagt har 2 650 arbetsplatser undersökts.
            Av dessa sorterade 78 procent under den kom- munala tillsynen.
            (1963 var 50 113 arbetsställen inom handeln registrerade hos den
            kommunala tillsynen.) Dessa undersökningar påvisade många bris-
            ter. På många arbetsplatser, framför allt de mindre, saknades
            t. ex. toalet- ter, tvättmöjligheter, utrymmen för förvaring av
            kläder samt plats för in- tagande av måltider. De många gånger
            miserabla förhållanden som avslöja- des skulle inte ha existerat
            i den omfattning som var fallet om den kommu- nala tillsynen varit
            verkligt effektiv. Tillsynen av efterlevnaden av arbetarskyddslagen
            och med stöd av den- samma meddelade föreskrifter bör vara likvärdig
            oavsett om det är en stor eller en liten arbetsplats och oberoende
            av i vilken kommun arbetsplatsen är belägen. Det nuvarande systemet
            med en uppdelning av tillsynen mellan yrkesinspektionens befattningshavare
            och de kommunala tillsynsmännen är inte tillfredsställande ur
            effektivitetssynpunkt. Med stöd av vad ovan anförts hemställer
            vi, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller om utredning
            och förslag beträffande effektivare tillsyn av ar- betarskyddslagstiftningens
            efterlevnad vid de mindre ar- betsplatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-9ofcbHtbW6jhsLySnNzYS" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1965
          </p>
          <div xml:id="i-DGv7gjoQQGPhkx4b8qjF2k" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-X86pxDJtK7XtA697oq84VX" who="unknown" type="signature">
              Anna-Greta Skantz Eric Svenning
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-b3qsxuhxH4qejsDnY3se2">
            ESSELTE AB, STHLM 65 514544
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
