<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--fk--00123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__123/mot_1965__fk__123-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Xr8Ax6VW9Zif5KWC2P6nvB">
        4 Motioner i Första kammaren, nr 123 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-UuuVWSi1XobYyhGgftF3qx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2N1ok1bqYU9js5MGcX3Zrr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-T4RS7CQhezcPGcg2vBd3SY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CK91Jbt4DXauMNqDVa15MR" type="motBody">
        <div xml:id="i-QAs6p2Bdv4GFqkfUCzXYaY">
          <p xml:id="i-UqyY49PyVWKYtER71uCNQA">
            Nr 123
          </p>
          <p xml:id="i-J57uvhJYpBfXe3A3F1c4TJ">
            Av herr Jacobsson, Gösta, och herr Nilsson, Yngve, angående bestämmelserna
            om begränsning av skatt i vissa fall.
          </p>
          <p xml:id="i-Ue6jaA5wF8QhD5TMqMe7MD">
            (Lika lydande med motion nr 158 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-HUmTkUv7kLAwdCoTpHpQqB">
            Enligt Kungl. Maj:ts förordning den 6 juni 1952, med bestämmelser
            om begränsning av skatt i vissa fall, äger skattskyldig fysisk
            person under vis- sa förutsättningar åtnjuta avkortning av påförd
            statlig inkomstskatt och förmögenhetsskatt eller restitution av
            redan erlagd skatt eller båda dessa förmåner i förening. Sådan
            avkortning och restitution skall avse det belopp varmed den skattskyldige
            på grund av taxering för visst taxeringsår påförts statlig inkomstskatt
            och förmögenhetsskatt samt allmän kommunalskatt, landstingsmedel
            och tingshusmedel som sammanlagt överstiger 80 I av den för honom
            samma år enligt förordningen om statlig inkomstskatt taxe- rade
            inkomsten. Avkortningen och restitutionen må dock tillhopa icke
            över- stiga sammanlagda beloppet av den statliga inkomstskatten
            och förmögen- hetsskatten, därvid likväl den statliga förmögenhetsskatten
            icke må ned- bringas till lägre belopp än som motsvarar den skatt,
            som skulle utgått å 50 7 av den skattepliktiga förmögenheten.
            Syftet med ifrågavarande avkortnings- och restitutionssystem har
            varit att de årliga direkta skatterna till stat och kommun icke
            skall i något fall överstiga 80 90 av det taxerade inkomstbeloppet.
            Till följd av bestämmelsernas utformning har 80-procentspärren
            emeller- tid icke blivit effektiv. Detta är bl. a. fallet när
            det är fråga om förmögenhe- ter med låg avkastning, t. ex. vid
            jordbruksfastigheter med höga taxerings- värden. Det totala skattebeloppet
            kan därför emellertid väsentligt översti- ga 80 7 av inkomsten
            och i det närmaste ta hela inkomsten i anspråk. Den fortskridande
            penningvärdeförsämringen, vilken efter hand avspeglat sig i höjda
            taxeringsvärden utan motsvarande höjd avkastning, har medfört
            att spärregelns konstruktion kan i individuella fall leda till
            en mera betungande beskattning än som varit av statsmakterna avsedd.
            Särskilt hårda verkning- ar uppstår, när jämförelsevis blygsam
            förmögenhetsavkastning föreligger. En svår situation kan uppstå
            i jordbruk vid skördeskador. De vid 1965 års allmänna fastighetstaxering
            väntade stegringarna av taxeringsvärdena å fastigheter kan komma
            att ytterligare bidraga till att vederbörande skatt- skyldiga
            försättes i ett bekymmersamt läge. Orsaken till att reduktionsregeln
            i vissa fall icke blir effektiv har varit
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__123/mot_1965__fk__123-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MXiqz5oUw2KNCjTxmfWcNS">
            Motioner i Första kammaren, nr 123 år 1965 5
          </fw>
          <p xml:id="i-Qmn44nBCCRg9QstBw7GNfC">
            det till systemet fogade villkoret att skatten icke må nedbringas
            till lägre belopp än som motsvarar den skatt som skulle ha utgått
            å 50 90 av den skat- tepliktiga förmögenheten. Reduktionsregeln
            innebär att, om den skattskyldiges sammanräknade net- toinkomst
            understiger 1 2/3 procent av den skattepliktiga förmögenheten,
            någon ytterligare reduktion av förmögenhetsskatten inte erhålles.
            Att be- stämmelsernas utformning i vissa fall icke medger den
            av statsmakterna av- sedda begränsningen av den skattskyldiges
            totala skattebelastning är uppen- barligen en inte önskvärd konsekvens
            av bestämmelserna i fråga. Att så är fallet vitsordades av 1959
            års bevillningsutskott i dess betänkande nr 23 över en motion
            i ämnet. Bestämmelserna kan i de individuella fallen leda till
            påtagliga orättvisor och få en rent konfiskatorisk effekt. Mot
            ett vid fö- regående riksdag motionsvis framfört förslag om ändring
            av bestämmelser- na i ämnet invändes att ett genomförande av förslaget
            skulle leda till att grunderna för förmögenhetsbeskattningen rubbades,
            Enligt vår mening bör en dylik ändring kunna genomföras utan rubbning
            av förmögenhetsbeskatt- ningens grunder. Sålunda torde kunna fastställas
            sådana förutsättningar för reduktionen, vilka innebär att beskattningens
            syfte tillgodoses. Svårig- heten med att skattereduktionen icke
            får drabba de kommunala skatterna torde ock kunna undanröjas.
            För underlättande av förfarandet torde slutli- gen ytterligare
            böra övervägas att införa föreskrift av innehåll att regeln skall
            iakttagas av skattemyndigheterna ex officio och att det icke som
            nu skall krävas särskild ansökan av den skattskyldige med kort
            preskriptions- tid. Under åberopande av vad sålunda anförts hemställes,
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemstäl- la
            om utredning av frågan om sådan ändrad avfattning av 1952 års
            förordning med bestämmelser om begränsning av skatt i vissa fall,
            att den 80-procentiga reduktionsregeln vid inkomst- och förmögenhetstaxeringen
            blir effektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-UaSFHgs9vNiEinQc4wuCk9">
            Stockholm den 25 januari 1965
          </p>
          <p xml:id="i-Y4kaPhxtGdipEPPrpfgQ3t">
            Gösta Jacobsson N. Yngve Nilsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
