<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--fk--00159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__159/mot_1965__fk__159-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DHPDJv53ivNGzoRXW2RKg6">
        4 Motioner i Första kammaren, nr 159 år 1965:
      </fw>
      <div xml:id="i-SMw6ShLZRs7NkJeZw2pthZ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BfhYQpLM49qLpidi8yH2jg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-22jWwu624MjaeKFMtYo7sC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-M6TAdJbAwvBz9aNvL2BMev" type="motBody">
        <div xml:id="i-7Mm9QorDSV3HSixavwJcR7">
          <p xml:id="i-VTUNnqjJXjLxVWM5ACVzMP">
            Nr 159 Av herr Lidgard, angående vissa tjänster vid Nordiska
            museet. (Lika lydande med motion nr 212 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-2vmhysSZh69fwWs2zLyzc7">
            I statsverkspropositionen, B 55. Bidrag till Nordiska: museet,
            biträdes i hu- vudsak det av statskontoret i en särskild inom
            ämbetsverket verkställd över- syn av museets ekomomiska ställning
            och verksamhetsformer framlagda förslaget om en modernisering
            av organisationen och personalstabens an- passning till föreliggande
            arbetsuppgifter. I denna organisation förutsättes undersöknings-
            och föremålsavdelningar- na ledas av var sin förste intendent
            i lönegrad Ao 27 medan föreståndaren för undervisningsavdelningen
            — musecilektorn — är placerad. i lönegrad Ao 25. Behörighetskraven
            för de angivna befattningarna är i stort sett de- samma — beträffande
            museilektorn understryker utredningen särskilt att han bör vara
            museiman; med hänsyn härtill ävensom till de speciella PR- uppgifter
            och andra kvalificerade uppgifter som åvilar museilektorn torde
            det icke vara riktigt att de nämnda avdelningscheferna värderas
            olika. Jäm- ställdhet framstår också som önskvärd för att understryka
            undervisningsav- delningens centrala ställning i museiorganisationen,
            och det förtjänar att starkt understrykas hur angeläget det är
            att utställningsverksamhet plane- ras och genomföres i nära samarbete
            med museilektorn och undervisnings- avdelningens personal i övrigt.
            Med hänsyn till visningsarbetets omfattning behöver — enligt utredning-
            en — museilektorn biträde av en heltidsanställd museiman som förutom
            egna visningar har att medverka vid planering av visningar och
            vid utbild- ning av guider. Den kontakt som i visningsarbetet
            måste hållas med Stiftel- sen Skansens museimän och den samordning
            av den folkbildande verksam- heten som måste äga rum mellan dessa
            båda, numera självständiga institu- tioner, understryker ytterligare
            behovet av kvalificerad biträdeshjälp åt mu- seilektorn. Dennes
            speciella uppdrag att handha museets PR-verksamhet förtjänar också
            att uppmärksammas. Under hänvisning till det anförda hemställes,
            att riksdagen måtte besluta dels att placera museilektors- tjänsten
            vid Nordiska museet i lönegrad Ao 27, dels ock att inrätta en
            intendenttjänst å museets undervisningsavdel- ning.
          </p>
          <p type="date" id="i-WR9djKBKQDSoNV1549GW4b">
            Stockholm den 26 januari 1965
          </p>
          <div xml:id="i-LEhCq6HesALh4nSBi4fsHT" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              H. Bertil Lidgard
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
