<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__371/mot_1965__ak__371-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DTBDbNMwDjUKSWb5Y6z7yn">
        Motioner i Andra kammaren, nr 371 år 1965 7T
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FYMg3BNohkGDUUQpQF7q54">
        <div type="motTitle" xml:id="i-UHPYtGHUmGG7QUwsNrtnw9"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FhgMezyxZLAce8uvnSnNzH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8rC2SQ8MJLAhxv2rrKiwP2">
        <div xml:id="i-94q9U3ycWb4zFo6P69WXN9">
          <p xml:id="i-8CyxPRric8C35e1t5xEDgW">
            Nr 371
          </p>
          <p xml:id="i-KGWPNMvpDC9S2bZ3SXemMw">
            Av herr Hedin m. fl., om viss rätt för jordbrukets ekonomiska
            föreningsrörelse till avdrag vid beskattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-NsEvKXSwDkw6NrNQK61opr">
            (Lika lydande med motion nr 299 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-P8rF3AJwZ5bJPannDXqdtv">
            Det svenska jordbruket befinner sig tekniskt sett på en mycket
            hög effektivitetsnivå och kan i detta avseende väl mäta sig med
            de mest avan- cerade jordbruksområdena i världen. Effektiviteten
            måste emellertid stän- digt förbättras dels för att ge jordbrukets
            utövare och anställda möjlighet att följa med i den allmänna standardutvecklingen
            i vårt land, dels för att kunna konkurrera med andra länders jordbruksproduktion
            trots att vår levnadsstandard och våra produktionskostnader är
            höga i jämförelse med dessa. Det svenska jordbruket står därvid
            som näring i full paritet med svensk industri, som enbart genom
            utbyggd konkurrenskraft på sikt kan bevara vårt ekonomiska försprång.
            En väsentlig förutsättning för att nå dessa mål är den forskning,
            försöks- och utvecklingsverksamhet som industrien bedriver inom
            eget företag. Fusionering, storleksrationalisering och sam- verkan
            mellan intressegrupper har där skapat de produktionsvolymer som
            erfordras som underlag för att kunna bära dessa kostnader och
            ekonomiskt utnyttja dem. För jordbruket är det lika angeläget
            som för industrien att med utnytt- jande av näringens egna resurser
            föra utvecklingsarbetet vidare. Effekti- viseringssträvandena
            måste rikta sig mot såväl det enskilda jordbruket, för utvecklande
            av effektivare produktionsmetoder och bättre hjälpmedel, som mot
            varornas uppsamling, förädling och marknadsförande. Med all respekt
            för den forskning som sker med medel som ställs till för- fogande
            av det allmänna är det liksom för industrien angeläget att jord-
            bruksnäringen själv satsar ekonomiska och personella resurser
            för detta utvecklingsarbete. Det egentliga utvecklingsarbetet
            kan inte med framgång utföras inom så små enheter som det enskilda
            jordbruket. Även de lokala ekonomiska föreningarna, som på detta
            område närmast skulle kunna företräda pro- ducentintresset, är
            för små för att i egen regi kunna påtaga sig annat än mera perifera
            uppgifter. Riksorganisationerna inom jordbrukets ekono- miska
            föreningsrörelse skulle däremot ha förutsättning att angripa dessa
            problem på en med industrien jämförbar bas. Den erforderliga kapitalbild-
            ningen och den årliga kostnadstäckningen för ett sådant arbete
            måste
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__371/mot_1965__ak__371-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DNjDzEzPH3FkYJ6HoQWaLu">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 371—3872 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-W3wciSvGAD69a3zC8jETe">
            självfallet ytterst bäras av den samlade jordbruksproduktionen
            men bör lämpligen kunna tillskjutas av primärorganisationerna
            genom beslut av medlemmarna. För närvarande erhåller emellertid
            dessa organisationer icke skattemässig avdragsrätt för sådana
            kostnader. Jordbruket kommer härigenom som näring i ett avgjort
            sämre läge än storföretagen inom in- dustri eller handel vilka
            inom företaget eller koncernen utan skattebelast- ning kan lösa
            dessa produktiva uppgifter. Vi ser det som utomordentligt angeläget
            att denna fråga blir löst och hemställer därför, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte begära sådan översyn av skattelagstiftningen
            att jordbrukets eko- nomiska föreningsrörelse medgives avdragsrätt
            för kost- nader för forsknings- och annat utvecklingsarbete inom
            jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-WNiXCaQjPQ6QbYDquttxEf">
            Stockholm den 27 januari 1965
          </p>
          <p xml:id="i-PGwLvGSpRUpiU1d1j5YgFw">
            Carl Eric Hedin
          </p>
          <p xml:id="i-Gkc2csqAACkhAw3FLv9ThG">
            Carl-Wilh. Lothigius Jöns Nilsson Rolf Eliasson i Bästekille
            i Moholm
          </p>
          <p xml:id="i-NYeok8pZYtf5pgVM1F69Xq">
            Nr 372
          </p>
          <p xml:id="i-iKuPdb7sF47F69fbMNDFS">
            Av herr Martinsson m. fl., angående beskattningen av de handi-
            kappades organisationer m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-6fUFbhoGQMtX44phGGJFkq">
            (Lika lydande med motion nr 300 i Första kammaren) Stockholm
            den 27 januari 1965
          </p>
          <p xml:id="i-2HVfgYoMLDnbGducMvuKzq">
            Bo Martinsson Sven Hammarberg Anna-Greta Skantz
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
