<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965-höst-fk--00812">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_fk__812/mot_1965_höst_fk__812-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-S6oWmjamqJFVLhPXV14CXD">
        Nr 812—5819 Motioner i Första kammaren, nr 812 år 1965 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Hvb1oSWv19HAa8E1Q6co8p" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4cpiXZTEDJ9dPE4uP9BZvp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UVtVZcc98sXPqZTv7MpSRG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Qp7dGY6cvU4D2Bdr8EqWjU" type="motBody">
        <div xml:id="i-9gPUbPbMDL8mGCJNHcYLcN">
          <p xml:id="i-AuExbFzJWoLebhNir34ftB">
            Nr 812
          </p>
          <p xml:id="i-56Sc1Gf4dVLDLaNDEthURU">
            Av herr Andersson, Birger, och herr Ericsson, John, i anledning
            av skrivelse från talmanskonferensen med överlämnan- de av en
            från riksdagens organisationsutredning inkom- men utredning med
            vissa förslag rörande effektivisering av riksdagsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-DptxB3wf5bm1TU6yAW3Ja3">
            (Lika lydande med motion nr 963 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-YZzmSk919hNJBKZBPBqRKo">
            I sin utredning med vissa förslag rörande effektivisering av
            riksdagsar- betet föreslår riksdagens organisationsutredning,
            efter att ha konstaterat att under 1960-talet riksdagens arbete
            genomgått en kraftig expansion och att därvid även utskottens
            arbetsbelastning starkt ökat, att ett fjärde lag- utskott skapas
            för att möjliggöra en avlastning i första hand för andra lagutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-GB6P4EmfqaHfCAMsvay1J2">
            Undertecknade instämmer helt i organisationsutredningens konstate-
            rande av att speciellt andra lagutskottet är i påtagligt behov
            av en sådan avlastning. Vi finner emellertid inte utredningens
            argumentation för att denna avlastning skall ske genom inrättande
            av ett nytt fjärde lagutskott övertygande. Sant är givetvis att
            ett sådant inrättande av ytterligare ett lagutskott skulle medföra
            en avlastning för de redan existerande lagut- skotten och att
            denna avlastning skulle kunna i första hand tillämpas för andra
            lagutskottet. Enligt vår mening talar emellertid utredningens
            fak- taredovisning för att samma mål på ett enklare och ändamålsenligare
            sätt skulle nås genom en utvidgning av lagutskottens, och i första
            hand andra lagutskottets, sekretariat samt genom att införa en
            annan fördel- ning av arbetsuppgifterna mellan lagutskotten. För
            det senare talar redan utredningens eget konstaterande av att
            i vart fall inte tredje lagutskottet är i behov av någon avlastning
            utan i stället skulle kunna tillföras ytterli- gare uppgifter.
            Den reservation som utredningen i detta sammanhang gör genom att
            peka på ökad belastning för tredje lagutskottet under de närma-
            ste årens reformarbete, bl. a. omfattande en ny jordabalk, utgör
            enligt vår mening inte något bärande argument för att avstå från
            överflyttning till detta utskott av vissa uppgifter som nu åvilar
            i första hand andra lagut- skottet. En mera tillfällig hård belastning
            av ett utskott kan nämligen en- ligt vår mening inte räknas in
            bland relevanta motiv för skapandet av ett nytt ständigt utskott.
            Däremot kan en förstärkning av kanslipersonalen tjäna som ett
            medel att förhindra en annars befarad försening av utskotts-
          </p>
          <p xml:id="i-6AHGkCkRzSgSeW1ixTdpzk">
            Bihang till riksdagens protokoll 1965. 3 saml. Nr 812—5819
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_fk__812/mot_1965_höst_fk__812-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PGbscyPX7BNnYvcxVLPJ7o">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 812 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-PhbhgvqU1EgPKR3E3aCxxc">
            arbetet i en sådan situation. Enligt de erfarenheter som vi tagit
            del av be- träffande arbetet i andra lagutskottet ligger den arbetsmässiga
            överbelast- ningen där inte i första hand i det ökade antal frågor
            som utskottet vid sina sammanträden har att behandla utan främst
            i en underbemanning på utskottssekretariatet som därigenom framstår
            såsom den besvärligaste ”flaskhalsen”. Detta föranleder oss att
            hävda att en utökning av lagutskottens, och främst andra lagutskottets,
            sekretariat i kombination med en omfördel- ning av arbetsuppgifterna
            mellan de tre lagutskotten är den väg som i för- sta hand bör
            prövas för att i denna del motverka arbetsbelastningen inom riksdagen.
            I ett annat sammanhang, nämligen i sin diskussion om kammardebatter-
            na, anför utredningen på s. 29 att ”Till en början innebär gällande
            utskotts- regler, att en mycket stor del av ledamöterna, särskilt
            i andra kammaren, saknar möjlighet att aktivt deltaga i utskottsarbetet.
            Bereder man inte ledamöterna bättre sysselsättning i utskotten,
            är det svårt att införa be- gränsningar av antalet talare vid
            kamrarnas överläggningar.” : Enligt vår uppfattning kan man inte
            i sak anföra det här citerade utta- landet såsom argument för
            en ökning av antalet utskott. Dels torde det vara tvivel underkastat,
            om en utökning av antalet ordinarie utskottsleda- möter skulle
            medföra minskat antal anföranden i kamrarna. Med samma grad av
            sannolikhet torde man nämligen kunna förutspå att de därigenom
            tillkommande ordinarie utskottsledamöterna skulle känna ett behov
            av att även i kamrarna ge uttryck för de meningar som de framfört
            i sitt utskott. Därtill kan fogas, att den begränsade utökning
            av sammanlagda antalet or- dinarie utskottsledamöter, som skapandet
            av ytterligare ett 16-mannaut- skott skulle innebära, inte på
            ett avgörande sätt komme att påverka den nuvarande situationen.
            Bättre vore i detta sammanhang att inom samtliga utskott utveckla
            en praxis som gör det möjligt även för suppleanterna att mera
            aktivt deltaga i utskottsarbetet. Att sådana möjligheter finns,
            och även utnyttjas, har man erfarenhet av exempelvis i statsutskottet,
            där genom ett samarbete mellan de ordinarie ledamöterna och suppleanterna
            de senare ges tillfälle till den av utredningen önskade aktiviteten.
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-QyWK2Nt5VfRYtVXwRjMDy2">
            att riksdagen måtte avslå det av riksdagens organisa- tionsutredning
            framförda förslaget att inrätta ett fjärde lagutskott; att riksdagen
            måtte besluta om en erforderlig utökning av personalen i lagutskottens,
            i första hand andra lagut- skottets, sekretariat; samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_fk__812/mot_1965_höst_fk__812-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NG7rdVhuKspsbPJScHN9TR">
            Motioner i Första kammaren, nr 812 år 1965 3
          </fw>
          <p xml:id="i-A7Muu5npoZ6hQ8W7H1pGNp">
            att en omfördelning av arbetsuppgifterna inom lagut- skotten
            företages, så att en jämnare arbetsfördelning mel- lan de tre
            utskotten åvägabringas.
          </p>
          <p type="date" id="i-8TpjJR9rTCTUxbkWi9EiEm">
            Stockholm den 30 november 1965
          </p>
          <p xml:id="i-H6ZpnoABNYaZjPgXt6jPgC" type="signatureBlock">
            Birger Andersson John Ericsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
