<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--fk--00680">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__680/mot_1965__fk__680-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-H9A8P5d5iajG6hgou1YCmd">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 678—680 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-FAVdRnwqNQqVz7otdY5pT6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MZ7uPitKhKvHizt4ec3ZK5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6X5nEiorcL9Q7ygWes6Jbs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LJYGUZ2fe1JeC1tc5453iW" type="motBody">
        <div xml:id="i-QM6at8K6qQm9BM6r69F5jQ">
          <p xml:id="i-4j1i7bgs7pcR1YEeaGT74K">
            teunderlag som för år 1965 utgick till de landstingsfria stä-
            derna enligt kungörelsen av den 27 april 1962 (nr 140).
          </p>
          <p xml:id="i-PX8SQZz1MpTUeTJeAyDdWh" type="date">
            Stockholm den 2 april 1965
          </p>
          <div xml:id="i-Vf2b2YunsD1yhxLJpiHuQU" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-ATbhjRx3CjcWEeb7YV3GhU">
              <item xml:id="i-WMVJ5HHwWiE5vEp2dbjJtK" who="unknown" type="signature">
                Roland Lundberg Gösta Jacobsson Olle Dahlén H Bertil Lidgard
                Birger Lundström Lennart Geijer Nr 679
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-6yFd8afenFprd95VGmrgQ6" type="titleString">
            Av herr Petersson, Erik Filip, m. fl., i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 43, angående kommunal skatteutjäm- ning,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FR1D6nogChD5EUvoUytCjJ">
            (Lika lydande med motion nr 804 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-4UdP9fUQjVURhVc7N1zPJ9" type="date">
            Stockholm den 2 april 1965
          </p>
          <div xml:id="i-FNvMtqjbAgJ4LFq38mZH6t" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BC3G4PfQUjrmtFWmUBEm3i">
              <item xml:id="i-N9bZYe6uHebs9isvbPkjNz" who="i-Uu3ii7QQsF5DRLG8s64oZ8" type="signature">
                Erik Filip Petersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-YBCJjJ4M9bGkoF516gDMbV">
            Eric Gustaf Peterson Axel Andersson Per Jacobsson
          </p>
          <p xml:id="i-WcGMuMmmUKDgV9LcfnhC1y">
            Nr 680
          </p>
          <p xml:id="i-JbQfvRTdtRwzjShZRjXNma" type="titleString">
            Av herr Sörlin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 43, angående kommunal skatteutjämning, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XiFwKgFGyysBQPk8kkZTZg">
            (Lika lydande med motion nr 797 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-B8S3VTtKuvLzWMoCfw8LNA">
            Det i proposition nr 43 framlagda förslaget till skatteutjämningssystem
            innebär, att kommunerna tillförsäkras statsbidrag i förhållande
            till deras varierande ekonomiska resurser. På grund av bidragets
            konstruktion kan förhållandevis stora bidrag utgå till den kommunala
            verksamheten utan att bidragsgivningen kombineras med en omfattande
            statlig kontroll. Genom att ändra de i systemet ingående bidragsgrundande
            faktorerna är det möj- ligt att med bibehållande av bidragets
            grundkonstruktion anpassa bidrags- givpingens omfattning till
            förändringar i de ekonomiska förutsättningarna för kommunernas
            verksamhet. Vi vill därför tillstyrka propositionens förslag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__680/mot_1965__fk__680-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3DoZo9nrCKHVDcqH7fBoFu">
            Motioner i Första kammaren, nr 680 år 1965 11
          </fw>
          <p xml:id="i-HH9Rx7Xo5rRjVCaTqbyJ7c">
            Lill bidragssystem. I några detaljfrågor bör riksdagen emellertid
            fatta vissa kompletterande beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-JDjFtbZdRAMf2kQF7Z1qSQ">
            Sambandet utdebiteringsgräns -— medelutdebitering Enligt förslaget
            till bidragssystem skall en av de bidragsgrundande fakto- rerna,
            utdebileringsgränsen, vara rörlig med den för varje beräkningsår
            gällande medelutdebiteringen. Detta innebär att såväl reduceringen
            av skat- teunderlagstillskottet för kommuner med utdebitering
            under utdebiterings- gränsen som bidraget för hög utdebitering
            till kommuner med utdebitering över utdebiteringsgränsen skall
            bestämmas av i vilken utsträckning den en- skilda kommunens utdebitering
            understiger respektive överstiger medelut- debiteringen. Under
            den senaste tioårsperioden har medelutdebiteringen visat en stän-
            digt stigande tendens på grund av att kommunernas kostnader stigit
            snabbare än skatteunderlaget. Kommunerna har anledning räkna med
            att samhällsut- vecklingen kommer att leda till att denna tendens
            blir bestående under över- skädlig tid. Anknytningen av utdebiteringsgränsen
            till den rörliga medelut- debiteringen leder till att en kommun,
            som under stigande medelutdebitering håller oförändrad utdebitering,
            kommer att erhålla minskade bidrag. För kommun med utdebitering
            under medelutdebiteringen reduceras skatteun- derlagstillskottet,
            och för kommun med utdebitering över medelutdebitering- en minskar
            bidraget för hög utdebitering. Om kommunen tidigare ligger strax
            över medelutdebiteringen kan förändringen i denna leda till att
            kommunen både får ett bortfall av bidraget för hög utdebitering
            och en reducering av skatteunderlagstillskottet. För att kompensera
            minskningen av de ekonomis- ka resurserna måste kommunen höja
            utdebiteringen. Sådana utdebiterings- höjningar påverkar i sin
            tur medelutdebiteringen uppåt och begränsar där- med bidragsgivningen
            till andra kommuner. Dessa kommuner måste i sin tur höja utdebiteringen,
            vilket ger utslag på medelutdebiteringen. På grund av sammankopplingen
            av utdebiteringsgräns och medelutdebi- tering kommer storleken
            av den enskilda kommunens bidrag att i hög grad påverkas av andra
            kommuners utdebiteringspolitik. Detta leder till ökade svårigheter
            för den enskilda kommunen att bedriva en långsiktig ekonomisk
            planering som syftar till en fast utdebitering. Nackdelarna med
            detta be- roende av andra kommuners ekonomiska åtgärder blir särskilt
            märkbara under perioder med svårigheter på lånemarknaden. Begränsningar
            av kom- munernas lånemöjligheter kan nämligen leda till att exempelvis
            kommuner med låg utdebitering och högt skatteunderlag, d. v. s.
            kommuner som i prak- tiken står utanför skatteutjämningssystemet,
            måste höja sin utdebitering för att i ökad utsträckning skattefinansiera
            sina investeringar. Sambandet mellan utdebiteringsgräns och medelutdebitering
            leder till att kommunernas utdebitering automatiskt påverkas uppåt.
            De närmare konse- kvenserna av denna utveckling är för dagen svåra
            att överblicka. Sedan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__680/mot_1965__fk__680-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M7RqiNRucHK1BGS6rAhoUV">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 680 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-GuBmwArfgNnucQ2UTaidLL">
            nägra års erfarenheter vunnits av systemet bör senast 1970 års
            riksdag få tillfälle att ompröva systemet i denna del.
          </p>
          <p xml:id="i-TZoX1huqBEWuKH7u5gkdGG">
            Extra skatteutjämningsbidrag Skatteutjämningssystemet syftar
            främst till att förbättra de ekonomiska förutsättningarna för
            kommuner med svag skattekraft. De till ytvidden små kommunerna
            och kommuner med skattekraft i närheten av skattekrafts- gränserna
            får en större förbättring än de skattekraftssvagare glesbygdskom-
            munerna. Orsaken härtill synes vara att propositionen — samtidigi
            som den i jämförelse med kommittéförslaget innebär en viss generell
            höjning av skatteutjämningsbidraget — innehåller förslag om avveckling
            av vissa spe- ciella bidrag, som främst har betydelse för vidsträckta
            glesbygdskommuner. Vissa primärkommuner får på grund härav avsevärt
            minskade bidrag i jäm- förelse med kommitténs förslag. Med hänsyn
            till de allmänt sett stora för- delarna av en rationalisering
            av statsbidragsgivningen har vi funnit för- slaget till avveckling
            av vissa speciella bidrag motiverat. För att motverka den ojämna
            effekten på kommunernas ekonomi av framför allt avvecklingen av
            bidraget till skolskjutsar bör förslaget emellertid kompletteras
            med en vidgad extra bidragsgivning. Enligt propositionen skall
            extra bidrag kunna utgå för att mildra sådana obilliga verkningar
            av det kommunala skattetrycket, som inte undanröjs av det egentliga
            skattutjämningsbidraget. Några närmare anvisningar om vill- koren
            för att sådant bidrag skall utgå anges emellertid inte, men bidraget
            förutsättes endast komma i fråga i rena undantagsfall. De föreslagna
            grun- derna för extra bidrag bygger på uttalanden av skatteutjämningskommittén.
            Genom avvecklingen av de speciella bidragen har dock förutsättningarna
            för den extra bidragsgivningen förändrats. Vi vill därför förorda
            att extra bidrag jämväl skall kunna utgå för att motverka obilliga
            verkningar för enskilda kommuner vid avvecklingen av i första
            hand statsbidraget till skolskjutsar. Med stöd av vad ovan anförts
            hemställes, att riksdagen vid behandling av propositionen nr 43
            mälte besluta 1) att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla att
            riksdagen senast år 1970 bereds tillfälle ompröva reglerna för
            sam- band mellan utdebiteringsgräns och medelutdebitering en-
            ligt 2 8 i förslaget till förordning om skatteutjämningsbi- drag;
            samt 2) att extra skatteutjämningsbidrag jämväl skall kunna utgå
            för att mildra obilliga verkningar av att statsbidraget till skolskjutsar
            avvecklas och att 16 $ i förordningen om skatteutjämningsbidrag
            därför skall erhålla följande formu- lering:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__680/mot_1965__fk__680-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ARu4QErS2pfjCYYJWMkPC9">
            Motioner i Första kammaren, nr 680—681 år 1965 13
          </fw>
          <p xml:id="i-N6qQep5496LarXZktbPbck">
            »När särskilda skäl föreligga, äger Konungen efter an-
          </p>
          <p xml:id="i-TRTyQx9e9k8rNcsLow2onY">
            sökan bevilja kommun extra skatteutjämningsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-X3RdYzvNEJo4wcePL4B5Gc" type="date">
            Stockholm den 1 april 1965
          </p>
          <div xml:id="i-UC7Pdy3uE8pveYmQXPhGW7" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-L8wE5ymc3NK14EpQK8cG4d">
              <item xml:id="i-A4rYWFFhaEiTkVLL1wS3Uv" who="i-WCJinCspGk1rMWNk5YnBxH" type="signature">
                Thore Sörlin
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-SiykMJJMUvqZqUPMpecwfz">
            Einar Persson
          </p>
          <p xml:id="i-LEKSWwPB1kdisEaKqWtLox">
            Lennart Wanhainen
          </p>
          <p xml:id="i-YMYN4uvbbvCjDitgDxnEgu">
            Erik Olsson Sigurd Lundin Thure Dahlberg Bertil Petersson Arvid
            Hellebladh
          </p>
          <p xml:id="i-2Wua9oPGCWVQTJwKknCfgP">
            Karl Damström Lage Svedberg Uno Hedström Erik Svedberg Otto Stadling
            Gunnar Rönnberg Erik Wärnberg
          </p>
          <p xml:id="i-YXVudzkjC7eDYCGym6gnJb">
            Gillis Augustsson
          </p>
          <p xml:id="i-64ToC42cmdpUVEXmmQqhxB">
            beräkningsåret.»
          </p>
          <p xml:id="i-NKx7Q7EdisEH4JGSDSwikE">
            Emil Näsström Hjalmar Nilsson Yngve Möller A. Gillström Maja
            Nilsson Oscar Carlsson Rikard Svensson Rune Hedlund
          </p>
          <p xml:id="i-G2jgCxNSP6JizynRimXqSw">
            Nr 681
          </p>
          <p xml:id="i-LtwXucYbZGbmUvcYG1bStq" type="titleString">
            Av herr Bengtson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 49, angående anslag för budgetåret 1965/66 till bi- drag till
            anordnande av skolskjutsar m. fl. ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-S7nA7SUSCokdxBVDD5h1qB">
            (Lika lydande med motion nr 800 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-K2qcVbqN3KUppzHxFeNWFQ" type="date">
            Stockholm den 2 april 1965
          </p>
          <div xml:id="i-x8VanDMJvLc7jv5u57V9V" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-99o3w75EERB6kR3CCt9ueW">
              <item xml:id="i-WQ3BRNKw1A7fjygEiSsSdQ" who="i-XxxhK5cXr2wqWtUSsWnphS" type="signature">
                Torsten Bengtson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FK8zHtpyGDuCkxDkAaLo9n">
            Sven E. Sundin Nils-Eric Gustafsson Elvy Olsson
          </p>
          <p xml:id="i-7qBgaWj2pphdxKHySoPkgk">
            Ivar Johansson Nils Theodor Larsson Herbert Hermansson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
