<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__768/mot_1965__ak__768-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NxFPh1jiNYjnuwT3RrQDoh">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ktt6xifZJrfMQaf6ggxm67"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XByya9FTVdKMZc9rvQkXUm"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AMUfWTEgE7V1FmiEGLwUxQ">
        <div xml:id="i-3iN8n6y6a9LRhNzh1oURXx">
          <p xml:id="i-D62ZKwxkkpZg3Hd7nHK8cm">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 768 år 1965
          </p>
          <p xml:id="i-QFcubSRY4JXX6PW7GqaToB">
            Nr 768
          </p>
          <p xml:id="i-8JDkAk7As1UWeH8KXaGN7U">
            Av herr Ekström i Iggesund m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 43, angående kommunal skatteutjäm- ning, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5WBajL4ewS2YZwAgHc5zdm">
            (Lika lydande med motion nr 648 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-9cQbgFdUoWtFfexSL14hJU">
            Den kommunala verksamheten har under senare år kännetecknats
            av en synnerligen kraftig expansion, vilket icke minst kan utläsas
            av de ständigt ökade utdebiteringssatserna. Utan att närmare ingå
            på anledningarna här- till kan dock konstateras, att medelutdebiteringen
            för landets samtliga pri- märkommuner för innevarande år uppgår
            till kr. 17: 25, vilket innebär en ökning enbart från föregående
            år med kr. 0::75 per skattekrona. Frågan om en rättvis kommunal
            skatteutjämning genom statens med- verkan har vid skilda tillfällen
            varit föremål för utredning, och under de år som förflutit efter
            det att 1958 års skatteutjämningskommitté tillsattes har man ofta
            när det gällt frågor rörande kostnadsfördelningen mellan stat
            och kommun anfört, att innan justeringar verkställes borde resulta-
            tet av kommitténs arbete först avvaktas. Skatteutjämningskommittén
            avgav under föregående år sitt betänkan- de ”Kommunal skatteutjämning”,
            och sedan detta varit föremål för sed- vanlig remissbehandling
            har Kungl. Maj:t förelagt riksdagen förslag till nya grunder för
            skatteutjämning i proposition nr 43. Departementschefen har i
            stort sett godtagit de principer som föresla- gits av kommittén,
            innebärande att allmänt skatteutjämningsbidrag skall utgå dels
            som tillskott av skattekraft vid brist på sådan och dels som ett
            i kronor bestämt belopp vid hög utdebitering. Härutöver kan i
            vissa fall extra skatteutjämningsbidrag utgå. Departementschefen
            har emellertid vid utformandet av reglerna gått längre än kommittén,
            vilket i viss mån torde kunna förklaras av att samtidigt förslag
            avgivits beträffande bort- tagandet av vissa specialdestinerade
            statsbidrag. Beträffande tillskottet av skattekraft indelas landet
            i tre områden, var- vid samtliga län utom de fyra nordligaste
            hänföres till skattekraftsområ- de 1, vilket alltså bland annat
            innebär, att Gävleborgs län avskiljes från det övriga Norrland.
            Vi kan icke finna detta sakligt motiverat och vill an- föra nedanstående
            synpunkter. Vid fjolårets riksdag väcktes de likalydande motionerna
            1: 124 och II: 152 med förslag om ändring av de provisoriska bestämmelserna
            angående bidrag till skattelindring åt synnerligt skattetyngda
            kommuner. Härvid pekade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__768/mot_1965__ak__768-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VwM49KJxYpktadxTFtCnHg">
            Motioner i Andra kammaren, nr 768 år 1965 5
          </p>
          <p xml:id="i-4QmtU5gfaD6R6UC8gbN9bN">
            motionärerna i första hand på den synnerligen ogynnsamma befolknings-
            utvecklingen i Gävleborgs län och påvisade, att verkställda prognoser
            om en väntad folkmängdsutveckling slagit helt fel. Enligt dessa
            prognoser skulle folkmängden fram till år 1975 visa en ökning
            med 24140 personer till 318 100, d.v.s. i genomsnitt 1510 om året.
            I stället har folkmängden minskat, och under senare år har minskningen
            i landskapet Hälsingland varit så stor, att den icke kunnat motvägas
            av ökningen i Gästrikland. Vi vill i detta avseende hänvisa till
            den tidigare åberopade motionen II: 152 år 1964, varav framgår
            befolkningsutvecklingen i de båda landskapen. Härtill bör fogas,
            att folkmängden även under det sistförflutna året visat en negativ
            utveckling. Folkmängden uppgick vid årsskiftet enligt prelimi-
            när uppgift till 291 914 invånare. Landskapet Hälsingland minskade
            med 1444, medan Gästrikland ökade med 605, varför den totala nettominsk-
            ningen i länet uppgick till ca 800 invånare. En dylik befolkningsstatistik
            utvisar emellertid endast nettoresultatet vid varje årsskifte.
            Av större intresse torde vara frekvensen av in- och utflyttade
            i ett län. Vid närmare studium härav kan man konstatera att Gävleborgs
            län under år 1964 förlorade 2 000 invånare genom utflyttning-
            ar, vilket var ca 500 flera än året dessförinnan. Framför allt
            var det Häl- singlands landsbygd som liksom tidigare drabbades
            hårt. Norra länsdelen har den vägen förlorat ca 1 730 invånare,
            men även Gästrikland har att re- dovisa flyttningsförluster, under
            år 1964 235 invånare mot ca 170 året före. Denna stora utflyttning
            från Hälsingland är givetvis en följd av att det icke funnits
            tillräckliga möjligheter till arbete och försörjning inom land-
            skapet. Eftersom det är yngre människor som i regel avflyttar,
            medför detta att ålderssammansättningen blir alltmer ogynnsam,
            vilket påverkar kommunernas ekonomi i allra högsta grad, inte
            minst i fråga om åldrings- vården. Vi anser oss följaktligen ha
            fullt stöd för vårt påstående att de båda i länet ingående landskapen
            utvisar en olikartad struktur, vilket framgår av de ovan redovisade
            folkmängdsuppgifterna. Landskapet Häl- singland befinner sig i
            en mera ogynnsam situation än Gästrikland, även om förhållandena
            i detta sistnämnda landskap likaledes under senare år beträffande
            folkmängd och sysselsättningsförhållanden visat en negativ utveckling.
            Det är med tillfredsställelse vi har kunnat konstatera, att statsmakterna
            under senare år uppmärksammat dessa förhållanden, och även om
            vi anser att det förelåg fullt bärande skäl till att landskapet
            Gäst- rikland vid lokaliseringspolitikens utformning hade hänförts
            till det norra stödområdet, anser vi likväl det beslut som riksdagen
            fattade rörande upp- mjukningen av gränsdragningen tills vidare
            vara tillfredsställande. Att delar av Gästrikland dock tämligen
            snart måste inlemmas i det norra stöd- området framstår för oss
            helt klart. Den försöksverksamhet i fråga om uppförandet av industribyggnader
            i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__768/mot_1965__ak__768-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5Va64hye6uQzKzoxrAm4Wj">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 768 år 1965
          </p>
          <p xml:id="i-Nbe5h7129QBiiAE9WL6VFQ">
            lokaliseringspolitiskt syfte, som bedrivits sedan mitten av år
            1963, har inneburit, att minst 1000 nya arbetstillfällen skapats
            i landskapet Häl- singland. Arbetsmarknadsstyrelsen har under
            senare år i skilda avseenden vidtagit åtgärder för att söka förstärka
            och utöka näringslivet i landska- pet. Att det kommunala skatteuttaget
            härvid spelar en väsentlig roll torde icke närmare behöva motiveras.
            De vid föregående års riksdag väckta motionerna avslogs i enlighet
            med statsutskottets hemställan. Utskottet grundade sitt ställningstagan-
            de bland annat på det remissyttrande som 1958 års skatteutjämningskom-
            mitté avgivit men även på det förhållandet att innevarande års
            riksdag skulle bliva förelagt ett nytt bidragssystem. Skatteutjämningskommittén
            anförde sedermera i sitt betänkande vissa synpunkter beträffande
            Gävleborgs län, varvid anfördes, att tillräckliga skäl icke syntes
            föreligga att garantera länet en högre skattekraft än den som
            skulle ernås om länet placerades i skattekraftsområde 1. Kommittén
            ansåg sig ha stöd för detta, eftersom en undersökning visat, att
            medelutde- biteringen för de kommuner som har en skattekraft under
            80 26 av medel- skattekraften i riket skulle bli 17,36 kr./skr.
            (i Gästrikland 17,33 och i Häl- singland 17,36 kr./skr.). Den
            jämförelse kommittén här har gjort är oklar och synes oss icke
            på något sätt rättvisande, och kommitténs påpekande att den föreslagna
            skattekraftsgränsen skulle komma att ligga 10 pro- centenheter
            över det i motionerna föreslagna gränsunderlaget enligt skat-
            telindringsförordningen kan med hänsyn till att ett helt nytt
            system före- slås icke tillmätas någon betydelse. Även om man
            i princip accepterar de av kommittén och departements- chefen
            framförda synpunkterna, att en indelning i skattekraftsområden
            måste bli schablonartad, men med ett beaktande av allmänna kostnadsolik-
            heter på grund av hårt klimat och befolkningsgleshet samt likartade
            fak- torer, anser vi att Gävleborgs län bör tillhöra samma område
            som Väster- norrlands län. I vart fall bör landskapet Hälsingland
            uppflyttas till detta område. Utöver det statistiska material
            som återfinnes i propositionen vill vi här nedan lämna en sammanställning
            rörande dels Gävleborgs län och dels det i Västernorrlands län
            ingående landskapet Medelpad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__768/mot_1965__ak__768-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-MUCrW4k3i9USGxGzZVrh5q">
            Motioner i Andra kammaren, nr 768 år 1965 7
          </p>
          <p xml:id="i-W16i65EMkatUEYuAZUmQcn">
            Gävleborgs län
          </p>
          <p xml:id="i-ABufQaLUCxdpH2G7oKN9Tr">
            Gästrik Hälsing Medelpad - älsing- land | land | Summa Antal
            skattekronor enl. 1963 års taxering :ssiwssiossesssesene 7 674
            676 5 854 760 | 13 529436 5 908 365 Antal skattekronor enl. 1964
            års taxering ......s.ssösosossose 8 212 444 6 375 349 14 587 793
            6 525 186 Ökning i procent ............... 7,0 8,9 7,8 10,4 Antal
            skattekronor per invå- nare enl. 1963 års taxering ... 53,42 38,98
            46,02 49,57 I procent av medelskatte- kraften i riket ...............+
            97,0 70,8 83,6 90,0 Antal skattekronor per invå- nare enl. 1964
            års taxering ... 57,0 42,90 49,83 54,78 I procent av medelskatte-
            kraften i riket ..............+ 94,5 71,1 82,6 90,8 Medelutdebitering
            för år 1965, totalt ..........ssessso00&gt; 18,10 19,11 18,58 19,50
            Primärkommunal = .os.ssssc0ss 11,85 12,86 12,33 12,50 Landsting
            scsccssesc»swespswsess 6,25 6,25 6,25 7,0
          </p>
          <p xml:id="i-TmgJVXWhnPp8JTn1g1E8nx">
            Av sammanställningen framgår, att antalet skattekronor per invånare
            visar stora skiljaktigheter. Hälsingland har det i särklass lägsta
            enligt 1964 års taxering, d.v.s. 42,90, att jämföra med det vägda
            medeltalet för Medelpad, vilket uppgår till 54,78. Departementschefen
            har i propositio- nen anfört, att medelutdebiteringen efter skatteutjämningsbidrag
            skulle för Gästrikland bliva 16: 70 kr./skr. och för Hälsingland
            16:85 kr./skr., vilket han icke anser vara anmärkningsvärt höga
            tal. Vid en sådan bedöm- ning måste enligt vår mening även tagas
            hänsyn till den totala skattein- täkt som gävleborgskommunerna
            kommer att erhålla. Att denna blir lägre än i kommuner där ett
            starkare skatteunderlag finnes är alldeles själv- klart. Det är
            vår bestämda mening, att man i den närmaste framtiden, kan- ske
            redan nästa år, kommer att finna de högsta utdebiteringarna i
            landet inom Gävleborgs län. Vi grundar detta bl. a. på att dess
            landsting säkerli- gen kommer att under innevarande år bliva nödsakat
            företaga en avsevärd höjning av sin utdebitering. Även om i förslaget
            till förordning stadgas, att Konungen skall äga förordna om avvikelse
            från indelningen, anser vi, att det redan nu föreligger starka
            skäl till att hela Norrland betraktas som en enhet med en fördelning
            av de olika delarna i områdena 2 och 3. Under åberopande av ovan
            anförda, hemställer vi, i första hand att riksdagen vid behandlingen
            av Kungl. Maj:ts proposi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__768/mot_1965__ak__768-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-CNr2WHJ55uWyz4FiStJWJq">
            Motioner i Andra kammaren, nr 768 år 1965
          </p>
          <p xml:id="i-3VEEGozi4vTZdL7C4jFRoV">
            tion nr 43 år 1965 angående kommunal skatteutjämning m. m. måtte
            besluta sådan ändring av 7 $ förordningen om skatteutjämningsbidrag
            att Gävleborgs län överflyttas från skattekraftsområde 1 till
            skattekraftsområde 2, och i andra hand att det i länet ingående
            landskapet Hälsingland överflyt- tas på dylikt sätt, samt att
            vederbörande utskott måtte utarbeta härför erforder- ligt förslag
            till ändring av författningstexten.
          </p>
          <p xml:id="i-McY7XZhm4jvjy1FNtCBJpu">
            Stockholm den 23 mars 1965
          </p>
          <p xml:id="i-Bqe5pWmjFSDu98YJy4jRyc">
            Sven Ekström i Iggesund
          </p>
          <p xml:id="i-NmhVNYDhTNqWgn1KiP88hd">
            Eimar Asp Anders Haglund Gunbjörg Thunvall
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
