<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--ak--00562">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__562/mot_1965__ak__562-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NAHVrGqtJzFP7rRYg5iMjN">
        Motioner i Andra kammaren, nr 562 år 1965 11
      </fw>
      <div xml:id="i-6ZEj5tUF9crpaVMwQ6LezB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3r5cfphJJWBWQnr4Z2TbB8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6JQuGvzxvxM2XYjVkXtKhv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ExkG3hNkdRewWeobn5NGzA" type="motBody">
        <div xml:id="i-2hHQQZwiMr1AYBtWpL6jx5">
          <p xml:id="i-KRBLcqZKYU9dyQf3CwBkiU">
            Nr 5602
          </p>
          <p xml:id="i-EWjW6Ba67H7VFd8khhWyM1">
            Av herrar SjöneH och Börjesson i Falköping, angående Aktiebola-
            get Företagskredits utlåningskapacitet.
          </p>
          <p xml:id="i-TeaKVxj23Rqg7hTFTeDrCW">
            1962 års riksdag beslutade om inrättande av ett institut för
            långfristig kreditgivning, AB Företagskredit, som förmedlar företrädesvis
            sekundär- krediter till mindre och medelstora företag. Finansieringen
            av verksamhe- ten sker genom obligationsupplåning samt reverslån
            hos större kapitalplace- rare. AB Företagskredit äges gemensamt
            av staten och affärsbankerna. Bo- lagets utlåningsmöjligheter
            är begränsade till 100 milj. kronor. De nya lånemöjligheter som
            genom AB Företagskredit öppnats för de mindre och medelstora företagen
            har givetvis inneburit en väsentlig förbättring då det gällt att
            tillgodose vissa delar av kreditbehoven. Det synes oss emellertid
            nöd- vändigt med en ytterligare utvidgning av lånemöjligheterna.
            Kreditinstitutet avser kreditgivning till mindre och medelstora
            företag inom olika delar av näringslivet, dvs. inte enbart till
            hantverk och småindu- stri utan också till företag inom t. ex.
            handeln, transportväsendet och jord- bruksnäringen. Den vidsträckta
            ram som verksamhetsområdet för kredit- institutet fått talar för
            att lånemöjligheterna bör vidgas utöver fastställda 100 milj.
            kronor. Enligt vår mening bör ifrågavarande utlåningsmöjligheter
            fastställas till 150 milj. kronor. Kreditinstitutets upplåningsmöjligheter
            har fastställts i relation till det egna kapitalet och garantifonden.
            Det egna aktiekapitalet utgör 4 milj. kro- nor och garantifonden
            12 milj. kronor. Upplåningen har maximerats till sex gånger summan
            av bolagets eget kapital och garantifond. Detta ger en upplåningsmöjlighet
            av (6 X 16 =) 96 milj. kronor och därmed en utlå- ningskapacitet
            inkl. eget kapital av 100 milj. kronor. Vårt förslag om ök- ning
            av utlåningskapaciteten till 150 milj. kronor skulle alltså förutsätta
            viss höjning av aktiekapitalet och garantifonden. Vi föreslår
            att aktiekapi- talet skall utgöra 6 milj. kronor och garantifonden
            18 milj. kronor, i båda fallen med hälften på vardera staten och
            affärsbankerna. Bolagets upplå- ningsmöjlighet blir då (6 X 24
            —) 144 milj. kronor och utlåningskapacite- ten inkl. det egna
            kapitalet 150 milj. kronor. Med stöd av vad som ovan anförts får
            vi hemställa, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            anhålla, att Kungl. Maj:t måtte vid underhandlingar med affärs-
            bankerna söka träffa överenskommelse om att AB Företags- kredits
            utlåningskapacitet må utgöra 150 milj. kronor samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__562/mot_1965__ak__562-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4bTF9JVCGK5KqX8a8iboxm">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 562 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-3oyvFj2hn1yfsCZt6LcCWe">
            om att som förutsättning härför aktiekapitalet må utgöra 6 milj.
            kronor och garantifonden 18 milj. kronor, i båda fal-
          </p>
          <p xml:id="i-AoowejvGQiyBvqhN9rAe1u">
            len fördelade med hälften på staten och hälften på affärs- bankerna.
          </p>
          <p xml:id="i-7fNnXCCZ2wWhDY6tjpHP2w" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1965
          </p>
          <p xml:id="i-MgrM4xXg6d87NS2z6ZeRz7">
            Bengt Sjönell Bengt Börjesson
          </p>
          <p xml:id="i-Sxm6nqveDq3Hv7RVigoYPu">
            i Falköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
