<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--fk--00628">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__628/mot_1965__fk__628-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-A7j6QiDSGVoPSnCJRqR6XR">
        8 Motioner i Första kammaren, nr 628 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-L6zA86vaYgJGZLhf53Qq52" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D9awKACwhSfxi494uguKB8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V2BXSe6dE5Sgme4v9f3FGc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9uZgBXF7nCVHG16D8s14ix" type="motBody">
        <div xml:id="i-MFUjvsC1tKt6jZsVvwV1xt">
          <p xml:id="i-Q867fsJaJmThroytd74t3U">
            Nr 628
          </p>
          <p xml:id="i-6MSFWLSkYHhotq7qs8h9UY">
            Av herr Stefanson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            14, med förslag till förordning angående ändrad lydelse av 4 $1
            mom. och 10 $ 1 mom. förordningen den 26 juli 1947 (nr 576) om
            statlig inkomstskatt, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-DsuiWjnTHdLkDtBtDUUXqi">
            (Lika lydande med motion nr 736 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-9hQsrXWLy2QEnFvyv5Am24">
            I motioner till årets riksdag har framhållits, hurusom den allmänna
            varu- skatten på reparationer, underhåll och service på lös egendom
            för produk- tionsändamål verkar konkurrenshindrande för företag,
            som är specialiserade på sådana tjänster. Därigenom motverkas
            en ekonomiskt riktig och rationell arbetsfördelning inom näringslivet.
            Detta förhållande accentueras naturligtvis om omsättningsskatten
            höjes med 50 4 till ett påslag på varans pris med 10 4. Enligt
            min åsikt bör reparation och underhåll på produktionsmedlen samt
            övriga tjänster för produktionsändamål i skattehänsende i varje
            fall icke belastas hårdare än nyinvesteringar i maskiner och verktyg
            inom nä- ringslivet. För sådana investeringar föreslås i proposition
            nr 14 att beskattningsvär- det reduceras till 60 2. I särskilda
            motioner har föreslagits en reduktion av beskattningsvärdet till
            50 Z av varans försäljningsvärde. Med hänvisning till det ovan
            anförda hemställer jag att riksdagen vid behandlingen av proposition
            nr 14 måtte besluta att det reducerade beskattningsvärde som enligt
            riks- dagens beslut kan komma att gälla för näringslivets inves-
            teringar i maskiner och inventarier även måtte avse repara- tioner
            och underhåll på sådana investeringar.
          </p>
          <p xml:id="i-RenMWcgzjyVwqvEchkLK74" type="date">
            Stockholm den 9 februari 1965 Stig Stefanson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
