<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__793/mot_1965__ak__793-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-91WoPs4o9tePbJvPsbMcao">
        Motioner i Andra kammaren, nr 793 år 1965 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VcXKjyRWznFufH6mEAP5f4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Xt1rLxyTvJuZs6XvGzcxgV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GMZVKG3rxkagFEtRvYbcDE"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9ju4obT29KjxjV6EhpkNuw">
        <div xml:id="i-U2AmTmEZZqBCXVaKx532qq">
          <p xml:id="i-DvNUZjSmhujbNMVGuHduVU">
            Nr 793
          </p>
          <p xml:id="i-CBhBQkC6aPUybBGjJ4dHW5">
            Av herr Keijer och fru Nettelbrandt, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 50, angående anslag för budget- året 1956/66 till
            bidrag till folkbibliotek.
          </p>
          <p xml:id="i-FCM61hLc8MczSsn6NDmwE7">
            (Lika lydande med motion nr 672 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-6ukgqcpZhvAM59m7Nqnqgj">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 50 angående anslag till bidrag till
            folkbib- liotek upptar bl. a. anslag om 80 000 kronor vardera
            till lånecentraler i Malmö och Umeå. Verksamheten som lånecentral
            innebär, att ett bibliotek åtar sig att tillhandahålla bibliotek
            och enskilda sådan speciallitteratur, som centralbiblioteken i
            allmänhet inte kan ställa till förfogande. I meller- sta Sverige
            med dess mycket stora koncentration av befolkning och utbild-
            ningsanstalter föreligger ett synnerligen starkt behov av en dylik
            låne- central. Av handlingarna i ärendet framgår, att Sveriges
            allmänna biblioteks- förening i sitt remissyttrande framhållit,
            att frågan om en lånecentral för mellersta Sverige inte bör ställas
            på framtiden. Liknande synpunkter har anförts av skolöverstyrelsen
            och Svenska folkbibliotekarieföreningen. En- ligt nu tillämpade
            bestämmelser är biblioteken i mellersta Sverige hänvi- sade till
            kungl. biblioteket, som under senare år infört mycket restriktiva
            bestämmelser. I riksbibliotekariens ämbetsberättelse för år 1962
            konsta- teras, att antalet interurbana utlånade volymer minskat.
            ”Denna minsk- ning torde delvis återspegla ett striktare iakttagande
            av bibliotekets ray- onåtagande och en större återhållsamhet i
            utlånad kurslitteratur och av nationalbibliotekets svenska samling.”
            Lånecentralen bör lämpligen förläggas till Stockholms stadsbibliotek,
            som bland folkbiblioteken disponerar över det största bokbeståndet
            och har utgivit tryckta kataloger över stora delar av bokbeståndet.
            Med hänsyn till det anförda hemställes, att riksdagen måtte anvisa
            erforderliga medel för upp- rättandet av en lånecentral för mellersta
            Sverige i Stock- holm från den 1 januari 1966 och i anslutning
            därtill upp- räkna förslagsanslaget Bidrag till folkbiblioteken
            med 40 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Pk33KUX37W6jvaURW2EPu1">
            Stockholm den 31 mars 1965
          </p>
          <p xml:id="i-BWPDmGt8wkqFsvd1gyfpi7">
            Augustinus Keijer Cecilia Nettelbrandt
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
