<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--ak--00849">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__849/mot_1965__ak__849-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BxhTEu9stFjzJcCDpY2mz5">
        Motioner i Andra kammaren nr 849, år 1965 11
      </fw>
      <div xml:id="i-K9UWib1tWcPRzjTzDmDRZ2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SCoc6a1GJqbAip7hdLVoVL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3q2wFCHLrVjumsm9qoV3px" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U5tp4dKJb24UoWXjWQAycZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Fm1KWUmbLXPk2EP6mS2ztp">
          <p xml:id="i-CTctBrz62PqPg9LJckY3iv">
            Nr 849
          </p>
          <p xml:id="i-eJNX8ZXZn7wWFQBE25JsJ">
            Av herr Ohlin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 75, angående vissa frågor rörande vård och under- visning av
            rörelsehindrade barn m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-2swPLK6sB7RsHcZunJVrxU">
            (Lika lydande med motion nr 724 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-RgJDVvpphTNpqAFUmhmggP">
            Samordningsproblem
          </p>
          <p xml:id="i-LuoUgU2kbnAwiWZiZNSNq">
            Samhällets insatser för de handikappade medför besvärliga samordnings-
            problem. Redan på det kommunala planet sker en uppsplittring av
            handi- kappfrågorna på ett stort antal organ: socialnämnden med
            dess olika un- deravdelningar, barnavårdsnämnden, skolstyrelsen,
            fastighetskontoret, bo- stadsförmedlingen, brandkåren. På landstingsnivå
            handhas frågor samman- hängande med handikappade av hälso- och
            sjukvårdsstyrelserna, central- styrelserna för vård och undervisning
            av utvecklingsstörda barn, m. fl. I den statliga förvaltningen
            griper handikappfrågorna över flera av depar- tementen, justitiedepartementet,
            socialdepartementet, ecklesiastikdeparte- mentet, inrikesdepartementet.
            Detta innebär att en fullständig överblick över problemfältet
            f.n. är praktiskt taget omöjlig för såväl myndigheterna som den
            handikappade. Kontinuiteten i behandlingen av ett ärende avbryts
            av de trångt satta kom- petensgränserna myndigheterna emellan.
            Oklarheten i ansvarsfördelningen inbjuder till passivitet inför
            befogade förändringar. Den av departementschefen i propositionen
            förordade utredningen om handikappfrågor bör verkställa en granskning
            av den offentliga förvalt- ningens funktionsmöjligheter på detta
            område. Syftet med en omorganisa- tion bör vara att samla handläggningen
            på ett färre antal organ och vid behov skapa ändamålsenliga samarbetsorgan.
            Klarare gränser för de olika statliga och kommunala myndigheternas
            ansvar bör dras upp. Några steg i denna riktning kan tas redan
            på detta stadium. Karolinska sjukhuset har framfört ett förslag
            om samarbetslag för behandlingen av handikappade ungdomar från
            ungefär 18 års ålder. De jämnåriga friska börjar i denna ålder
            antingen förvärvsarbeta eller bedriva högre studier. Just då blir
            bristen på kontinuitet i vården av de handikappade mycket påtaglig.
            En samordnad insats behövs av experter från olika medicinska specialiteter
            och pedagogiska institutioner. Planerna att inrätta en arvoderad
            konsulentbefattning på skolöversty-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__849/mot_1965__ak__849-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-52c2wQVhQTRAc4kEAp4vJJ">
            12 Motioner i Andra kammaren nr 849, år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-K8CHb5BCTe83MFmEUZvKDo">
            relsen med uppgift att samordna åtgärder för underlättande av
            skolgången för rörelsehindrade är ett glädjande tecken på att
            man har blivit medveten om problematiken. Det vore dock olyckligt
            om denna tjänst fick arvodes- ställning med tanke på de rekryteringssvårigheter
            denna anställningsform framkallar. Uppgiften är så omfattande
            och viktig att den motiverar två konsulenttjänster i ordinarie
            eller extra ordinarie ställning att inrättas fr, o. m. den 1 juli
            1965, vilket även föreslagits av utredningen. Kostnader- na beräknas
            belöpa sig till 80 000 kronor för budgetåret 1965/66.
          </p>
          <p xml:id="i-8otZrJ6ekkRT3UQs83o5HQ">
            Fackskola och gymnasium
          </p>
          <p xml:id="i-K4cZu4TayYoT3VC2NngH5K">
            Många av de äldre handikappades problem hade kunnat lösas på
            ett bå- de för den enskilde och samhället bättre sätt om goda
            möjligheter hade givits till högre studier. För varje år samhället
            skjuter en slutlig lösning av detta problem framför sig tvingas
            handikappade bege sig ut i livet med åtskilligt sämre utgångsläge
            än sina jämnåriga. Ett flertal av de handikappade är särskilt
            väl betjänta av en högre teore- tisk utbildning med tanke på deras
            begränsade möjligheter att göra sig gällande i yrken som kräver
            rörlighet eller fysisk styrka. Det är därför otillfredsställande
            att formerna för deras gymnasie- och fackskoleutbild- ning ännu
            bara hunnit till försöksstadiet. Vi vill kraftigt understryka,
            att denna försöksverksamhet snarast bör följas av en definitiv
            lösning. 1962 års utredning angående högstadieundervisning för
            rörelsehindrade m. m. föreslår att endast den ekonomiska och sociala
            fackskolan kommer i fråga i den fortsatta försöksverksamheten.
            I likhet med bl. a. arbetsmark- nadsstyrelsen och DVR hävdar vi,
            att den tekniska fackskolan är väl så nödvändig för de handikappade.
            Utredningen synes ha sammanblandat lämplighet för manuella yrken
            och teknisk utbildning. Storstockholms sjukvårdsberedning avstyrker
            att en för landets handi- kappade föreslagen gemensam gymnasie-
            och fackskoleinstitution förläg- ges till Stockholm. Vi delar
            inte denna uppfattning. För att underlätta över- gången från gymnasial
            skolform till högre utbildning bör skolan ligga i slockholmsområdet.
            Vid inträdet på arbetsmarknaden efter fullgjord utbild- ning har
            den handikappade större möjligheter att göra ett differentierat
            yrkesval i Stockholm än på någon annan ort i landet, vilket i
            de handikap- pades fall måste tillmätas stor betydelse. Bostäder
            för de handikappade stu- denterna kan lätt ordnas i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-H5brKbT72Lt4DzuMaDC2mM">
            Ombyggnad av äldre skolor Sambhällsplanerare tar i dag i sin
            projektering större hänsyn än tidigare
          </p>
          <p xml:id="i-Nb1v6jgqZAD7KKndb9puWk">
            till de handikappade. En hel del äldre byggnader är dock så byggda
            att de är olämpliga för rörelsehindrade. Staten borde stimulera
            till ombyggnad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__849/mot_1965__ak__849-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Uw5pV5k9LKCesFqSHKQbvd">
            Motioner i Andra kammaren nr 849, år 1965 13
          </fw>
          <p xml:id="i-FEDqHBYFxrz4edQJ8jiXTm">
            av dessa skolor i syfte att göra dem lättillgängligare både för
            handikappa- de elever och lärare. En sådan insats får ses som
            ett led i samhällets strä- van att i största möjliga utsträckning
            bereda de handikappade undervis- ningsmöjligheter i anslutning
            till det allmänna skolväsendet. Ombyggnaden kan gälla installerandet
            av hissar, ramper etc. Ett flertal handikappade ungdomar åtnjuter
            där undervisning tillsammans med sko- lans övriga elever. Vi anser
            att 500 000 kronor bör avsättas för budgetåret 1965/66 att an-
            vändas som statsbidrag för att stimulera till åtgärder av sådan
            art.
          </p>
          <p xml:id="i-16B7YpWJwCza4ozzUQvk7s">
            Kartläggning av handikappgrupper
          </p>
          <p xml:id="i-MNZ4u1pNmugRCjj8LHxLq6">
            Det finns med stor sannolikhet ett stort antal &gt;»okända&gt;»
            handikappade, som är i behov av hjälp men som ännu inte kommit
            i kontakt med samhäl- lets vårdande organ. Tillgängliga — ytterst
            osäkra — uppskattningar ty- der på att ca 5 Z av landets invånare
            i åldern 15—564 år på något sätt är handikappade. Osäkerheten
            illustreras ytterligare av att man »&gt;»tror&gt; att antalet
            handikappade under 21 år ligger mellan 26 000 och 37 000 personer.
            Kännedomen om de handikappades antal, arten av defekten, åldersför-
            delningen, de sociala villkoren m. m. är mycket begränsad även
            hos de kommunala myndigheterna som anses ha det primära ansvaret
            för att sam- hällets hjälp når fram. Inventeringar förekommer
            i obetydlig omfattning. Endast i en och annan kommun har man tillgång
            till ett centralt register över sina handikappade. Hittills har
            enstaka punktinsatser skett, t.ex. i Göteborg, för att kartlägga
            situationen. Den av socialpolitiska kommittén föreslagna och nu
            pågående utredningen i hela landet om gamla och han- dikappades
            behov av bostadsförbättring och hemhjälp täcker inte behovet.
            Den av departementschefen aviserade utredningen om frågor rörande
            de handikappade bör bl.a. få i uppdrag att undersöka möjligheterna
            av en kartläggning av landets handikappade. Förrän det verkliga
            behovet klar- lagts kan samhällets insatser inte få avsedd effekt.
            Några kategorier av handikappade är redan föremål för viss registre-
            ring. Det gäller de synskadade och i någon mån de hörselskadade
            barnen. Förlossningsanstalterna avger årlig rapport om missbildningar
            hos nyföd- da. Centralstyrelsen för vård och undervisning av utvecklingsstörda
            barn har upprättat ett register över dem man fått kännedom om.
            De rörelsehindrade har inte registrerats på motsvarande sätt.
            1962 års utredning angående högstadieundervisning för rörelsehindrade
            m. m. före- slår att registrering av rörelsehindrade barn införes.
            Departementschefen har uttalat, att han finner en sådan åtgärd
            mindre tilltalande. Vi delar inte denna syn utan ansluter oss
            till såväl socialstyrelsens som medicinalsty- relsens och skolöverstyrelsens
            beslut att i princip bifalla förslaget. Organi- sationen och utformningen
            av registreringen bör snarast utredas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__849/mot_1965__ak__849-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XzPqms2xoj7SYJnBGMQpR1">
            14 Motioner i Andra kammaren nr 849, år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-WkFaMW5EWyAQiczW66utws">
            Resebidrag
          </p>
          <p xml:id="i-GxHvcidDacERFP4nNCAuhk">
            I reglerna för det föreslagna resekostnadsbidraget till vissa
            handikappa- de barn ingår en hänvisning till bestämmelserna om
            allmän försäkring. Vid beräkningen av resekostnaderna »bör i tillämpliga
            delar gälla samma grunder som för resor bekostade av allmän försäkringskassa».
            I Kungl. Maj:ts kungörelse av den 25 maj 1962 med tillämpningsföreskrifter
            till sjukreseförordningen (SFS 1962: 386) har $ 2 följande lydelse:
            Ersättning för försäkrads resekostnad må beräknas högst efter
            det billigaste, vanligen förekommande färdsätt, som med hänsyn
            till den sjukes tillstånd kunnat användas. Såsom sådant färdsätt
            anses det som medför den lägsta sam- manlagda kostnad.» Dessa
            föreskrifter måste ges en ytterst generös tolkning när det gäller
            valet av färdsätt för de handikappade. En tågresa kan vara praktiskt
            taget ogörlig för svårt drabbade, i synnerhet om det gäller längre
            sträckor, många och snabba byten, resa på natten osv. I åtskilliga
            fall kan det vara berätti- gat att bevilja ersättning för flygbiljett
            för att därigenom möjliggöra en resa per månad. Förslaget om reseersättning
            är ett steg mot ökad enhetlighet för alla ka- tegorier av handikappade.
            De barn som vistas på landstingens vårdhem och elevhem omfattas
            dock inte av i propositionen föreslagna förmåner. Vi anser att
            principen om enhetlighet i fråga om resebidragen bör full- följas
            till att gälla även dessa barn. Under hänvisning till vad ovan
            anförts hemställer vi, att riksdagen vid sin behandling av proposition
            nr 75 måtte besluta A 1. att en för landet gemensam föreslagen
            fackskola och gymnasieinstitution för handikappade förlägges till
            stockholmsområdet, 2. att reseersättningen för rörelsehindrade
            barn skall gälla även de barn som vårdas på landstingens institutio-
            ner och elevhem, 3. att inrätta två konsulenttjänster på ordinarie
            stat med uppgift att samordna åtgärder för underlättande av skolgången
            för rörelsehindrade, 4. att för ändamålet under A p. 3 under åttonde
            huvud- titeln rubriken Skolöverstyrelsen: Avlöningar för budget-
            året 1965/66 anslå 17 720 000 kronor, vilket är 80 000 kr. utöver
            Kungl. Maj:ts förslag, 5. att under åttonde huvudtiteln för ombyggnad
            av äldre skolor anvisa ett förslagsanslag på 500 000 kronor för
            bud- getåret 1965/66;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__849/mot_1965__ak__849-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3QudpM27EJuhruPyTvbfBk">
            Motioner i Andra kammaren nr 849, år 1965 15
          </fw>
          <p xml:id="i-6G9YHSanx4nSUthp4XSpY1">
            B. att i skrivelse till Kungl. Maj:t begära 1. att den i propositionen
            omnämnda utredningen om handikappfrågor ges i uppdrag att a) dels
            utreda kompetensfördelningen mellan olika be- rörda offentliga
            organ vid handläggning av frågor rörande handikappade, b) dels
            som grund för en bättre rehabiliteringsverksam- het göra en kartläggning
            av landets handikappade, c) dels att verkställa utredning om registrering
            i syfte att så långt möjligt erbjuda lämplig vård och undervisning
            m. m. åt rörelsehindrade barn; C. att i skrivelse till Kungl.
            Maj:t uttala angelägenheten av 1. att på regionsjukhusen utses
            samarbetsorgan bestå- ende av experter från olika medicinska specialiteter
            och pedagogiska institutioner för vården av handikappade över
            18 år, 2. att försöksverksamheten snarast övergår till en mer
            permanent verksamhetsform, 3. att försöksverksamheten med fackskola
            och gymna- sium för handikappade utökas till att omfatta även
            den tekniska fackskolan, samt 4. att sjukresebestämmelserna ges
            en generös tolkning vid val av färdsätt för handikappade barn.
          </p>
          <p xml:id="i-73uxgDn1du8eJrdZYLtF2z" type="date">
            Stockholm den 8 april 1965
          </p>
          <div xml:id="i-AsmsCH4R61niRidweoiZQb" type="signatureBlock">
            <p who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" type="signature">
              Bertil Ohlin
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-4XsMed4B7TM2ksHeYy1rUW">
            Sven Wedén Bertil v. Friesen Sven Gustafson i Göteborg Cecilia
            Nettelbrandt Henning Gustafsson Brita Elmén
          </p>
          <p xml:id="i-C7PHavWuUWQPrYWhwhcwcJ">
            i Skellefteå
          </p>
          <p xml:id="i-3i9q7YNt1KzzQVKBJiMPyR">
            Finar Rimmerfors Sven Antby Manne Ståhi
          </p>
          <p xml:id="i-49oaefZaNWsPWp2cQp9hwK">
            MARCUS BOKTR. STHLM 1965 650024
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
