<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--fk--00604">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__604/mot_1965__fk__604-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WGygRrEHD87y2QQHyvwT7W">
        8 Motioner i Första kammaren, nr 604 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-8bzqUN5WynDPtmdKygyE3P" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M5UzE7aZABP6rPvf98L2cg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AbvSuiFUsTNk9JHyrX3Mak" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4DwDWXnRCFDMZDjbTy8Bvc" type="motBody">
        <div xml:id="i-EdTnc3NVkyZGFH5hWfwGhP">
          <p xml:id="i-GVqFK7M5ocTw3nPZ2UV6cZ">
            Nr 604
          </p>
          <p xml:id="i-CY9H7Dov4QZAfpjJdxtJLK" type="titleString">
            Av herr Svanström, om kvottilldelningen för bostadsbyggande i
            Kalmar län, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BjcMD2nMR4cpuGPNmQMNw">
            Tillgången till goda, ändamålsenliga och ekonomiskt överkomliga
            bo- städer är en viktig förutsättning för en aktiv lokaliseringspolitik.
            Många företagare anser ati bristen på bostäder omöjliggör eller
            försvårar lokali- seringen av deras företag till en viss ort.
            I län med vikande näringsliv har många kommuner i sin strävan
            att behålla människorna kvar och trygga deras försörjning ibland
            mer eller mindre öppet subventionerat företagare som lovat förlägga
            sin verksam- het till orten. Som mera lämpligt har det i det sammanhanget
            ansetts vara att kom- munen inriktar sina strävanden på att tillgodose
            invånarnas behov av bl. a. skolor, bostäder, fritidsanordningar
            och befrämja annan serviceverksam- het. Skall den nyligen offentliggjorda
            kvottilldelningen genomföras, torde i många län den förut planerade
            bostadsproduktionen komma att kraftigt minska. Som ett exempel
            kan anföras Kalmar län, där ansvariga länsmyn- digheter har ansett
            ett bostadsbyggande i storleksordningen 2500 lägen- heter vara
            nödvändigt för att tillgodose de olika städernas och kommuner-
            nas behov. Där blir årstilldelningen enligt förslaget endast 1500
            lägen- heter. Självfallet kommer en så kraftig begränsning av
            bostadsbyggandet i länet att allvarligt försvåra den med landstingens
            och kommunernas ge- mensamma strävanden framgångsrikt påbörjade
            industrilokaliseringen. Att storstädernas onormalt överhettade
            arbetsmarknad skall ytterligare ansträngas genom ökat bostadsbyggande
            på landsortens bekostnad kan inte anses vara att effektivt utnyttja
            samhällets resurser. »Rivningsraseriet»&gt; påstås ofta gå ut
            över tämligen bra, centralt belägna och billiga bostäder i storstäderna.
            I väntan på rivning lär många goda bostäder stå tomma. De sålunda
            påtalade förhållandena bör genom lämpliga åtgärder bringas att
            upphöra. För att lätta inflyttningstrycket i storstäderna förefaller
            det angeläget och till båtnad för både storstad och landsort att
            industrilokalisering och bostadsbyggande befrämjas i orter utanför
            storstadsräjongerna. Riksdagen borde vid behandlingen av frågan
            om statligt stöd för bostads- produktion uttala att den utökning
            av verksamheten som de samhällseko- nomiska resurserna kan komma
            att tillåta bör lika fördelas över landet med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__604/mot_1965__fk__604-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C5qxciDQaT6Se7CRjzPgo4">
            Motioner i Första kammaren, nr 604 år 1965 9
          </fw>
          <p xml:id="i-4d29AoAxMLtTu9myNfDzrv">
            särskild hänsyn tagen till den aktiva lokaliseringspolitikens
            krav. Det måste anses vara helt felaktigt att ökningen av bostadsbyggandet
            i stor- städerna skall ske på bekostnad av motsvarande verksamhet
            i landsorten. Med anledning av det sålunda anförda föreslås, att
            riksdagen beslutar att vid behandling av frågan om statligt stöd
            till bostads- byggande uttala att fördelningen sker jämväl med
            hänsyn till lokaliseringspolitiska synpunkter i län som t. ex.
            Kal- mar län; samt att en eventuell ökning av bostadsproduktionen
            i stor- städerna icke får resultera i minskning för landsortens
            vid- kommande, utan följas upp med en ökning även ute i länen.
          </p>
          <p xml:id="i-YbqVCYCxiWZijHtU1KvZVC" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1965
          </p>
          <div xml:id="i-hwTxLAjhH936j8wUetj96" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-KBKi3tGfeiqfRtmdZSL7pd">
              <item xml:id="i-MdEhqPGH9kws2vKT9AZUZY" who="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK" type="signature">
                Ivan Svanström
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
