<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--fk--00651">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__651/mot_1965__fk__651-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RMPsT4FWheQNPVw8fkNg6P">
        Motioner i Första kammaren, nr 651 år 1965 3
      </fw>
      <div xml:id="i-ENqirA1NidYYZEtJT7qA2V" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KtBioc12dHoAcL2u4FSgQW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ANvbzUQWwnefmoYkcytiRQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EkFL94mUdtbSSJCAabcrwL" type="motBody">
        <div xml:id="i-L6epjKwuRfU1PWJohYnNy7">
          <p xml:id="i-3fHc3CRqBtK73ERhUTGMee">
            Nr 651
          </p>
          <p xml:id="i-DyDhB3b3jYo6iYENV1sjBi">
            Av herr Dahlberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 41, med förslag till jordförvärvslag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-KYJpBHCCnh8juKhNHeEGpu">
            (Lika lydande med motion nr 771 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-JTWXY5DtfzpHb9FuWVzMKm">
            Den i Kungl. Maj:ts proposition nr 41 föreslagna ändringen av
            jordför- värvslagen syftar till att anpassa lagstiftningen till
            de nya förhållanden som råder på jordbruks- och skogsnäringens
            område. Berättigade hänsyn tages till jordbrukets krav på lämplig
            mark för en rationell jordbruksdrift. Den nu gällande lagstiftningen
            har i vissa fall lagt hinder i vägen för ett ra- tionellt utnyttjande
            av den naturtillgång skogen utgör. Enligt 1958 års jordlagsutredningsbetänkande
            (prop. s. 13) erinras om att i fråga om nära nog två tredjedelar
            av landets hela areal produktiv skogsmark skogsbruk bedrivs i
            enheter, inom vilka jordbruk i egentlig mening saknas eller intar
            en helt underordnad roll i den ekonomiska verksamheten, Strukturomvand-
            lingen fortsätter, och antalet jordbruk minskas i rask takt. Verkställda
            länsutredningar pekar mot att 40 å 50 procent av brukningsenheterna
            kom- mer att försvinna fram till år 1975. På skogsbrukets område
            pågår en stark mekanisering av arbetsproces- serna. Arbetsmarknadsmässigt
            innebär det att de anställda i skogsbruket i högre grad årsanställes
            och möjligheterna till korttidsarbete starkt begrän- sas eller
            helt upphör. Utvecklingen inom skogsbruket går mot en mera självständig
            näring, och det gamla sambandet mellan jordbruk och skogs- bruk
            upplöses. Den yttre rationaliseringen inom jordbruket syftar till
            större brukningsenheter, där arbetskraften blir helt sysselsatt
            med arbe- tet på det egna jordbruket. Under de närmaste årtiondena
            kommer av allt att döma betydande markarealer att bli överflödiga
            för den pågående jordbruksrationalise- ringen, särskilt i gles-
            och avfolkningsbygderna. En stor del av marken i dessa bygder
            är redan övergiven och äges av s. k. sterbhus eller av ägare som
            inte är i behov av biinkomster till fullgoda intäkter från andra
            nä- ringar. Det är inte endast genom lagstiftning som samhället
            har möjligheter att påverka jordfördelningen i landet. Staten
            har som skogsägare stora in- tressen att bevaka. På s. 68 i propositionen
            finner departementschefen ”det angeläget att staten även i fortsättningen
            har möjlighet att på sam- ma villkor som andra skogsägare öka
            sitt markinnehav genom förvärv av skogsmark som enligt domänverkets
            bedömning är lämplig att infoga i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__651/mot_1965__fk__651-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AgDi2aEPfUcX8BQwJ42Pzg">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 651 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-XJ1FtsXUeTGF4rPYhikGwV">
            dess förvaltning”. Vidare heter det i samma stycke att ”i många
            fall torde dock den mark, som friställs i bygder där jordbruket
            viker, med fördel kunna förvärvas av domänverket”. Vi delar departementschefens
            bedöm- ning i dessa stycken och uttalar angelägenheten av en aktivare
            inköpspoli- tik från domänverkets sida. Domänverket har som storskogsägare
            främst haft intresse av att köpa stora skogskomplex. Verket har
            därutöver köpt arronderingsobjekt i form av enklaver i befintliga
            kronoparker. Det finns ingenting att invända mot dessa köp då
            de haft till syfte att åstadkomma bärkraftiga skogsenheter i bygder
            där verket haft intressen att bevaka. De medel som genom mark-
            försäljningar tillförts domänverkets markfond har inte medgivit
            några större köp i områden där jordbruket viker och överskott
            på mark uppstår. Det ligger i det allmännas intresse att domänstyrelsen
            får möjlighet köpa upp skog som lantbruksnämnderna ej behöver
            för strukturrationali- seringen inom skogsbruket. I utflyttningsbygderna
            har domänverket en stor samhällelig uppgift att fylla genom att
            förvärva och sammanföra smärre objekt och etablera ra- tionella
            skogliga driftformer. Domänverket är, vid sidan av det enskilda
            storskogsbruket, det företag som kan göra långsiktiga och ofta
            kostnads- krävande investeringar, som på sikt behövs för att skapa
            tryggare syssel- sättning för skogsarbetarna. På så sätt kan också
            en jämn råvaruförsörj- ning till vår skogsindustri åstadkommas.
            I dagens läge är det angeläget att staten skapar goda betingelser
            för ett rationellt storskogsbruk i sam- hällets ägo. Domänverket
            måste därför tillföras medel för inköp av mark i utflyttningsbygderna.
            Med hänvisning till vad som här anförts hemställes, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställer om att erforderliga medel
            på riksstat tillföres domänverket för inköp av mark i områden,
            där jordbruket viker och en stag- nerande sysselsättning råder.
          </p>
          <p xml:id="i-CuoZxZDUDVpcLQmQPd2G1T" type="date">
            Stockholm den 24 mars 1965
          </p>
          <div xml:id="i-WKw27ZTgZeS95XaMqd1j84" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-E2XFFqDpNmNiTPVx1EQnpv" who="unknown" type="signature">
              Thure Dahlberg Oscar Carlsson Eimar Persson Sigurd Lundin Gunnar
              Rönnberg A Gillström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-44KafkjFSJQwGkY7z4Kkaj">
            A. Pettersson Hjalmar Nilsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
