<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--fk--00440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__440/mot_1965__fk__440-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4cmD4xdZGZBMR2v7z4ou7n">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 440 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-6tnShVmxaBduzLprQp6EEv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9NgfCpj8E74vKpQfS4kNxa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6VoGdsmgmKKxg7gcrnLHbq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HG7HsbHUTAqb6pHpeCSRfL" type="motBody">
        <div xml:id="i-7nggnhCdmuZ92GKhZYCwuy">
          <p xml:id="i-PTwn4JUfq4qPtWh2VZJhC2">
            Nr 440
          </p>
          <p xml:id="i-DLyKwm3dgwq2kqx6gKdfm1">
            Av herr Nilsson, Yngve, m. fl.,. om anslag för instrumentland-
            ningssystem vid flygplatserna i Kristianstad, Hults- fred och
            Skellefteå.
          </p>
          <p xml:id="i-3c6bQbJ2bVSHirsiMibfRB">
            (Lika lydande med motion nr 543 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-PxnqYGHuzz8SGnbxc2ogXn">
            I årets petita från luftfartsstyrelsen understrykes bl. a. att
            till följd av utvecklingen av den civila luftfarten kraven på
            flygsäkerhet, regularitet och trafikledningens kapacitet fordrar
            avsevärt bättre hjälpmedel än tidigare. Framför allt gäller detta
            flygsäkerheten. Med särskild styrka framträder behovet av instrumentlandningssystem
            (ILS) vid sådana militära flyg- platser som anlitas av det civila
            trafikflyget i regelbunden trafik. Den tragiska flygkatastrofen
            vid Vejbyslätt illustrerade nödvändigheten av för- bältrandet
            av flygsäkerheten. I årets statsverksproposition begäres under
            sjätte huvudtiteln anslag för skyndsam anskaffning av ILS till
            flygplatserna i Halmstad och Örnskölds- vik. Det upplyses i samband
            därmed att andra flygplatser avses att först senare förses med
            liknande utrustning. Enligt vår mening måste emellertid programmet
            för flygplatsernas upprustning forceras. Vi finner det med hänsyn
            till trafiksäkerheten angeläget att skyndsam anskaffning av ILS
            redan under nästa budgetår sker även vid flygplatserna i Kristianstad,
            Hultsfred och Skellefteå, där sådana anläggningar saknas. Under
            åberopande av vad sålunda anförts hemställes, att riksdagen måtte
            för anskaffning av tre nya utrust- ningar för instrumentlandningssystem
            (ILS) vid flygplat- serna i Kristianstad, Hultsfred och Skellefteå
            för budget- året 1965/1966 under sjätte huvudtiteln: Kapitalbudgeten:
            Televerkets fond: Rundradioanläggningar — utöver av Kungl. Maj:t
            begärt anslag — bevilja ett ytterligare in- vesteringsanslag å
            2 550 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-TCGAh239FefQuz1ycU739j" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1965
          </p>
          <div xml:id="i-LhHjcV1v1hQX5tBr86hb5q" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-V6X183rdJoFS2AKMFVSRKY" who="unknown" type="signature">
              N. Yngve Nilsson Gunvor Stenberg Ebbe Ohlsson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
