<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__900/mot_1965_höst_ak__900-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 900 år 1965
          </p>
          <p>
            Nr 900
          </p>
          <p>
            Av herr Nordgren, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            126, med förslag till lag om ändring i kommunalskatte- lagen den
            28 september 1928 (nr 370), m.m.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 767 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Rätt till avdrag för koncernbidrag — med motsvarande skattskyldighet
            för det mottagande företaget — har hittills varit beroende av
            om bidraget ansetts utgöra driftkostnad i det givande företagets
            verksamhet. Viss ut- sträckning av avdragsrätten och förbättringar
            i övrigt föreslås i en vid årets vårriksdag avgiven proposition,
            nr 126. Enligt min uppfattning är de i pro- positionen framlagda
            förslagen i stort sett att hälsa med tillfredsställelse. Några
            principiella skäl mot även långt gående vinstöverföringar mellan
            företag inom en koncern lär ej kunna åberopas, så länge inte därigenom
            viss inkomst förlorar sin egenskap av skattepliktig inkomst. Från
            ekonomisk synpunkt är nämligen koncernen att betrakta såsom en
            enhet, och skäl kan därför anföras för att koncernen även skattemässigt
            borde betraktas såsom en enhet. En lösning av koncernskattefrågan
            enligt dylika riktlinjer antyd- des även av de sakkunniga vilkas
            utredning föregått förevarande proposi- tion. Såsom rimligt är
            fann emellertid de sakkunniga att en sådan lösning vore så genomgripande
            att den lämpligen borde utredas av företagsskatte- utredningen.
            Rent principiellt synes vad angår koncernbeskattningen ingen skillnad
            föreligga mellan aktiebolag och ekonomisk förening. Det bör ej
            vara före- tagsformen som avgör avdragsrättens omfattning vid
            vinstöverföringar. Därest bolagen och de ekonomiska föreningarna
            beskattades efter samma skattesats, skulle sålunda ingen invändning
            kunna göras mot ett fullstän- digt jämställande av de båda företagsformerna
            i förevarande hänseende. Som bekant beskattas emellertid för närvarande
            ekonomiska föreningar efter en skattesats på 32 Z mot 40 Z för
            aktiebolag. En vinstöverflyttning från ett bolag till en moderförening
            kan därför komma att innebära att en koncern tillförsäkrar sig
            obehöriga skattelättnader. Jag kan därför inte biträda förslaget
            att vinstöverföringar i sådan riktning skall kunna medföra avdragsrätt.
            även departementschefen har erinrat om de betänkligheter som den
            av honom förordade ordningen möter men ansett sig kunna bortse
            här- ifrån. För min del finner jag frågan mer allvarlig. Den vidgade
            avdragsrät- ten för vinstöverflyttningar till ekonomisk förening
            skulle nämligen ytter-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__900/mot_1965_höst_ak__900-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 900 år 1965 5
          </p>
          <p>
            ligare vidga den orättvisa klyftan i skattehänseende mellan aktiebolag
            och ekonomiska föreningar. Frågan om bolagens och de ekonomiska
            föreningarnas beskattning över huvud taget är nu föremål för utredning.
            Det är väl inte osannolikt att före- tagsskatteutredningen kommer
            att förorda sådan ändring att bolag och eko- nomiska föreningar
            beskattas efter samma skattesats. Intill dess en sådan ordning
            genomföres bör rätt till avdrag för allmänt koncernbidrag från
            aktiebolag till ekonomisk förening icke föreligga. I sådant läge
            bör bolaget få nöja sig med den avdragsrätt som kan föreligga
            genom att ett koncern- bidrag till moderföreningen anses utgöra
            driftkostnad i bolagets verksamhet. Med åberopande härav hemställer
            jag, 1) att riksdagen vid sin behandling av proposition nr 126
            måtte besluta, att rätt till avdrag för koncernbidrag, som utgives
            från aktiebolag till ekonomisk förening, endast skall föreligga
            när bidraget utgör driftkostnad i bolagets verk- samhet; samt
            2) att vederbörande utskott måtte utarbeta förslag till härför
            erforderliga ändringar i propositionens författnings- text. Stockholm
            den 19 oktober 1965 Hans Nordgren
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
