<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965-höst-ak--00972">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__972/mot_1965_höst_ak__972-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2YKFALhKNoVLRMCC7zZc9w">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 971—972 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-PfsPVidvVfFgAgrFpn51pw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Hm3EGGizfKo789s3X1J45A" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SoLHc3m95HrjXFykwjth2F" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DYfsJz3TDY1ThhDTbBuhXV" type="motBody">
        <div xml:id="i-RzQqj2m2TF5PJHH54CUwAW">
          <p xml:id="i-AWbKFUA5GFwinyKKRBFpwA">
            De anförda synpunkterna torde vara relevanta även när det gäller
            parti- stödet. Med hänvisning till det anförda hemställes, att
            riksdagen med bifall i övrigt till Kungl. Maj:ts propo- sition
            nr 174 måtte besluta att bidragsberäkningen bör bygga på partiernas
            röstetal vid valen till andra kammaren i stället för deras mandatmässiga
            representation i riksda- gens bägge kamrar.
          </p>
          <p xml:id="i-C7tqUSsPPqGVvUk8f8BEoj" type="date">
            Stockholm den 30 november 1965
          </p>
          <div xml:id="i-HMkoJBNvoSxD8CnXmZutxZ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-CAGXiMhR43YLHZnnik8ch" who="i-FiisfXYQcUpGymcboYQpoF" type="signature">
              C. H. Hermansson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6dthMcVtSCPh5eA9AQpX9p">
            Erik Karlsson Gunvor Ryding Henning Nilsson Gustav Lorentzon
            Helmer Holmberg Axel Jansson Nr 972
          </p>
          <p xml:id="i-AMw7NDGZBtTMUrz6qUaDzR">
            Av herr Ohlin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 174, angående statsbidrag till politiska partier.
          </p>
          <p xml:id="i-BsatjYwCHGx91sihcCdqhL">
            (Lika lydande med motion nr 818 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-P4wCpT7ZtjnmzWgzqjQ4ne">
            I proposition nr 174 framlägger Kungl. Maj:t förslag om ett allmänt
            parti- stöd, vilket skall utgå med ca 23 milj. kr. under 1966
            och fördelas mellan de i riksdagen representerade partierna efter
            antalet mandat. Vissa Spärr- regler föreslås dessutom för mycket
            små partier. Det sätt på vilket denna proposition tillkommit och
            framlagts är synner- ligen anmärkningsvärt. Sällan om ens någonsin
            torde förslag av så genom- gripande betydelse för det politiska
            livet i landet ha framlagts utan en före- gående offentlig utredning
            och debatt. Varken stödets totala omfattning, dess fördelning
            eller de former i vilka det skall utgå har blivit föremål för
            någon utredning. På samtliga dessa punkter synes föredragande
            departementschefen vara av den uppfattningen att endast en mening
            kan råda. På flera punkter anföres inte ens några sakskäl till
            stöd för de förslag som framföres. Föredragande departementschefen
            har instämt i uppfattningen att de för- slag som framläggs i propositionen
            är av utomordentligt stor betydelse. »Ett statligt stöd som täcker
            en väsentlig del av de politiska partiernas utgifter måste alltid
            bli en fråga av största betydelse för det politiska livet och
            för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__972/mot_1965_höst_ak__972-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DXrCLHrb2e3eC4g75XTpcj">
            Motioner i Andra kammaren, nr 972 år 1965 7
          </fw>
          <p xml:id="i-9TgSruGokN9yHrhxhukbv4">
            demokratiens arbetsvillkor.&gt; Vi tvingas därför dra den slutsatsen
            att Kungl. Maj:t inte längre anser att ens frågor som är »av största
            betydelse för det politiska livet och för demokratiens arbetsvillkor»
            är värda en offentlig parlamentarisk utredning. I propositionen
            heter det: »Beslutet om ett sådant stöd är av den karaktär att
            det bör ha förankring i en bred opinion.» I skarp kontrast mot
            detta uttalande står det faktum att regeringen inte försökt att
            genom en utred- ning med åtföljande offentlig debatt åstadkomma
            denna breda förankring. Metoden att innan propositionen lagts
            fram, så att förslagen kan studeras av riksdagen och allmänheten,
            presentera dess innehåll i en polemiskt utfor- mad presskommuniké
            antyder inte heller att regeringen strävat att åstad- komma enighet
            i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-DHimLcFAgJCWmUaZ45tekn">
            Stöd till politisk opinionsbildning m. m. Under senare år har
            i flera olika sammanhang stöd till politisk opinions- bildning
            och politisk verksamhet av olika slag diskuterats. Huvudsakligen
            har det därvid rört sig om följande fyra typer av stöd: a) Statligt
            stöd till dagspressen. Förslag om ett sådant stöd har fram- lagts
            av den s. k. pressutredningen, som även publicerat sakmaterial
            för bedömning av frågan. b) Stöd till de politiska ungdomsförbundens
            verksamhet. I denna fråga har riksdagen fattat flera beslut efter
            förslag av offentliga utredningar. c) Statliga åtgärder för att
            ge riksdagsledamöterna ökade möjligheter att bedriva sitt arbete
            effektivt. Denna fråga har behandlats av författningsut- redningen
            och vissa förslag framlägges i höst av bankoutskottet. Allmän
            enighet råder om att förbättringar är av nöden. d) Statligt stöd
            till politiska partiers allmänna verksamhet. I motsats till de
            övriga frågorna har denna, som utan tvekan är den som rymmer de
            största principiella problemen, inte blivit föremål för någon
            utredning. Vi anser det väsentligt att de olika frågor som här
            nämnts hålls isär och inte blandas in i en allmän diskussion om
            »bidrag till partierna». Mo- tiven för anslagen är olika i de
            olika fallen, liksom även syftet. Därför bör också deras former
            anpassas därefter. De förslag den s. k. pressutredningen lagt
            fram om införandet av ett direkt kontantstöd till dagspressen,
            att fördelas av de i riksdagen repre: senterade politiska partierna
            i proportion till dessa partiers röstetal i riks- dagsvalen, har
            utsatts för en förödande kritik i remissbehandlingen. Vi har tidigare
            gjort helt klart att vi inte kan acceptera ett sådant förslag.
            Att de personer vilka i val utsetts till ombud för svenska folket
            skall ges rimliga möjligheter att bedriva sitt arbete på ett sätt
            som den alltmer komplicerade samhällsapparaten kräver anser vi
            självklart. Att riksdagen därför skaffar arbetslokaler åt sina
            ledamöter och beslutar om anslag för skrivpersonal och utredningsresurser
            finner vi naturligt. Att dessa anslag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__972/mot_1965_höst_ak__972-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PQTC32k839BFkPTTvxA92i">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 972 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-JFEJ9Sc8rittTduvEFZZZo">
            differentieras mellan regeringspartiets(-ernas) riksdagsledamöter
            och oppositionspartiernas finner vi också rimligt mot bakgrund
            av att regerings- partiet(-erna) för sina förslag har tillgång
            till Kungl. Maj:ts kansli och de resurser som där finns. En helt
            annan sak än att ge arbetsresurser åt riksdagens ledamöter är
            det att ge bidrag till de politiska partiernas allmänna verksamhet.
            Vi kan emellertid instämma i att det finns skäl som talar för
            att även ett statligt stöd till denna skall införas. Partier är
            ett omistligt inslag i vårt politiska system och många av demokratiens
            väsentliga funktioner av upplysande och opinionsbildande art är
            lagda på dem. Utan aktiva och starka partier skulle dessutom de
            beslut som fattades inte heller så som sker kunna föras ut och
            få förankring i väljarkåren. Det har också blivit svårare att
            med traditionella finansieringsmetoder få sådana inkomster att
            partierna ges förutsättningar att bedriva sin verk- samhet på
            önskvärt sätt. Därifrån är steget emellertid långt till att acceptera
            den form av partistöd Kungl. Maj:t föreslår. Detta skulle tendera
            att gynna de existerande riksdagspartierna på nya partiers bekostnad.
            Ingen kan i förväg med säkerhet bedöma ett nytt partis inneboende
            utvecklingsmöjlig- heter. En huvudtanke måste vara att staten
            strävar efter neutralitet i fråga om tävlan mellan olika politiska
            meningsriktningar. Det är vidare ingalunda självklart att stödets
            omfattning bör vara just 23 miljoner kr., att det i sin helhet
            skall fördelas proportionellt mellan partierna, att bidragsgrundande
            faktor skall vara sammanlagda mandattalet i första och andra kammaren,
            att förutsättningarna för stödet skall vara att ett parti blivit
            representerat i riksdagen och därvid erhållit minst 2 7 av det
            totala röstetalet i riket eller att hela stödet skall utgå som
            ett obundet penningbelopp. Det är vidare allt annat än klart att
            stödet skall kunna omprövas årligen så som Kungl. Maj:t föreslår.
          </p>
          <p xml:id="i-8bnEpRMNTMBBavuzTwYmQz">
            Partistödets totala omfattning Vad beträffar partistödets totala
            omfattning föreligger ingen som helst motivering i propositionen,
            annat än att 23 milj. kr. är den vidaste ram de- partementschefen
            kan tänka sig att tillstyrka. I andra sammanhang där riksdagen
            uppmanas tillstyrka anslag till någon verksamhet, organisation
            eller liknande görs först en beräkning av anslagsbehovet. Icke
            så i detta fall. Inte minsta antydan ges om vilken storleksordning
            partiernas kostna- der uppgår till och vilken del av dessa kostnader
            som rimligen bör täckas genom statsmedel. Ingenting sägs om vilken
            inverkan stödets omfattning kan väntas ha på medlemmarnas och
            medlemsaktivitetens betydelse för partiernas finansiering. Vi
            vill klart deklarera att vi anser att omfattningen av ett statligt
            parti- stöd skall bestämmas mot bakgrund av partiernas behov för
            sin egen verk- samhet, inte för att tillgodose önskemål om pressubsidier.
            Vi anser därför
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__972/mot_1965_höst_ak__972-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JRrxfBn9H6K8SF81MrzMvN">
            Motioner i Andra kammaren, nr 972 år 1965 9
          </fw>
          <p xml:id="i-FPbMRrBR48ZkWhFLZ8Hh5V">
            att riksdagen inte fått tillräckligt underlag för att fatta beslut
            i en så viktig fråga som det här gäller.
          </p>
          <p xml:id="i-M7B6crqEBx13FDhmyALgoP">
            Fördelningsprincipen Beträffande fördelningen av stödet mellan
            partierna anser föredragande departementschefen att något annat
            än en proportionell fördelning inte kan komma i fråga. »Konstruktioner,
            som t. ex. kombinerar ett för alla bidrags- berättigade partier
            lika stort grundbelopp med ett proportionellt beräknat tilläggsbelopp,
            torde av denna anledning sakna aktualitet.&gt; Skälet till detta
            är enligt propositionen att ett sådant system skulle »inbjuda
            till en upp- splittring på småpartier eller få andra, icke avsedda
            återverkningar på parti- förhållandena&gt;. Vi vill först än en
            gång konstatera att varje form av stöd till i riksdagen representerade
            partier kommer att få den återverkan på partiförhållandena, att
            de redan etablerade gynnas på bekostnad av nytillkommande. I den
            me- ningen kommer ett stöd så som det nu föreslagits att ha en
            tendens att befästa den existerande partistrukturen. Vidare vill
            vi understryka att skälet för ett stöd till partiernas verksamhet
            är att de utför ett arbete som anses vara väsentligt för vårt
            politiska system. Stödet måste därför knytas generellt till kostnaderna
            för denna verksamhet och inte utformas med tanke på någon säskild
            partistruktur. Man bör eftersträva att göra stödet så neutralt
            i förhållande till partistrukturen som möjligt. Det har hävdats
            — och denna tanke synes ha föresvävat föredragande departementschefen
            — att ett stöd som utformas med grundbidrag och pro- portionella
            tilläggsbidrag skulle inbjuda till uppsplittring på småpartier
            resp. motverka ev. sammanslagningar av partier. Enligt vår uppfattning
            måste man dock utgå från att sådana förändringar i partistrukturen
            motiveras av så starka politiska skäl att variationer i det statliga
            stödet får underordnad betydelse. Vidare kan t. ex. den invändningen
            göras mot resonemanget, att en gemensam partiorganisation måste
            ge sådana kostnadsminskningar i jämförelse med två separata, att
            de kan kompensera bortfallet av ett grund- bidrag om detta beräknats
            något så när rimligt. Men även om man diskussionsvis accepterar
            att grundbidrag skulle ha den entydiga effekt som föredragande
            departementschefen påstår måste man också konstatera att ett fullständigt
            proportionellt stöd har andra, inte mindre tvivelaktiga effekter.
            Det torde svårligen kunna hävdas att kostna- derna för en organisation
            och valrörelse är proportionella mot framgången i tidigare valrörelser,
            dvs. antalet mandat partiet i fråga tidigare erövrat. Ett stöd
            som är helt proportionellt mot dessa tidigare framgångar kommer
            därför att ge det tidigare största partiet större resurser att
            befästa sin ställning. Vi anser att det nu saknas förutsättningar
            att ta ställning till dessa och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__972/mot_1965_höst_ak__972-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4w9swys3BYBTPh99eohQ6C">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 972 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-VPTT11c7iff3vqSmJLNiFZ">
            andra fördelningsprinciper. En utredning som klarlägger hur olika
            kostna- der för verksamheten varierar med partiernas storlek behövs
            som underlag för en bedömning.
          </p>
          <p xml:id="i-RtHePChqLSJfy6ajhwWx3T">
            Bidragsgrunder I propositionen föreslås att bidragsgrunden för
            partistödet skall vara den mandatmässiga styrkan i första och
            andra kammaren. Medeltalet av partiernas röstetal i de två senaste
            andrakammarvalen är en annan bidrags- grund som figurerat i diskussionen,
            eftersom den föreslagits av pressut- redningen för fördelningen
            av ett statligt presstöd. I vissa avseenden innebär dessa två
            förslag betydande förändringar i det ekonomiska utfallet för par-
            tierna. Redan därför är det klart att en närmare undersökning
            av fördel- ningskriterierna är motiverad. Därtill kommer att man
            naturligtvis kan tänka sig ytterligare kriterier. Föredragande
            departementschefen anför inga som helst skäl för sin uppfattning
            att just riksdagsmandaten bör vara av- görande. Även om man vidare
            accepterar åsikten att »bidragsberättigat parti bör ha ett icke
            obetydligt stöd i väljaropinionen&gt; är det uppenbart att det
            inte kan vara självklart hur gränsen mellan »obetydligt&gt; och
            »icke obe- tydligt&gt; skall dras. Propositionen uppställer två
            kriterier, vilka bägge skall vara uppfyllda för att rätt till
            bidrag skall föreligga, nämligen dels att partiet. i fråga blivit
            representerat i riksdagen och dels att det erhållit minst 2 9
            av det totala antalet röster vid senaste andrakammarval. Skälet
            för det sista stadgandet är att »ett parti med gällande valmetod
            och valkretsindel- ning någon gång kan tänkas få ett enstaka mandat
            i andra kammaren på grund av ett jämförelsevis lågt röstetal».
            Till detta resonemang kan man omedelbart göra den anmärkningen,
            att det synes vara fullt möjligt för en politisk meningsriktning
            som uppträder blott i en del av landet att erövra inte bara ett
            utan även flera riksdagsmandat utan att röstetalet i hela riket
            behöver överskrida 2 9 av det totaia. Om en sådan bestämmelse
            om viss del av det totala röstetalet skall finnas, kan man överväga
            att knyta den till de valkretsar där partiet i fråga verkligen
            ställt upp. Ett nybildat parti torde ofta börja sin verksamhet
            i endast någon eller några valkretsar och en bestämmelse av den
            art som finns i propositionen skulle därför allvarligt diskriminera
            sådana partier. Vidare vill vi påpeka att det för erhållandet
            av nu utgående statliga bidrag till partiernas valkostnader inte
            krävs annat än att partiet i fråga är representerat i riksdagen.
            Vi finner det angeläget att ett riksdagsbeslut föregås av undersökningar
            vilka effekter olika bidragsgrunder och spärregler får vid olika
            tänkbara valutgångar. Endast en sådan undersökning kan ge klarhet
            om vilka kon- sekvenser riksdagens beslut kan få. Utan detta måste
            beslutet grundas på rena gissningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__972/mot_1965_höst_ak__972-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6bpW2Utg7tVe9n48pB4JSz">
            Motioner i Andra kammaren, nr 972 år 1965 11
          </fw>
          <p xml:id="i-5npLFpEBFDJ6Ut18NhaNwj">
            Bidrag till särskilda kostnader
          </p>
          <p xml:id="i-EwzpzLrMXcuhoTx3mqGK5o">
            I propositionen anförs till stöd för förslaget om allmänt partistöd
            alt sta- ten redan bidrager till politiska partiers valkostnader
            i viss utsträckning. Detta är korrekt men det bör observeras att
            detta stöd utgår inte genom ospecificerade penningbidrag utan
            genom att staten övertager vissa bestäm- da kostnader (valsedelstryckning,
            äkta make-kuvert etc.). Direkta penning- bidrag till de politiska
            partiernas allmänna verksamhet innebär något nytt. Det finns enligt
            vår mening anledning att undersöka om inte delar av ett mer utbyggt
            partistöd bör utformas på samma sätt som hittills, dvs. så att
            staten övertar vissa bestämda kostnader från partierna. Uppenbarligen
            är det inte avsikten att de nu utgående bidragen skall avskaffas,
            varför i alla händelser ett &gt;naturastöd&gt; kommer att finnas
            parallellt med det direk- ta penningbidraget. Det bör också observeras
            att om staten övertar kostna- derna för vissa delar av partiers
            verksamhet finns det möjligheter att låta detta stöd komma även
            nya partier till godo, något som skulle kunna mot- verka den privilegiering
            av de existerande partierna som eljest hotar. En utredning, som
            bl. a. mot bakgrund av utländska erfarenheter belyser möj- ligheterna
            att ge ett ökat partistöd genom att staten övertar vissa bestämda
            kostnader från partierna, bör därför företas.
          </p>
          <p xml:id="i-EKxEqqEhMULa2JaLQbpYT8">
            Lagfästning av stödet
          </p>
          <p xml:id="i-XR949yXWy6m7dxvVuKcE1n">
            I propositionen förutsättes att det till allmänt partistöd utgående
            belop- pet årligen skall omprövas. Vi kan inte finna det rimligt
            att man — om man verkligen anser att ett stöd nu är nödvändigt
            och väsentligt för vårt politiska system — årligen skall behöva
            göra avvägningar av gängse stats- finansiell natur om stödets
            storlek. Vi anser det inte heller lämpligt att skapa ett system
            som inbjuder till årliga höjningar av stödbeloppet. När man genom
            en avvägning av partiernas behov fastslagit en lämplig stödnivå
            bör det krävas synnerliga skäl att ändra denna. Däremot kan en
            anpassning till den fortlöpande penningvärdeminskningen vara motiverad.
            Eftersom principerna för ett partistöd är utomordentligt viktiga
            för de politiska partiernas arbete bör de räknas som ingående
            i de grundläggande reglerna för vårt politiska system. Som sådana
            bör de lagfästas. En utred- ning bör även överväga lämpligheten
            av att reglerna för partistödet skrivs in i grundlagen. Detta
            skulle minska risken för godtyckliga ändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-3Q7ohgNBjxgFZQXy6GP7rS">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-AwP9v1bjQHoAifBm9Hd36x">
            I den diskussion som hittills förekommit har det från regeringens
            sida hävdats att en utredning av de frågor som hänger samman med
            utform- ningen av ett partistöd vore meningslösa. I den presskommuniké
            som gi- vits ut heter det: »Vid regeringens prövning av behovet
            av en utredning har dock inte kunnat påvisas någon sakfråga, där
            en utredning skulle kunna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__972/mot_1965_höst_ak__972-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Hu4CNfTMJgaKH8EZV2Xqd6">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 972 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-FZL2sxXnZ37gP4iw778Skt">
            4
          </p>
          <p xml:id="i-RzmKi6NyUipzFVu6D5muW1">
            bli vägledande. Diskussionen har uteslutande gällt frågor som
            innefattar ett rent politiskt ställningstagande.» Regeringen är
            alltså av den uppfattningen att på varje punkt mening står mot
            mening och att en utredning inte kan ändra detta läge. Vi finner
            en sådan inställning svagt grundad och främmande för svenskt politiskt
            liv. Vi har på punkt efter punkt ovan visat att kunskaperna om
            reformens för- utsättningar, lämpliga utformning och sannolika
            verkningar är otillräckliga. Regeringen tycks utgå ifrån att opinionen
            i frågan om partistöd är enty- digt uppdelad i dem som är »för&gt;
            och dem som är »emot&gt;. Vi vill under- stryka att detta inte
            är fallet. Ett partistöd kan utformas på många olika sätt. Ogynnsamma
            verkningar, vilka för stora grupper framstår som oaccep- tabla,
            kan bli följden av vissa konstruktioner men kan bli mindre eller
            kanske nästan helt undgås med andra. En utredning som allsidigt
            belyser frågan om formerna för ett allmänt partistöd skulle därför
            kunna bidra till att skapa en stödkonstruktion som kan bäras upp
            av den breda opinion regeringen efterlyst. Några av de viktigaste
            frågekomplex en sådan utredning bör belysa är: 1) möjligheterna
            att bestämma stödets nivå genom att knyta det till vissa schablonkostnader
            för partiverksamhet, 2) hur dessa kostnader varierar med partiernas
            storlek, 3) vilka automatiskt verkande fördelningsprinciper som
            bäst svarar mot dessa variationer, 4) möjligheterna att undvika
            att stödet kraftigt diskriminerar ev. nya partibildningar, varvid
            bl. a. statens övertagande av vissa direkta kostnader för partierna
            prövas, 3) vilka lagliga garantier och skydd mot godtyckliga ändringar
            av princi- perna för stödet som kan och bör ges. Med hänvisning
            till vad vi sålunda anfört får vi hemställa, att riksdagen med
            avslag å Kungl. Maj:ts proposition nr 174 måtte i skrivelse till
            Kungl. Maj:t begära en skynd- sam utredning till belysning av
            i motionen anförda spörs- mål gällande utformningen av ett partistöd.
          </p>
          <p xml:id="i-G9H2R4ttoBBQ3J3oN2s6Vd" type="date">
            Stockholm den 30 november 1965
          </p>
          <div xml:id="i-A4L8FNmUF2JYhmjWAYLmST" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-F7Dx4nJzqufDeyeYs6jR4" who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" type="signature">
              Bertil Ohlin
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-AZ4Lo5j285RCmvjET1KJEm">
            Henning Gustafsson Sven Gustafson Brita Elmén i Göteborg
          </p>
          <p xml:id="i-Seb72FzHuo2fPQmNFrVkM2">
            Daniel Wiklund Sven Antby Cecilia Nettelbrandt
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
