<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--ak--00428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__428/mot_1965__ak__428-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JRCXAeaDw5DhCnziKjkoj8">
        Motioner i Andra kammaren, nr 428 år 1965 9
      </fw>
      <div xml:id="i-QsCGutnuMmuAsyaaSkCtA4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GW9pzVDEHELo7vDTnNkrDv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KpUH8LP9c8535aGnBZkGii" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-F2cDQBmaEvESa5TcU3yMxp" type="motBody">
        <div xml:id="i-VHM3c3dDJEQyAr97inDhyF">
          <p xml:id="i-WjbK3DaKu6STBbsXSJdtyn">
            Nr 428 Av herr Wahlund m. fl., om rösträtt för utlandssvenskar.
            (Lika lydande med motion nr 359 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-YKLFFLJgzdAshVvJpeyihK">
            Frågan om utlandssvenskarnas rösträtt har under en följd av år
            rönt allt större uppmärksamhet. Man har helt berättigat inom mycket
            breda lager kommit att betrakta den nuvarande situationen som
            en mörk fläck i vårt demokratiska valsystem. $ 16 i riksdagsordningen
            stadgar att val- rätt skall tillkomma envar man och kvinna, som
            är svensk undersåte. Nå- got krav på mantalsskrivning i riket
            uppställer icke grundlagen. De nu rådande förhållandena medför
            emellertid att, av de utomlands bosatta en- dast de som är mantalsskrivna
            i riket kan utöva rösträtt vid val till andra kammaren. Detta
            saknar stöd i grundlagen. De nuvarande förhållandena har sin grund
            i vallagens rösträttslängdsregler. Rösträttsfrågan för utlandssvenskarna
            när det gäller kommunalval är mera komplicerad än vid andrakammarvalen.
            även den bör emellertid om möjligt snarast bringas till en lösning
            som ger utlandssvenskarna rätt att deltaga i samtliga allmänna
            val i Sverige eller åtminstone i sådana val som direkt eller indirekt
            påverkar riksdagens sammansättning. Hos utlandssvenskarna väcktes
            förhoppningar om att deras rösträtts- fråga skulle lösas då chefen
            för justitiedepartementet år 1958 förstärkte 1955 års valutredning
            och i tilläggsdirektiv till denna framhöll angelägen- heten av
            att denna fråga snarast bringades till en lösning. Detta uttalande
            åberopades av konstitutionsutskottet såväl 1958 som 1960. Vid
            sistnämnda riksdag framhöll utskottet att det enligt dess mening
            varit önskvärt att frågan bringats till lösning redan med avseende
            på då innevarande — allt- så 1960 — års andrakammarval. I ett
            interpellationssvar i andra kammaren den 28 november 1961 ställde
            chefen för justitiedepartementet i utsikt att förslag skulle framläggas
            i så god tid, att de nya bestämmelserna skulle kunna tillämpas
            vid 1964 års riksdagsmannaval. Med tanke på att valutredningen
            avlämnade sitt be- tänkande i maj 1962 borde detta också ha varit
            möjligt. Då valutredning- ens ledamöter i princip var eniga om
            att införa rösträtt åt utlandssvenskar, är det enligt vår mening
            beklagligt att regeringen genom sitt sätt att be- arbeta utredningens
            förslag skjutit denna fråga ytterligare på framtiden. I stället
            för att på sedvanligt sätt bereda ärendet inom vederbörande de-
            partement tillkallades en särskild utredningsman i januari 1963.
            På olika
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__428/mot_1965__ak__428-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DUr3nqyr5V9Ckc8pqvHrAw">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 428 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-pLdUXMiQsMzHK151PpLqb">
            sätt har dennes arbete försenats, vilket vi inte bara anser vara
            onödigt utan också förödmjukande för de svenska medborgare som
            utomlands gör stora insatser för vårt land. Vid 1964 års riksdag
            gjordes ansträngningar för att få fram en provi- sorisk lösning
            inför 1964 års riksdagsmannaval till andra kammaren. Ett av de
            skäl som konstitutionsutskottets majoritet då anförde mot en pro-
            visorisk lagstiftning inför 1964 års val var den alltför korta
            tid som stod till buds för erforderliga förberedelser för utlandssvenskarnas
            eventuella valdeltagande. Därför är det önskvärt att riksdagen
            redan i år stiftar en provisorisk lag inför kommunalvalen 1966,
            så att den knappa förberedelse- tiden inte skall kunna bli något
            skäl för att ytterligare fördröja den tid- punkt då utlandssvenskarna
            får möjlighet att deltaga i svenska allmänna val. Vi är medvetna
            om att detta valärende rymmer många tekniskt kompli- cerade problem.
            Det bör emellertid, med hänsyn till de utredningar och remissyttranden
            med alternativa förslag till lösningar som redan före- ligger,
            vara möjligt för konstitutionsutskottet att konstruera sådana
            av oss eftersträvade tillfälliga bestämmelser som är godtagbara
            från lagtekniska synpunkter. Skulle det visa sig att stora svårigheter
            föreligger finns möj- ligheten att begränsa valdeltagandet till
            att gälla valen till landsting och till stadsfullmäktige i städer
            utanför landsting. Under hänvisning till det ovan anförda hemställes,
            att riksdagen måtte besluta att för sin del antaga en lag med
            tidsbegränsad giltighet, enligt vilken svenska med- borgare, som
            vistas utomlands, tillerkännes rösträtt vid 1966 års kommunalval
            och därefter förrättade allmänna val i enlighet med av konstitutionsutskottet
            utarbetade författningstexter, samt att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om förslag snarast möjligt till
            en definitiv lösning av frå- gan om rösträtt åt svenska medborgare
            som vistas utom- lands.
          </p>
          <p xml:id="i-8GjRu5Lgtay2kgExYMf1w7">
            Stockholm den 27 januari 1965
          </p>
          <p xml:id="i-5MtYduEmKJDsLoXi7fFnvf">
            S. G. W. Wahlund Matteus Berglund Einar Rimmerfors Gunnar Larsson
            Blenda Ljungberg Mac P. Hamrin i Luttra i Kalmar
          </p>
          <p xml:id="i-63yjaRVc9pT7K6th6Q4aPR">
            Folke Björkman Erik Tobé Yngve Hamrin
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
