<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__797/mot_1965__ak__797-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 796—797 år 1965 3
          </p>
          <p>
            Nr 796
          </p>
          <p>
            Av herr Hamrin i Jönköping, i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position nr 94, med förslag till förordning angående ändring i
            förordningen den 27 maj 1960 (nr 253) om lillverkning och beskattning
            av malt- och läskedryc- ker, m. m.
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 94 föreslås införandet av ett
            s. k. mellanöl, vilket avses få en alkoholhalt av högst 3,6 viktprocent
            (motsvarande pro- centtal för det nuvarande ölet är 2,8 och för
            starkölet 4,5). Det kan på goda skäl förutsättas, att tillskapandet
            av en ny alkoholdryck, fritt salubjuden i landets livsmedelsbutiker,
            kommer att ogynnsamt påver- ka nykterhetstillståndet.
          </p>
          <p>
            Med anledning därav hemställes, att riksdagen måtte avslå Kungl.
            Maj:ts proposition nr 94.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 1 april 1965 Yngve Hamrin
          </p>
          <p>
            Nr 797
          </p>
          <p>
            Av herr Ekström i Iggesund m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 43, angående kommunal skatteutjäm- ning, m m.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 680 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 1 april 1965 Sven Ekström
          </p>
          <p>
            i Iggesund Erik Hammarsten Alf Andersson Bo Martinsson Olof Persson
            Elvira Holmberg Gunnar Lundmark V. Wikner Annie Jäderberg Helge
            Lindström B. Sundelin Einar Asp Gunbjörg Thunvall Astrid Lindekvist
            Karl-Gust. Andersson Holger Mossberg Anders Haglund Erik Östrand
            Elsa Lindskog Birger Nilsson Arvid Eskel G. Eskilsson Harald Kärrlander
            Ragnar Lassinantti Ingvar Svanberg
          </p>
          <p>
            Viola Sandell T. Fredriksson Sven Mellqvist
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
