<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--fk--00482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__482/mot_1965__fk__482-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3TLCi3zQre4ZmzjvzzqXM6">
        14 Motioner i Första kammaren, nr 481—482 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-CGesVqnQ9AZp7C9ympGh8k" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PCqjGkA3v1EuNDdXxFGSc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K6vFmDnCALscchQtNYxLRH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Poniv8TgmQFwPyLxQ4p7ku" type="motBody">
        <div xml:id="i-DWCjM74h3LTkLbHhBUVDGV">
          <p xml:id="i-Em9DSYxC91YNnVswowyQcS">
            Nr 481
          </p>
          <p xml:id="i-FRsxi6K814a7aCQ1uZkVyG">
            Av herr Stefanson m. fl., angående avskrivningen å industribygg-
            nader i vissa fall.
          </p>
          <p xml:id="i-Nq6nHEVGwSoS4NkBrxqYsT">
            (Lika lydande med motion nr 571 i Andra kammaren) Stockholm den
            27 januari 1965
          </p>
          <p xml:id="i-JuCvtYuG7QvELvJ7JyjgfE">
            Stig Stefanson Axel Andersson Per Jacobsson
          </p>
          <p xml:id="i-CCDmTjEfGKpqKsQ2CEiTJZ">
            Nr 482
          </p>
          <p xml:id="i-EUtcT4E85Fp7ammjyAEwoG">
            Av herr Sundin, angående användandet av indirekt beskattning
            i konjunktur politiskt syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-95Md7irJdQuUFfqSA5HZ28">
            (Lika lydande med motion nr 570 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-TrpfGheVsuwB5AzBAEGHKz">
            Ett stabilt penningvärde måste vara en given målsättning för
            den ekono- miska politiken. Enighet råder om att samhället bör
            eftersträva en stigande levnadsstandard och full sysselsättning.
            Dessa mål är inte oberoende av varandra och inte heller under
            alla förhållanden förenliga. Samhället för- söker att på olika
            sätt, bl. a. genom penning- och finanspolitiken, komma fram till
            en lämplig avvägning mellan dessa målsättningar. Det är ange-
            läget att de medel som används ges en utformning, som möjliggör
            en smi- dig och enkel metod för deras utnyttjande. Dessutom bör
            dessa konjunk- turpolitiska medel på bästa möjliga sätt komplettera
            varandra. Samtidigt som kraven ökar på samhället att fullfölja
            målsättningen om en hög och stabil sysselsättningsnivå har arbetsmarknadsparterna
            fått en långt större anslutning och kraft samt arbetsmarknadspolitiken
            utvecklats till en betydelsefull faktor inom den ekonomiska politiken.
            De förändring- ar, som således ägt rum bara under efterkrigstiden,
            har framhävt samhäl- lets bristande resurser att bekämpa inflationen.
            Eftersom de negativa verkningarna av en ständigt fortgående penning-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__482/mot_1965__fk__482-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QFHG2mRzyTszLNPrj97gKV">
            -
          </p>
          <fw xml:id="i-8weUkjsLfPvCwWZBjvN9PD">
            Motioner i Första kammaren, nr 482 år 1965 15
          </fw>
          <p xml:id="i-VpUK7tdyWqRDy53W1hn17k">
            värdeförsämring är uppenbara ur både rättslig, ekonomisk och
            psykologisk synpunkt, kan inte någon annan målsättning accepteras
            än ett stabilt pen- ningvärde. Det återstår alltså att göra de
            nuvarande konjunkturpolitiska medlen effektivare och att komplettera
            dem på områden där deras verk- ningsgrad är otillräcklig. Det
            kan ifrågasättas om inte tilltron till de penningpolitiska medlens
            verkningar varit alltför stor. Räntan har använts ofta under senare
            tid, men medvetenheten om detta vapens begränsningar synes ha
            inskränkt dess effekt i samma mån som sannolikheten för ytterligare
            räntehöjningar mins- kat. Dessutom verkar inte räntan generellt.
            Bostadsbyggandet och den of- fentliga sektorn nås inte av räntepolitiska
            åtgärder. Näringslivets investe- ringar påverkas inte beroende
            på de olika projektens anteciperade lön- samhet utan med hänsyn
            till de olika företagens självfinansieringsförmåga, som i sin
            tur kan vara avhängig av en mängd i detta sammanhang irrele- vanta
            faktorer. Det kan ifrågasättas om finanspolitiken anpassats och
            blivit tillräckligt smidig för att kunna bemästra den balansgång
            på gränsen mellan högkon- junktur och överkonjunktur på sätt som
            ofta krävs. Det är en alltför om- ständlig och tidskrävande procedur
            att anpassa beskattningen så, att åtgär- den får avsedd effekt
            och kan användas t. ex. för att dämpa tendenser till överhettning
            i konjunkturen. Den under senare år förda finanspolitiken med
            betydande statlig upplåning, som fått motsatt effekt mot den för
            tillfället lämpliga, ger goda belägg för den saken. Finanspolitiken
            bör emellertid alltjämt tillmätas stor betydelse och tyngdpunkten
            inom konjunkturpolitiken förläggas till denna. Detta kräver att
            frågan om finanspolitikens smidighet ägnas större uppmärksamhet
            än hittills. Närmast till hands ligger då att söka finna en sådan
            utformning av beskattningen att denna snabbt kan ändras allteftersom
            konjunkturens växlingar kan förutses. Sett från praktisk utgångspunkt
            kan en sådan ut- formning knappast erbjuda större problem än t.
            ex. räntans utnyttjande i konjunkturpolitiken. På det konstitutionella
            planet föreligger däremot ett mycket väsentligt problem. Riksdagen
            kan givetvis inte överlåta någon del av sitt grundlagsenliga allenabestämmande
            på beskattningens område. En prövning av frågan om beskattningen
            som ett smidigt konjunkturinstru- ment måste ha detta som utgångspunkt.
            Den direkta beskattningen utgör inte något lämpligt instrument
            för en snabbt verkande anpassning av skatteuttaget till konjunkturläget.
            Denna anpassning torde därför böra äga rum inom den indirekta
            beskattningens ram. Huvudsyftet med en konsumtionsbeskattning
            av detta slag bör vara att åstadkomma en utjämning i hushållens
            efterfrågan och att söka uppskjuta deras konsumtion tills en avmattning
            i konjunkturen inträder för att då uppmuntra konsumtionsökningen
            med en skattesänkning. Skatten bör vara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__482/mot_1965__fk__482-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GxUNz9ae3gLpAzKKNzQS7N">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 482 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-RUK2Eo5oHqmUWzRSh4xZT2">
            helt oberoende av det för tillfället aktuella statliga medelsbehovet.
            Därför är det angeläget att förvaltningen av dessa medel ges en
            sådan utformning att en fondering av dessa medel under riksdagens
            kontroll möjliggöres. För denna uppgift bör riksdagen tillsätta
            ett särskilt organ som har att beakta fondens användning för en
            flexibel finanspolitik. De organisations- former som gäller för
            riksbank och riksbanksfullmäktige torde åtminstone i viss utsträckning
            kunna anpassas på den här avsedda fonden och dess styrelse. Med
            hänvisning till det ovan nämnda hemställes, att riksdagen i skrivelse
            till Kungl. Maj:t måtte anhålla om en utredning om de tekniska
            och administrativa pro- blemen i anslutning till användandet av
            den indirekta be- skattningen i konjunkturpolitiskt syfte för
            att möjliggöra en smidigare och effektivare finanspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-Fic8B1ovZSXPepwsnZwHdn">
            Stockholm den 27 januari 1965
          </p>
          <p xml:id="i-BZZ5Vk1G3i9BucUyreswPC">
            Sven E. Sundin
          </p>
          <p xml:id="i-WASTDjM8RPFFS1bAGUazt8">
            MARCUS BOKTR. STHLM 1965 650023
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
