<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__623/mot_1965__ak__623-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 623 år 1965 3
          </p>
          <p>
            Nr 623
          </p>
          <p>
            Av herr Johansson i Skärstad m. fl., angående beräkningen av
            semester i vissa fall.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 530 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            I semesterlagen 8 $ stadgas att arbetstagare som har att utföra
            sitt arbete jämväl å söndag, äger åtnjuta ledighet från arbetet
            å söndag, som infaller under eller omedelbart efter semestern,
            ehuru sådan dag ej skall inräknas i semestern. Är däremot arbetstagare
            varom här är fråga berättigad till ledighet från arbetet å annan
            veckodag än söndag och infaller dylik ledig- hetsdag under semestern,
            skall den dagen inräknas i semestern. Ledighet som infaller på
            söndag värderas alltså annorlunda i lagstiftning- en än ledighet
            som infaller på annan veckodag. För ett stort antal anställda
            som är sysselsatta i skiftarbete och andra arbetsformer som pågår
            över veckosluten infaller ledigheten från arbetet på annan veckodag
            än söndag. För dessa arbetstagare kompenseras bestämmelsen om
            att deras ledighets- dag skall inräknas i semestern av att de
            under semestern infallande sön- dagarna ej inräknas i semestern.
            Oklarhet tycks emellertid råda vid tillfällen då semestern börjar
            eller slutar i anslutning till den dag i veckan då vederbörande
            arbetstagare nor- malt har sin ledighetsdag. Frågan gäller om
            denna dag skall inräknas i se- mestern. När det gäller anställda
            som har sin ledighet på söndagen slipper de att räkna in sin ledighetsdag
            i semestern när denna börjar på måndagen. Utredning bör företagas
            i syfte att bringa klarhet i dessa förhållanden och förslag framläggas
            i syfte att ge de arbetstagare som har sin ledighet på annan dag
            än söndag rätt att inte få sina ledighetsdagar i början eller
            slu- let av semestern inräknade i semestern. Utredning behöver
            också företagas angående den stadgade tidpunkt då arbetstagaren
            skall underrättas om tiden för semestern. Den tid som nu är föreskriven
            måste anses som alltför kort för att arbetstagaren skall kunna
            planera för ett fullt utnyttjande av sin semester. En avsevärt
            längre tid torde vara nödvändig. Med hänvisning till ovanstående
            hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte
            anhålla om utredning och förslag angående frågan om rätt för ar-
            betstagare med ledighet på annan dag än söndag att inte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__623/mot_1965__ak__623-002.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 623—624 år 1965
          </p>
          <p>
            få sina ledighetsdagar vid början och slutet av semestern inräknade
            i semestern, samt att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t
            måtte anhålla om utredning angående tidigareläggning av den tidpunkt
            då arbetstagaren skall underrättas om tiden för semestern.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1965
          </p>
          <p>
            Sven Johansson Einar Larsson Bertil Johansson i Skärstad i Borrby
            i Växjö Nr 624
          </p>
          <p>
            Av herr Johansson i Skärstad m. fl., angående beräkningen av
            resetillägg enligt studiehjälpsreglementet.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 522 i Första kammaren) Stockholm
            den 27 januari 1965
          </p>
          <p>
            Sven Johansson Harald Larsson Lehnart Mattsson i Skärstad i Hedenäset
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
