<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__658/mot_1965__ak__658-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 657—658 år 1965
          </p>
          <p>
            Nr 657
          </p>
          <p>
            Av herr Elmwall m.fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Bidrag till bokföringsverksamheten inom jordbruket.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 549 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1965
          </p>
          <p>
            Emil Elmwall Nils Franzén Torsten Gustafsson i Träkumla i Stenkyrka
            Nr 658
          </p>
          <p>
            Av herr Gomér m.fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Trädgårdsskolan i Norrköping: Utrust- ning.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 561 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            I statsverkspropositionen, nionde huvudtiteln, föreslås att för
            plantering m. m. av den areal som står till förfogande för trädgårdsskolan
            i Norrkö- ping skall anvisas 125000 kronor för nästa budgetår.
            Lantbruksstyrelsen har dock för detta ändamål begärt 240 000 kronor.
            Med tanke på att Norr- köpings stad med berömvärd snabbhet uppfört
            denna trädgårdsskola på en vacker plats och gett den en mycket
            förnämlig utrustning, anser vi det vara statens skyldighet att
            tillse att tillräckliga medel anvisas till anlägg- ningar och
            planteringar kring skolan. Det vore därför mycket beklagligt om
            de medel som lantbruksstyrelsen begärt härför skulle nedprutas.
            Med stöd av vad ovan anförts får vi därför hemställa, att riksdagen
            måtte besluta att till Trädgårdsskolan i Norrköping: Utrustning
            under budgetåret 1965/66 anvisa ett reservationsanslag av 240
            000 kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1965 David Gomér
          </p>
          <p>
            Rune Johansson Sigvard Rimås Karin Wetterström
          </p>
          <p>
            i Norrköping
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
