<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__851/mot_1965__ak__851-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XaeY42zk4nnMkFSypSTqmp">
        Motioner i Andra kammaren, nr 851 år 1965 d
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-zBbmZKb1iAaqFpCNKQ3Fi">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FDkKSJg6ZBYjqoVe6nYVHA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4MwBeetvDSZi2yry95sy76"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-V76xVkBhGpEpE3owZjphH2">
        <div xml:id="i-LACozMmzxiK2sJhCEtXBNp">
          <p xml:id="i-PQj6oG3sPsa8NkD61WHoD">
            Nr 851
          </p>
          <p xml:id="i-7FaTJ4oprq4o6rV7fFeb71">
            Av herr Lundmark m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 94, med förslag till förordning angående änd- ring i förordningen
            den 27 maj 1960 (nr 253) om tillverkning och beskattning av malt-
            och läskedryc- ker, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-AZLgALPqjLttuyGGjfUQCr">
            (Lika lydande med motion nr 727 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-2mzcBvjzdxnuquLfhdLVe7">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 94 föreslås att s. k. mellanöl
            skall få marknadsföras och att med anledning härav viss revision
            skall ske av öl- försäljningsförordningen av den 23 mars 1961
            (SFS nr 159). Ändringsför- slaget berör $$ 1, 4 och 14 men icke
            $ 15, som anger reglerna för tillstånd till årsutskänkning. Då
            en påtaglig dualism råder i fråga om de regler som gäller för
            tillstånd för utminutering å ena sidan och för årsutskänkning
            å den andra, får vi föreslå att andra stycket i 15 $ i nämnda
            förordning ut- går. Paragrafens nuvarande lydelse är som följer:
            Över ansökan om tillstånd till årsutskänkning skola, då fråga
            ej är om utskänkning som avses i 14 $ andra stycket, yttranden
            inhämtas från polis- myndigheten och fullmäktige i den kommun,
            där utskänkningen är av- sedd att bedrivas. Fullmäktige skola
            höra kommuns nykterhetsnämnd. Till årsutskänkning, som avstyrkts
            av kommuns fullmäktige, må till- stånd ej meddelas. Utan hinder
            av vad nu sagts må tillstånd meddelas då det från allmän synpunkt
            finnes påkallat att årsutskänkning äger rum på hotell eller pensionat
            på en för turistväsendet betydelsefull ort.
          </p>
          <p xml:id="i-L1exLfFXByMxQeFTW1Xeum">
            Förslaget innebär sålunda att stycket som börjar med »Till årsutskänk-
            ning» och slutar med »betydelsefull ort» utgår. Föreslagen ändring
            moti- veras av att kommunens suveränitet i fråga om utskänkningsrätt
            kan hind- ra oförvitlig företagare i restaurangbranschen att driva
            sin rörelse. Visser- ligen kan länsstyrelsen trots kommunens avstyrkande
            lämna tillstånd, där- est »det från allmän synpunkt finnes påkallat»
            om det gäller en »för turist- väsendet betydelsefull ort». Det
            har dock i praktiken visat sig svårt att be- döma vad som kan
            betecknas som betydelsefull ort. Förhållandet kan illu- streras
            med ett konkret fall. En källarmästare med gott renommé, som sedan
            ett tiotal år tillbaka driver hotell- och restaurangrörelse med
            s. k. fullstän- diga rättigheter, förvärvar lokaler i grannkommunen
            för att där iordning- ställa hotell och restaurang att drivas
            som annex till moderföretaget. Avsik- ten var främst att betjäna
            turisttrafiken. När anläggningen står färdig att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__851/mot_1965__ak__851-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PHqq5nrBhzSqimDYavPQLd">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 851 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-SPnvwZfkstBhvCgUGLfB6U">
            öppna kommer så beskedet att länsstyrelsen är förhindrad att
            lämna till- stånd för ölutskänkning. Kommunen har nämligen av
            principiella skäl avstyrkt framställningen. På dessa grunder blir
            det inte möjligt att driva restaurangen och företaga- ren riskerar
            en betydande förlust. Uteblivet tillstånd i fall som detta ter
            sig så mycket obilligare som i närmaste speceributik öl kan försäljas
            i prak- tiskt taget obegränsad mängd. Denna ordning kan icke vara
            till gagn för nykterhetsarbetet men väl or- saka irritation och
            bli ett avgörande hinder för en önskvärd serviceverk- samhet.
            Med stöd av det anförda får vi hemställa, att riksdagen måtte,
            med bifall till Kungl. Maj:ts propo- sition nr 94, besluta att
            andra stycket av 15 $ i ölförsälj- ningsförordningen, SFS nr 159/1961,
            måtte utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-91FRu6EcVzq5Dh8rbjT9Dw">
            Stockholm den 9 april 1965 Gunnar Lundmark Ingvar Svanberg Bo
            Martinsson
          </p>
          <p xml:id="i-Ed87dhGGQYZc7XbvoMUCRu">
            Erik Hammarsten Sven Ekström Birger Nilsson i Iggesund
          </p>
          <p xml:id="i-29ruqrpvm3rhixBSK63pFd">
            MARCUS BOKTR. STHLM 1965 650024
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
