<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965-höst-fk--00790">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_fk__790/mot_1965_höst_fk__790-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5jGjWCVsk3vewGh8LCgZhA">
        Motioner i Första kammaren, nr 790 år 1965 5
      </fw>
      <div xml:id="i-BvPcKnE1LX9inMupwjsUJ5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JZDcapGnfoSjsQngWdFPij" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3xZxTacBqLZ3y5ApFwG4Er" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U9RPvryhiroRvBDKncAo13" type="motBody">
        <div xml:id="i-PB9xUVLApCG8UYfqaGMyBV">
          <p xml:id="i-BKRcR5UAxYUcGaq2ZvUe5n">
            Nr 790
          </p>
          <p xml:id="i-C8VLSLQnDevMtfmB1nA7F7">
            Av herr Nyman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 141, angående utbyggnaden av universitet och högsko-
          </p>
          <p xml:id="i-15CUT27NkS626Y8JUNpsur">
            lor m. m. (Lika lydande med motion nr 924 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-DRwNmneLwLT7VWAapt83PN">
            I uppdraget till 1963 års universitets- och högskolesakkunniga
            ingick att undersöka huruvida icke en ny teknisk högskola borde
            inrättas. Med anled- ning av förslag i frågan i Kungl. Maj:ts
            prop. nr 141 år 1965 får vi framhålla följande: De av generaldirektören
            Ragnar Woxén i expertutredningen »Fortsatt utbyggnad av de tekniska
            högskolorna» framlagda synpunkterna och för- slagen finner vi
            sakligt starkt underbyggda. Inrättandet av en fjärde teknisk högskola
            är nödvändigt. Endast därigenom kan en utbyggnad av den högre
            tekniska utbildningen och forskningen ske tillräckligt snabbt
            och på ett ur ekonomisk synpunkt tilltalande sätt. Den föreslagna
            organisationen med fyra sektioner, nämligen
          </p>
          <p xml:id="i-D3wwDPYgRgc3qMrvN37ZNd">
            F teknisk fysik med 60 nybörjarplatser, M maskinteknik &gt; 170
            &gt; ; E elektroteknik &gt; 170 &gt; och I utbildning av ekonomiing.
            &gt; 170 &gt; ;
          </p>
          <p xml:id="i-YAe4BcUXgpC5apniPogXFs">
            ger den nya högskolan en sådan storlek, att frågan om lämpligaste
            förlägg- ningsort emellertid måste tillmätas avgörande vikt. Den
            nya tekniska hög- skolan bör utformas som självständig och fristående
            högskola. Den bör redan från början orienteras mot industri och
            näringsliv och knyta an till den industriella forskningen. Dess
            karaktär av »experimenthögskola» och inriktning på ett effektivare
            utnyttjande av lokaler och övriga resurser kan därigenom bättre
            komma till sin rätt. Den får en sådan storlek att man ur lärarsynpunkt
            inte har något att vinna genom att anknyta den till befintligt
            universitet eller annan utbildningsinstitution. Kombinationen
            med sektio- ner för F, M, E och I möjliggör dessutom ett tillräckligt
            gemensamt utnytt- jande av lärar-forskarresurser. Dess placering
            bör avgöras med utgångs- punkt från en bedömning av: lämplig fördelning
            av den totala högre tekniska utbildningen i landet. Därvid blir
            den nya tekniska högskolans förläggning och funktion i förhål-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_fk__790/mot_1965_höst_fk__790-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TCDYkDiBwCnHPtwRhAnt8u">
            6 Motioner.i Första kammaren, nr 790 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-Deu24fzjvX2iiVyZfv6sHD">
            lande till övriga tekniska högskolor avgörande, inte i första
            hand dess närhet till befintliga universitet; tillgängliga resurser
            på alternativorter, så att den föreslagna utbyggnads- planen kan
            realiseras enligt tidsplanen; samt industriella och teknisk-ekonomiska
            resurser på alternativorter. Tre skäl synes ha varit avgörande
            för 1963 års universitets- och högskole- kommitté, då den »om
            än med olika grad av övertygelse hos de enskilda ledamöterna»
            enats om att sätta alternativet med både medicinsk och tek- nisk
            utbildning förlagd till Linköping före övriga alternativ:
          </p>
          <p xml:id="i-Eb1Lhn5Paj6c14FaWeWtBx">
            Ett samarbete på gränsområdena mellan medicin och teknik innebär
            vissa fördelar ur forskningssynpunkt Värdet av en framtida samordning
            av medicinsk och teknisk forskning på lokaliseringsorten för den
            fjärde tekniska högskolan måste anses vara av underordnad betydelse
            jämfört med värdet av att den förlägges till en ort med intensiv
            och mångskiftande teknisk utveckling och forskning. Ur var- ken
            den medicinska eller tekniska utbildningens synpunkt står, vilket
            kom- mittén själv konstaterar, några fördelar att vinna på en
            samlokalisering mel- lan medicinsk och teknisk forskning. Därtill
            kommer att kommittén tills vidare endast förutsätter en ofullständig
            medicinsk utbildning i Linköping och endast i allmänna ordalag
            diskuterar teknisk forskning vid den nya tekniska högskolan. För
            att samordningsargumentet skall få någon bety- delse måste förutsättas
            en ganska stor och delvis åt medicinskt håll oriente- rad teknisk
            forskning vid den tekniska högskolan och medicinsk forskning vid
            undervisningssjukhuset i Linköping. Kommittén presterar icke några
            definitiva planer för vare sig den ena eller den andra forskningsorganisa-
            tionen. Att såsom kommittén gjort lägga avgörande vikt vid den
            speciella forsk- ning, som kan tänkas ha betydelse för gränsområdet
            mellan teknik och medicin, synes oss därför verklighetsfrämmande.
            I den mån sådan forsk- ning tas upp blir den säkerligen icke nämnvärt
            beroende av att de intresse- rade tekniska och medicinska forskarna
            arbetar på samma ort. Dessutom kan en sådan samordnad forskning
            nu och i framtiden vid behov ske i Stockholm, Göteborg, Lund och
            Uppsala. Det är i hög grad önskvärt, vilket också generaldirektör
            Ragnar Woxén understryker, att landets fjärde tekniska högskola
            får arbeta självständigt och knyta an till industriell forskning
            och utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-QcXZ1VfKEJhsVSEPSTjgxb">
            Att ha teknisk magisterutbildning förlagd till samma ort som
            teknisk hög- skola innebär vissa fördelar Enligt vår uppfattning
            kan dock den nuvarande förläggningen av en nyss igångsatt utbildning
            av teknologie magistrar — för vilken utbildning i detta sammanhang
            relativt blygsamma investeringar gjorts — inte betraktas som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_fk__790/mot_1965_höst_fk__790-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SBkVL5ztGBnj6pwm1oJgRM">
            Motioner i Första kammaren, nr 790 år 1965 7
          </fw>
          <p xml:id="i-DBhr2NPUTCFwToFdPr6G67">
            vägande argument i diskussionen om lämpligaste förläggning av
            ny teknisk högskola. Utbildningen av teknologie magistrar bör
            lämpligare ses som en del av ett reformerat lärarutbildningsprogram,
            som kan varieras från tid till annan. I övrigt hänvisas till nyligen
            framlagt förslag av särskilt sakkunniga om lärarutbildningens
            organisation (SOU nr 29:65).
          </p>
          <p xml:id="i-X1PY4q8X8NpjdgknvvhGu9">
            Ett beaktande av den vidareutveckling på längre sikt som kan
            komma att äga rum vid universitet och högskolor samt önskvärdheten
            av ökad sam- verkan på forskningssidan mellan olika vetenskapliga
            discipliner
          </p>
          <p xml:id="i-B28QnpyhWA5hagMiXsGidT">
            För närvarande torde det vara vanskligt att avgöra tyngden av
            dessa argument. I vare sig utredning eller proposition har uttalats,
            att den utbygg- nad som föreslås förlagd till Linköping skall
            utgöra första etappen till ett sjätte universitet. En ökad samverkan
            på forskningssidan mellan olika ve- tenskapliga discipliner torde
            vara mera beroende av initiativ från forskarnas sida än av en
            lokalmässig anknytning av skilda institutioner. Kommittén uttalar
            på s. 234, att den vid sin bedömning av frågan om lämp- lig förläggningsplats
            ej beaktat de lokaliseringssynpunkter som för oss fram- står som
            väsentliga. » Vid det slutliga valet mellan de fyra kombinationerna
            är givetvis rent lokaliseringspolitiska överväganden av betydelse.
            Kommit- tén har emellertid inte haft att göra dylika bedömningar
            utan gör i det föl- jande enbart utbildnings- och forskningspolitiska
            avvägningar.» Som tidigare framhållits torde föga vara att vinna
            på en lokalmässig an- knytning av utbyggnaderna för den medicinska
            och den tekniska utbildning- en. Vi vill framhålla, att en koncentration
            av medicinsk utbildning, teknisk högskola, decentraliserad akademisk
            undervisning samt icke akademisk un- dervisning inom vårdsektorn
            jämte lärarutbildning till vilken som helst ort med begränsade
            resurser samt med en kort utbyggnadstid för projektens realiserande
            kan, förutom att tidsplanen må förskjutas, innebära att mycket
            svåra och svårlösta problem uppstår. De totala samhälleliga investeringarna
            för orten blir kraftiga, och vissa »tröskelvärden&gt; kommer snabbt
            att över- skridas och föranleda ökat investeringsbehov. Vi anser
            därför att det inte en- dast är bättre utan även nödvändigt att
            också av detta skäl dela upp lokali- seringen på flera orter,
            d. v. s. bl. a. att ej förlägga medicinsk utbildning och teknisk
            högskola till samma ort. Sammanfattningsvis vill vi framhålla
            att Västerås som lokaliseringsort för den nya tekniska högskolan
            kan bl. a. erbjuda 1. erforderliga resurser för att klara stadens
            del av kostnader och tjänster, 2. erforderlig och snabbt tillgänglig
            mark för den nya högskolan och för bostäder åt lärare, övriga
            befattningshavare och studerande, 3. tillgång på lärare med erfarenhet
            från kvalificerad teknisk utbildning (främst ASEA), en avgörande
            tillgång särskilt under uppbyggnadstiden,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_fk__790/mot_1965_höst_fk__790-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BP9WkdqSiSFixZdQ14JL5X">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 790 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-66JenCVvAm7H65dTcKMzan">
            4. omedelbar tillgång till förstklassiga biblioteksresurser på
            det tekniska området samt landets största dataanläggning, 5. en
            redan från början säkrad god kontakt mellan utbildningen och ett
            modernt, högeffektivt och expanderande näringsliv, 6. en i förhållande
            till andra alternativorter avsevärt mer mångsidig in- dustri med
            starkt internationell anknytning, vilken ger exklusiva möjlig-
            heter till placering av examensarbeten och forskningsuppgifter,
            7. i förhållande till övriga tekniska högskolor lämplig geografisk
            be- lägenhet och lämpligt upptagningsområde, 8. en väl utbyggd
            förvaltning och serviceinstitutioner, som bör göra sta- den attraktiv
            för lärare och övriga befattningshavare, samt 9. central placering
            i ett starkt expanderande industrilän och i en bety- dande tätortsregion
            i Mälardalen. Västerås fyller alltså högt ställda krav på en lämplig
            ort för en fjärde tek- nisk högskola. Den speciellt sakkunnige,
            generaldirektör Woxén, har i sin utredning sammanfattat sitt ställningstagande
            på följande sätt (s. 393): »I mitt slut- liga val mellan dessa
            städer har jag stannat för Västerås.&gt; Med de utgångs- punkter
            och den utredning vi redovisat i det föregående måste vi komma
            till samma resultat. Det har tidigare framhållits, att för den
            högre tekniska utbildningen är en nära anknytning till modern
            och mångsidig industri av största vikt. Men det är också fråga
            om en växelverkan. En teknisk högskola kan förutses stimulera
            näringslivet på förläggningsorten med omland. Vid det slutliga
            avgörandet beträffande förläggningen av den nya tekniska högskolan
            bör enligt vår uppfattning också en rent nationalekonomisk aspekt
            beaktas. Industriföretagen inom Västmanlands län och den tätortsregion
            i Mälar- dalen, för vilka områden Västerås är den naturliga centralorten,
            har stark internationell anknytning. Ett bibehållande och stärkande
            av dessa export- företags konkurrenskraft på världsmarknaden är
            ett riksintresse. Enligt vår mening talar alltså även starka nationalekonomiska
            motiv för att den nya tekniska högskolan förlägges till Västerås.
            Med stöd av vad således anförts hemställes, att riksdagen med
            ändring av Kungl. Maj:ts förslag i prop. nr 141 år 1965 måtte
            besluta att den fjärde tekniska hög- skolan inrättas i Västerås.
            Stockholm den 3 november 1965
          </p>
          <p xml:id="i-Go67Y6C3D6D7bowks1Kh3v">
            Sven Nyman Rune Hedlund T. Billman Maja Nilsson Nils Ståhle Sten
            Söderberg
          </p>
          <p xml:id="i-MSv22deCrmYy9ddo8vMMuv">
            Stig Stefanson Eric Carlsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
