<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--ak--00063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__63/mot_1965__ak__63-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JqYBK6dA5Ln8fhu4YqjRnS">
        Motioner i Andra kammaren, nr 63 år 1965 3
      </fw>
      <div xml:id="i-YEVjhYZhNSPbFBoy5WD7xi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6AsaooANdGjA4jMzz9U7AZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TTgyaoPoyPiy6nB1Ut5joy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6ER8HAhYy7E7Z2WnndVsG4" type="motBody">
        <div xml:id="i-TGX9QQ4DvLkiQGhYKTguy9">
          <p xml:id="i-HbJpLUJPpa9cM2dNFjZrfe">
            Nr 63
          </p>
          <p xml:id="i-Gk6r7k5LyeEtZuL9Y2zrWm">
            Av herr Björk i Göteborg m. fl., angående gudstjänst och korum
            i militärtjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-CitvR6AptQPDxP2CudhFNb">
            (Lika lydande med motion nr 53 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-EMnPjwfaGamoVerqJ1KgiC">
            Problem i samband med tillämpningen av religionsfrihetens principer
            har under senare år tilldragit sig växande uppmärksamhet i svensk
            debatt. I flera partiers officiella förkunnelse understrykes vikten
            av dessa principer. I t.ex. det socialdemokratiska partiprogrammet
            heter det bl. a.: &gt;All reli- gionsutövning på frivillighetens
            grund.&gt; Ett område där tillämpningen av nämnda principer ännu
            inte diskuterats i större omfattning utgör själavården inom krigsmakten,
            mera speciellt militära gudstjänster och korum i samband med tjänstgöring.
            Historiskt sett har sådana gudstjänster sitt ursprung i föreställningar
            som är helt främmande för vår tids människor. Syftet med att åkalla
            Gud före militära drabbningar var uppenbarligen att de egna styrkorna
            skulle få gudomligt stöd. Den organiserade själavården inom krigsmakten
            växte fram under en tid då krigen i stor utsträckning bar religionskrigets
            prägel. Med tänke- sättens förändring har sammankopplingen mellan
            övning i vapnens bruk och religionsutövning kommit att framstå
            som alltmer egenartad. Eftersom de militära gudstjänsterna ändå
            levt kvar som institution, har det blivit nödvändigt att finna
            nya motiveringar för denna institutions existens. Dessa gudstjänster
            säges numera ingå i den militära själavården, som om- fattar »åtgärder
            för att vägleda personalen i religiösa frågor och i livsåskåd-
            ningsfrågor»&gt;. Gällande bestämmelser om gudstjänster i samband
            med militärtjänst in- går i 1960 års tjänstereglemente för krigsmakten.
            Av särskilt intresse är kap. 12 punkt 9 i nämnda reglemente, som
            har följande lydelse: » Deltagande i gudstjänst eller korum är
            i tjänsten enligt vederbörande chefs bestämmande obligatoriskt
            för i förband (avdelning) ingående me- niga jämte erforderligt
            befäl samt för den personal i övrigt som har upp- gifter i samband
            med förrättningen. När gudstjänst eller korum anordnas under större,
            för förband gemensam högtid — t. ex. regementets dag — får, om
            så bedömes lämpligt, även annan än i föregående stycke nämnd personal
            beordras delta i förrättningen. Den som anmäler att han med hänsyn
            till sin inställning i religiöst av-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__63/mot_1965__ak__63-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K1B6D3QzLs1qcs4hBNt1u1">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 63 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-2ZoHLPVkrR3n2LRUGGNMfh">
            seende icke önskar delta i gudstjänst eller korum skall befrias
            från del- tagande, om han icke erfordras för bestämd uppgift i
            samband med för- rättningen. Personal, som befrias från att delta,
            bör under tiden för förrätt- ningen vara sysselsatt i annan verksamhet,
            såvitt möjligt inom något av personalvårdens övriga områden. Personal,
            som icke beordras delta, får beredas tillfälle att delta frivilligt.
            Deltagande i gudstjänst eller korum är på fritid frivilligt.&gt;
            Om man utgår från reglementets uttalande om att själavården skall
            »väg- leda personalen i religiösa frågor», kan man först konstatera
            att kommen- dering till militära gudstjänster utgör en synnerligen
            ensidig och tvångsbe- tonad »vägledning». För åtskilliga människor,
            som förbinder en religiös övertygelse med pacifistiska tänkesätt,
            borde denna form av religionsut- övning närmast vara stötande.
            För främmande trosbekännare och icke tro- ende anses tydligen
            inte något alternativ till de nämnda gudstjänsterna behövligt
            som vägledning. Militära gudstjänster i samband med tjänst och
            med i princip obligato- riskt deltagande kan näppeligen betecknas
            som »&gt;religionsutövning på fri- villighetens grund&gt;. Insikten
            om att sådana arrangemang måste väcka be- tänkligheter ur religionsfrihetens
            synpunkt har tydligen motiverat det rätt nyligen tillkomna tillägget
            att den som anmäler att han med hänsyn till sin inställning i
            religiöst avseende icke önskar delta i gudstjänst eller korum
            under vissa förutsättningar skall befrias från deltagande. Mot
            bak- grund av de militära tjänstgöringsförhållandenas speciella
            karaktär fram- står emellertid denna »frivillighet&gt; som tämligen
            illusorisk. Det obehag, som en begäran om befrielse kan tänkas
            innebära, torde i de flesta fall väga tyngre än känslan av att
            tvångsvis utsättas för religiös påverkan i viss rikt- ning. För
            den enskilde förbandschefen torde det f. ö. erbjuda svårigheter
            att avgöra om en anhållan om befrielse verkligen bygger på en
            bestämd över- tygelse i religiösa frågor. Enligt vad som uppgivits
            har en arbetsgrupp inom personalvårdsavdel- ningen på försvarsstaben
            för avsikt att inom kort framlägga förslag om en reformering av
            korumbestämmelserna och därvid beakta riksdagens behandling av
            och beslut angående morgonsamlingar vid gymnasiereformen. Vilka
            synpunkter man än anlägger på morgonsamlingarna inom gymnasiet
            framstår det enligt vår mening som betänkligt att behandla frågan
            om militära gudstjänster och korum i analogi därmed. Under militärtjänsten
            är det fråga om andra åldersgrupper än inom gymnasierna, vid repetitions-
            övningarna gäller det till mogen ålder komna män. Inga övertygande
            skäl kan anföras för att dessa grupper även framgent skall utsättas
            för de former av religiös påverkan som de militära gudstjänsterna
            under tjänste- tid innebär. Eftersom man från militärt håll bestämt
            förnekar att syftet med dessa gudstjänster skulle vara att stärka
            försvarsanda och stridsmoral, kan inga specifikt militära skäl
            anföras för arrangemangen i fråga. Om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__63/mot_1965__ak__63-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-qaWSae7wQnuS1M11zgfEw">
            Motioner i Andra kammaren, nr 63 år 1965 5
          </fw>
          <p xml:id="i-UpKXkMdXT494SHLdBAnEps">
            man anser det föreligga ett behov av vägledning i religiösa frågor,
            torde detta behov helt kunna fyllas genom verksamhet på fritid.
            Sannolikheten talar för att religionsutövning under tjänstetid
            snarast motverkar det upp- givna syftet. Med hänvisning till det
            i föregående redovisade synpunkter föreslår vi, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hemställa om sådan ändring
            i 1960 års tjänstereglemente för krigs- makten att gudstjänst
            eller korum ej må förekomma i tjänsten. Stockholm .den 20 januari
            1965
          </p>
          <p xml:id="i-5YHR3TrT4W6ggw9rL3K6DH">
            Kaj Björk Valter Kristenson Ingvar Carlsson
          </p>
          <p xml:id="i-XFiNqkiB7ZPFDQAqyJSGqG">
            Joh. Blidfors Bo Martinsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
