<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_fk__774/mot_1965_höst_fk__774-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            6 Motioner i Första kammaren, nr 774 år 1965
          </p>
          <p>
            Nr 774
          </p>
          <p>
            Av herr Pettersson, Georg, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 143, angående eftergift av den rätt staten kan
            ha på grund av s. k. garantiförbindelser som avgetts i ärenden
            om visering.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 919 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            I proposition nr 143 föreslås att staten efterger den rätt som
            kan till- komma statsverket på grund av s. k. garantiförbindelser,
            vilka har legat till grund för prövning av utlännings försörjningsmöjligheter
            i ärenden rörande visering för inresa i Sverige. För detta förslag
            har enligt vår me- ning förebragts starka skäl. I anslutning till
            propositionen vill vi fästa uppmärksamheten på att ett liknande
            system med garantiförbindelser fö- rekommer även i ett annat sammanhang,
            nämligen då det gäller medel som av statsverket läggs ut för svenska
            medborgare som blivit nödställda un- der utlandsvistelse. Som
            allmän princip gäller att krav på återbetalning av sådana medel
            skall ske under samma förutsättningar som krav på återbe- talning
            av utgiven socialhjälp. Detta fastställdes av riksdagen år 1957
            med bifall till propositionen nr 165 (statsutskottets utl. nr
            142). I viss utsträck- ning förekommer emellertid att garantiförbindelser
            begärs och lämnas för återgäldande av sådan ersättning som här
            avses. Återkrav kan i sådana fall komma att verkställas även där
            så inte skulle ha varit möjligt enligt socialhjälpsreglerna. Frågan
            om återkrav på grund av sådana garantiförbindelser, som här avses,
            uppmärksammades av konstitutionsutskottet vid årets dechargear-
            bete. På grundval av upplysningar och material, som tillhandahölls
            av ut- rikesdepartementet, sammanställde utskottet en promemoria
            i ämnet, vil- ken fogades till dechargebetänkandet (nr 27) som
            bilaga 2. Till denna må här hänvisas ävensom till riksdagsbehandlingen
            år 1957, vilken genom för- biseende av både departementet och
            utskottet inte blev redovisad i utred- ningen. I anledning av
            vad som framkommit gjorde utskottet enhälligt ett tillkännagivande
            under punkten 4 i dechargebetänkandet, av innebörd att garantiförbindelser
            inte borde begagnas på sätt som innebure ett frångå- ende av socialhjälpsreglerna
            för återkrav. Vi hänvisar till betänkandet på denna punkt. Sedermera
            har det ifrågasatts, om utrikesdepartementet verkligen har rätt
            att avstå från återkrav på grund av lämnade garantiförbindelser.
            En sådan mening antyddes sålunda av utrikesministern under dechargedebat-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_fk__774/mot_1965_höst_fk__774-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 774 år 1965 T
          </p>
          <p>
            ten. Då full enighet råder om att socialhjälpsreglerna skall
            tillämpas, vore det enligt vår mening ytterst beklagligt, om formella
            hinder skulle förelig- ga mot en konsekvent tillämpning av dessa
            principer i praxis. Då frågan om eftergift av statens rätt på
            grund av garantiförbindelser aktualiserats genom förevarande proposition
            och frågeställningen uppenbarligen är helt likartad, anser vi,
            att riksdagen bör i detta sammanhang undanröja den tvekan, som
            möjligen kan föreligga i nämnda hänseende. Med hänsyn till den
            föregående riksdagsbehandlingen av frågan, framstår en utredning
            som helt obehövlig; beslut bör kunna fattas av riksdagen på förelig-
            gande material. Av anförda skäl hemställer vi, att riksdagen måtte,
            vid behandlingen av proposition nr 143, besluta att även efterge
            den rätt, som kan tillkomma statsverket på grund av garantiförbindelser
            för återbetal- ning av medel, vilka utlagts för svenska medborgare
            som blivit nödställda i utlandet, i den mån förbindelsernas be-
            gagnande skulle strida mot socialhjälpslagens regler om återkrav
            av socialhjälp.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 2 november 1965
          </p>
          <p>
            Georg Pettersson
          </p>
          <p>
            Torsten Andersson Ragnar Sveningsson Ingrid Segerstedt Wiberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
