<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965-höst-ak--00914">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__914/mot_1965_höst_ak__914-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BNhomGDpKce6Wz6wdwBsy4">
        Motioner i Andra kammaren, nr 914 år 1965 7
      </fw>
      <div xml:id="i-UhmTV97CMvEQSXWa3qoVZo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EJwJRsEya9CVcYNRLWHDbK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UDKK4rn8G2RDJukqVWHVa1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8oKqQcW437x5wHUtVw8rX6" type="motBody">
        <div xml:id="i-M1PcZ8s6Upy4nDiVWP4Vt3">
          <p xml:id="i-Et6bYNbLyHG9JQenKFWTtA">
            Nr 914
          </p>
          <p xml:id="i-Lmb3jsAMx5Ponwt9FJdcCj">
            Av fru Kristensson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 141, angående utbyggnaden av universitet och högskolor
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-MC9bteHTmnMkhRzhGhQGR">
            (Lika lydande med motion nr 778 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-8Yk8xGshY9iic45CXU9H9W">
            I proposition nr 141/1965 upptages bl. a. frågan om farmaceutisk
            utbild- ning och forskning, varvid en omorganisation av receptarieutbildningen
            be- handlas. Ett förslag till reformering av den farmaceutiska
            utbildningens organisa- tion och innehåll framlades förra hösten
            av den år 1957 tillkallade farma- ceututbildningskommittén. Enligt
            farmaceututbildningskommittén har kraven på receptariernas ut-
            bildning under senare år undergått en icke obetydlig förändring
            genom att arbetsuppgifterna skiftat karaktär. På apotek har recepturarbetet
            utveck- lats mot en ökad användning av standardförpackade läkemedel,
            medan ex- temporeberedda läkemedel i motsvarande grad successivt
            minskat i omfatt- ning. Större krav än tidigare ställs på receptariens
            förmåga att informera läkare och allmänhet om det växande sortimentet
            av läkemedel. Vidare har, enligt kommittén, receptarier i allt
            större omfattning tagits i anspråk även för andra uppgifter utanför
            det traditionella recepturarbetet. Det förekom- mer således att
            receptarier tjänstgör som apoteksföreståndare över längre tidsperioder.
            Utanför apoteksområdet tjänstgör receptarier i olika befatt- ningar
            inom läkemedelsindustri och droghandel. Farmaceututbildningskommittén
            anger att de påtalade bristerna hos den nuvarande utbildningen
            främst beror på de otillräckliga undervisningsre- surser, som
            för närvarande finns vid receptarieutbildningen. Det finns bl.
            a. stort behov av en mera intensifierad handledning av de studerande.
            Utbild- ningen har under flera år av olika skäl måst bedrivas
            under extraordinära förhållanden. Kommittén finner det vara ett
            oundgängligt krav, att undervisningen i de mera omfattande ämnena,
            allmän kemi, läkemedelskemi, galenisk farmaci samt farmakologi,
            vilka samtliga föreslås väsentligt ökade, handhas av för receptarieutbildningen
            heltidsanställda lärare. Erfarenheten från nuvaran- de förhållanden
            vid farmaceutiska institutet, där ett intimt samarbete sker mellan
            receptarie- och apotekarlinjen, understryker värdet av ett samgående
            mellan de båda utbildningsvägarna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__914/mot_1965_höst_ak__914-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FjQCjCyVvfDpBCprWLJdjT">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 914 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-8i1SMRpHmYBGb6CA5XDSDj">
            Farmaceututbildningskommittén föreslår därför, att receptarieutbildning-
            en utformas som en under farmaceutiska fakulteten lydande men
            från den- na organisatoriskt avgränsad enhet, som ges benämningen
            receptarieinsti- tut. I propositionen förklarar sig departementschefen
            emellertid inte beredd att nu framlägga något förslag rörande
            den framtida receptarieutbildning- ens organisation och lokalmässiga
            förläggning utan avser att i annat sam- manhang föreslå att en
            utredning verkställs i syfte att skapa en utbildning av receptarier
            inom yrkesskoleorganisationen. Detta utredningsuppdrag bör även
            innefatta att överse inträdeskraven till denna utbildning samt
            att även ta upp lokaliseringsfrågan och därvid överväga huruvida
            receptarieutbild- ningen bör anordnas på mer än en ort. Ett av
            huvudmotiven bakom ecklesiastikministerns förslag har synbarli-
            gen varit de synpunkter som framförts i yrkesutbildningsberedningens
            och TCO:s remissvar. Samtliga övriga remissinstanser har dock
            tillstyrkt kom- mitténs förslag om receptarieutbildningens anknytning
            till farmaceutiska fakulteten, bl. a. statskontoret, universitetskanslersämbetet,
            arbetsmark- nadsstyrelsen samt medicinalstyrelsen. Statskontoret
            anför sålunda: Vad därefter angår förslaget att receptarieutbildningen
            skulle utformas som en under farmaceutiska fakulteten lydande
            men från denna organisa-
          </p>
          <p xml:id="i-8zwmAjpaDNHHka6v7n6HWw">
            toriskt avgränsad enhet, receptarieinstitutet, har kommittén
            enligt stats- kontorets mening anfört bärande skäl för en dylik
            reform.
          </p>
          <p xml:id="i-Kygnn6V7qoQbiiQpUdLtB4">
            Medan universitetskanslersämbetet uttalar i frågan:
          </p>
          <p xml:id="i-2NdXyfiJeW61FuxCsR2Xnr">
            Studentexamen är för närvarande ett krav för tillträde till receptarieut-
            bildning. Universitetskanslersämbetet anser att man bör pröva
            möjligheten att framdeles även låta studerande med genomgången
            fackskola följa re- ceptarieutbildningen. Sådana överväganden
            bör icke utgöra hinder för att utbildningen organiseras inom ett
            receptarieinstitut, som samordnas med ett universitet (motsvarande)
            på sätt farmaceututbildningskommittén föresla-
          </p>
          <p xml:id="i-MqE6g92UJ2ZnC6aBEZsfon">
            git. Ämbetet har även i petita för budgetåret 1966/67 föreslagit
            för recepta- rieutbildningen en omvandling av en tjänst som lärare
            i Ag 23 till univer- sitetslektorat i Ag 27. Svensk läkemedelshantering
            står på en synnerligen hög internationell ni- vå vad avser tillverknings-,
            kontroll- och ansvarsfunktioner. Främsta orsa- kerna härtill är
            den i många fall rigorösa svenska lagstiftningen på området jämte
            de olika personalkategoriernas insatser. Felexpeditioner från
            svenska apotek är något mycket sällsynt. För närvarande expedieras
            mer än 30 mil- joner recept årligen i första hand av en receptariekår
            på ca 2 000 personer. Receptarierna upprätthåller ansvars- och
            kontrollfunktioner inom ett av samhällets mest expansiva områden
            under mycket skiftande förhållanden,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__914/mot_1965_höst_ak__914-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Nj3LoZYrcXaGLNVnWQdsAk">
            Motioner i Andra kammaren, nr 914 år 1965 9
          </fw>
          <p xml:id="i-7qtiSsBzqpUKYpZk52jyh9">
            från exempelvis storstadsapotekens snabbreceptur, där av säkerhetsskäl
            of- ta receptarien endast tillåtes arbeta i pass på 2—3 timmar,
            till glesorternas apotek, där receptarien i många fall ensam ansvarar
            för alla ett apoteks funktioner. Farmaceututbildningskommittén
            har framhållit de allt större krav som ställs på receptariernas
            förmåga att informera läkare och allmänhet om det växande sortimentet
            av läkemedel. För att kunna meddela en objektiv och saklig information
            om läkemedel måste det enligt vår uppfattning med hän- syn till
            den snabba utvecklingen inom läkemedelsområdet ställas speciellt
            höga anspråk på aktualiteten för de i receptarieutbildningen ingående
            äm- nena. Det är vår övertygelse att receptarierna bör erhålla
            en så kvalificerad ut- bildning att den enskildes krav på obetingad
            säkerhet och snabbhet vid till- gången av läkemedel icke äventyras.
            Utan att ta ställning till inträdeskrav eller möjlig nivå på utbildning
            i allmänhet inom yrkesskoleorganisationen synes former för receptarieutbildningen,
            som ej bygger på en integrering med den farmaceutiska fakulteten,
            komma att innebära en reell sänkning av utbildningens kvalitet
            och nivå. Det är inte möjligt att på annat ställe i landet ha
            tillgång till lärarkrafter, som kan undervisa i de mycket speciella
            ämnesområden, som måste ingå i utbildningen, främst då den farmaceutiska
            kemien. Undervisningen i detta ämne är dessutom mycket specifik
            i förhållande till annan kemiundervis- ning och kräver omfattande
            kunskaper inom området. Dessa lärare måste även ha intim kontakt
            med den aktuella utvecklingen och forskningen inom läkemedelsområdet.
            Vi vill kraftigt understryka nödvändigheten av att universitetskanslers-
            ämbetet även fortsättningsvis är tillsynsmyndighet för såväl den
            högre far- maceutiska undervisningen som receptarieutbildningen.
            I sammanhanget bör nämnas att så sent som den 30 september 1965
            har universitetskanslern i överensstämmelse med den av riksdagen
            bifallna propositionen nr 50/1964 förordnat ordförande och ledamöter
            i ett till farmaceutiska fakulteten knu- tet utbildningsråd, vari
            även ingår en representant för receptariekåren. Med hänvisning
            till yttrandena från samtliga de remissinstanser, som äger ingående
            kännedom i frågan, synes en förnyad utredning enligt vår uppfatt-
            ning icke vara påkallad. Därest en dylik utredning ändå skulle
            anses erforderlig bör densamma ej bindas vid att utbildningen
            skall inordnas i yrkesskoleorganisationen utan verkställas förutsättningslöst,
            varvid en nödvändig anknytning till farma- ceutiska fakulteten
            dock bör beaktas. Under åberopande av det anförda får vi hemställa,
            att riksdagen vid behandling av proposition nr 141 måtte besluta
            att den aviserade utredningen beträffande recepta-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965_höst_ak__914/mot_1965_höst_ak__914-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JxKqwCRj33s48Nj3fg5Yhc">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 914 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-6RGMdyeAsNx1yiKon4wG8w">
            rieutbildningen göres förutsättningslös, varvid en nödvän- dig
            anknytning till farmaceutiska fakulteten dock beaktas.
          </p>
          <p xml:id="i-Dc2sv9WAuf4KXfSRzrsiH3" type="date">
            Stockholm den 2 november 1965
          </p>
          <div xml:id="i-Y3TRL7z6XAN7wfXf5w7mMu" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-GasXKxqXjas6srPgwCVLkx" who="unknown" type="signature">
              Astrid Kristensson Elisabet Sjövall Bengt Sjönell Blenda Ljungberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-4oiHFMA97CEJXJgFqMduWE">
            Eric Nelander Nancy Eriksson Erik Tobé
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
