<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__32/mot_1965__ak__32-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HJa4vU9RyE8btUwN5BTmnz">
        Motioner i Andra kammaren, nr 32 år 1965 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-BhfGideAvbnKsp1F7Bkeq9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-81r7EHpQZ7w2RyKULrsVf1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-513NEdAkREzuzY3JuYxx3B"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8tyB7Y2e8NucFG4KJFmfbQ">
        <div xml:id="i-U7bFGip5vXyPMGUA83mkgi">
          <p xml:id="i-3wCvKmxBHzmUnSfVUd1dR7">
            Nr 32
          </p>
          <p xml:id="i-V3z3fKVunJdznozuR6pE1f">
            Av herr Lundkvist m. fl., angående de studiesociala förmånerna
            för elever i real- och flickskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-JFajjtrPcbViyAXUM8evoW">
            (Lika lydande med motion nr 26 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-AKi8jRa8b1no63oQrJ5CVM">
            Den studiesociala reform som genomfördes av 1964 års riksdag
            innebar väsentliga förbättringar i den studieekonomiska situationen
            för den stude- rande ungdomen ovanför grundskolenivån. Med genomförande
            av denna reform. avvecklades tidigare utgående behovsprövade stipendier
            i. grund- skola, realskola samt flickskola med undantag för de
            två sista årskurserna i den sistnämnda skolformen. Redan skolberedningen
            förutsatte i sitt betänkande SOU 1961: 30 att en behovsprövad
            stipendiegivning inte hör hemma i en obligatorisk skola. Man angav
            de utgående stipendierna till eleverna i den dåvarande försöksskolan
            som en anordning prövad med sikte endast på försöksperioden. Denna
            prin- cipiella inställning accepterades såväl i grundskolepropositionen
            som ge- nom riksdagens beslut i anledning av densamma. Studiehjälpsutredningen,
            som hade att ta ställning till spörsmålet om avveckling av de
            behovsprövade stipendierna i grundskolan, kom vid sin prövning
            av frågan om det studie- sociala systemets uppbyggnad fram till
            ståndpunkten att realskolans och flickskolans elever inom systemets
            ram borde behandlas på samma sätt som eleverna i grundskolan.
            Man föreslog sålunda i sitt betänkande SOU 1963: 48 avveckling
            av de behovsprövade stipendierna i den obligatoriska skolan och
            motsvarande skolformer. För elever i dessa skolformer skulle i
            fort- sättningen utgå förlängt barnbidrag efter fyllda 16 år samt
            enligt vissa övergångsbestämmelser inackorderings- eller resetillägg.
            I propositionen nr 138/1964 angående studiesocialt stöd till studerande
            ungdom följde Kungl. Maj:t utredningens förslag, och riksdagen
            beslöt enhälligt i enlighet härmed. Att jämställa realskolans
            och flickskolans elever med grundskolans när det gäller studiesocialt
            stöd är enligt vår mening naturligt. Emellertid kom- mer enligt
            vad erfarenheten visat real- och flickskoleelever i studiesocialt
            avseende i vissa fall i sämre ställning än grundskolans elever.
            I grund- skolan erhåller eleverna fria läroböcker, fri skolmaterial
            och fria skol- skjutsar. Inom real- och flickskola förekommer
            dessa förmåner endast i den mån vederbörande kommun fattat särskilt
            beslut härom och bekostar dem med kommunala medel. Avsikten att
            i studiesocial mening jämställa de olika elevkategorierna har
            sålunda i vissa fall icke uppnåtts. För många
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__32/mot_1965__ak__32-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V7aCdk8BQFwMzY7wNP4ct2">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 32—33 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-DLEow368FdVuRoxXpYXqkU">
            föräldrar till elever, som påbörjat utbildning i real- eller
            flickskola därför att andra möjligheter till en bättre grundutbildning
            icke stått till buds i hemkommunen, har bortfallet av de tidigare
            behovsprövade stipendierna med hänsyn tagen till de med dessa
            skolformer förknippade särskilda ut- gifterna blivit synnerligen
            ekonomiskt betungande. Då vi finner det angeläget att jämställdhet
            för nämnda kategorier stude- rande med avseende på studiesocialt
            stöd uppnås, föreslår vi, att riksdagen i skrivelse till Kungl.
            Maj:t hemställer om sådana åtgärder att elever i real- och flickskola
            kan erhålla med grundskoleelever jämställda studiesociala förmåner.
            Stockholm den 19 januari 1965
          </p>
          <p xml:id="i-2XefaiVKW399H3f4XVd2Fb">
            Svante Lundkvist Rune Johansson Ragnar Ekström i Norrköping Harry
            Berg Hilding Johansson Rosa Andersson Bo Martinsson Carl-Erik
            Johansson Sven Ekström i Iggesund Hugo Bengtsson Henry Allard
            Nr 33
          </p>
          <p xml:id="i-P2SvFmUGWytr3ki3FnXcCe">
            Av herr Antonsson m. fl., om ändring av bestämmelserna angående
            lån till byggande av sjukhem.
          </p>
          <p xml:id="i-KvLqnwYnrhRJhQgw662sXn">
            (Lika lydande med motion nr 29 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-T2wPNoTcjPmKUe36Yq5sKj">
            Enligt beslut av 1964 års riksdag utgår statligt lånestöd till
            anordnande av sjukhem för långvarigt kroppssjuka samt sjukhem
            för lättskötta psy- kiskt sjuka. Lånen utgår med högst 30 000
            kr. per nettotillskott vårdplatser och under förutsättning att
            arbetet med uppförandet påbörjats under tiden 25 november 1963—31
            december 1966. Såsom en förutsättning för lånen har bl. a. angetts
            att sjukhemmen skall inrättas och utrustas så att de får en hemliknande
            miljö. Enligt vår mening bör detta krav kraftigt understrykas.
            För människor, som av hälsoskäl är nödgade vistas på sjukvårdsinrättning
            lång tid, är det givetvis av väsentlig vikt att deras vistelse
            vid inrättningen i fråga göres så trivsam och menings- full som
            möjligt. Att miljön inom anläggningen därvid spelar en avgörande
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
