<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--ak--00480">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__480/mot_1965__ak__480-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2mbg7MQBm2izUUoWUbde21">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 480 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-BAbDMQeYJ4qNZ1RDryEMMU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DThXrDGdub8kMG2NFZUpFS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6gaswqB5Ljh1M34ydt4zPt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5C9148ufA6KcXG1a9ePggT" type="motBody">
        <div xml:id="i-8ZNZf56xswRxufXpenKZDn">
          <p xml:id="i-L5y4kqEr7haLevHuhP94Yr">
            Nr 480
          </p>
          <p xml:id="i-XA4Z9hLhsBQDxbHum9Xxb3">
            Av fru Ryding m.fl., om inrättande av utvecklingspsykologiska
            institut vid samtliga universitet och lärarhögskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-UNj7dNkFbSJBvCQqozytQk">
            Medan Sverige kan uppvisa en ganska rik skolforskning med flera
            nya avhandlingar årligen, har den utvecklingspsykologiska forskningen
            med sikte på småbarn länge eftersatts. Trots att förskoleinstitutionen
            fungerat sedan 1836 har vi till dags dato endast fått fram 2 —
            t vå — avhandlingar om vanliga, normala barns inre utveckling.
            De forskare som åstadkommit dessa arbeten har därtill fått arbeta
            under exceptionellt svåra förhållanden. En första svala kom i
            juli 1964 med inrät- tandet av en laboratorsbefattning i ämnet
            vid lärarhögskolan i Stockholm. Ett utvecklingspsykologiskt forskningsinstitut
            i anslutning till dess peda- gogisk-psykologiska institution håller
            på att ta form. De resultat som vunnits genom de till institutet
            knutna teamen trots genant medelsbrist vittnar vältaligt om vad
            som här står att vinna. Genom praktisk tillämpning av vunna rön
            exempelvis beträffande små barns sätt att uppfatta trafik och
            trafiksignaler, farliga föremål, vätskor och kemi- kalier i hemmet
            kan tusentals barnolycksfall hindras och barnaliv räddas. Ännu
            större resultat kan på längre sikt vinnas genom vetenskapliga
            rön beträffande de krav föräldrar, småbarnsinstitutionernas personal
            och and- ra, som yrkesmässigt har hand om småbarn, kan ställa
            på dem i olika åldrar. De flesta vuxna behandlar naturligtvis
            småbarn så gott de förstår och förmår. De allra flesta föräldrar
            vet inte hur väl de vill sina barn. Men det är uppenbart att förmågan
            att fostra barn samt konsten att leva i familj måste betydligt
            förbättras. På senare tid har pressen levererat alltmer skrämmande
            exempel på hur barn kan försummas både fysiskt och psykiskt. Misshandel
            förekommer utan att någon ingriper. Och barn känner ingen väg
            till de myndigheter som skulle kunna ingripa. Särskilt illa råkar
            de icke önskade barnen ut. Enligt vad den utvecklingspsykologiska
            forskningen redan nu låter oss förstå blir de ofta uppfattade
            som besvärliga påhäng. Denna attityd hos föräldrarna stärks naturligtvis
            genom trångboddhet, bostadslöshet, svå- righeten att upprätthålla
            ett önskat arbete exempelvis i samband med den skrämmande bristen
            på daghems-, lekskole- och fritidshemsplatser. Ett barn som försummats
            eller stötts bort redan i spädbarns- eller småbarnsstadiet vållar
            ofta med suggestiv kraft misshag även hos andra familjemedlemmar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__480/mot_1965__ak__480-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MuZCGKhH3kkDUUYfQJbq6f">
            Motioner i Andra kammaren, nr 480 år 1965 13
          </fw>
          <p xml:id="i-N6UwHqFgDDqDRBbQn1JBnB">
            eller omgivningen i övrigt. Redan vår hittills bristfälligt utvecklade
            forsk- ning visar att dessa barn ofta blir aggressiva gentemot
            kamrater eller vuxna eller drar sig undan gemenskapen. Får inte
            sådana barn hjälp i förskole- åldern kan de dras med svåra problem
            i skolan eller får i värsta fall handi- kapp för hela livet. För
            att ge föräldrarna, alla andra vuxna och i synnerhet dem son yrkesmässigt
            arbetar med barn bättre förutsättningar för umgänget med dem erfordras
            en folkomfattande upplysningskampanj, byggd på veten- skapliga
            rön om de vanliga normala barnens reaktionssätt och utveckling.
            Det har sedan länge varit uppenbart att barnavårdscentralerna
            bör ha tillgång till psykologer och kuratorer som kan söka upp
            och påverka för- äldrar, vilkas barn visar begynnande svårigheter.
            I synnerhet gäller detta nybyggarsamhällen där småbarnsfamiljerna
            är tätt koncentrerade. Att daghem och fritidshem inte alltid helt
            accepterats av allmänheten samman- hänger inte bara med föråldrad
            inställning. Det har också sin orsak i att de inte alla gånger
            fungerar tillfredsställande. Detta är inte personalens fel. Den
            är i regel mycket intresserad och mån om att fullgöra sina uppgifter.
            Det sammanhänger med att man ännu inte studerat exempelvis hur
            trött- het uppstår hos barn som vistas hela dagen i daghem, hur
            sådana och liknande svårigheter kan förebyggas. Allt detta vittnar
            om att vi snabbt måste vidga vårt lands utvecklings- psykologiska
            forsknings resurser. En utbyggnad måste ske jämsides med den beslutade
            utredningen om lekskolans och övriga barninstitutioners framtida
            utveckling, jämsides med de forcerade ansträngningar i hela landet
            som uppenbart är nödvändiga för att åtminstone tillvarata de ökade
            anslag för barninstitutioner som tillskapats, jämsides med den
            begyn- nande upprustningen av den psykiska barnavårdens resurser.
            Vi måste sikta till att snarast möjligt få utvecklingspsykologiska
            institut vid samtliga universitet och lärarhögskolor med anknytning
            till nödvändiga övnings- barnstugor av samtliga slag. Med hänvisning
            vid vad som ovan anförts hemställer undertecknade, att riksdagen
            måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om utredning
            och förslag att med början redan från nästa budgetår inrätta professurer
            i utveck- lingspsykologi och småbarnspsykologiska institut med
            an- knytning till nödvändiga övningsbarnstugor vid samtliga universitet
            och lärarhögskolor i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-TCzkZqGZDhtHrYUnE9KT4V" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1965
          </p>
          <div xml:id="i-8dvpUoxApbvpNmCSBSoWVT" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-WW8K96FU9pr8CrWTH5XdHq">
              <item xml:id="i-Q5FfJLo4vzxXFZf2eJwWrC" who="unknown" type="signature">
                Gunvor Ryding C H. Hermansson Axel Jansson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-TPZrTj6PejybbQ8Dy4mSeY">
            Sven Hector Helmer Holmberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
