<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--fk--00527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__527/mot_1965__fk__527-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-78UVkxr4Nn9SQAcmioqWsj">
        Motioner i Första kammaren, nr 527 år 1965 3
      </fw>
      <div xml:id="i-QLbWUVFGTvrqbVqNUm1q3W" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PBFGTNPEUeNUTZ3yZYA4iG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9QhQXCUj2YwHsWG1wyZRWz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SoZkrW58NWTJThWtHddF7G" type="motBody">
        <div xml:id="i-E2LDcNJ3gcLGgfxk1HNVJf">
          <p xml:id="i-VjCcg4DZm1S2e3yDAuuYig">
            Nr 527
          </p>
          <p xml:id="i-R9Px2j3tKSvm2YomGrfUFg">
            Av herr Stefanson m. fl., om dispens från lagen om arbetsförmedling
            för skriwbyråernas serviceverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-93shAxC9URr7naGZ4LZhY2">
            (Lika lydande med motion nr 637 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-PxaQ7hz8MGWwBG1VY3VUSx">
            Enligt 1935 års lag med vissa bestämmelser om arbetsförmedling
            får sådan förmedling icke bedrivas i förvärvssyfte. Genom kompletterande
            lagstiftning år 1942 fastställdes att med arbetsförmedling skall
            avses jämväl sådan verksamhet för arbetsanskaffning som grundas
            på ett anställningsavtal mellan verksamhets- utövaren och den
            arbetssökande, om det huvudsakliga syftet med anställningen är
            förmedling av arbete åt arbetssökanden. Genom denna lagstiftning
            ville stats- makterna i största möjliga utsträckning förhindra
            obehörigt utnyttjande av ar- betssökande. Genom utslag den 31
            december 1962 har högsta domstolen fastslagit att s.k. ambulerande
            skrivbyråverksamhet utgör olaga arbetsförmedling. Under senare
            år har också myndigheterna i en rad uppmärksammade fall ingripit
            mot dessa skrivbyråer. Samtidigt har Kungl. Maj:t — sedan kritik
            från flera håll, bl. a. i form av riksdagsmotioner, riktats mot
            lagens tillämpning å skrivbyråerna — ge- nom tilläggsdirektiv
            av den 18 oktober 1963 uppdragit åt arbetsmarknadsutred- ningen
            att undersöka huruvida arbetsförmedlingslagen bör ändras för att
            möj- liggöra utnyttjande av bl. a. skrivbyråernas service samt
            att, om så finnes vara fallet, framlägga förslag till erforderliga
            ändringar ävensom att i samband där- med jämväl i övrigt göra
            en översyn av lagen. Vidare har en särskild expert till- kallats,
            som uteslutande ägnar sig åt detta utredningsuppdrag. I ett interpellationssvar
            den 12 maj 1964 uttalade statsrådet Johansson att han därmed ansåg
            det vara väl sörjt för att utredningen så skyndsamt som möj- ligt
            skulle kunna redovisa sitt uppdrag. Denna förhoppning synes emellertid
            icke kunna infrias. Enligt den tidsplan som utredningen f.n. synes
            följa kan en even- tuell lagändring icke genomföras tidigare än
            1967 eller 1968. Av allt att döma kommer dock utredningens förslag
            att medföra en legalisering av de ambulerande skrivbyråernas verksamhet.
            Vi finner ingen anledning att här närmare redogöra för de angelägna
            service- behov som f.n. tillgodoses av de ambulerande skrivbyråerna.
            Dessa synpunkter har tidigare redovisats inför riksdagen, bl.
            a. i en motion i andra kammaren av herrar Bohman och Kollberg
            år 1963. Det synes emellertid uppenbart att skriv- byråernas verksamhet
            f.n. endast i begränsad omfattning kan ersättas av andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__527/mot_1965__fk__527-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8VPVi8tiWLfmpNimENMSAk">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 527 år 1965
          </fw>
          <p xml:id="i-Vz4YdryE5JFoLhjyyY6NXD">
            former för mera tillfällig anskaffning av kontorsarbetskraft
            för att exempelvis be- reda ett företag möjligheter att klara
            av en kortsiktig toppbelastning. Vidare bör understrykas att det
            här rör sig om seriösa företag, vilka i många fall be- drivit
            sin verksamhet under flera decennier. Lagens tillämpning på skrivbyråer-
            na kan därför knappast motiveras av förekommande risk för obehörigt
            utnytt- jande av arbetssökande — så mycket mindre som klagomål
            i denna riktning icke redovisats. Av den offentliga debatten torde
            också ha framgått att lagliga åt- gärder mot skrivbyråerna saknar
            stöd i det allmänna rättsmedvetandet. Detta framgår bl.a. icke
            minst av att åtskilliga statliga myndigheter utnyttjat de ambulerande
            skrivbyråernas kontorsservice även efter ovannämnda utslag från
            högsta domstolen — som exempel kan nämnas justitiedepartementet
            och justi- tieombudsmannaämbetet. Enligt vår uppfattning är det
            därför både principiellt och praktiskt felaktigt att utsätta branschens
            företag för påfrestningar i form av åtal för olaga arbets- förmedling
            samtidigt som en omfattande utredning pågår — en utredning som
            av allt att döma kommer att medföra att skrivbyråernas verksamhet
            legali- seras. En strikt tillämpning av gällande lag på skrivbyråerna
            syftar givetvis till att få dessa att upphöra med den del av verksamheten
            som är lagstridig. Detta skulle medföra att flertalet ambulerande
            skrivbyråer tvingas nedlägga sin verk- samhet innan statsmakterna
            fattat beslut om arbetsförmedlingslagens framtida utformning.
            Denna utveckling kan icke ligga i samhällets intresse. Eftersom
            skrivbyråerna f.n. fullgör viktiga servicefunktioner utan att
            några väsentliga nackdelar synes vara förbundna med deras verksamhet,
            bör dessa företag enligt vår mening ge- nom individuellt utfärdade
            dispenser beredas möjligheter att fortsätta sin verk- samhet utan
            hinder av ifrågavarande bestämmelser i 1935 års lag om arbetsför-
            medling. Giltigheten av sådan dispens bör givetvis endast avse
            den tid som för- flyter innan statsmakterna är beredda att ta
            ställning till eventuella reformer inom arbetsförmedlingslagstiftningen.
            Med hänvisning till ovan anförda synpunkter får vi hemställa,
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om utfärdande
            av dispens för de ambulerande skrivbyråer, som önskar fortsätta
            sin verksamhet utan hinder av ovannämnda bestämmelser i 1935 års
            lag om arbetsförmedling.
          </p>
          <p xml:id="i-BwstsBQfQqwgd8qVjQTU9E">
            Stockholm den 27 januari 1963
          </p>
          <p xml:id="i-SHH3QWr1fmxRQUaA3Fqbpu">
            Stig Stefanson Bo Risberg Torsten Mattsson
          </p>
          <p xml:id="i-J5noqsZTLcxbrePE8QMF28">
            Axel Andersson Per Jacobsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
