<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--ak--00812">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__812/mot_1965__ak__812-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9k56BBXX4djzGjz52xdTxY">
        Motioner i Andra kammaren, nr 812 år 1965 15
      </fw>
      <div xml:id="i-M2wojyu7oChGv5wPXyq33a" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AuVuWncbaRtqFSb3vHTmiq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MjyHb6zswgFHPd1haV6Ruk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EhiKuY7bqd5WLr7UKGPxPb" type="motBody">
        <div xml:id="i-WCtfPw4Ft7wfF8Js696Csf">
          <p xml:id="i-6sdeSivaLSYybtNPaWtqjU">
            Nr 812
          </p>
          <p xml:id="i-9qgKoPnMVrg4eqpteC9W9S">
            Av fröken Bergegren och fröken Andersson i Strängnäs, i anled-
            ning av Kungl. Maj:ts proposition nr 84, med förslag till förordning
            om särskild skatteberäkning i vissa fall för makar.
          </p>
          <p xml:id="i-81CnHXGfLMhNS9eutDxgVs">
            (Lika lydande med motion nr 687 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-UQQKuR5WNpGE3wCbmwETGX">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 84 med förslag till förordning
            om särskild skatteberäkning i vissa fall för makar föreslås, att
            samtaxerade makar un- der i förordningen angivna förutsättningar
            må vid beräkning av statlig in- komstskatt och folkpensionsavgift
            behandlas såsom ensamstående skatt- skyldiga; dock med undantaget,
            att gift kvinna utan hemmavarande barn under 16 år ändock skall
            ha rätt till sådant förvärvsavdrag som avses i 46 $ 3 mom. kommunalskattelagen.
            Den föreslagna möjligheten till frivillig särbeskattning kommer,
            för dem som vill begagna sig därav, att medföra betydande skattelättnader
            i många fall. På grund härav och även av rent principiella skäl
            anser vi det vara olämpligt att vid särbeskattning av makar bibehålla
            någon avdragsrätt, som icke tillkommer ensamstående skattskyldig.
            De skäl som anföres i propositionen, att avdraget bör kunna godtas
            på grund av de besvärligheter, som eljest uppstår vid de nya bestämmelsernas
            tillämpning, trots att det principiellt icke är motiverat, vill
            vi inte tillmäta sådan betydelse, att avdragsrätten bör medges.
            Under åberopande av den anförda motiveringen får vi föreslå, att
            riksdagen måtte besluta, att avslå Kungl. Maj:ts proposition nr
            84 i förevarande del och att till $ 5 i förordningen foga ett
            tillägg av innebörd att i de fall makar särbeskattas sådant avdrag
            som avses i 46 $ 3 mom. kommunalskattelagen icke må medgivas.
          </p>
          <p xml:id="i-T554W3LJmarxHah2bnQ54z" type="date">
            Stockholm den 2 april 1965
          </p>
          <div xml:id="i-GuRPh8avxGSTsjqvSFXjLP" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-B9PfnaP2hDg7rwmT3Q1AJZ">
              <item xml:id="i-3PyyAwcnnHqLk8p2N2Yv2p" who="unknown" type="signature">
                Astrid Bergegren Rosa Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
