<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__fk__117/mot_1965__fk__117-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 117 år 1965 13
          </p>
          <p>
            Nr 117
          </p>
          <p>
            Av herr Nilsson, Ferdinand, angående statsbidraget till folk-
            biblioteken. :
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 144 i Andra kammaren)
          </p>
          <p>
            Årets statsverksproposition, bil. 10, ecklesiastikdepartementet
            B 64, Bi- drag till folkbibliotek upptager ett förslagsanslag
            av 8 483 000 kr. »i avbidan på särskild proposition i ärendet&gt;.
            Av uttalande under finansdepartementets huvudtitel framgår att
            inom detta departement betänkande av 1958 års skatteutjämningskommitté
            (SOU 1964: 19) nu är föremål för omprövning. Däri föreslås att
            diverse bidrag till kommunala ändamål avses skola ersättas med
            ett allmänt skatteutjäm- ningsbidrag till vederbörande kommuns
            disposition. Därom är i och för sig i princip intet annat än gott
            att säga. Tvivel torde dock kunna anmälas an- gående lämpligheten
            att däri inbegripa även bidrag av den karaktär det här är fråga
            om. Det är väl ingen tvekan om att i kommuner med goda ekono-
            miska resurser folkbiblioteken nog skulle erhålla de anslag, respektive
            an- slagsförhöjningar, som kan vara önskvärda med hänsyn till
            värdet av den- na bildningsverksamhet. även faltiga kommuner skulle
            säkert dröja innan de lät sin besvärliga ekonomi gå ut över sådana
            anslag. Men erfarenheten har lärt att både böcker och andra omkostnader
            på detta område är under- kastade kraftig fördyring och torde
            bli så även i framtiden. Då kan det vara bra för en kommun som
            måste iakttaga sparsamhet att ha tillgång till sär- skilda medel,
            avvägda med hänsyn till sådana växande behov. Det intresse som
            på närmast ansvarigt håll visats just folkbiblioteken och deras
            utveck- ling utgör också i sammanhanget en tillgång. Det måtte
            ur sådana syn- punkter, inte minst av omtanke om bildningsarbetet
            och folkbildningsverk- samheten i skattesvaga kommuner, väcka
            betänklighet att slopa den sti- mulans som ett särskilt anslag
            för folkbibliotekens verksamhet utgör. Därför föreslås, att i
            1965/66 års stat fortfarande måtte upptagas ett sär- skilt anslag
            för Bidrag till folkbibliotek; ävensom att detta anslag icke måtte
            upptagas lägre än till 8 483 000 kr.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1965
          </p>
          <p>
            Ferdinand Nilsson
          </p>
          <p>
            i Kungsängen
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
