<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1965--ak--00207">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__207/mot_1965__ak__207-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8qNRFawf2VD4i9mCWW6asT">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 207 år 1965
      </fw>
      <div xml:id="i-HcVus5mwXPwLkFSspoaEcS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AHmgqHt31W8a16EWC43s2V" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3S9iQfeB9ESxSwyjS6ztuz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Bq3wzzhsSaQufbUnHse1bb" type="motBody">
        <div xml:id="i-AikkNwyhLHJmTh9Ymo2JSz">
          <p xml:id="i-VRg5dt3B8vpHuW4CBRCVnU">
            Nr 207
          </p>
          <p xml:id="i-CuDow2KEFk8VFJeuU4VN7j">
            Av herr Martinsson m. fl., om inrättande av en laboratur i perifer
            kärlkirurgi vid karolinska institutet.
          </p>
          <p xml:id="i-DrtoahTwacMrspgWx5m8uD">
            (Lika lydande med motion nr 169 i Första kammaren )
          </p>
          <p xml:id="i-EAu82C8anCZBhJuqtHRXvt">
            I det anslagsäskande för budgetåret 1964/65 som lärarkollegiet
            vid ka- rolinska institutet överlämnat till universitetskanslersämbetet
            har begärts bl. a. inrättandet av en laboratur i kirurgi, särskilt
            kärlkirurgi. Som moti- vering har anförts att tjänsten är avsedd
            att förenas med överläkarbefatt- ningen vid serafimerlasarettet,
            där antalet studerande inom ämnet kirurgi fr. o. m. höstterminen
            1965 ökar med 20 till 80. Valet av specialitet grundar sig på
            att perifer kärlkirurgi utvecklat sig till en sådan vid sjukhuset
            och att viktiga forskningsuppgifter inom ämnesområdet finnes.
            Den begärda tjänsten har icke upptagits i kanslerns förslag till
            avlöningsstat för karo- linska institutet för nästkommande budgetår.
            I Kungl. Maj:ts förslag till riksdagen i statsverkspropositionen
            har något avlöningsanslag ej heller upp- tagits. Det förefaller
            oss synnerligen olyckligt att institutets ledning icke rönt någon
            förståelse för sin framställning. När institutet framhåller specialiteten
            perifer kärlkirurgi döljer sig bakom detta en anmärkningsvärd
            forskarinsats av docenten Sven Bellman. Sedan 1950 har docenten
            Sven Bellman bedrivit experimentell forskning rö- rande det perifera
            kärlsystemet, till en början vid institutionen för medi- cinsk
            fysik vid karolinska institutet och därefter vid ett experimentallabo-
            ratorium vid serafimerlasarettet. Dessa arbeten har från början
            varit ut- formade som en grundval för perifer kärlkirurgisk verksamhet.
            Under åren 1956—1959 deltog Bellman som inbjuden forskare i experi-
            mentalkirurgiska arbeten av denna typ i Boston, USA. Samtidigt
            hade han tillfälle att studera perifer kärlkirurgi. Mot slutet
            av vistelsen i USA sökte och erhöll han en tjänst som forskare
            i experimentalkirurgi vid statens medicinska forskningsråd. Verksamheten
            som experimentalkirurg har lett till ett omfattande veten- skapligt
            arbete, i vilket tre av Bellmans elever publicerat värdefulla
            och uppskattade gradualavhandlingar inom området. Sedan Bellman
            återkommit till Sverige, har han startat och drivit en pro- visorisk
            avdelning för perifer kärlkirurgi vid serafimerlasarettet. Detta
            har
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1965/mot_1965__ak__207/mot_1965__ak__207-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LdJWu585wBLqt6Veqs3x4w">
            Motioner i Andra kammaren, nr 207 år 1965 9
          </fw>
          <p xml:id="i-KWZ2ZjGq1xAWWWvqTCBpv9">
            formellt möjliggjorts genom ett oavlönat förordnande för Bellman
            som extraläkare, utfärdat av karolinska sjukhusets direktion.
            Den kärlkirurgiska verksamheten har arbetats upp från en blygsam
            bör- jan med 2—10 platser. Sedan år 1962, då de första resultaten
            kunde sam- manställas och publiceras, har tillströmningen av patienter
            ökat i hög grad. Verksamheten har bedrivits med hjälp av vårdplatser,
            som ställts till förfo- gande inom en kirurgavdelning vid serafimerlasarettet.
            Trots att tidvis en hel avdelning på 34 platser disponerats för
            ändamålet, har kön av vårdsö- kande ökat, och endast de fall där
            patienten är synnerligen illa däran har kunnat behandlas. De mest
            uppmärksammade av docenten Bellmans opera- tioner har avsett artärrekonstruktioner
            för att bota grava cirkulations- rubbningar med hotande eller
            mer eller mindre avancerat gangrän. Omkring ettusen människor
            här i landet får årligen underkasta sig ampu- tation av extremiteter,
            främst ben, huvudsakligen på grund av cirkulations- besvär. Enligt
            expertisen skulle antalet amputationer kunna nedbringas av- sevärt.
            Omkring 25—30 procent av fallen, eller uppemot 300 patienter,
            skulle kunna räddas från amputationer genom den metod som användes
            av docent Bellman enligt vissa experters bedömning. Genom att
            Bellman icke är fast knuten till karolinska institutet erhåller
            han icke de resurser i form av operationslokaler, biträde av narkosläkare,
            biträde av eventuell avdel- ningsläkare, sjuksköterskehjälp etc.
            som skulle vara erforderliga för den forskning och den sjukvård
            som han bedriver inom sitt specialgebit. Hans egen ställning är
            även synnerligen osäker. Fram till den 1 oktober 1964 hade Bellman
            en forskartjänst i experimentell kirurgi vid statens medi- cinska
            forskningsråd. Universitetskanslern medgav då tre månaders för-
            längning av tjänsten, det vill säga till den 31 december 1964.
            För tiden fram till den 30 juni 1965 har statens medicinska forskningsråd
            beviljat ett forskningsunderstöd i form av lön i lönegrad B 1.
            För tiden efter den 1 juli 1965 är det inte på något sätt ordnat
            för Bell- mans fortsatta arbete. Risk förefinnes för att han måste
            ge upp sin specialitet och söka annan läkartjänst, till stort
            men för det stora antal människor som i dag väntar på behandling,
            men även för dem som hans forskning på litet längre sikt skulle
            komma till godo. På grund av det ovan anförda yrkar vi, att riksdagen
            måtte besluta att inrätta en laboratur i perifer kärlkirurgi i
            Bo 1 vid karolinska institutet.
          </p>
          <p xml:id="i-RNCqW3YfbQe64Ae4DkAvsA" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1965
          </p>
          <div xml:id="i-4GNgifYNHmX4pzZm9HL5Gj" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-XYQPUpd5VGddNcoy8cSe62" who="unknown" type="signature">
              Bo Martinsson Alf Andersson Helge Lindström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-FRtLzPNQCj2E53MYpHajqA">
            Elvira Holmberg Sven Ekström V. Wikner i Iggesund
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
