<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-NU-00313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Socialt företagande</title>
        <author corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">av Kenneth Johansson och Birgitta Sellén (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Socialt företagande</title>
          <idno type="rdwebb">GW02N313</idno>
          <rs type="number">N313</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02N313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02N313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02N313</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/CC131F5D-A1B2-4C17-AD3F-86406D6E225E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <name>Kenneth Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <name>Birgitta Sellén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ju3yYJFxDsUbaR2wHmo1RS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ju3yYJFxDsUbaR2wHmo1RS">
          <note type="signatory" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-jJXLb6qpui4gUvXen1fiN" type="numbering">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5eYAVbsPhqFQzR1dLSwv93" type="submission">
          <date when="2008-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UZxXJXdE6nvMfNPNSQqSG3" type="transfer">
          <date when="2008-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K5guHUwaqkV9jmmrsitVQa" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-K5guHUwaqkV9jmmrsitVQa">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-PhtEf6w7xuX98ghtjCUVtH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-oTqZJzNYAuXsA87KvvWMh">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om intensifierade insatser för socialt företagande.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-S1YSGJqFnyN6GPyymoXmR9" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-C93yvqyHPP1D4bwfTKFzYN">
            Vad är ett socialt företag eller ett socialt arbetskooperativ?
            Organisatoriskt är det fristående från offentlig verksamhet, integrerar
            ofta personer som har svårt att få jobb på arbetsmarknaden och
            skapar delaktighet för medarbetarna genom ägande eller avtal.
            Det återinvesterar huvudsakligen sina vinster i egna eller liknande
            verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-DL1ArnEnDpWj9BCmybfdFP">
            Det finns många goda exempel på socialt företagande. I Dalarna
            har vi till exempel arbets- och utbildningskooperativet Glimten
            i Idre, andra är på gång. Vid en konferens nyligen i Borlänge
            informerade representanter från Samhall AB om företagets såväl
            intresse som möjligheter att utveckla samverkan kring socialt
            företagande. Vi menar att det inte minst i Dalarna finns en stor
            potential för fler sociala företag.
          </p>
          <p xml:id="i-MA4eXaZyZzDvMCDe8K88K">
            En av alliansregeringens viktigaste uppgifter är att få in fler
            personer på arbetsmarknaden och bryta utanförskapet. Även om sysselsättningsgraden
            stiger och siffrorna för Dalarna är extra positiva står många
            fortfarande utanför arbetsmarknaden. Till exempel människor med
            funktionsnedsättning, psykisk sjukdom, tidigare missbruk eller
            fängelsevistelse kan ha svårt att komma in på den ordinarie arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-4Fp6LQrfJ4Fr9pYtKo2tQD">
            De sociala företagen spelar en viktig roll i att bryta utanförskapet
            för dem som står längst bort från arbetsmarknaden, det kan vara
            en väg från avbytarbänken direkt in på arbetsmarknaden. I ett
            socialt företag kan man arbeta utifrån sina egna förutsättningar
            och vara delaktig i verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-6pSYFpLWMYCddfDS1JoJCg">
            Samhället måste vara tillgängligt för alla. Ingen kan allt men
            alla kan något och denna förmåga måste tas tillvara. De sociala
            företagen har en viktig uppgift att fylla både genom att erbjuda
            arbete och genom sin demokratiska filosofi. Vägen till delaktighet
            i samhället går ofta via arbete. Människor som har arbete är också
            oftare engagerade i idrottsföreningar, grannsamverkan och andra
            typer av sociala nätverk. Det blir en positiv spiral. Har man
            arbete så mår man bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-UutnUE2vusadRS76QdLmZC">
            Nutek har på regeringens uppdrag presenterat ett program för
            socialt företagande. Många bra förslag är överlämnade som ska
            leda till konkreta åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-2LDcoCpSMfG3BtDuJMi7dj">
            Regeringen bör ta fram en nationell strategi för det sociala
            företagandet, att den offentliga sektorn ska bli bättre på att
            ta sociala hänsyn i sin upphandling, att rådgivningen och stödet
            ökas till dem som vill starta sociala företag, förbättra möjligheterna
            till lönebidrag samt stimulera forskning kring den sociala ekonomin.
            Förslagen i Nuteks rapport bör ges förutsättningar att genomföras.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-AmzzhUMcZDccCUZjJ4YxzN" who="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
              Kenneth Johansson (c)
            </item>
            <item xml:id="i-V27Gx7ym4f4rymCgtDDm7W" who="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
              Birgitta Sellén (c)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
