<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-CU-00305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lönegaranti</title>
        <author corresp="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q">av Christina Axelsson och Anders Karlsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lönegaranti</title>
          <idno type="rdwebb">GW02C305</idno>
          <rs type="number">C305</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02C305/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02C305</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02C305</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/F21E8C0C-15E1-448B-8F05-F058F7832EC9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv</idno>
            <name>Christina Axelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q</idno>
            <name>Anders Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Uhku9HKLrw5yLsnykbZmis" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Uhku9HKLrw5yLsnykbZmis">
          <note type="signatory" corresp="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-C1KdngEwA3ZaeZZzs8PVS1">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-AhYvvNvmX2NKTKhLxFiRAu">
          <date when="2008-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-9xqSF1nCT8Ni1nHxq3JKCo">
          <date when="2008-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-ARkjXcfrPnPV7U8JX4gZnM"/>
        <correspContext corresp="i-ARkjXcfrPnPV7U8JX4gZnM">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AtHrM8HRUnWBjmQ39tT28X">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-7ZarYJ2hmsoB1tFbQV2n7C">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att se över reglerna om lönegaranti.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-6EvSVK4tTpA6Z57F3yZaYF">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-HVkSA2HoEXGeNVno34y3cP">
            Oseriösa arbetsgivare klarar sig många gånger från sitt ansvarstagande
            gentemot löntagare genom att helt enkelt försvinna. De anställda
            kan därigenom förlora stora belopp, om bolaget försätts i konkurs.
            Den statliga lönegarantin, som finansieras via arbetsgivaravgifter,
            lagreglerar arbetstagarnas rättigheter till ersättning för lön
            vid konkurs och rekonstruktion av företaget där de är anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-UY56txSkRZcSKouQEGGzX3">
            Även om lagen säkerställer arbetstagarnas rättigheter finns det
            flera osäkerhetsfaktorer för de anställda om deras företag hamnar
            på obestånd. Det handlar bland annat om de dröjsmål som lagsökningsprocessen
            får om det inte går att få tag i gäldenären. Arbetsgivaren kan
            vara oanträffbar eller helt enkelt ha flytt fältet. De fackliga
            organisationerna har ett flertal exempel där det gått så långt
            att de anställda inte har fått de ersättningar de egentligen har
            rätt till.
          </p>
          <p xml:id="i-XC9i6CjwqVzLyXC7NHp2qj">
            Så beskriver Byggnads ett ärende: När företaget hamnar på obestånd
            så märker inte de anställda att den som är ansvarig för företaget
            har försvunnit. Det upptäcks först när de inte får ut sin lön.
            De kontaktar sin fackförening. Fackföreningen skickar en förhandlingsframställan
            enligt 35 § MBL med rekommenderat brev. Eftersom arbetsgivaren
            försvunnit och ej är anträffbar, så hämtar företaget inte ut förhandlingsframställan.
            När företaget inte har svarat inom fem dagar skickas ärendet för
            indrivning. Kronofogden kontaktas och de skickar en betalningsanmaning
            till företaget och försök att delge bolaget genomförs. När detta
            inte lyckas blir nästa fas att länsstyrelsen beslutar att bolaget
            ska kungörelsedelges. Detta innebär att om bolaget inte reglerar
            kravet inom stipulerad tid kan en konkursansökan lämnas in till
            tingsrätten. Inga pengar betalas ut och ingen kontakt förekommer.
            Slutligen försätts bolaget i konkurs på fackföreningens begäran.
            Först därefter kan lönegarantin börja betalas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-VgFzxjeiXbkydhym8aoy1n">
            Reglerna säger bl.a. att lönen eller ersättningen inte får ha
            intjänats tidigare än tre månader innan konkursansökan kom in
            till tingsrätten. Processen fördröjs om det inte går att få tag
            på arbetsgivaren, så det kan ta längre tid från det att lön har
            utbetalats till dess att företaget har gått i konkurs. Detta förfarande
            innebär att arbetstagarna inte haft någon inkomst under flera
            månader. Möjligheten för den anställde till a-kassa finns inte
            under denna tid, då en anställning kvarstår. De anställda kan
            heller inte avsluta anställningen då de har en uppsägningstid
            att beakta.
          </p>
          <p xml:id="i-LaHxpb1owxZEWqipJPv2uC">
            De anställda riskerar alltså att inte få ut sin lön över huvud
            taget.
          </p>
          <p xml:id="i-8EKWUsN5WkJFyJJKUxN6Eb">
            Tiden för intjänande behöver alltså förlängas.
          </p>
          <p xml:id="i-6JUtM1xfPT3XE1PHbXHDt3">
            När väl beslutet om konkurs är fattat och lönegarantin ska betalas
            ut har det gått lång tid utan att de som är berörda har fått någonting.
            Jag anser att reglerna kring lönegaranti vid konkurser behöver
            ses över för att tillförsäkra att de anställda inte drabbas utan
            får sin lön. Ett förslag kan vara att återinföra a-kasselån eller
            att införa en möjlighet till lönegrarantilån.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-FmC4BuFEzGyfD4AnKaKg47">
              Christina Axelsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-3mUdXxH65C4vj4grhEkQWQ">
              Anders Karlsson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
