<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-JuU-00308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kriminalisering av tvångsäktenskap</title>
        <author corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">av Annika Qarlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kriminalisering av tvångsäktenskap</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Ju308</idno>
          <rs type="number">Ju308</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ju308/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ju308</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Ju308</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/0A50DB54-18A7-4F67-B576-1F1E459B0E04</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <name>Annika Qarlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3YqRJ6K9RcsQ46PQnrjk1J" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3YqRJ6K9RcsQ46PQnrjk1J">
          <note type="signatory" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Wm9QL9N3xcLHE2kGrPrnmr" type="numbering">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JNjV7d8KToYBSZwDoSW14a" type="submission">
          <date when="2008-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BhxGnUbZo7Q5oc14pCngct" type="transfer">
          <date when="2008-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5rYoGJWH6oquuVksogStgz" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5rYoGJWH6oquuVksogStgz">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-APg9byAHCxhRp63uQ9eEMY" type="motBody">
        <div xml:id="i-2LtFGHvTJWUfkn13GKJG2P" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GqFV6MwdGiLAPzuP3gJqxm">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-JyUCh7hqjeiobWM1EFiVax">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att tvångsäktenskap och medhjälp till tvångsäktenskap
            ska kriminaliseras.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-GrbPWQ6jtbFGmG9D4qJVET" type="motContent">
          <head xml:id="i-UcnW57348FNqUNHYhsVWK3" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-8Pu1mm9y7vZvS4yprC9EEx">
            I Sverige är tvångsäktenskap inte kriminaliserat. Det finns över
            huvud taget ingen tydlig definition på vad ett tvångsäktenskap
            är. Termen olaga tvång som man hänvisas till att använda i dag
            är otillräcklig. Den räcker inte för att definiera vad tvångsäktenskapet
            innebär. Den har inte en avskräckande och normerande effekt. Den
            ger inte kvinnor som riskerar tvångsäktenskap eller redan har
            tvingats in i äktenskapet någon hjälp eller stöd i sin situation
            över huvud taget. Kunskapen om detta övergrepp och hur tvångsäktenskap
            ofta hänger ihop med förtrycket i hederskulturer är alltför ofta
            bristfällig eller t.o.m. obefintlig hos myndigheter och rättsväsende.
          </p>
          <p xml:id="i-BUBJA7bZVpkQReWocqtHNi">
            Socialstyrelsen konstaterade i rapporten Frihet och ansvar från
            2007 att det behövs mer forskning om hedersproblematiken. Samtidigt
            har de, utifrån sitt urval, räknat ut att nästan en 1 av 20 gymnasieungdomar
            i årskurs 2 är rädda för att en vuxen ska bestämma vem de ska
            gifta sig med.
          </p>
          <p xml:id="i-UJfQLQfmdfUUZpqLen9VFf">
            I Sara Högdins avhandling från 2007 konstateras att ungefär fyra
            av fem utlandsfödda flickor i årskurserna 7, 8 och 9 har restriktioner
            hemifrån. 10 procent av de utlandsfödda flickorna har åtta restriktioner
            eller fler. Det hade ingen av de tillfrågade ungdomarna med svensk
            bakgrund. Restriktionerna gäller både skola och fritid, till exempel
            simundervisning, disco, kläder och så vidare. Tvångsäktenskapet
            är bara en förlängning på restriktionerna i barndomen. Och vi
            vet att många av flickorna också tvingas gifta sig eller förlova
            sig när de fortfarande är barn. I många kulturer är dessutom förlovning
            lika bindande som ett bröllop och innefattar därför alla de hot
            och krav som ett giftermål senare gör.
          </p>
          <p xml:id="i-CpkYAwVwLpzTBWHf5qGRwn">
            Att definiera tvångsäktenskap är enkelt. När en eller två av
            parterna direkt eller indirekt tvingas att ingå äktenskap är det
            ett tvångsäktenskap. Det kan vara mer komplicerat att juridiskt
            utforma, men trots det bör det kriminaliseras. Dessutom bör medhjälp
            till tvångsgifte också kriminaliseras.
          </p>
          <p xml:id="i-T7oFpAGS4sSfbgr29nSy6t">
            Deklarationen om de mänskliga rättigheterna slår fast att kvinnor
            och män utan inskränkning har rätt att ingå äktenskap och bilda
            familj. Män och kvinnor ska ha samma rättigheter i äktenskapet
            och dess upplösning. Äktenskapet får ingås endast med de blivande
            makarnas fria och fulla samtycke. Därför kräver jag att tvångsäktenskap
            och medhjälp till det ska kriminaliseras. Detta bör ges regeringen
            till känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-6ww6hxruAuyvBbS79XaTnh" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-RJsZBZaQd73cLak925Pe2J">
            <item xml:id="i-JJVAq43R9VZnNjyLxQeXuF" who="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz" type="signature">
              Annika Qarlsson (c)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
