<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-CU-00299">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Översiktsplanen – ett levande styrdokument</title>
        <author corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">av Gunvor G Ericson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Översiktsplanen – ett levande styrdokument</title>
          <idno type="rdwebb">GW02C299</idno>
          <rs type="number">C299</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02C299/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02C299</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02C299</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/8CBCB976-D23A-4343-9332-E64D8F003DAB</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as</idno>
            <name>Gunvor G Ericson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-W4dK4E4marEXarB6Pm2mJH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-W4dK4E4marEXarB6Pm2mJH">
          <note type="signatory" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SqjbcPkQDCBT84psFhSNMc" type="numbering">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y97VWGouQaZjruUiAhGmPj" type="submission">
          <date when="2008-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-qoYuh4Eyth81wJgiqUQac" type="transfer">
          <date when="2008-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Txicf2y6nQNKXwdVGipWoT" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Txicf2y6nQNKXwdVGipWoT">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-8xEUfQaNR4Bp4YE4ho6e9g" type="motBody">
        <div xml:id="i-PkqjD2xViFrs1gpLnj2TU4" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-DXxcEPFp7WCGt4MvxvU2uz">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-QCXKhU5YpVXx55dcCP5PVj">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att regeringen bör se över hur kommunerna
            följer plan- och bygglagens krav på aktuell översiktsplan och
            kommer med förslag för att stärka kraven i lagen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-AfHVJe4hSKRpf2RHjB24zx" type="motContent">
          <head xml:id="i-7rK9U2nxnSUCwKSSXGHKBr" type="h1">
            Översiktsplanen ett viktigt styrdokument
          </head>
          <p xml:id="i-Ca2L5Xj1PHRYgNZXm46xM5">
            En kommunal översiktsplan är inte bara ett viktigt planeringsinstrument.
            Det är också det dokument, i vilket kommunens innevånare och andra
            kan få veta hur kommunen avser att nyttja mark- och vattenområden.
            Avsikten är att den ska vara ett levande och aktuellt dokument,
            vilket klart framgår av plan- och bygglagens bestämmelser. I lagen
            finns även regler för hur planen ska ställas ut så att kommunens
            innevånare kan säga sitt och hur samråd med länsstyrelse och andra
            ska gå till. Kommunen ska också redovisa hur man ska ta tillvara
            sådant som är av riksintresse och hur man ska kunna klara olika
            miljökvalitetsnormer. Såväl 1995 som 1998 kom ändringar i lagen,
            som gör att översiktsplanerna i kommunerna ska bli bättre. En
            översiktsplan är alltså ett viktigt dokument i den demokratiska
            diskussionen och processen. Delaktighet och inflytande är även
            ett målområde inom folkhälsopolitiken så man kan säga att översiktsplaner
            har dubbel betydelse för folkhälsan. Både genom hur samhället
            planeras och genom att människor ges möjlighet att påverka detta.
          </p>
          <head xml:id="i-EMahyyg6Er9FCnMCifGD77" type="h1">
            Ett aktuellt styrdokument?
          </head>
          <p xml:id="i-Fqo8fkEULUmgKV9KWEHuaM">
            En aktuell översiktsplan ska finnas i varje kommun. Det står
            i plan- och bygglagen. I 4 kap. 14 § står att läsa: Kommunfullmäktige
            skall minst en gång under mandatperioden ta ställning till översiktsplanens
            aktualitet.
          </p>
          <p xml:id="i-DFGy3A6dGXoCnhBUGMQnEX">
            Men så ser det inte ut i alla kommuner. Som exempel kan nämnas
            min egen hemkommun, som antog sin senaste översiktsplan 1991.
            Därefter intet, inte ens en revidering. Översiktsplanen från 1991
            innehåller varken dagens verklighet eller det som planeras i framtiden.
            Mycket har skett på 17 år och för en person som vill flytta till
            kommunen finns inget aktuellt planeringsmaterial att ta del av.
            Det finns heller ingen översiktlig plan för hur olika markområden
            ska användas. De nya kraven med redovisning av riksintressen och
            miljökvalitetsnormer fanns inte 1991. Trots påstötningar från
            Miljöpartiet lokalt bedöms det av den sittande majoriteten som
            omöjligt att presentera ett dokument för antagande denna mandatperiod.
          </p>
          <head xml:id="i-ARnjcofiEu7zqRLoCKyzDn" type="h1">
            Vaffö blir det på detta viset?
          </head>
          <p xml:id="i-SSrKfPqriEqCmAkKQCWauY">
            Min hemkommun är med stor sannolikhet inte den enda med en inaktuell
            översiktsplan. Lagens intentioner med ett levande planeringsdokument,
            som vid framtagandet ska skapa dialog och ge möjlighet för kommuninnevånarna
            till insyn och påverkan delar jag till fullo men vad gör man när
            det inte blir av? I plan- och bygglagen finns ingen möjlighet
            till sanktioner mot en kommun som inte följer lagen. Det betyder
            att lagen i praktiken inte har något värde, trots att det i 4
            kap. 14 § plan- och bygglagen står kommunen skall.
          </p>
          <p xml:id="i-DcBnyF9gdpJzsJMZrvTdS2">
            Det finns alltså skäl att dels se över hur det ser ut i Sveriges
            kommuner avseende aktuell översiktsplan, dels skärpa kraven på
            att sådan ska finnas.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-MRwjghZ7LTrNBm3UN5s76y" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-8tHJ7LaZPeqjg7CubX2xme">
            <item xml:id="i-Au5vy3akEW16StxorxTdA3" who="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as" type="signature">
              Gunvor G Ericson (mp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
