<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-KU-00363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rösträtt året man fyller 18</title>
        <author corresp="i-W4ZdT3cRpUqSBcZCGKXaji">av Eva Johnsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rösträtt året man fyller 18</title>
          <idno type="rdwebb">GW02K363</idno>
          <rs type="number">K363</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02K363/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02K363</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02K363</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/717E6A21-8606-497B-BD20-5E09B238E367</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W4ZdT3cRpUqSBcZCGKXaji</idno>
            <name>Eva Johnsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DT5E1Dxe33vHThW8GcsPQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DT5E1Dxe33vHThW8GcsPQ">
          <note type="signatory" corresp="i-W4ZdT3cRpUqSBcZCGKXaji"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FcdMMcy95XkirCcs5G9mgL" type="numbering">
          <date when="2008-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7WBpMRvzDnW5nTWR6kfQtr" type="submission">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7WpLCyP987Dy1R5ib7RtUD" type="transfer">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2ViYvjxqakthDHnrYbwd69" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2ViYvjxqakthDHnrYbwd69">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-5TrUwCDedrVWsMgpqzkf5N" type="motBody">
        <div xml:id="i-XsEbm2TuhsqbQfAcvVSZ7X" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-DkWVnyXa7cicSip6YtVpVu">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-VFYSYSNZKEHL2rFmPTKem4">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om rösträtt och valbarhet från och med det år
            man fyller 18 år.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-VrQmN3fYQA93XtG236a8MX" type="motContent">
          <head xml:id="i-DNtV57PMTPi89CvTpG9o3y" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-JoLUxmWXkvZQYrcfuz8SnP">
            För att kunna rösta och vara valbar till riksdag, landsting och
            kommun bör man ha viss grundläggande kunskap om de olika fundamentala
            demokratiska begreppen. Exempelvis bör den som röstar ha en viss
            kunskap om hur det parlamentariska systemet fungerar och vilka
            värden som räknas som centrala i en demokrati. Den ålder som idag
            är satt i Sverige för att få rösta är 18 år, en ålder gemensam
            för många demokratier och som jag tycker är en åldersgräns som
            är rimlig. Då har personen fått de personliga lärdomar som ger
            relevant erfarenhet gällande att göra avvägningar för politiska
            beslut. De grundläggan de kunskaper personen fått genom grundskolan
            har hunnit finslipas i den gymnasiala miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-GqocQVwYdvGavao8MNHgs8">
            Dock är det viktigt att påminna sig om att den naturliga indelning
            som en person i vårt samhälle indelas i är årskurser snarare än
            det exakta datum man är född. Exempelvis är de som är födda i
            januari och december samma år sammanförda i samma klass i skolan
            utefter det år de är födda. Därför har det under en längre tid
            förts en debatt om att ändra bestämmelserna om att personen som
            får rösta ska ha fyllt 18 år senast valdagen till att de som fyllt
            och fyller 18 år det år det är valår. En sådan förändring ger
            flera fördelar. Dels anpassas röstmöjligheten till de naturliga
            gemenskaperna och de indelningar som skolans årskurssystem bygger
            på. Det borde rimligen också leda till ett större engagemang om
            samtliga 18-åringar det år som det är valår kan föra demokratiska
            samtal och debatter som sedan kommer att landa i väl avvägda beslut
            på valdagen. För vårt skolväsende och för pedagoger i skolan måste
            en sådan förändring vara mycket välkomnad då det blir mycket enklare
            att be driva undervisning som syftar till att lägga en grund för
            politiska bedömningar ifall det i verkligheten sedan mynnar ut
            i ett personligt engagemang och personligt ställningstagande i
            ett verkligt val till riksdag, kommun och landsting.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-UzYnJjKGVfifVnoA4nAJM8" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-NC4N7D9WFzWmWB4A7BQfSj">
            <item xml:id="i-LnEmmPrN5WWfkVQS6QnSJ" who="i-W4ZdT3cRpUqSBcZCGKXaji">
              Eva Johnsson (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
