<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-UbU-00400">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sfi för invandrare med funktionsnedsättningar</title>
        <author corresp="i-AqkTDdERRgq7MWP7ajMpZo">av Jasenko Omanovic (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sfi för invandrare med funktionsnedsättningar</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Ub400</idno>
          <rs type="number">Ub400</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub400/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub400</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Ub400</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/15C31E17-1166-45BF-9673-8C5B2977E719</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AqkTDdERRgq7MWP7ajMpZo</idno>
            <name>Jasenko Omanovic</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UqXJSpma4iz2xS5ucUS52H" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UqXJSpma4iz2xS5ucUS52H">
          <note type="signatory" corresp="i-AqkTDdERRgq7MWP7ajMpZo"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-4r4FoF58hpRBU6brxqCCiU">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-CBr2nPFVXnngJnKzZwfs2w">
          <date when="2008-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-2jT65qJnqr41yQX4ozG8BH">
          <date when="2008-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-3VKaBYrhz1RG85e1KmzCnj"/>
        <correspContext corresp="i-3VKaBYrhz1RG85e1KmzCnj">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-mAmGdkgCnbN36rUwxgnLk">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-Q5Pdn8iFstTtcdceMjBvm3">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om sfi för invandrare med funktionsnedsättning.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-8LRpXLw8PWJMRWYofC7vBg">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-LoizaMxCUAs5V2JxKUGBax">
            Sfi-undervisningen är ett kommunalt ansvar och det är oftast
            komvux som brukar ansvara för undervisningen av invandrare som
            nyligen anlänt till Sve rige. Alla ska påbörja sin sfi-undervisning
            inom tre månader efter det att up pehållstillstånd givits. Detta
            är praxis och ett krav på invandraren.
          </p>
          <p xml:id="i-3i9Ao3nzvgxcEFzxCBUVTZ">
            Men vilket krav har kommunerna på sig för att tillhandahålla
            sfi-undervisning för dem med särskilda behov, till exempel till
            dem med någon form av funktionshinder? Det finns inga krav på
            kommunerna att dessa ska tillhandahålla anpassad undervisning
            inom den utsatta tiden, medan invandraren fortfarande har kravet
            på sig att påbörja sin undervisning i tid.
          </p>
          <p xml:id="i-VGyzWRzYfBPB81JB9ScVij">
            Lagstiftaren har uppenbarligen förutsatt att kommunerna lever
            upp till kravet om en god och tillgänglig sfi-undervisning för
            alla inom den stipulerade tiden, utan att tänka på att det också
            finns elever med kommunikationshandi kapp. Tilltron till kommunernas
            kapacitet och prioriteringar är hög, men undervisningen för dessa
            elever fungerar inte i praktiken.
          </p>
          <p xml:id="i-27WSktCxM3FTWHM1dHhfZN">
            I dag kan varken synskadade, hörselskadade eller döva elever
            få hjälpmedel inom tre månader. De kan heller inte få anpassade
            läromedel eller lärare med specialkunskap inom dessa tre månader.
            Det kan ta åtskilligt längre tid innan läkarintyg och annat ordnats
            och hjälpmedel finns på plats. Innan hjälpmedlen finns kan man
            heller inte påbörja produktionen av läromedel till synskadade.
            Lärarna är inte alltid behöriga och vet sällan något om specialpedagogik.
            Ingen samlad information finns heller tillgänglig i ämnet.
          </p>
          <p xml:id="i-UGvxts4NkvUDMN9aNpDWwV">
            Om det ska finnas krav på den ena parten från statsmakterna,
            måste det också finnas motsvarande krav från staten på utföraren,
            alltså på kommunernas och landstingens hjälpmedelsverksamhet samt
            den nya Specialpedagogiska skolmyndigheten, som borde ha till
            uppgift att underlätta för den nyanlända invandraren att få påbörja
            undervisning i svenska.
          </p>
          <p xml:id="i-949L96kxKWJ5DWRPPu8XxT">
            Förslag:
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-Td4PH4ExRteSHe51K5eL6L">
              Att regeringen överväger att utreda hur kommunerna kan tillhandahålla
              kvalitativt likvärdig sfi-undervisning för alla nyanlända invandrare
              vilket ska inkludera också dem med någon form av funktionshinder.
            </item>
            <item xml:id="i-LddLW9SiGFVUzH3BBuY53p">
              Att regeringen överväger att utreda hur sfi-undervisningen ska
              kunna påbörjas inom tre månader även för dem med någon form av
              funktionshinder.
            </item>
            <item xml:id="i-58Esdi7wda7thDoRTvhZkF">
              Att regeringen överväger att utreda om statliga Talboks- och
              punktskriftsbiblioteket (TPB) ska få ansvar för litteraturförsörjningen
              för sfi-elever med synskada för att garantera en kvalitativ och
              effektiv produktion av studiematerial.
            </item>
            <item xml:id="i-Keoxc3Tsdy5sBbVRt2QhTw">
              Att regeringen överväger att ge i uppdrag till förslagsvis Mittuniversitetet
              och Specialpedagogiska skolmyndigheten att utforma en kurs i specialpedagogik
              som riktar sig till sfi-lärare för att på detta sätt garantera
              en bättre kvalitet på sfi-undervisningen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-X3Se5bkZSGjy5RLxDcbfZ9">
              Jasenko Omanovic (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
