<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-KrU-00304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En nationell strategi för läsning</title>
        <author corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU i-HUjSZiwF294s3waLDaSH8f">av Anita Brodén och Agneta Berliner (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En nationell strategi för läsning</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Kr304</idno>
          <rs type="number">Kr304</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Kr304/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Kr304</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Kr304</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/C8E72754-FB1A-494E-8FBC-825EE7BB95C3</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <name>Anita Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HUjSZiwF294s3waLDaSH8f</idno>
            <name>Agneta Berliner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Uwi8zn4KxkzShcHL3sMRTR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Uwi8zn4KxkzShcHL3sMRTR">
          <note type="signatory" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HUjSZiwF294s3waLDaSH8f"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-HDAgGzSbsNtUTG9dghhNT9">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Y3HoeAF7QSmpzs6H3kAUen">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-SJb1bTu33USF9EbTgrTpzv">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-AosEBCqbFzdLrCEW3hbnSE"/>
        <correspContext corresp="i-AosEBCqbFzdLrCEW3hbnSE">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5Qm8oUkEKHFCCKBcVC2bFF">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-4FCiVSTk1A2i2Vyrw78RR4">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av en nationell strategi för läsning.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-547Z6Nf3mkWvV6qDjmQ9T9">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PUzvCjRKwFGgfyv8xCPTnN">
            Läsning och böcker är hörnstenar i en levande demokrati och avgörande
            för ett vitalt samhälls- och kulturliv. Ett Sverige som ska lyckas
            stå starkt i globaliseringens tidevarv måste vara ett Sverige
            där läsandet står starkt.
          </p>
          <p xml:id="i-VMtoUnBB9yxgB4SP8qx6HN">
            Sverige har en tradition av att ligga långt framme i internationella
            studier av läsförståelse, läsförmåga och läsintresse. Vi har också
            sedan några år tillbaka en stark utveckling av bokförsäljningen
            samtidigt som fler förlag startas och fler författare gör debut.
            Men samtidigt med denna positiva utveckling har på senare år flera
            undersökningar visat försämrade resultat. Även om svenska skolelever
            i jämförande internationella studier uppvisar en god läsförståelse
            så framträder en oroande tendens läskompetensen hos svenska barn
            har över tid försämrats både avseende läsförståelse och läshastighet.
          </p>
          <p xml:id="i-LVuXhMD7UXpmzdz7Fb6SXL">
            Den av regeringen nyligen beslutade Läsa-Räkna-Skriva-garantin
            kommer med all sannolikhet att få stor betydelse också i detta
            sammanhang. Men samtidigt med denna positiva utveckling kan man
            också se att läsintresset ser olika ut i vårt samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-84Sp6pTT9feVpyuGDWSRUy">
            Enligt SCB läser var tredje man aldrig böcker, 45 procent av
            kvinnorna läser däremot varje vecka. Tittar man närmare på statistiken
            ser man också klasskillnaderna i läsning. Bland kategorin arbetande
            män är det 46 procent som aldrig läser en bok, vilket kan jämföras
            med kategorin manliga högre tjänstemän där det endast är 6,4 procent
            som aldrig läser.
          </p>
          <p xml:id="i-2JghuAnP4iyCsKLrsPzGxp">
            Enligt en enkätundersökning av Lärarnas Riksförbund läser var
            femte niondeklassare aldrig en skönlitterär bok på fritiden. Undersökningen
            visar också att om föräldrarna har studerat på högskola eller
            universitet är sannolikheten betydligt större att också barnet
            läser.
          </p>
          <p xml:id="i-PhDZZWjF9iCArdE6kEiiCP">
            Man kan något förenklat konstatera att kvinnliga akademiker läser
            mycket och över tid mer och mer. Bland manliga LO-arbetare är
            det däremot få som läser och det ser ut att bli allt färre. Läsvanorna
            går också i arv. Man kan enkelt uttrycka det så att en dotter
            i en akademikerfamilj kan förväntas bli en flitig läsare medan
            en son i en LO-familj förmodligen kommer att läsa få böcker.
          </p>
          <p xml:id="i-6hBvdYp9zhFqKzEXoeAs4w">
            Det finns goda exempel i Sverige på projekt som lyckas öka läslusten
            och bryta igenom människors ovilja att läsa. Det finns också mycket
            bra internationella exempel på hur en medveten satsning lyckats
            vända negativa lästrender.
          </p>
          <p xml:id="i-5Yn25eRrPzyVTyAx2LJ19a">
            En lyckad satsning på att förmå fler människor att läsa böcker
            skulle stärka Sveriges samlade förmåga att konkurrera med kunskap.
            En framgångsrik lässatsning skulle också ge större chanser att
            bryta negativa sociala arv. Mycket tyder på att goda läsvanor
            också påverkar skolresultat positivt.
          </p>
          <p xml:id="i-JSjriLVrPexEThcPHcBS5S">
            Det behövs en mycket bred ansats för att stärka läsningen och
            höja bokens status. Den förändrade skolpolitiken där kraft läggs
            på de tidiga årskurserna med bland annat tidig utvärdering och
            tidiga insatser är en viktig del i detta, men för att stärka läsningen
            behövs åtgärder också på andra politikområden. Sverige behöver
            en nationell strategi för läsning och en politik som stärker bokens
            ställning i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-7XDU85Rs8Kd2UhWzvgMSQM">
            Satsningen på en nyutgivning av Alla tiders klassiker, som Myndigheten
            för skolutveckling genomfört, var varmt välkommen. Den satsningen
            borde kombineras med kampanjer för läsning. Get Caught Reading-kampanjer
            som genomförts i andra länder anses ha gett god effekt, genom
            att de lyfter fram goda förebilder från andra verksamhetsfält
            som läsare och bokälskare.
          </p>
          <p xml:id="i-MZj4xdfTqAH5q17jFe5b5G">
            Ett led i en nationell strategi för läsning kan vara att en nationell
            lässtrateg inrättas. Lässtrategens uppdrag bör vara att hålla
            samman olika insatser för att stimulera läsning och varna när
            olika politiska beslut inverkar negativt på läsningen. En nationell
            lässtrateg bör också få i uppdrag att stimulera lokala läsprojekt
            och lyfta fram goda exempel för att sprida framgång. Slutligen
            bör en lässtrateg samla fakta och föra ut aktuell forskning på
            området.
          </p>
          <p xml:id="i-CiEgP7imHKFLZ32JXyK4ou">
            Att stärka bokens och läsningens ställning bör vara ett av kulturpolitikens
            högst prioriterade mål.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-LaN3CcPQncW5kYozMxyUQD">
              Anita Brodén (fp)
            </item>
            <item xml:id="i-HCYC1wYKMbvkP86QU2dCzf">
              Agneta Berliner (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
