<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-TU-00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2008/09:23 Ändrad verksamhetsform för delar av Vägverket och Banverket</title>
        <author corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">av Peter Pedersen m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2008/09:23 Ändrad verksamhetsform för delar av Vägverket och Banverket</title>
          <idno type="rdwebb">GW02T2</idno>
          <rs type="number">T2</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02T2/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02T2</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02T2</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/20B68395-9091-413E-9572-F9E87E74AF42</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <name>Ulla Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <name>Wiwi-Anne Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <name>Jacob Johnson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <name>Kent Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VgatjWoVhgUtQx7h4h9PBt" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-VgatjWoVhgUtQx7h4h9PBt">
          <ref>Proposition 2008/09:23</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HhWhjXEWUXiAy5eJtUXQNQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HhWhjXEWUXiAy5eJtUXQNQ">
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JJygPu8ZeMgvMDwuX8ejgf" type="referral">
          <date when="2008-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Uawuwc9uVGUmVcwBd58nJ5" type="dismissal">
          <date when="2008-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7bd3UsZQ6oeNJPpqUL7xsH" type="dismissal">
          <date when="2008-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PR8AcvTaA9SVkhn1DyPUVr" type="transfer">
          <date when="2008-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KTR7vd1CoPgzoHdzDxUvSH" type="submission">
          <date when="2008-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7G9h6ggSrnnegNpa6DdqNd" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-7G9h6ggSrnnegNpa6DdqNd">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-XDgMQbqXdK7YoZwcmS9Rdx" type="motBody">
        <div xml:id="i-UBubrRixXsH2ADSkRk8HmR" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VPQg6mh9GMiM7vWA9kUhjV">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-5Vpxy9iJTyB8Tx3iEdqhV1" style="ol">
            <item xml:id="i-PXMsWmTbghhxCzqjq4MoVG">
              Riksdagen avslår regeringens förslag att verksamheten vid Vägverkets
              enhet Vägverket Produktion överförs till ett av staten helägt
              aktiebolag.
            </item>
            <item xml:id="i-DSU1urKh32M5WUiiwMEQWt">
              Riksdagen avslår regeringens förslag att verksamheterna vid Vägverkets
              enhet Vägverket Konsult och Banverkets enhet Banverket Projektering
              överförs till ett av staten helägt aktiebolag.
            </item>
            <item xml:id="i-3EkUcU7wqcbFs6cKSmHm8z">
              Riksdagen avslår, som en följd av 12 ovan, regeringens förslag
              till riktlinjer för överföringen av tillgångar och skulder från
              staten till de nya bolagen.
            </item>
            <item xml:id="i-Vv8gAkdbERoAQMdbkCG8kc">
              Riksdagen avslår regeringens förslag om ett bemyndigande att
              genomföra överföringen av verksamheterna vid Vägverkets enheter
              Vägverket Produktion och Vägverket Konsult samt verksamheten vid
              Banverkets enhet Banverket Projektering till aktiebolagsform i
              enlighet med de riktlinjer som regeringen förordar.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-9bk4KkYUfDAty6LP2wn7LM" type="motContent">
          <head xml:id="i-VjTETBipWwCWxAKTBmkkEJ" type="h1">
            2 Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-QFJsp56Mj3AXMNxBrEuEeZ">
            Regeringen har gett uttryck för den ideologiskt präglade ståndpunkten
            att det statliga ägandet ska minskas. På längre sikt anser regeringen
            att staten bara bör kvarstå som ägare om det finns särskilda skäl
            för detta. Under avsnitt 4 Allmänna utgångspunkter i propositionen
            (2008/09:23), menar regeringen också att myndigheter i alltför
            hög grad har fått verka i konkurrens med den privata marknaden
            och att detta är otillfredsställande främst ur konkurrenssynpunkt.
            Regeringen vill se en tydligare gränsdragning mellan förvaltning,
            politik och marknad. Staten bör, enligt regeringen, därför koncentrera
            sig på vad de kallar för kärnuppgifterna.
          </p>
          <head xml:id="i-HicXrBbW28ZcgHiRcMXryL" type="h1">
            3 Vägverket Produktion
          </head>
          <p xml:id="i-Uyqe3xq3JFVuJ2atgCeGcT">
            Utifrån ett ideologiskt resonemang kommer regeringen fram till
            att Vägverkets enhet Vägverket Produktion ska överföras till ett
            av staten helägt aktiebolag. Vi konstaterar att LO i sitt remissvar
            är kritiskt och menar att om någon form av konkurrensbegränsningar
            uppdagas, så är det angeläget att detta snarare motverkas än att
            helt ändra verksamhetsform. Seko motsätter sig förslagen och menar
            att den bakomliggande utredningen inte på något trovärdigt sätt
            kunnat visa att bolagsformen genererar sådana fördelar att de
            stora nackdelarna uppvägs, t.ex. uppstår det betydande kostnader
            på grund av bolagiseringarna. Även Vänsterpartiet avvisar de argument
            som anförs för en bolagisering. Visst kan vi se poänger med att
            få trafikverk att verka och agera tillsammans för att skapa ett
            trafikslagsövergripande perspektiv. Men vi ser en uppenbar risk
            i att bolagiseringens egentliga och främsta syfte är att möjliggöra
            en framtida privatisering av den nuvarande verksamheten vid Vägverket
            Produktion. En sådan utveckling är vi motståndare till. Vänsterpartiet
            föreslår därför att riksdagen avslår regeringens förslag att överföra
            verksamheten vid Vägverket Produktion till ett av staten helägt
            aktiebolag. Detta ska ges regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-TMWhFdcZpf6nsUY1kCMhzj" type="h1">
            4 Vägverket Konsult och Banverket Projektering
          </head>
          <p xml:id="i-QWQ7NYaQyBcsSKN4sgMPG9">
            Utifrån ett ideologiskt resonemang kommer regeringen fram till
            att även Vägverkets enhet Vägverket Konsult och Banverkets enhet
            Banverket Projektering bör överföras till ett av staten helägt
            aktiebolag. Av samma skäl som nämns i avsnitt 3 avvisar vi de
            argument som anförs för en sammanslagning av verksamheterna och
            för en bolagisering.
          </p>
          <p xml:id="i-QT6umitqEo3ibT3B2xZ6as">
            Bolagiseringens egentliga och främsta syfte är antagligen att
            möjliggöra en framtida privatisering av den nuvarande verksamheten
            och tyvärr inte att skapa ett trafikslagsövergripande perspektiv.
            Vänsterpartiet föreslår därför att riksdagen avslår regeringens
            förslag att överföra verksamheterna vid Vägverket Konsult och
            Banverket Projektering till ett av staten helägt bolag. Detta
            ska ges regeringen till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-STWfacpGfBJkitgoww1Mw1" type="h1">
            5 Överföring av tillgångar och skulder
          </head>
          <p xml:id="i-6K71xfbkQwAmps3egGonaX">
            Regeringen föreslår utifrån förslagen om bolagisering av ovanstående
            verksamheter riktlinjer för hur verksamheterna vid Vägverkets
            enheter Vägverket Produktion och Vägverket Konsult samt Banverkets
            enhet Banverket Projektering och deras tillgångar och skulder
            ska överföras till ett av staten helägt aktiebolag. Tillgångarna
            föreslås bli överförda till marknadsvärde. I konsekvens med Vänsterpartiets
            förslag att riksdagen bör avslå förslaget om bolagisering föreslås
            att riksdagen även avslår regeringens förslag till riktlinjer
            för överföringar av tillgångar och skulder. Detta ska ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <head xml:id="i-SXeCfGUX9aYqeToFjpvixz" type="h1">
            6 Banverket Produktion
          </head>
          <p xml:id="i-NoWZCisTGvZw6PBVMWswxd">
            Utifrån ett ideologiskt resonemang framför regeringen att verksamheten
            vid Banverkets enhet Banverket Produktion bör överföras till ett
            av staten helägt aktiebolag. Regeringen menar att bolagiseringen
            bör genomföras så snart det finns förutsättningar för en fungerande
            konkurrens på marknaden för drift och underhåll samt investeringar
            inom järnvägsområdet. Vänsterpartiet har ingen annan åsikt än
            den vi redogjort för tidigare i denna motion, dvs. vi avvisar
            förslaget om bolagisering, eftersom det är en del i en ideologisk
            strategi från regeringen att i ett senare skede privatisera verksamheten.
          </p>
          <head xml:id="i-YAs5R5U8XYnR9MfJQnTRzX" type="h1">
            7 Bemyndigande
          </head>
          <p xml:id="i-LwCnmZivMj5qdKRHMbqv81">
            Utifrån sina förslag om att överföra en rad enheter från Vägverket
            och Banverket till helägda statliga aktiebolag vill regeringen
            att riksdagen ska bemyndiga regeringen att genomföra överföringar
            av verksamheterna vid Vägverkets enheter Vägverket Produktion
            och Vägverket Konsult samt verksamheten vid Banverkets enhet Banverket
            Projektering till aktiebolagsform i enlighet med de riktlinjer
            som regeringen förordar. Vänsterpartiet avvisar detta och föreslår
            att riksdagen avslår regeringens förslag om ett bemyndigande för
            att genomföra dessa bolagiseringar. Detta ska ges regeringen till
            känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-NwKwFczSXh4CPTVRHEbNdv" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-KNaUDYazbdNC1DyUhD46tm">
            <item xml:id="i-9EQnJ4K1yoaJAb8nHtQRYG" who="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">
              Peter Pedersen (v)
            </item>
            <item xml:id="i-G1GYGMroWZYEBBz6y5Dnpb" who="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
              Ulla Andersson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-89cukuHMwkzPShcK52bf6G" who="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">
              Marie Engström (v)
            </item>
            <item xml:id="i-WZMdZq3W4fmPBm7QtoDgSH" who="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
              Wiwi-Anne Johansson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-QRz5y6nLhotE1XWoo1wDHe" who="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
              Jacob Johnson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-RcUsfVTVxYJD6qWptpuw8B" who="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
              Kent Persson (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
