<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-FiU-00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2008/09:106 Kredit till Island</title>
        <author corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">av Ulla Andersson m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2008/09:106 Kredit till Island</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Fi14</idno>
          <rs type="number">Fi14</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Fi14/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Fi14</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Fi14</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/C3F6FB5A-2133-4401-B49C-183594E19A83</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <name>Ulla Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <name>Jacob Johnson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <name>Hans Linde</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-R25GupQrbzRqzzVAYFn7RA"/>
        <correspContext corresp="i-R25GupQrbzRqzzVAYFn7RA">
          <ref>Proposition 2008/09:106</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4nGqJkXZu99BhnGztk13Uo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4nGqJkXZu99BhnGztk13Uo">
          <note type="signatory" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8eB5mtYHer4n7tJak6zU3z">
          <date when="2009-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-8ZvimDiLvR55CwNgF4KWQF">
          <date when="2009-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-AQxEjKmKF5kVcYNWumc1ja">
          <date when="2009-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-F9Vq1aDx8THzPG2TStHrDD">
          <date when="2009-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-W2D8uSt8tFcgr4cmZsXtDZ">
          <date when="2009-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-JS3973XYcLBfkovYSzqqVp"/>
        <correspContext corresp="i-JS3973XYcLBfkovYSzqqVp">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-H5Cc9xVkX6BEyu8W5SrPff">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-HHKo8LGxyDxoxdjZEs1tNM">
              Riksdagen bemyndigar regeringen att under 2009 besluta om kredit
              till Island på maximalt 6,5 miljarder kronor, en kredit som är
              frikopplad från IMF och i form av ett bilateralt grannlandslån,
              i enlighet med vad som anförs i motionen.
            </item>
            <item xml:id="i-JdogZudLK9cVS5q7xm29uf">
              Riksdagen begär att regeringen återkommer till riksdagen med
              förslag om vilka krav som ska kopplas till långivningen efter
              samråd med den isländska regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-3ZbmNhBqgcambyEMa8yEt4">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-6Ls62FUuuN6XFJMJ2DqsN6">
            Island har drabbats hårt av den nyliberala ekonomiska politiken.
            Banker har gått omkull, arbetslösheten ökar kraftigt, växelkursen
            har fallit med mer än 70 % och BNP väntas falla med drygt 9 %
            i år. Bankernas bankomslutning har varit nio gånger större än
            landets BNP, vilket visar på omfattningen av spekulationsekonomin.
            De isländska hushållens skuldsättning är två gånger högre än den
            disponibla inkomsten och företagens drygt tre gånger högre än
            BNP. Den offentliga sektorns offentliga bruttoskuld förväntas
            stiga till 109 % av BNP. För Vänsterpartiet är det en självklarhet
            att Sverige ska stötta vårt nordiska grannland i denna svåra situation.
          </p>
          <p xml:id="i-DLnePYY39o6J8idLqxe27u">
            Den förda nyliberala politiken, som är grunden för de problem
            som vi nu ser på Island, har varit aktivt påhejad från IMF. IMF
            har så sent som i somras lovordat Islands utveckling. Fonden måste
            därför betraktas som snarare en del av problemet än en del av
            lösningen för Island.
          </p>
          <p xml:id="i-Pubpgcgr4wcEoNBKHKdffn">
            IMF verkar göra skillnad på länder i sin hantering av lån och
            kondionalitetskrav. Andra länder i andra världsdelar har fått
            än fler krav på sig än Island. Dessa dubbla måttstockar för fondens
            låntagare är orimlig. Vi anser att IMF ska se över sina krav så
            att detaljstyrningen av enskilda länders och låntagares ekonomiska
            politik minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-EagRAgHtpb5kXkzWXfnjx9">
            Men även de krav som ställs på Island är för långtgående: besparingar
            på 23 % av BNP på offentlig sektor som ska påbörjas redan 2010,
            en statsbudget i balans redan år 2013. De skulle få omfattande
            effekter på välfärden på Island, på de isländska hushållens levnadsförutsättningar
            och på demokratin. Dessa krav har också mött omfattande och hård
            kritik från det isländska folket, och redan har krav på omförhandlingar
            rests.
          </p>
          <p xml:id="i-8HyY1CbSnBcFsd6kmkD8ko">
            Regeringen föreslår att det svenska lånet ges som ett tillägg
            till IMF:s kredit, vilket lägger än mer tyngd bakom IMF:s krav.
            Vi menar att det är orimligt. Sverige borde i stället vidhålla
            ett mer demokratiskt förhållningssätt till såväl Island som andra
            länder i motsvarande situation.
          </p>
          <p xml:id="i-QQKmJPip6KwwVuMfFvNDVr">
            Vi menar att det är rimligt att ställa krav på ett konsolideringsprogram,
            men kraven bör förhandlas fram direkt mellan Island och Sverige
            i en process som ger Island ett ordentligt inflytande. I avsaknaden
            av en politisk vilja hos IMF:s ledning att genomföra de grundläggande
            reformer av fonden som är nödvändiga bör Sveriges långivning till
            Island frikopplas från IMF och i stället ske i form av ett bilateralt
            grannlandslån. Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-HsUgn5KhanZhasFMjiVTNN">
            Regeringen bör återkomma till riksdagen med förslag på vilka
            krav som ska kopplas till detta lån efter samråd med den isländska
            regeringen. Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-VQGV3dhfMe6VefcbxGPpsr">
            IMF har under en lång tid ställt alltför långtgående och ofta
            helt missriktade ekonomiska krav på de länder som de har lånat
            ut pengar till. Kraven har i stor utsträckning ställts med nyliberala
            förtecken: Det har handlat om privatiseringar, avregleringar och
            en krympande offentlig sektor. Det har fått katastrofala resultat
            för utvecklingsmöjligheterna i många länder och kan dessutom ha
            bidragit till den finansiella kris vi nu ser effekterna av.
          </p>
          <p xml:id="i-5CMUKhwJBTaUq1ppHCX82c">
            Vi menar att Sverige bör ta upp en diskussion om IMF:s fortsatta
            roll. IMF har, som vi tidigare tagit upp i ett antal motioner,
            haft långtgående nyliberala ekonomiska krav på de länder som det
            varit involverat i. IMF har konsekvent lovordat de avregleringar
            och privatiseringar av bank- och finanssektor som vi nu ser konsekvenserna
            av. Därför bör den svenska regeringen ta initiativ till en öppen
            diskussion om IMF:s framtida roll.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-TqX17guf9BPtENs4YmZE5K" who="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
              Ulla Andersson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-TqNJfdDcJ6LJLioVWroJr2" who="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">
              Marie Engström (v)
            </item>
            <item xml:id="i-89wFRqD4ofeAEom57FaaXH" who="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
              Jacob Johnson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-H6J56ZD2u7oGYjrwCsrk99" who="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
              Hans Linde (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
