<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-UbU-00594">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högskolan</title>
        <author corresp="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ">av Marie Granlund m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Ub594</idno>
          <rs type="number">Ub594</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub594/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub594</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Ub594</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/F27142BB-16C1-4C91-967F-1E08E1525B9D</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ</idno>
            <name>Marie Granlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <name>Mikael Damberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K</idno>
            <name>Agneta Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J</idno>
            <name>Louise Malmström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <name>Peter Hultqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5</idno>
            <name>Thomas Strand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF</idno>
            <name>Caroline Helmersson-Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Vw3jBQw26TxFbXrsoKmCH2</idno>
            <name>Roland Bäckman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HRcYNHerov7cUy3s6mEAP2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HRcYNHerov7cUy3s6mEAP2">
          <note type="signatory" corresp="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Vw3jBQw26TxFbXrsoKmCH2"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-LkumVWj5Pvo9vWA3oYehZR">
          <date when="2008-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-EPs6t42xYhZgncyYn7p64Q">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-FnKVno1u9DSPLgVyQsdnnK">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Ug2uQgGkZBjHq97hbXiZCV"/>
        <correspContext corresp="i-Ug2uQgGkZBjHq97hbXiZCV">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-JRGhiX4c4sgSoZwHG8wrep">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-TNMxWs9RUh1aK8tnGHvJdV">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att Sverige ska vara en ledande kunskapsnation.
            </item>
            <item xml:id="i-DN5Co2fcTN8Bsxoi3Pcy6M">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att höja utbildningskvaliteten genom tydligare
              profilering av utbildningsutbudet, ökad samverkan mellan och inom
              lärosäten samt koncentration av utbildningar.
            </item>
            <item xml:id="i-VyRnGc4DBeZ2Y6oD5q3KYy">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om ett nytt resurstilldelningssystem som möjliggör
              högkvalitativ utbildning och forskning i hela landet.
            </item>
            <item xml:id="i-8cXQ1Ka3fj9MF8uyUD31t2">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att göra det möjligt för högskolor att bli
              prövade för rätten att utfärda examina på forskarnivå inom profilområden.
            </item>
            <item xml:id="i-HKT4DzYYVJvrg22Ecw1axD">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om investeringar i höjd kvalitet och omfattning
              av undervisningen.
            </item>
            <item xml:id="i-LUXbTqzsa6rtVa2oUgkdvi">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om breddad rekrytering och pedagogisk utveckling
              inom högre utbildning.
            </item>
            <item xml:id="i-8asACzFq43C2jk6M84hvcX">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om högskolornas och universitetens uppdrag att
              förbereda studenterna för arbetslivet samt att följa upp tidigare
              studenter för att höja utbildningarnas arbetslivsrelevans.
            </item>
            <item xml:id="i-D64Vwd8MSVJbNA51RFqC75">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att högskolan bör byggas ut med 3 685 platser
              2009, 4 418 platser 2010 och 6 038 platser 2011.
            </item>
            <item xml:id="i-DrSxFTMWBv6bLtxhk3d8Rw">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att arbetslivserfarenhet ska vara meriterande
              vid tillträde till högskola och universitet.
            </item>
            <item xml:id="i-B7LMMN5vbYfcU1jUU6z45Y">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om ett mångfaldsmål för högre utbildning.
            </item>
            <item xml:id="i-VSwCnp6FKdEMxmPusr2Le8">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att premiera kvalitetsarbete också med avseende
              på jämställdhet och mångfald.
            </item>
            <item xml:id="i-2hqsRMv2WrSotEcX6SfxgS">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om vikten av att se universitet och högskolor
              som en del av samhället.
            </item>
            <item xml:id="i-JfUkQKGM9JbGGoe8CU9dCk">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om möjligheten till övergångar mellan högskola
              och yrkeshögskola.
            </item>
            <item xml:id="i-AsAf8NLQ6wBAvFxjpzmyGF">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om vikten av att underlätta internationaliseringen
              bl.a. genom rätten att utfärda s.k. joint degrees och rätten för
              utländska medborgare att väljas till högskolestyrelser.
            </item>
            <item xml:id="i-GwMDs4cBvjZB1VWkgnxwAD">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om satsningar på praktik och karriärcentrum.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-AEF4dtxipVPzzw1P2skacv">
            Vår syn på högskola och universitet
          </head>
          <p xml:id="i-NTGPHGeCMRuKAS3QYRkmVu">
            Sverige ska vara en ledande kunskaps- och forskningsnation. De
            människor och nationer som är bäst förberedda att möta den allt
            snabbare globaliseringen kommer att kunna hävda sig bättre i framtiden.
            Utbildning och forskning har därför central betydelse för välfärdens
            tillväxt och utveckling. Satsningar på utbildning på alla nivåer
            bryter väg för kunskapssamhället.
          </p>
          <p xml:id="i-V7onJXfozr2Ti3ePChWeyB">
            Vi menar att kunskap och bildning vidgar vyer och bidrar till
            personlighetsutveckling. För socialdemokratin handlar bildning
            bland annat om självständighet, kritiskt tänkande, problemformulering
            och reflexion. Det handlar också om att kunna söka och värdera
            kunskap på vetenskaplig nivå och att förmedla och utbyta kunskaper
            med andra. Bildningsbegreppet bör prägla all högskoleutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-NcGpzeToDbSEguRvo34WX1">
            Utbildning är en avgörande förutsättning för att befästa demokratin
            och utjämna olikheter i fördelningen av välfärd, inflytande och
            möjligheter till att aktivt delta i samhället. Alla människors
            rätt till kunskap och utveckling är utgångspunkt för Socialdemokraternas
            utbildningspolitik. Kunskapssamhället skall stå öppet för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-Jh6zkz5RhGBdZwn2EXRbgx">
            Kunskap blir inte mindre för att den delas av fler tvärtom. Tillväxt
            och välfärd förutsätter en hög utbildningsnivå i hela befolkningen.
            Kunskapssegregation innebär att samhället inte tar vara på alla
            de människor och de kunskaper som finns i samhället. Ojämlikheter
            i tillgången till utbildning betyder dessutom ojämlikheter i makt
            både över det egna livet och i samhället. Utbildningspolitiken
            är därför central för socialdemokratins fördelningspolitik i kunskapssamhället.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-2sbaGvMvQppozgRmi44vQu">
            Historik
          </head>
          <p xml:id="i-M1FEgnFcXCTcKFD943nrkQ">
            Socialdemokraterna har genomdrivit en radikal utbyggnad av högre
            utbildning och forskning. Fyra högskolor har utvecklats till fullfjädrade
            universitet. Genom en målmedveten politisk satsning finns det
            i dag universitet och högskolor som fungerar som kraftcentrum
            för utvecklingen i varje enskilt län. Det har visat sig vara en
            mycket effektiv och tillväxtfrämjande politik.
          </p>
          <p xml:id="i-C5PWsxJ2iLPFBuHy9EPtYy">
            Utbyggnaden och satsningen på högskolorna skedde dock inte utan
            politisk strid. Inte minst Moderaterna motarbetade satsningarna
            och kallade de nya högskolorna för bygdehögskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-DgiviPWKXmAfnSJ6ApZGAQ">
            För att säkerställa att all högskoleutbildning möter högt ställda
            kvalitetskrav byggdes ett nytt heltäckande system för kvalitetsutvärdering
            upp inom ramen för Högskoleverket.
          </p>
          <p xml:id="i-CdWv4cE7zbaEC9xxMhV6F9">
            Den tidigare socialdemokratiska regeringen tillförde även högskolan
            stora resurser för att kunna utbilda fler. Över 100 000 nya studieplatser
            tillkom under en tioårsperiod. Det var en målmedveten politik
            för att bereda fler ungdomar med högskolebehörighet möjlighet
            att förverkliga sina utbildningsdrömmar och studera vidare på
            högskolan. Forskning visar att både samhället och de enskilda
            individerna tjänar på att höja kunskapsnivån.
          </p>
          <p xml:id="i-6BgsuXqL8xSvB9X4zvUj73">
            Den kraftiga utbyggnaden av högskolan har öppnat möjligheten
            till studier för alltfler. Den har medfört att cirka hälften av
            alla studenter är barn till föräldrar utan högskoleutbildning.
            Det visar att det är möjligt att minska snedrekryteringen om den
            politiska viljan finns.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-SnVjF2e2D3z4DxCMLpoWor">
            Kompetenskommission för en starkare och bättre dimensionering
          </head>
          <p xml:id="i-6uQThEXdtcsWRsqhJvXVEp">
            För Sveriges konkurrenskraft och möjligheter till ekonomisk tillväxt
            är en väl fungerande vuxenutbildning av avgörande betydelse. Sysselsättningsutvecklingen
            har stoppats upp på grund av brist på arbetskraft med rätt kompetens.
            Många jobb har gått förlorade med arbetslöshet och uteblivna skatteintäkter
            till följd. Regeringen har inte använt de goda åren med högkonjunktur
            för att rusta vare sig de människor som behöver utbildning eller
            Sverige som nation. I stället har antalet utbildningsplatser i
            allt från arbetsmarknadsutbildning till högskola dragits ned.
          </p>
          <p xml:id="i-No17iXLZgxPXhJbETx7akq">
            De närmast kommande åren kännetecknas av sjunkande sysselsättning
            och stigande arbetslöshet. De som står längst ifrån arbetsmarknaden
            är de som kommer att drabbas hårdast. Regeringen tar inte dessa
            problem på allvar. När varslen ökar kommer behoven av utbildning
            för att möta lågkonjunkturen.
          </p>
          <p xml:id="i-2rfA55w6MJ7V2otiyMqyPv">
            Vi menar att platserna på högskolan i högre utsträckning behöver
            styras efter arbetsmarknadens behov. En del av lösningen är att
            styra de reguljära utbildningssatsningarna i högre utsträckning
            mot bristyrken. I dag råder det inte bara brist på arbetskraft
            inom yrken som det går snabbt att utbilda sig till, det råder
            också brist inom flera akademikeryrken. Det handlar till exempel
            om civilingenjörer, förskollärare och läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-XMyPfqjgwUAXPzN1ncd6UD">
            Det krävs nytänkande och kreativa lösningar för att möta de omedelbara
            behoven. Vi föreslår att en kompetenskommission ska tillsättas
            för att snabbt analysera näringslivets och offentlig sektorns
            behov av arbetskraft för att sedan köpa in utbildningsplatser
            som fyller dessa behov. Kommissionen ska bestå av företrädare
            för näringslivets branschorganisationer, små och stora företag,
            kommuner, stat och fackföreningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KnfGhXi57RCrtkw5dJccCP">
            Kommissionen ska snabbt kartlägga bristkompetenser såväl nationellt
            som för varje län och region. Därefter ska Kompetenskommissionen
            ha mandat att upphandla yrkesutbildningar från bland annat högskolor.
            Utbildningarna ska vara yrkesinriktade och ha en nära koppling
            till arbetslivet. Kommissionen ska också få i uppdrag att analysera
            vad som kan göras för att öka söktrycket till utbildningar som
            bedöms som strategiska för näringsliv och offentlig sektor men
            som i dag har svårt att fylla sina utbildningsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-Lt3oanhpeHY9PnCSXiummf">
            Kompetenskommissionen kan bli ett väl fungerande verktyg där
            dimensioneringen av högre utbildning inte fungerar. Och då den
            främst syftar till att nå de som bäst behöver en akademisk examen
            eller kortare fortbildning kan den också bli ett effektivt redskap
            för att stödja rekryteringen av studenter från studieovan bakgrund.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-4EgwbkLAyVrbjTK8CyB22s">
            Högskoleutbildningarna måste hålla en hög kvalitet
          </head>
          <p xml:id="i-4YHa1JjDZ3y5Rv9nzx7hXy">
            Trots att Högskoleverkets kvalitetsuppföljningar visar att svenska
            universitet och högskolor överlag står sig väl vid en internationell
            jämförelse av utbildningskvaliteten finns tydliga kvalitetsproblem
            som måste hanteras. Utvärderingar visar att utbildningskvaliteten
            kan höjas nationellt genom tydligare profilering av utbildningsutbudet,
            ökad samverkan mellan och inom lärosäten och koncentration av
            vissa utbildningar. Vi socialdemokrater anser att det är viktigt
            att denna utveckling fortsätter, men vi avvisar alla planer på
            att med politiska beslut tvinga högskolor att slås ihop eller
            att förespråka samverkan eller samgående enbart på geografiska
            grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-37ywgpf5djpnkV3hEmgv1H">
            Antalet studenter per lärare har ökat, och det är inte ovanligt
            med så lite lärarledd tid som fyra timmar per vecka. Kvaliteten
            måste lyftas fram i högskolan, särskilt inom de ämnesområden som
            i dag har en liten andel lärarledd tid. På många utbildningar
            behöver studenterna fler föreläsningar och seminarier, och studenter
            som skriver uppsats behöver mer tid med sina handledare. Vi satsar
            därför 400 miljoner kronor om året på att höja kvaliteten i grundutbildningen
            inom samhällsvetenskap och humaniora. Medlen ska gå till att höja
            kvaliteten i utbildningen framför allt genom mer undervisning.
            Fördelat på samtliga studenter (uppgifter från 2007) inom samhällsvetenskap,
            humaniora, teologi och juridik blir det ca 2 500 kronor per student
            och år. Det skulle till exempel kunna innebära att studenter kan
            få 60 föreläsningar extra per år.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-AGDPNoqusEiHxfJnqUdHaR">
            Nytt resursfördelningssystem som stimulerar kvalitet
          </head>
          <p xml:id="i-WFow3vS8fCBcRH8CVrcXkP">
            Vi socialdemokrater menar att det behövs ett förändrat resurstilldelningssystem
            som förstärker kvaliteten i den högre utbildningen. Den tidigare
            socialdemokratiska regeringen tillsatte därför en utredning med
            uppdrag att se över hur det nuvarande systemet för den grundläggande
            högskoleutbildningen fungerar.
          </p>
          <p xml:id="i-UqRmRVFzVCdDsf5HjaUS2s">
            Den nuvarande utredningen har presenterat intressanta förslag
            om hur kvaliteten kan stärkas och långsiktigheten för lärosätena
            öka. Ett helhetsgrepp måste tas vad gäller förändringar i högskolans
            resurstilldelningssystem. Det nya systemet måste också innebära
            att det kan bedrivas högkvalitativ utbildning och forskning i
            hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-HBjDUUnaAwvHS912ahHzNq">
            Vi socialdemokrater vill göra det möjligt för högskolor att bli
            prövade för rätten att anta och examinera doktorander inom ramen
            för det forsknings- och utbildningsområde som är högskolans profilområde,
            även om detta är smalare än ett helt vetenskapsområde. Ett sådant
            beslut skulle stimulera alla högskolor att åstadkomma spetsmiljöer
            för utbildning och forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-6RXYweZ2w5u8sjB4kQz4Jn">
            Vi är principiellt öppna för att delar av anslagen till grundutbildning
            fördelas efter nationella kvalitetskriterier. Det främjar utveckling
            och kan även ge en bättre information till studenterna om var
            kvaliteten är särskilt god. För att en sådan resursfördelning
            ska fungera väl måste minst två aspekter vara tillgodosedda. Dels
            måste framtagandet av kriterier ske i nära dialog med landets
            alla lärosäten, dels kan inte samma kriterier gälla för alla utbildningar
            utan måste vara ämnesanpassade.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-5oLCi1zgYNzvMhVjBUh7Gk">
            Lärarnas utbildning och tid för undervisning
          </head>
          <p xml:id="i-Q2yoP5HXmFcsLWyMqnt6ph">
            Vi socialdemokrater ser allvarligt på de rapporter som lyfter
            fram utbildningar där antalet lärarledda lektioner är försvinnande
            få. Det finns dessutom en brist på disputerade lärare vid ett
            antal av landets högskolor. Andelen disputerade lärare inom svenska
            universitet och högskolor bör öka för att leva upp till krav på
            forskningsanknytning och att all högskoleutbildning ska vila på
            vetenskaplig grund. Vi menar att det är i mötet mellan student
            och lärare som studenten kan utveckla de kunskaper som en akademisk
            utbildning ska innebära. En hög andel disputerade lärare är också
            viktigt för att upprätthålla alla utbildningars status.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-A8T6vXq6zDjsygrnowaXwy">
            Bättre arbetslivskoppling
          </head>
          <p xml:id="i-TGx8fKwLTLTWpiRGTWrRGT">
            En bättre arbetslivsanknytning ger en verklighetsförankring i
            utbildningen. Det innebär också att fler studenter får kunskap
            om vad de utbildar sig till samt att man därigenom kan göra mer
            välavvägda studieval. Arbetslivsanknytning ger förståelse för
            sammanhang och studiemotivation. Arbetslivsanknytning utjämnar
            skillnaderna i kontakter på arbetsmarknaden som är så viktiga
            för att få det jobb studenten strävar efter. Högskolor och universitet
            bör få ett tydligt uppdrag att förbereda studenterna inför arbetslivet.
            Samverkan med arbetslivet kan öka den verksamhetsförlagda utbildningen,
            till exempel praktik av olika slag. Särskilt viktigt är detta
            för studenter som saknar kontakter och nätverk. Högskolor och
            universitet bör även få i uppdrag att inlemma karriärplanering
            för alla studenter tidigt i utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SLRhPqTywhVXYdZgfdQy1G">
            Mycket tyder på att återkommande kontakter med arbetsmarknaden
            under utbildningstiden gör det lättare att få jobb efter examen.
            Egna kontakter med arbetsgivare är ofta avgörande för hur man
            får sitt första jobb. För studenterna är det dessutom viktigt
            att under studietiden få erfarenhet av olika sätt att tillämpa
            den kunskap man skaffar sig. Därför är möjligheten att få göra
            praktik under sin studietid mycket eftertraktad bland studenter.
            Mer praktik innebär också att fler arbetsgivare får erfarenhet
            av hur högutbildade kan bidra till deras verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-JS2fXgq2gPbSbzHQ3u76St">
            Många studenter som vill göra praktik får i dag inte möjlighet
            att göra det eftersom deras lärosäten inte erbjuder den möjligheten.
            Vi vill skapa möjlighet för fler studenter att få denna värdefulla
            arbetslivserfarenhet, och vi föreslår därför en försöksverksamhet
            med praktik. Praktiken ska utformas som en kurs som ger poäng
            och är studiemedelsberättigande, vilket innebär att hög kvalitet
            ska hållas.
          </p>
          <p xml:id="i-6MizoYoEAxqxRYzK7CJFvR">
            För försöksverksamheten tilldelas Högskoleverket 50 miljoner,
            vilket motsvarar 10 000 praktikplatser. Högskoleverket fördelar
            sedan medel till de lärosäten som anmäler sitt intresse för att
            delta i försöksverksamheten. Lärosätena anordnar en fristående
            kurs tio veckors praktik som alla studenter med god fördjupning
            i ett ämne har rätt att söka. Lärosätena har ansvar för kurserna,
            vilket innebär att de ska kontrollera kvaliteten och sköta administrationen
            så att studenterna får praktiken tillgodoräknad i form av akademiska
            poäng. Lärosätena kompenseras för kursen med motsvarande halva
            kostnaden för en läskurs det vill säga 5 000 kronor för tio veckor
            per student. Det innebär att möjlighet för 10 000 praktikplatser
            skapas.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-QyTxBbXQZ6LUV1mDDJcC4V">
            Studenternas övergång mellan studier och arbete
          </head>
          <p xml:id="i-CU2HEaeA1uZCRExgFfYyuu">
            Att hitta första jobbet kan ofta vara problematiskt även för
            dem som har en färdig högskoleutbildning. Många studenter saknar
            ett eget kontaktnät och vägar ut i arbetslivet. Samtidigt är första
            jobbet avgörande för det fortsatta yrkeslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-YT7Mm5mGwNusWCVeph2kxi">
            Vi vill förbättra lärosätenas stöd till att förbereda studenterna
            och att hitta en väg ut på arbetsmarknaden. Det kan handla om
            att ordna praktik, hitta samarbeten kring examensarbete eller
            på annat sätt förmedla kontakter mellan studenter och arbetsgivare.
            Uppgiften är särskilt viktig för studenter från studieovana hem,
            som ofta saknar egna kontakter med potentiella arbetsgivare och
            kunskap om akademikers arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-XB4Dwoj7PxHwTMLHHMN8JA">
            På de flesta lärosäten förekommer det olika former av aktiviteter
            för att hjälpa studenter ut på arbetsmarknaden. Men dessa verksamheter
            är underdimensionerade för behovet. Högskolorna har för lite pengar
            för att på allvar kunna hjälpa studenterna med övergången från
            studier till arbetsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-EY6yipWEZ4nqkaSrxRyZhv">
            Vi föreslår därför att 50 miljoner kronor om året satsas för
            att lärosätena ska utveckla karriärcenter som ska stötta studenterna
            i övergången mellan studier och arbete. Det motsvarar 100 tjänster
            och omkostnader som ska fördelas proportionerligt på lärosätena.
            För ett lärosäte med 30 000 studenter blir det tio tjänster och
            för ett lärosäte med 10 000 studenter blir det tre tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-GJezNBhLy3upWpwcKCTgpv">
            Samtliga universitet och högskolor bör ges i uppdrag att systematiskt
            följa upp tidigare studenter för att ytterligare höja kvaliteten
            i utbildningen. Högskoleverket har i en skrivelse till regeringen
            framhållit behovet av att högskolor och universitet genomför systematiska
            uppföljningar. Systematiska uppföljningar är ett viktigt verktyg
            för utvecklingen av utbildningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-C9EscDGSSR7cJ4w7Y2H8QV">
            Vi efterlyser också reformer och åtgärder som gör att studenter
            kan komma ut på arbetsmarknaden snabbare. Ett förslag som bör
            övervägas i detta sammanhang är en övergång till ett treterminssystem
            inom högskolan. Ett sådant system skulle kunna öka genomströmningen
            och effektiviteten i högskolan samtidigt som studenternas ekonomiska
            situation blir tryggare. Mindre förändringar som skulle ge effekter
            i samma riktning är till exempel att erbjuda poänggivande praktikplatser
            under sommaren eller att sommarkurser i normalfallet kan tillgodoräknas
            i studentens examen.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-2jU6ArZeUAfeZjHSbBKjMZ">
            Broar mellan högskola och yrkeshögskola
          </head>
          <p xml:id="i-Ktom7rvtS2uT4xzJ2kRkLi">
            Den tidigare socialdemokratiska regeringen tillsatte en utredning
            i syfte att förenkla och förtydliga systemet för eftergymnasial
            yrkesutbildning samt till att underlätta prioritering och resursfördelning
            på nationell nivå. Syftet var bland annat att säkerställa att
            uppföljning, utvärdering och kvalitetssäkring sker inom området.
            Vi ser möjligheter med att sammanföra de eftergymnasiala yrkesutbildningarna
            utanför högskolan under ett gemensamt ramverk benämnt Yrkeshögskolan.
            Vi är djupt oroade över den borgerliga regeringens ovilja att
            skjuta till tillräckliga medel för att starta flera av de kvalificerade
            yrkesutbildningar som har högt söktryck och bedömts ha hög kvalitet.
            Det drabbar människor som vill satsa på utbildning, och det drabbar
            den kvalificerade yrkesutbildningens ställning i det svenska utbildningssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-W6PMy8kqeJYBLftD63gqYk">
            Även om akademisk utbildning och kvalificerad yrkesutbildning
            har olika struktur och innehåll är det mycket viktigt att undvika
            vattentäta skott mellan utbildningsformerna. Studenterna och deras
            fortsatta utvecklingsmöjligheter måste stå i fokus. KY-studenter
            måste kunna gå vidare till högskola, och högskolestudenter kan
            ha god nytta av att komplettera sin akademiska utbildning med
            kurser på KY. Därför bör allt från poängsystem till utbildningarnas
            struktur ta hänsyn till detta, och här kan det gemensamma ramverket
            Yrkeshögskolan spela en positiv roll.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-HmiZnjX3pNRkuKNUFQweaS">
            Regeringen offrar en generation ungdomar
          </head>
          <p xml:id="i-Pnmhs5WkGfeecyMS6gypXM">
            Den borgerliga alliansen gör nu ett huvudnummer av att säga nej
            till fler högskoleplatser och de motsätter sig konsekvent socialdemokratiska
            regeringens 50-procentsmål. 1
          </p>
          <p xml:id="i-Qh3j3AcCPPWuBjkgV29TCf">
            Ungdomskullarna ökar kraftigt. Antalet 20-åringar växer med 30
            procent fram till 2010. Det innebär att det krävs ett tillskott
            av högskoleplatser enkom för att dessa ungdomar ska få samma möjligheter
            att läsa vidare som dagens ungdomar. Samtidigt ser vi att flera
            universitet och högskolor har utbildat fler studenter än de haft
            anslag för och har därför dragit ned på utbildningarna under senare
            tid. Med ett studentstopp skulle tio års oavbruten ökning av övergången
            till universitet och högskolor på kort tid vändas i sin motsats.
            Andelen som börjar på högskolan skulle sänkas från 2004 års nivå
            om nära 46 procent ned till under 40 procent bara under den innevarande
            mandatperioden. Dessutom ser vi socialdemokrater ett akut behov
            av att öka platserna på ett antal högskoleutbildningar för att
            förhindra att bristsituationen på arbetsmarknaden förvärras ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-UBXK9BAiwzoJxnygtyXTNY">
            Vi riskerar att få en förlorad generation ungdomar som inte kom
            in på högskolan trots att de har behörighet och intresse. I kombination
            med ett stelt och omodernt linjegymnasium, märkligt utformade
            intagningsregler och en nedrustad vuxenutbildning kommer den sociala
            snedrekryteringen till högskolan att öka påtagligt. En sådan utveckling
            med hårdare ransonerad högskoleutbildning avviker starkt från
            det internationella mönstret.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-4cEnepbgtJUPW9oCxD47yG">
            Fortsatt internationalisering
          </head>
          <p xml:id="i-7Li4oPeMYBK66vG8f9CdZU">
            Högskolepolitiken blir alltmer internationell. Vi jämför oss
            oftare mellan länder och formar viktiga delar av framtidens utbildningar
            efter gemensamma måttstockar. I kretsen av industriländer (OECD)
            ser vi mycket tydliga mönster av kraftig expansion av den högre
            utbildningen och kvalitetssatsningar för att möta konkurrensen
            i kunskapssamhället.
          </p>
          <p xml:id="i-GifA6zDJG1caMAkMG3JxtH">
            Vi ser behovet av att fortsatt öka utbildningens internationalisering
            och attraktivitet, att skapa tydlighet och jämförbarhet internationellt
            och nationellt och att bidra till höjd kvalitet. Syftet med internationaliseringen
            är att främja rörlighet, anställningsbarhet och ytterst också
            förbättra Europas konkurrenskraft som utbildningskontinent. Syftet
            med internationaliseringen är dock inte att likrikta utbildningar
            eller äventyra kvaliteten. Vi socialdemokrater ser allvarligt
            på att antalet svenska studenter som väljer att studera i andra
            länder har minskat.
          </p>
          <p xml:id="i-RtbRGy7zWcw9zSqwXX2HWU">
            Samverkan mellan lärosäten bör främjas också över nationsgränserna.
            Därför vill vi göra det möjligt att utfärda gemensamma examina
            mellan såväl olika svenska lärosäten och svenska och utländska
            lärosäten. Det ska också vara möjligt för lärosäten i Sverige
            att rekrytera utländska medborgare till sina styrelser. Därför
            vill vi avskaffa bestämmelsen om att utländska medborgare inte
            får ta plats i myndighetsstyrelser.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-WVZKQ72PsujrtQjYS4bLDE">
            Den öppna högskolan
          </head>
          <p xml:id="i-JHuk9BgHAmeHDa21wyY6Pu">
            Vi socialdemokrater menar att högskolan ska vara öppen för alla
            oavsett social bakgrund, etnisk tillhörighet, bostadsort, könstillhörighet
            eller funktionshinder. Den mångfald som finns i samhället måste
            avspeglas också i högskolan, när det gäller både studenter, lärare
            och forskare. Vi socialdemokrater vill att kravet på högskolorna
            att arbeta med breddad rekrytering ska ersättas eller kompletteras
            med ett mångfaldsmål som också fokuserar på breddat deltagande
            och fullföljande av studierna.
          </p>
          <p xml:id="i-W7kcZrs5JufQGzo3UDMdN">
            En breddad rekrytering, ökad mångfald och mer blandade studentgrupper
            ökar utbildningens kvalitet. I en grupp där studenterna har skiftande
            bakgrund berikas utbildningen av att olika erfarenheter, perspektiv
            och uppfattningar bryts mot varandra. Men nya grupper på högskolan
            ställer också nya krav på stöd och pedagogisk utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-QB6K9DJsXucs2xSZtEYxTA">
            Tyvärr har den borgerliga regeringen inga ambitioner på detta
            område utan föreslår i stället att allt det samordnande arbetet
            med breddad rekrytering och pedagogiskt utvecklingsarbete ska
            läggas ned. För oss är detta en kvalitetsfråga och en rättvisefråga.
            Under senare delen av 1990-talet kan en viss minskning av den
            sociala snedrekryteringen noteras. Men den borgerliga regeringens
            stopp för högskoleutbyggnad, nya intagningsregler, förändrad gymnasieskola
            och kraftiga besparingar inom vuxenutbildningen kommer ofrånkomligen
            att öka den sociala snedrekryteringen igen.
          </p>
          <p xml:id="i-SvydsEdSDc5NkzDDY6fTyz">
            Vi socialdemokrater vill fortsatta att motverka snedrekryteringen.
            Det är djupt orättvist att familjebakgrunden spelar en så stor
            roll för valet att gå vidare till högskolan. Dagens snedrekrytering
            innebär att personer med goda förutsättningar att klara av högskolestudier
            inte studerar. Samhället utnyttjar därigenom inte sina begåvningsresurser,
            samtidigt som efterfrågan på personer med högre utbildning ökar.
            Snedrekryteringen är en misshushållning med mänsklig kompetens,
            erfarenhet och begåvning.
          </p>
          <p xml:id="i-8hrn92eAUsuW8FfeMhDN4L">
            Utbyggnaden av högskolornas distansutbildningar och deras samarbete
            med kommunala lärcentrum och andra institutioner har betytt mycket
            för människors tillgång till högre utbildning i hela landet. En
            alltmer professionaliserad struktur, ett utvecklat kvalitetsarbete
            kombinerat med ny teknik har både givit fler tillträde till högre
            utbildning och en större valfrihet för studenter. Det minskade
            beroendet av geografisk närhet har inneburit en stor frihet för
            många människor. Då det har stärkt den pedagogiska utvecklingen
            och samverkan mellan olika lärosäten har distansutbildningarna
            stärkt utbildningskvaliteten även på de utbildningar som inte
            läses på distans. Det har också gjort det möjligt att bo kvar
            eller slippa pendla, vilket stärkt tillväxt och utveckling även
            på de orter som saknar lärosäte i sin närhet. Därför är vi oroade
            över regeringens neddragningar av stödet till distansutbildning.
            Arbetet med att utveckla distansutbildningen måste fortsätta.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-BQKcfEw2bFurfowWRGPHQ3">
            Jämställdhet och genus
          </head>
          <p xml:id="i-Eee2nRuHptzTWip1SwGnNj">
            Det är också viktigt av både rättvise- och kvalitetsskäl att
            kvinnor kan påverka högskolans verksamhet i samma mån som män.
            Detta gäller alltifrån studentinflytande ur ett jämställdhetsperspektiv
            till att fler kvinnor finns på högre befattningar och med ledningsuppdrag.
            Vi socialdemokrater vill pröva möjligheten att inom ramen för
            det nya resurstilldelningssystemet premiera högskolor som arbetar
            aktivt med utbildningskvalitet också med tanke på jämställdhet
            och mångfald.
          </p>
          <p xml:id="i-H9fkHCaJYMiv3h9mM6EyoG">
            Ett konkret exempel på hur illa ställt det är med jämställdheten
            i högskolan är den låga andelen kvinnliga professorer, för närvarande
            18 %. Fortfarande är chansen att bli professor markant mycket
            större för manliga som för kvinnliga doktorer, och kvinnliga professorer
            utnämns i genomsnitt betydligt senare under sin akademiska karriär.
            Ett mer aktivt och målinriktat arbete krävs för att nå acceptabel
            könsmässig balans på toppositioner inom högskolan. Det finns dessutom
            en stor könsmässig skevhet mellan olika utbildningar.
          </p>
          <p xml:id="i-B9P8w6Zp3ve61HD8GZ7wFb">
            Det är betydelsefullt att både kvinnor och män känner sig väl
            till rätta i undervisningssituationen. Därför bör lärare ha kunskap
            om genus och hur detta påverkar undervisningen.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-AN3FZP7mGub2EkzeFzDJBd">
            Slå vakt om studentinflytandet
          </head>
          <p xml:id="i-VaPwpiiP351gd4cm7Q7k4H">
            Den borgerliga regeringen har tillsatt en utredning om att avskaffa
            kårobligatoriet, som nu kommit med sitt förslag. Att studenter
            ska vara med i en studentkår är principiellt omdiskuterat, men
            det har varit en viktig del för att Sveriges studenter ska kunna
            ha en stark röst runtom på Sveriges lärosäten.
          </p>
          <p xml:id="i-2Q6yJqxjZQbhRfNHdWdLKy">
            Vi socialdemokrater är skeptiska till idén om att först deklarera
            att det nuvarande systemet ska avvecklas för att i sedan efterhand
            försöka komma på hur det ska gå till. Vår inställning i sakfrågan
            är pragmatisk, inte dogmatisk. Vi kommer aldrig att acceptera
            en utveckling som leder till ett försvagat studentinflytande.
            Sverige har i dag ett unikt studentinflytande på alla nivåer i
            högskolan, från den enskilda kursen till den nationella arenan.
            Studenternas inflytande bidrar i stor utsträckning till att bevaka
            och utveckla kvaliteten i den högre utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-E6kQgZxzzpqK882hQubWvD">
            Studentinflytandet på alla nivåer måste bevaras och legitimiteten
            för studentrepresentanterna värnas. Studentkårer och nationer
            måste även i framtiden kunna vara oberoende och fria gentemot
            högskolan. Utbildningsbevakningen för att utveckla kvaliteten
            i utbildningarna måste fortsätta. Det studiesociala arbetet och
            studenthälsan måste bibehållas och utvecklas ytterligare.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-R7kL4i1hjWK83S1pz23hyv">
            En politik för livslångt lärande
          </head>
          <p xml:id="i-N7EsJDgjxedC38FCH4tDW1">
            För Socialdemokraterna är det en demokratisk fråga att alla ska
            få samma chans till utbildning. Olika typer av kunskaper och sätt
            att införskaffa kunskap ska värderas högt. I ett modernt samhälle
            är det viktigt att ett livslångt lärande gör det möjligt för människor
            att gå emellan arbetslivet och studier.
          </p>
          <p xml:id="i-6C63G4Tyc81w6SFeJ87mMu">
            Vuxenutbildningen måste därför förstärkas inte försvagas och
            möjligheterna att gå in och ut mellan studier och arbetsliv öka.
            Ett av de bästa sätten för att uppnå en breddad rekrytering till
            högskolan har varit den s.k. 25:4-regeln. Den innebär att om man
            är minst 25 år och har fyra års arbetslivserfarenhet får man högskolebehörighet.
          </p>
          <p xml:id="i-WeaZiJ9pLM3WHwoBbitaBG">
            Den borgerliga utbildningspolitiken försvårar för många grupper
            i samhället att börja studera och göra nya val i livet. Förutom
            avskaffandet av 25:4-regeln har regeringen kraftigt skurit ned
            platserna i komvux, avvecklat rekryteringsbidraget för arbetslösa
            och funktionshindrade och avskaffat bidraget till korttidsstudier.
            De borgerliga talar om validering av kunskaper uppnådda i arbetslivet
            som metod för antagning men utan att anvisa medel eller ge konkreta
            förslag. På område efter område byggs återvändsgränder in i utbildningssystemet.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Me8N7eD46EBxV2rD37QTfV">
            Nya tillträdesregler till högskolan missgynnar många grupper
            och leder till taktikval
          </head>
          <p xml:id="i-6jutfAivDYeazDkQFBjCd6">
            Vi ställer oss i grunden positiva till förändringar av antagningsreglerna
            till högskolan. De behöver bli mer rättvisa, tydliga och förenklade
            samt signalera att goda kunskaper från gymnasieskolan lönar sig.
            Socialdemokraterna anser att det är viktigt att antagningsreglerna
            till högskolan premierar fördjupning i karaktärsämnen, språk och
            matematik. Bland annat vill vi se över möjligheten att validera
            hemspråkskunskaper och låta dessa vara meriterande på utbildningar
            där denna kompetens är relevant. Regeringens nya tillträdesregler
            är dock illa utformade. Regeringens olika initiativ skapar osäkerhet
            om vilka regler som kommer att gälla i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-FG7txnzpqgrk5XfjbpKWWk">
            Riksdagens beslut om nya tillträdesregler till högskolan kommer
            att innebära att barn och ungdomar som gör fel val i ungdomsåren
            får svårare att ta igen det senare. Olika regler kommer att gälla
            beroende på vilket år man är född. I praktiken kommer språkvalen
            i årskurs 6, när barnen är 12 år, att påverka de maxpoäng man
            senare i livet ska söka in på högskolan på. Med den kommande gymnasiereformen
            blir denna återvändsgrändspolitik ännu tydligare. De som väljer
            praktisk inriktning i gymnasiet ska inte längre få högskolebehörighet.
            Sedan tidigare vet vi att otydliga och skiftande regler är ett
            effektivt verktyg att stänga ute studerande från familjer utan
            studietradition från utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-PoBgvyaVM4vZZCEZgVCVRh">
            Socialdemokraterna vill att fler unga människor ska få möjlighet
            att förverkliga sina utbildningsdrömmar. Framtidens arbetsmarknad
            kräver mer flexibilitet och livslångt lärande. Både mer av kvalificerade
            yrkesutbildningar och bra högskoleutbildningar behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-QLBbNigswwUp54bhC64U2L">
            De nya urvalsgrupper som planeras träda i kraft 2010 kommer i
            praktiken att innebära ett stopp för sökande från folkhögskolor
            eftersom dessa kommer att räknas in i en ny kvotgrupp med liten
            chans till tillträde. Högskoleverket har insett att de nya reglerna
            får dessa konsekvenser och har försökt påverka departementet att
            ändra reglerna utan att få gehör. Denna skevhet med det nya urvalssystemet
            måste ses över och rättas till. Det kan inte accepteras att de
            nya urvalsreglerna utestänger alla dessa ambitiösa studerande
            som vill komplettera sina kunskaper genom folkhögskolor och gå
            vidare till högskola. Det skulle också utgöra ett hårt slag mot
            folkhögskolornas popularitet och status.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Q5o9edrJpBp4nseNib61FP">
            Högskolor och universitet en del av samhället
          </head>
          <p xml:id="i-Ue6FPfM1SRYaxAPK6tS3sK">
            Universitet och högskolor är en del av samhället och har en viktig
            samhällelig uppgift. Staten måste kunna garantera en fri forskning
            och undervisning med hög kvalitet oberoende av externa intressen
            och finansiärer. Därför finansierar staten universiteten och högskolorna
            med ca 45 miljarder kronor per år. Den närmare inriktningen och
            uppläggningen av verksamheten beslutar i stort sett lärosätena
            själva om. Mot denna bakgrund är det rimligt att allmänheten representeras
            och har insyn i det arbetet. Det är naturligt att landets högskolor
            och universitetet har styrelser där ledamöterna har en bred förankring
            i det omgivande samhället. Av detta följer att personer från näringslivet
            och med politiska förtroendeuppdrag på nationell, regional eller
            lokal nivå utgör en naturlig rekryteringsbas för en del av lärosätenas
            styrelser.
          </p>
          <p xml:id="i-XTgi8wKcczyFwDnZyLiA4c">
            En röd tråd i regeringens högskolepolitik är att minska samhällets
            insyn och inflytande över högskolan. Vi socialdemokrater motsätter
            oss inte regelförenklingar eller stärkta befogenheter för högskolorna
            som stärker deras utvecklingspotential. Däremot vill vi varna
            för de långsiktiga konsekvenserna av ett ökat avstånd mellan akademin,
            staten och det omgivande samhället. Om högskolevärlden helt och
            fullt får råda sig själv avseende resursfördelning och organisation
            även i strategiskt viktiga frågor, och inte vill svara upp mot
            det moderna samhällets krav på insyn, ökad effektivitet och minskade
            klyftor mellan olika samhällssektorer, finns en risk att samhället
            drar sig undan även ekonomiskt. En sådan utveckling skulle drabba
            högskolans långsiktiga oberoende såväl som högskolans status i
            samhället. Bland annat därför måste högskola och forskning vara
            en angelägenhet för alla, inte bara för dem som verkar direkt
            i verksamheterna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-R5cHgLbhKYvyyjQ4XMv5DP" who="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ">
              Marie Granlund (s)
            </item>
            <item xml:id="i-BVQ7RZst9XffN887MgY2z7" who="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
              Mikael Damberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-MLE6qUkBYkC7sQNJcuXARq" who="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K">
              Agneta Lundberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Fre8QAz1YA4n2T9JEWiQ3" who="i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J">
              Louise Malmström (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Gq6cXFDp1jnozm6MYBtgt5" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
              Peter Hultqvist (s)
            </item>
            <item xml:id="i-2AByCyA4eZcj2Esx5DdDCi" who="i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5">
              Thomas Strand (s)
            </item>
            <item xml:id="i-EYRbQiSkv23qHboXCMPm6n" who="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF">
              Caroline Helmersson-Olsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-3Xio5iTe3MMSzaawJquCf1" who="i-Vw3jBQw26TxFbXrsoKmCH2">
              Roland Bäckman (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
