<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-AU-00326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diskrimineringen av äldre på arbetsmarknaden</title>
        <author corresp="i-MJ5jNxLePBwUGGvPE1LaWp">av Rolf K Nilsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Diskrimineringen av äldre på arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GW02A326</idno>
          <rs type="number">A326</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02A326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02A326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02A326</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/4EE3177C-BCDA-4484-89A7-FFB9D313475E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MJ5jNxLePBwUGGvPE1LaWp</idno>
            <name>Rolf K Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ha2nWQtoZT3K8GVXa3debX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ha2nWQtoZT3K8GVXa3debX">
          <note type="signatory" corresp="i-MJ5jNxLePBwUGGvPE1LaWp"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-15Csd8yLJTcqcDsD5MK67x">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Ju5bzSD7P4ybZzMyTfh5cU">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-CpKcARgUhpK4GV9fJnxQJ6">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7dwKnneEAPFem7nbpqVnZk"/>
        <correspContext corresp="i-7dwKnneEAPFem7nbpqVnZk">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5JJpRTdQZBG9UXJA8wWJQS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-GLqMtr9d2MswHYSfAvXXTA">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att verka för att minska diskrimineringen
            av äldre på arbetsmarknaden.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-64m8rwiK7D5KWTE8V1aYWD">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-SByhL2iseQT5Y4Ww7TPcif">
            Det är viktigt att slå vakt om äldre medborgares rätt och rättigheter
            i motsats till den åldersdiskriminering som på senare tid gjort
            sig gällande i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-CeMPWAJ5oxNL6p2WFiak9Y">
            Vi är alla olika, vi är alla unika, med olika behov, förutsättningar
            och förmågor. Sedan spelar det ingen roll om vi är män eller kvinnor,
            yngre eller äldre, infödda svenskar eller inflyttade. Vi behöver
            alla åldergrupper engagerade på arbetsmarknaden och i samhället!
          </p>
          <p xml:id="i-AjnZAwwXuvxRKcA88CYyqQ">
            För att uppnå denna ambition krävs en kulturell förändring. Vi
            måste börja inse att man som människa inte är förbrukad som medborgare
            bara för att man uppnått en viss ålder. Äldre som så vill måste
            känna att de kan jobba vidare på sina egna villkor och att deras
            kompetens är efterfrågad och önskvärd.
          </p>
          <p xml:id="i-53UpCc6dXn6zds4xsJCNca">
            Många som närmar sig eller har kommit upp i den ålder som enligt
            lagen möjliggör att gå i pension vill också det. Andra känner
            att de har många fler år att ge på sina arbeten och vill både
            för egen och andras skull bidra till samhällsutvecklingen. Men
            ofta, allt för ofta, hetsas äldre att sluta sina anställningar,
            acceptera avgångsvederlag, lämna plats för yngre på grund av att
            det är en gällande trend och att det är politiskt korrekt.
          </p>
          <p xml:id="i-JtKZ6ag1KKEywkqWvnr4Qb">
            Att lämna plats för yngre har blivit näst intill en regel inom
            såväl företag som organisationer. Det anmärkningsvärda är att
            gruppen äldre definieras allt längre ner i åldrarna. Idag är det
            inte ovanligt att i en tidningsartikel läsa om 40-åringar som
            säger att de kanske borde lämna plats för någon yngre.
          </p>
          <p xml:id="i-7nUY5Hxqz744kqpVz8YYja">
            Det finns ofta ett socialt tryck på äldre att tacka ja till pensionserbjudanden
            från sina arbetsgivare. Vidare finns det idag skatteregler som
            direkt bidrar till att arbetsgivare finner det ekonomiskt fördelaktigt
            att erbjuda avgångspension framför att betala ut lön till en äldre
            anställd. Arbetsrätten ger idag dessutom arbetsgivaren möjligheten
            att säga upp den medarbetare som är äldre än 67 år, trots att
            hon eller han vill fortsätta att arbeta.
          </p>
          <p xml:id="i-V4u4sdDhHkc3zhbhHPht4q">
            Att hetsa äldre bort från sina arbetsplatser och från ett samhällsengagemang
            är äldrediskriminering och vuxenmobbning. Något som egentligen
            borde förbjudas i lag!
          </p>
          <p xml:id="i-JPU1nwKBsn3DLo1NKVkSLs">
            En konkret första åtgärd, som föreslagits av Moderaternas partisekreterare
            är att öppna för en lagändring som möjliggör att äldre som så
            vill och önskar får rätt att jobba kvar även efter sin 67-årsdag.
          </p>
          <p xml:id="i-8bm85xMohAbWy1LrPsGNu6">
            Moderaternas riksdagsgrupp har också tillsatt en utvecklingsgrupp
            som kommer att analysera på vilket sätt nuvarande regler och avtal
            inverkar på äldres möjligheter att arbeta längre samt att, där
            det är nödvändigt, föreslå förändringar. Arbetsrätten bör gälla
            lika för alla, även för äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-WBj1Uojpfq2HwxJG87Dgyz">
            Även alliansregeringen har vidtagit en rad åtgärder som gör det
            mer lönsamt för äldre som så vill och önskar att jobba vidare.
            Till exempel slopade regeringen den särskilda löneskatten för
            personer över 70 år vid årsskiftet.
          </p>
          <p xml:id="i-LuCuk1wLAzv8wtPKep1PbH">
            Det är viktigt att möjliggöra för äldre att känna att de inte
            tar plats från någon annan att de inte kommer på undantag. Mycket
            av detta kan dock inte enbart regleras i lagar och förordningar
            utan är en attityd i samhället som måste förändras. Äldre är idag
            en resurs som förnekas sina rättigheter.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-5k8vZw3zGxqW3C61xQd9vi">
              Rolf K Nilsson (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
