<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-MJU-00432">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kastrering av smågrisar</title>
        <author corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">av Birgitta Ohlsson och Solveig Hellquist (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kastrering av smågrisar</title>
          <idno type="rdwebb">GW02MJ432</idno>
          <rs type="number">MJ432</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02MJ432/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02MJ432</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02MJ432</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/24D1979C-8651-4166-BB13-4BA04AABE318</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <name>Birgitta Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <name>Solveig Hellquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4ieAqeAnccQmjrYT1h27TN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4ieAqeAnccQmjrYT1h27TN">
          <note type="signatory" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-3vbh6rpaVQadSqhFrf8iy4">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Sua6vNXxefcAPCXdAiwUVM">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Hiuu9BhzPmFtvG2CEAuKQ">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-wgWr79AcydxCH1dGFx2sT"/>
        <correspContext corresp="i-wgWr79AcydxCH1dGFx2sT">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-CgL1SDJWEbq6gfjcRaX6nS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-DypY64BAmnA85b3safjSxN">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att förbjuda kastrering av smågrisar utan
            bedövning.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-8r23GVVUDcShgv3jwMJGse">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PhTyPi8qF6RrBKWXgUChPP">
            I Sverige kastreras ca 1,6 miljoner smågrisar varje år rutinmässigt
            utan bedövning. Kastreringen utförs för att förhindra att en avvikande
            lukt, s.k. ornelukt, utvecklas. Ornelukt förekommer endast hos
            vissa hangrisar och orsakas av förhöjda nivåer i fettet av framför
            allt två illaluktande substanser, skatol (som produceras av bakterier
            i tarmen) och androstenon (som syntetiseras i testiklarna). Kastreringen
            utförs regelmässigt på alla galtar trots att ornelukten endast
            märks av kött från ca 1 % av alla hangrisar, då köttet upphettas.
          </p>
          <p xml:id="i-JgERhFK7B2YeNGj4DXuTVJ">
            Kastreringen går till så att grisen fixeras i en anordning så
            att bakdelen frigörs. Med en skalpell skärs huden igenom ovanför
            de under huden ytligt liggande testiklarna. Dessa dras ut och
            skärs loss. Såret sköljs med en desinficeringslösning varefter
            grisen släpps tillbaka till kullen. Ingreppet kan ta mindre än
            en minut med vana händer.
          </p>
          <p xml:id="i-jbwQUK8Z875whzTnnd7jS">
            I argumentationen mot att behöva bedöva grisen före ingreppet
            har angivits att griskultingens skrik och försök att komma undan
            mer är ett utslag av att den hålls fast än en konsekvens av smärta
            i samband med ingreppet. Forskning vid bl.a. Norges veterinärhögskola
            har visat att detta inte är fallet och att en bedövning före ingreppet
            innebär mindre smärta för grisen.
          </p>
          <p xml:id="i-L6tsDZ83XqcSNFAaztr6bw">
            Fram till att de är sju dygn gamla är det i Sverige tillåtet
            att kastrera utan bedövning. Samma regel gäller även inom EU,
            även om flera länder i Europa, exempelvis England, Irland, Spanien
            och Portugal, regelmässigt ej kastrerar grisar. I Norge har man
            däremot sedan två år tillbaka förbjudit kastrering av smågrisar
            utan bedövning. Man har också fattat beslut om att ett totalt
            förbud mot kastrering ska gälla fr.o.m. år 2009.
          </p>
          <p xml:id="i-3SCXJ6x77uDg1JkMA5SCqR">
            En undersökning i Norge konstaterar att de flesta grisproducenter
            nu har accepterat förbudet och tycker att den nya ordningen fungerar
            bra. Många tycker också att det är skönt att slippa kastrera smågrisarna
            själva; det är ett arbetsmoment som inte har upplevts som speciellt
            trevligt. Att anlita veterinär för kastreringen innebär en extrakostnad
            på ca 100 norska kronor per kull.
          </p>
          <p xml:id="i-UEZtQK8fNH4uFg88Jsu1eA">
            En farhåga innan förbudet trädde i kraft var att grisarna skulle
            kastreras alldeles för sent. Men medelåldern ligger nu på 10 dagar
            vid ingreppet, bara en dag mer än tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-BiCKY35egS2X92BbG1Rkr5">
            Det faktum att kastrering av smågris inte förekommer i alla länder,
            att bedövning före ingreppet är en etablerad teknik i Norge, att
            forskningen och avelsarbetet har kommit långt i att förebygga
            ornelukten samt att kastrering utan bedövning är förkastligt från
            djurskyddssynpunkt gör att det är dags för Sverige att förbjuda
            denna hantering.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Eaco1yW4njkZxVh49BWgGB" who="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
              Birgitta Ohlsson (fp)
            </item>
            <item xml:id="i-4AjRdxy3QDLHsWz5G84MHV" who="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">
              Solveig Hellquist (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
