<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-UU-00352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mellanösternkonflikten och barns läroböcker</title>
        <author corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">av Mikael Oscarsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mellanösternkonflikten och barns läroböcker</title>
          <idno type="rdwebb">GW02U352</idno>
          <rs type="number">U352</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02U352/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02U352</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02U352</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/6DD2DB9D-D587-45C6-90B2-1D630EE02468</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MmgQG46nqJp2GiBKbodsTF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MmgQG46nqJp2GiBKbodsTF">
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-yLLj3CbP5UkNdJKwUxtuY" type="numbering">
          <date when="2008-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2q9G9CuBveKWphbmiW3pxz" type="submission">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7CDaGuQHxXvXjbKzDVqyWg" type="transfer">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6E9acyKoNjm1xToUd7zA2m" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-6E9acyKoNjm1xToUd7zA2m">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-dsBPLbLDy6s3mWQpQCaLq">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-YCdFrGbuw3g42prcj1P6Y">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om en grundlig undersökning av palestinska läromedel.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-B8qHnwWSu9N2NjShPhPLDG" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PzB3DKursKAiih5Hcd37Zh">
            Sverige har ett långvarigt engagemang i Palestinska myndigheten
            genom biståndsgivande, som nu förnyats genom Samarbetsstrategi
            för utvecklingssamarbetet med Västbanken och Gaza för juli 2008
            till december 2011 (Utrikesdepartementet 2008-06-25). De specificerade
            målen för biståndet är där att främja fredsbyggande och fredsprocessen,
            samt att främja ett demokratiskt palestinskt statsbyggande. Som
            övergripande mål finns också fattiga människors perspektiv på
            utveckling och rättighetsperspektivet. Utifrån dessa mål är det
            viktigt att öka förståelsen och samarbetsviljan mellan israeler
            och palestinier, vilket också framgår av dokumentet.
          </p>
          <p xml:id="i-LD6caBkmCGobUMaxypwS48">
            Under 2008 uppgår det svenska biståndet till cirka 700 miljoner
            kronor, och Västbanken och Gaza har av regeringen valts ut som
            ett av de landområden Sverige ska fortsätta bedriva utvecklingssamarbete
            med.
          </p>
          <p xml:id="i-PEjQ7vDnHbhKMaDBVpYu1Q">
            Flera organisationer har i dag möjlighet att följa det som sägs
            och skrivs i palestinska medier samt ta del av innehållet i palestinska
            läromedel för att sedan översätta materialet för en bredare publik.
            På detta sätt kan var och en i dag följa med fredssträvandena
            på bägge sidor av konflikten. Resultatet är nedslående för dem
            som hoppas på fred och försoning i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-LBG4Xv836z25LQEMbVg2NZ">
            Det är speciellt beklämmande att den senaste palestinska läroplanen,
            som utarbetats av Fatah, ytterligare har radikaliserats. I dagens
            läroplan utgör inte konflikten mellan israeler och palestinier
            längre en territoriell konflikt som kan lösas genom förhandlingar
            utan en religiös sådan, där varken eftergifter eller kompromisser
            tillåts. I skolböcker utmålas nationen Israel som helhet som historisk
            islamistisk mark som under inga omständigheter kan ges avkall
            på. Märk väl att konflikten inte gäller de ockuperade territorierna,
            som är föremål för själva fredsprocessen, utan hela staten Israel.
            Bildandet av den judiska nationen beskrivs som den största katastrofen
            i världshistorien.
          </p>
          <p xml:id="i-HwMebTtEGAvn5FFazxhxCw">
            Beskrivningen av fredsparten Israels tillkomst som en katastrof
            ter sig kanske mer logisk om man granskar den palestinska historiebeskrivningen
            i skolornas undervisningsmaterial som helt och hållet saknar omnämnanden
            av förintelsen. Trots att historieböckerna nämner nazisternas
            rasism och krigsförbrytelser undviker man att med ett enda ord
            nämna förintelsen av sex miljoner judar. Genom att medvetet förvränga
            historien och ge religiösa skäl för att misskreditera den judiska
            nationen, sår man förödande frön av hat och bitterhet som väl
            förklarar hur rekryteringen av självmordsbombare lyckas så väl.
            Detta kan ske eftersom kampen mot de otrogna samt martyrskap i
            läroböckerna framställs som någonting ädelt och eftersträvansvärt.
          </p>
          <p xml:id="i-AShb4kCpmF5S7J5i29qG8Q">
            Sverige har som bekant förbundit sig att verka såväl för barns
            mänskliga rättigheter som för en fredlig lösning på konflikten
            i Mellanöstern. Dessa målsättningar kan endast uppnås om det uppväxande
            släktet på båda sidor av konflikten lär sig att respektera varandra.
            Just därför bör de palestinska barnens läroböcker också präglas
            av fredsfostran och inte av våldsindoktrinering.
          </p>
          <p xml:id="i-DTYmKwJr8d2sxhcTEiLgt2">
            Mot bakgrund av dels det omfattande biståndet till Västbanken
            och Gaza, dels de målsättningar Sverige har för stödet, bör Sverige
            verka för en undersökning av läromedel som används där.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-8SFuu3vkEoWB1oJXHKixyY" who="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
              Mikael Oscarsson (kd)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
