<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-FiU-00208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skatters påverkan på kvinnor och män</title>
        <author corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">av Marie Engström m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skatters påverkan på kvinnor och män</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Fi208</idno>
          <rs type="number">Fi208</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Fi208/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Fi208</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Fi208</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/BD0362F0-C78B-43AD-82FD-666B741635EA</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <name>Ulla Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <name>Wiwi-Anne Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <name>Jacob Johnson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <name>Peter Pedersen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <name>Kent Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MZHnQsEvyYAkWwTaviESsX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MZHnQsEvyYAkWwTaviESsX">
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-FC68PkHUHjULfJsx68D4HG">
          <date when="2008-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-4kChNT2AuW6zcGvMgbU15T">
          <date when="2008-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Euh6fXmKsKgPzGkdsMqLKD">
          <date when="2008-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-TLKbmHFhZFbmtc5o4qt2cZ"/>
        <correspContext corresp="i-TLKbmHFhZFbmtc5o4qt2cZ">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-PB8wFgNa5bz8p86cqXFuoW">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-9JGHhJkXWhZffefVNLoBdN">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att alla skatteförändringar belyses med könsuppdelad
            statistik.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-BbNJNgZcMWiEksf6h6bWPs">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-6Auka3Ug9Hc2RJP5pnoWrN">
            Målet med Vänsterpartiets skattepolitik är att få fler människor
            i arbete, trygga välfärden och skapa förutsättningar för en hållbar
            utveckling. Vi vill bygga vidare på modellen att organisera och
            finansiera den generella välfärden gemensamt och samtidigt ta
            hänsyn till hur olika förutsättningar för kvinnor och män kan
            ta sig olika ekonomiska uttryck. Kvinnors lägre inkomst får betydelse
            för nivån på såväl sjukförsäkring som a-kassa och pensioner. Man
            kan påvisa hur skillnader i inkomststrukturer mellan kvinnor och
            män minskar när skattepliktiga ersättningar (transfereringar),
            familjestöd och skatt beaktas. En viktig slutsats blir att kvinnor
            som kollektiv är mer beroende av skatte- och transfereringssystemen
            och därmed mer känsliga för förändringar i dessa system.
          </p>
          <p xml:id="i-TecZs98fKJxrWm3ezYeaLm">
            Regeringens skattepolitik gynnar inte bara höginkomsttagare utan
            ökar också på ett påtagligt sätt skillnaderna i nettoinkomst mellan
            män och kvinnor. Ett antal av regeringens skatteåtgärder är dessutom
            inriktade mot grupper av individer eller sektorer av näringslivet
            på ett sådant sätt att vi får fler undantag från en likformig
            beskattning.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-3jMsBggeKMPoeY2Yg7ETxu">
            Omvänd fördelningspolitik
          </head>
          <p xml:id="i-UxmZSGniJrwU33gZoY3pXT">
            Vi har sedan den borgerliga regeringen tillträdde fått uppleva
            en omvänd fördelningspolitik i svensk skattepolitik. Vänsterpartiet
            kan i diagram 1.1 nedan visa hur regeringens skattepolitik inte
            bara gynnat höginkomsttagare utan också på ett påtagligt sätt
            ökat mäns nettoinkomster jämfört med kvinnors.
          </p>
          <p xml:id="i-Dzmrj1GdRFeUvm4FqqSQHR">
            Diagram 1.1 Inkomstförändringar per decil fördelade på män och
            kvinnor till följd av regeringens skatteförslag i dess budgetpropositioner
            för 2007 och 2008 samt 2007 års vårproposition
          </p>
          <p xml:id="i-EduujAYZq8Ux9DyR4jtn2g">
            Källa: Bygger på material från Riksdagens utredningstjänst.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-G9MrRUNJVAo6JKyjLN8hwG">
            Jobbskatteavdraget
          </head>
          <p xml:id="i-6qemck3jLs2e5c9DTVmZWt">
            Regeringen föreslår att ytterligare ett steg i jobbskatteavdraget
            införs från och med år 2009. Vänsterpartiet avvisar förslaget
            liksom vi har gjort med tidigare steg. Vi tror att resonemanget
            om att nivån på skatteuttaget påverkar människors vilja att arbeta
            och studera i Sverige är en överdrift. Vi anser att det är fler
            parametrar som påverkar människors val. Till exempel har lönenivåerna
            stor betydelse, samt att många människor värdesätter tillgången
            till väl utbyggda gemensamma trygghetssystem. Vi menar att regeringens
            förslag innebär att inkomstklyftorna ökar och att den ojämlika
            fördelningen av ekonomiska resurser mellan kvinnor och män också
            ökar. Det är män med höga inkomster som har gynnats av jobbskatteavdraget
            på bekostnad kvinnor som grupp (se diagram 1.1).
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Q9Eo2S4LLGHD4YnW6JdcH4">
            Skattereduktion för hushållsnära tjänster
          </head>
          <p xml:id="i-Gr5g4ihpsC6ySMPQVkngX8">
            Möjligheten att få skattereduktion för hushållstjänster infördes
            1 juli 2007. Vänsterpartiet avvisade förslaget. En utredning (SOU
            2008:57) som genomförts våren 2008 visar att det är främst höginkomsttagare
            som utnyttjar skattelättnader för hushållstjänster, och i den
            gruppen är det flest män som begärt ersättning hos Skatteverket.
          </p>
          <p xml:id="i-QiVoBg5GVS6g6Jic9YgWgH">
            Hushållstjänstesektorn blir en nästan obeskattad sektor. Man
            bekämpar skattesmitning och skatteundandragande genom att minska
            skatten. Vänsterpartiet anser att skattesmitning och skatteundandragande
            måste bekämpas med helt andra metoder. Vi utvecklar våra förslag
            vidare i motion 2008/09:Sk333.
          </p>
          <p xml:id="i-2huHje8kbDCXo8ZHex5D6z">
            Gränsdragningsproblem i systemet har redan uppstått. Frågan vad
            som ska betraktas som en hushållsnära tjänst eller inte vållar
            gränsdragningsproblem och merarbete för både de som beställer
            tjänsten, företagen som erhåller tjänsten och Skatteverket.
          </p>
          <p xml:id="i-3upeHdaJepCtgMENasGam7">
            Genom att införa skattereduktion för hushållstjänster kommer
            man enligt regeringen tillrätta med att kvinnor idag utför en
            större del av hushållsarbetet än män. Vänsterpartiet anser inte
            att hushållstjänster löser problemet med den maktobalans som råder
            mellan män och kvinnor. Tvärtom cementerar systemet de traditionella
            könsrollerna. Själva grundproblemet, att män inte i lika stor
            utsträckning tar ansvar för hem och familj osynliggörs. Om syftet
            är att män och kvinnor ska ta ett gemensamt ansvar för hemarbetet,
            löser man inte problemet genom att anställa en tredje part som
            utför sysslorna. Med detta synsätt blir en jämställd relation
            bara möjlig för några få (och främst höginkomsttagare). Förslaget
            om skattelättnader för hushållstjänster är ett steg tillbaka för
            jämställdhetsarbetet.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-C1qfVS6QCR1nGfhVVMtx7C">
            Konsekvensanalys
          </head>
          <p xml:id="i-2qwGkEMSQtafZoAu7yWYF1">
            För att kunna fatta välgrundade beslut i olika frågor måste konsekvensanalyser
            genomföras. Den nya inriktning som skattepolitiken har tagit sedan
            alliansregeringen tillträdde borde ha varit föremål för omfattande
            analys ur många aspekter, dels fördelningspolitiskt, dels hur
            män respektive kvinnor berörs av förslagen. Vänsterpartiet anser
            att en viktig analys som ska göras vid skatteförändringar är hur
            män respektive kvinnor påverkas av de förändringar som föreslås.
          </p>
          <p xml:id="i-AQRvpujhsKV3RzkG7NzeVb">
            Vad som ovan anförts om konsekvensanalys med könsuppdelad statistik
            vad gäller skattförändringar bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-G2eoq4nZAG1mK1wWREp77D" who="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">
              Marie Engström (v)
            </item>
            <item xml:id="i-33WBBcdEr2VWGyE7pLezGs" who="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
              Ulla Andersson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-7HkHDVa23TBDHQeYUDTi9C" who="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
              Wiwi-Anne Johansson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-K9448dgeXaY2wUQB3n3NSm" who="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
              Jacob Johnson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-5isaFZjhcNbcE3a7BuvhAs" who="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">
              Peter Pedersen (v)
            </item>
            <item xml:id="i-5J2HhNJ9e8LHNMhMd55E5u" who="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
              Kent Persson (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
