<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-NU-00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2008/09:67 Civilrättsliga sanktioner på immaterialrättens område – genomförande av direktiv 2004/48/EG</title>
        <author corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw">av Siv Holma och Torbjörn Björlund (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2008/09:67 Civilrättsliga sanktioner på immaterialrättens område – genomförande av direktiv 2004/48/EG</title>
          <idno type="rdwebb">GW02N8</idno>
          <rs type="number">N8</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02N8/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02N8</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02N8</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/11A35976-BA79-428F-87A2-CA49A77965C9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
            <name>Siv Holma</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw</idno>
            <name>Torbjörn Björlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CRErnXdYn7uMxi85QWG34P" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-CRErnXdYn7uMxi85QWG34P">
          <ref>Proposition 2008/09:67</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AL2z2GaHoPDNg4KFZ8BkPd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AL2z2GaHoPDNg4KFZ8BkPd">
          <note type="signatory" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Mf5Mt9C7wYBDyK2ZutNh5u" type="referral">
          <date when="2009-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Sa61U1ko3iXyuJ2v6kA5fQ" type="dismissal">
          <date when="2009-01-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H36bFumvt9XioLqvJd8Yjk" type="dismissal">
          <date when="2009-01-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W5itTPp3o4Q2ZFLD6yN3u7" type="transfer">
          <date when="2008-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QR4zDvv282suxjGL9QRsjW" type="submission">
          <date when="2008-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SBHx9fRgi4cdX3fQb9pvvu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SBHx9fRgi4cdX3fQb9pvvu">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Gw7tooGdNDLy4gsD4qEJTF" type="motBody">
        <div xml:id="i-Adb9pnnKYmRa2Swv2apGjV" type="motSummary">
          <head xml:id="i-RezBGh3Dxhnv2Y17Rb3Goo">
            Sammanfattning
          </head>
          <p xml:id="i-GEYXPpnMjgZtLStZfp4abA">
            Vi anser att det nya lagförslaget innehåller problem för rättssäkerheten
            och föreslår därför att riksdagen ger regeringen tillkänna att
            återkomma med förslag som stärker både skyddet av integriteten
            och rättssäkerheten.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Va53u2DVE2Vnib62xagPbL" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-SLfZtiCb4Paz7ew3gXN4JZ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-SPKNyydt3eG6Ucim2Y3yzz" style="ol">
            <item xml:id="i-Pnk3H4AExjsi46ypsQqt8j">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att skapa bättre strukturer för att säkra
              integriteten.
            </item>
            <item xml:id="i-2yQVLoqheKJwpzg3ytqU8W">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att förstärka rättssäkerheten.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-8FkfmZTeQJiufFpzJMa4ps" type="motContent">
          <head xml:id="i-9cn8y8GFat1C65YyxkZ3pv" type="h1">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-RHcSPJ8bcSjT78Z2v1M5HV">
            Det är dags att samhället tar ansvar för de utövande konstnärerna
            och deras specifika situation. Än i dag domineras synen på den
            stora gruppen av arbetande konstnärer av två felaktiga uppfattningar:
            dels att de trots långa utbildningar och hög kompetens antas kunna
            utföra sitt arbete mot en mycket låg eller ingen ersättning alls,
            dels att en konstnärs verksamhet inte skiljer sig från den gängse
            småföretagarens.
          </p>
          <p xml:id="i-UcKWwU7FVGd1gKuLvLQAJi">
            Regeringens proposition innehåller förslag till lagändringar
            angående allt från patentlagen till upphovsrätten. Vi tar endast
            upp det som handlar om förändringar av upphovsrätten, eftersom
            det är där vi ser risker för privat­personers rättsäkerhet och
            integritet.
          </p>
          <p xml:id="i-UiCgGxmiTN9YaDEKZffN9p">
            Författaren Göran Hägg beskriver i sin bok Varför dog Bellman?
            upphovsrättens historia. Processen med att förbättra förhållanden
            för trubadurer och författare av Bellmans sort började i England
            redan i början av 1700-talet. Efter den franska revolutionen 1789
            fick författare total rätt till sina verk. Den revolutionära lagstiftande
            församlingen antog i januari 1791 en lag som skyddade rätten till
            uppförande av teaterpjäser och operor av levande författare och
            gjorde texten till upphovsmannens egendom på livstid och arvingarnas
            i fem år efter hans död. Hägg skriver att Tvärtemot att vara någon
            inskränkning i friheten sågs upphovsrätten alltså som ett demokratiskt
            framsteg, ett inslag i kampen för frihet, jämlikhet och broderskap.
            En del av den naturrätt som inbegrep möjligheten att fullt ut
            förfoga över frukterna av sitt eget arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-HERc2P4t2Sbc3MQjGkPmGt">
            Hägg skriver vidare att den lag som fortfarande reglerar svensk
            upphovsrätt är lagen (1960:729) om upphovsrätt till litterära
            och konstnärliga verk. Den har bland annat utvidgats till att
            gälla även fotografier som tidigare hade en egen lag. Datorprogram
            har tagits in. Skyddstiden har i enlighet med EU-direktiv utsträckts
            till 70 år efter upphovsmannens död. I första paragrafen i nämnda
            lag anges upphovsrätten gälla:
          </p>
          <list xml:id="i-EdbP3ESQ6XKX4hRhuuGFbC" style="ol">
            <item xml:id="i-5nY7kyQhsAf6G2wSeCwYxo">
              skönlitterär eller beskrivande framställning i skrift eller tal
            </item>
            <item xml:id="i-W8zgFgYy6a2gu3F3BM6s29">
              datorprogram
            </item>
            <item xml:id="i-DsEQ1YhJLKu4AzDEmzAHPK">
              musikaliskt eller sceniskt verk
            </item>
            <item xml:id="i-93XRsaT84LfZJ8SHEELHXP">
              filmverk
            </item>
            <item xml:id="i-BKZt7Xax2tZw3jcLghQ6qY">
              fotografiskt verk eller något annat alster av bildkonst
            </item>
            <item xml:id="i-9F6hEVhxtgyrbYvKHjH4eJ">
              alster av byggnadskonst eller brukskonst
            </item>
            <item xml:id="i-TCgRHM4TQ5RpPqDjbKYvyu">
              verk som har kommit till uttryck på något annat sätt.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-7S2Rn41nraeYdXrQJ6R9qc">
            I andra paragrafen sägs att Upphovsrätt innefattar, med de inskränkningar
            som föreskrivs i det följande, uteslutande rätt att förfoga över
            verket genom att framställa exemplar av det och genom att göra
            det tillgängligt för allmänheten, i ursprungligt eller ändrat
            skick, i översättning eller bearbetning, i annan litteratur- eller
            konstart eller i annan teknik. Dessa två paragrafer är de viktigaste.
            I stort sett har upphovsskyddet fungerat väl. Nya medier har utvecklat
            behovet av att skydda upphovsrätten. Vi delar Häggs uppfattning
            när han i boken säger att det finns eller går att skapa tekniska
            och juridiska lösningar på alla de oanade möjligheter som Internet
            skapat i att mångfaldiga och sprida piratkopior. I epilogen till
            boken skriver Mona Hillman Pinheiro, direktör i Föreningen Svenska
            Läromedel, att Framtidens människor skapas varje dag i vår skola.
            Därför är det så viktigt att skolorna har gott om läro­medel och
            läroböcker med hög kvalitet i såväl tryckt som digital form. Därför
            är det så viktigt att värna upphovsrätten den gör det möjligt
            att skapa ny kurslitteratur och nya läromedel.
          </p>
          <p xml:id="i-SWWX9qypbWSNwhwYYyebn9">
            Utifrån denna principiella utgångspunkt ser jag sanktionsdirektivet
            som ett medel att värna upphovsrätten så att det skapas ekonomiska
            förutsättningar till ny skönlitteratur, datorprogram, musik, sceniska
            verk, filmverk, fotografiska verk, bildkonst etc.
          </p>
          <p xml:id="i-EkBj2kpyxDx7LkEdiKdZVQ">
            Ett viktigt syfte med sanktionsdirektivet är att uppmärksamma
            faktumet att det är olagligt med piratkopiering. Sanktionsdirektivet,
            rätt använt, kan stärka utvecklingen av lagliga, attraktiva fildelningsalternativ
            till rimliga kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-UYp7vF2GTVg5XhdX8Fc51z">
            En annan viktig princip som bör beaktas är att klarlägga skillnaden
            mellan ned- och uppladdning. Det måste vara ett huvudsyfte att
            komma åt uppladdningarna i stor skala. Det handlar också om att
            uppnå en proportionalitet när resursstarka upphovsrättsinnehavare
            ställs mot enskilda personer i civilrätts­liga processer.
          </p>
          <p xml:id="i-NAt2VsazJLfEtZbscWs45V">
            För att nå de positiva syftena måste det finnas en väl avvägd
            balans mellan upphovsrätt och personlig integritet.
          </p>
          <p xml:id="i-LVCLTepWRrJvoyMWwFsM5k">
            Lagförslaget har kritiserats för att det ger privata organisationer
            större möjligheter än polisen att begära ut abonnentuppgifter.
            Polis och åklagare kan i dag bara få ut abonnemangsuppgifter vid
            misstanke om brott där fängelse är föreskrivet för brottet och
            det kan förväntas leda till annan påföljd än böter.
          </p>
          <p xml:id="i-XS7DQQBncoJTGZKhApPm8t">
            I förslaget till sanktionsdirektivet är det oklart vad som kommer
            att krävas för teknisk bevisning när upphovsrättsinnehavaren vill
            få identiteten bakom en IP-adress utlämnad. Det är oklart vad
            som krävs i teknisk bevisning för att nå beviskravet sannolika
            skäl. Det gäller exempelvis den trådlösa Internetuppkopplingen.
            Den kan ju användas av andra utan innehavarens kännedom. Här råder
            oklarheter vilket skydd det finns för integriteten när information
            om IP-adressen lämnas ut av domstolen till upphovsrättsinnehavaren.
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-6P5VoaF7QbZDZYkpFGw148">
            När material laddas ned olagligt kan det drabba flera olika upphovsrätts­innehavare.
            Här borde det framför allt av integritetsskäl finnas möjligheter
            att samordna för att se till att personlig information inte handläggs
            av ett alltför stort antal människor.
          </p>
          <p xml:id="i-NBuh1FvbMswp7JbWpx6Pkv">
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-W8hedbBZzfe5m7nYTrbf1t" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-EEivaeT7mnCdeamiJTNhwX">
            <item xml:id="i-S4rY7PQkdxDqGm483e9ZUs" who="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V" type="signature">
              Siv Holma (v)
            </item>
            <item xml:id="i-BRts7s4tGrWEunKBCSaVT" who="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw" type="signature">
              Torbjörn Björlund (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
