<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-UbU-00488">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbildning och forskning i Kalmar län</title>
        <author corresp="i-XGshyFMh8wg9ExkBGYPjsr">av Désirée Liljevall m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbildning och forskning i Kalmar län</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Ub488</idno>
          <rs type="number">Ub488</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub488/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub488</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Ub488</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/3A87E04B-86D6-4CBF-BAB6-3D2876B0E07C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XGshyFMh8wg9ExkBGYPjsr</idno>
            <name>Désirée Liljevall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYfQPYszLPVrPs5i7M3m8Q</idno>
            <name>Dan Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UojdP4mF9dqkxf3QQ9oPFe</idno>
            <name>Håkan Juholt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM</idno>
            <name>Krister Örnfjäder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-17DU8xRHdQiDRK9kXAV1tC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-17DU8xRHdQiDRK9kXAV1tC">
          <note type="signatory" corresp="i-XGshyFMh8wg9ExkBGYPjsr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RYfQPYszLPVrPs5i7M3m8Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UojdP4mF9dqkxf3QQ9oPFe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BsYrHmFGEkbFkVMsGcnYji" type="numbering">
          <date when="2008-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MTXJ1pknFP7XAprHPx8wMg" type="submission">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VVsuT5pbJa7UfuU1zBmpBV" type="transfer">
          <date when="2008-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2bpS6oBgc38GH6E4Qn1mtQ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2bpS6oBgc38GH6E4Qn1mtQ">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-WZE52UbztyDE6couyG4nrV" type="motBody">
        <div xml:id="i-T2WRSsB1xCXFxzZ7z1Cnpw" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AtXULNk7QPeSuKHgBGu8aj">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-GT4jw63QtjNFhCpDwrUWrr">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om satsningar på utbildning och forskning i
            Kalmar län.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-FWeTAo5Z8tSdgW11jV5hSq" type="motContent">
          <head xml:id="i-KA33FKxf1yUAmYDqTfnQR2" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-ChtFxaLKGowdYsWdTrBnqT">
            Kalmar län har unika förutsättningar att bli en föregångare i
            omställningen till ett hållbart samhälle. Vi socialdemokrater
            är övertygade om att denna omställning är nyckeln till fortsatt
            uthållig tillväxt och välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-GB8ARmDX5jn3MyUJHW1Bpj">
            Vår röda dröm är grön. Det är ingen dröm om tider som har varit,
            utan om tider som kommer. Det är inte vadmal och kompost och björkved
            som ska vara signum för de nödvändiga miljösatsningarna, utan
            hightech, nya investeringar, forskning och informationsteknik.
            Vi räds inte den nya tekniken, utan den gamla. Det är inte den
            nya tekniken som skapar arbetslöshet, det är den gamla. Det är
            inte den nya tekniken som skapar miljöproblemen, det är den gamla.
            Det är inte den gamla tekniken som driver tillväxt, det är den
            nya.
          </p>
          <p xml:id="i-7HjWXqQupPwd8ekBzAG2k5">
            Exemplen är många på att miljödriven tillväxt ger företag konkurrensfördelar,
            inte minst på exportmarknaderna. De som går först kommer att vinna.
            Det handlar om människors och djurs hälsa, ekonomi, tillväxt och
            jobb, regional utveckling, livskvalitet, trygghet och att värna
            det unika naturlandskap som finns i Kalmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-RGL4ZoaNj5p54AyQEAbLHp">
            Det handlar om ett politiskt nytänkande, där miljömål leder till
            satsningar och investeringar inom utbildning, forskning, kommunikationer
            och företagande. Där samarbete är nyckeln mellan högskola, organisationer
            och företag, kommuner, myndigheter, finansiella institutioner,
            regioner och internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-SiJSW4q72yH4SuYtHVdsmG">
            Detta lyft förutsätter dock ett partnerskap mellan regionala
            aktörer och staten. Mycket av utvecklingsarbetet kan och ska utföras
            med egen kraft och initiativ lokalt i Kalmar län. Men det finns
            en rad inslag, exempelvis infrastruktursatsningar, högre utbildning,
            forskning och statlig närvaro i regionen, som måste regleras av
            riksdag och regering. Om regeringen saknar intresse för att vara
            med och ta detta ansvar kommer Kalmar län att riskera att halka
            efter andra delar av landet.
          </p>
          <p xml:id="i-PmmafgHeXcQfyAC92EDebh">
            Flera gynnsamma omständigheter gör just Kalmar län särskilt lämpat
            att ligga på framkant i omställningen till ett hållbart samhälle:
          </p>
          <list xml:id="i-KPAEnj1CfZpTXEFD3kAa5X" style="ul">
            <item xml:id="i-MLzAbD3MF5EMGsyHcXMiHV">
              Här finns stort energikunnande.
            </item>
            <item xml:id="i-DMuZKbooaK36LrgS4v33u3">
              Vi har lång kust mot Östersjön.
            </item>
            <item xml:id="i-WTn8TWsvnNHqgoKasA6ijX">
              Här finns ett omfattande jord- och skogsbruk.
            </item>
            <item xml:id="i-UuYQFtFhN2VUNXdVQmWE3q">
              Hör finns en avancerad trä- och fordonsindustri.
            </item>
            <item xml:id="i-BmGBsiqq3jPugfyGk3qAfV">
              Här finns god marinbiologisk och miljövetenskaplig forskning.
            </item>
            <item xml:id="i-F6BHzL5wWtmiKjamxqosdE">
              Här finns en nod inom Havsmiljöinstitutet.
            </item>
            <item xml:id="i-8tvujKL8u3tt5mYXECD8Fg">
              Redan idag är Kalmar det län i Sverige som har flest anställda
              inom miljörelaterad verksamhet.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-FA9PjUt3ocUpS55jLyvQ3t">
            Vi vill i den här motionen peka på utbildningens och forskningens
            betydelse för att utveckla Kalmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-W6vtoZSnrWEtHRnHarfRaW">
            Högskolan i Kalmar har stor betydelse för länet. Det är angeläget
            att utvecklingen av det kommande Linnéuniversitetet blir stark,
            både totalt och i Kalmardelen. För detta behövs i första hand
            en väsentlig uppgradering av forskningsresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-Knfu5ZLx81dNo2DyvVYZrN">
            Målet måste vara att Linnéuniversitetet i högre grad än vad högskolan
            hittills har haft möjlighet till blir ett nav för utvecklingen
            i länet och i sydöstra Sverige. Genom ytterligare forskningsresurser
            bidrar Linnéuniversitetet till att indirekt påverka och utveckla
            regionens näringsliv och offentliga sektor. Det är flera utbildningsområden
            inom Högskolan i Kalmar som har ett hållbarhetsperspektiv och
            därmed är extra viktiga för Kalmar län: ekonomi och turism, design,
            miljövetenskap och miljöteknik, det marina området, sjö- och driftsteknik,
            utbildningar mot hälsa, omsorg och skola. Det är angeläget att
            samtliga dessa områden har en stark förankring i forskning som
            knyter an till regionens nuvarande och kommande näringsliv och
            offentliga sektor. På det sättet kan vi också bättre befrämja
            att en hög andel gymnasieelever söker vidare till högre utbildning,
            eftersom studenter numera lägger stor vikt vid att forskning finns
            vid lärosätena.
          </p>
          <p xml:id="i-Hvjh2VwRkjKMywfURyfpNx">
            Vi vill därför att Högskolan i Kalmar och det kommande Linnéuniversitetet
            får ökade forskningsresurser så att lärosätet kan utveckla forskning
            som är till nytta för regionens långsiktiga utveckling. Forskningen
            sker ofta i nära samverkan med näringslivet, vilket skapar förutsättningar
            för nya etableringar och arbetstillfällen och utveckling av redan
            befintlig verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-5LsGz9cAQkjH2xKXhLzFSd" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-MUtjdMP51GqmN2bDBnyj4X">
            <item xml:id="i-DesdZeXecu8sYiY75ZizTq" who="i-XGshyFMh8wg9ExkBGYPjsr">
              Désirée Liljevall (s)
            </item>
            <item xml:id="i-5D7DwYtaXLCKoTatLjGdN8" who="i-RYfQPYszLPVrPs5i7M3m8Q">
              Dan Nilsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Ey9X7ZZ9aWaAC9mCdsg4uo" who="i-UojdP4mF9dqkxf3QQ9oPFe">
              Håkan Juholt (s)
            </item>
            <item xml:id="i-XQbt4YaCzetfy5t64wvLyD" who="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM">
              Krister Örnfjäder (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
