<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-KrU-00306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Idrott för alla</title>
        <author corresp="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw">av Torbjörn Björlund m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Idrott för alla</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Kr306</idno>
          <rs type="number">Kr306</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Kr306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Kr306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Kr306</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/C378BA8C-6805-439F-B1B7-DD87A5C3043F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw</idno>
            <name>Torbjörn Björlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <name>Rossana Dinamarca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <name>Egon Frid</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
            <name>Siv Holma</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <name>Elina Linna</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-du5LHNwBWrCH1am94GCk1</idno>
            <name>Eva Olofsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Sn3HArFcXWQDenVvrpFSQe</idno>
            <name>LiseLotte Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AkffH7xjpiY8RRXQTGgBeL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AkffH7xjpiY8RRXQTGgBeL">
          <note type="signatory" corresp="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi"/>
          <note type="signatory" corresp="i-du5LHNwBWrCH1am94GCk1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Sn3HArFcXWQDenVvrpFSQe"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-Bzi2dKN4w5iUKLEM1VbxvF">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-LBiCzhcwFSpFqLTNoZbzkt">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-HQmeabecFHMrj6QNyEmkrz">
          <date when="2008-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-E5DCoJRUY2CfQQJAv8F6ZR"/>
        <correspContext corresp="i-E5DCoJRUY2CfQQJAv8F6ZR">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="TOC" xml:id="i-Fpz8P72ChJhqHoTiKw6F8x">
          <head xml:id="i-7QKjS1kt2FMZXPvZYftRcE">
            1 Innehållsförteckning
          </head>
          <list>
            <item>
              2 Förslag till riksdagsbeslut 2
            </item>
            <item>
              3 Bakgrund och motivering 3
            </item>
            <item>
              4 Näridrottsplatser, idrottsanläggningar och arenor för idrott
              3
            </item>
            <item>
              5 Idrott för äldre 4
            </item>
            <item>
              6 Intäkter av spel 4
            </item>
            <item>
              7 En jämställd idrott 5
            </item>
            <item>
              8 Idrott, HBT-frågor och diskriminering 6
            </item>
            <item>
              9 Idrotten och miljön 6
            </item>
            <item>
              10 Fysisk aktivitet i skolan 7
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-WHhofU9QiejSFSQB3kKrBx">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-SpdubrCczCMTDLEQYV9Xms">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att säkerställa en god tillgång på näridrottsplatser,
              idrottsplatser och andra arenor och anläggningar där ett brett
              spektrum av idrotter kan utövas.
            </item>
            <item xml:id="i-6ZHaVWQADKhh79VrvBRqT7">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att återkomma med förslag till hur äldres
              tillgång till idrott och fysisk aktivitet ska säkras i hela landet.
            </item>
            <item xml:id="i-WtW8wMsjkfgUxoKDKAysji">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att det för de allmännyttiga ideella föreningarnas
              skull är väsentligt att vidmakthålla en reglerad spelmarknad.
            </item>
            <item xml:id="i-JfQCJra2cReo8YYjTAvLsh">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att vid den statliga bidragsgivningen betona
              ett fortsatt arbete för en jämställd idrott.
            </item>
            <item xml:id="i-AeUF4c8gck8EvKQYF9nNXL">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att vid den statliga bidragsgivningen betona
              ett fortsatt arbete för ökad kunskap i HBT-frågor och diskriminering
              vad gäller etnicitet och funktionsnedsättning.
            </item>
            <item xml:id="i-THQvpQTWHXAs1u3hGk1pd6">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att vid den statliga bidragsgivningen betona
              ett fortsatt arbete för ökad kunskap i miljö- och klimatfrågor.
            </item>
            <item xml:id="i-UJhP3DDqHy2LgzGZtA8KAq">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om integrering av fysisk aktivitet i skoldagens
              samlade verksamhet. 1
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-QTRYSBtxSZBorX9Ck6VQX7">
            1 Yrkande 7 hänvisat till UbU.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-D5MPUANvJxEFCXsE1gPZtC">
            3 Bakgrund och motivering
          </head>
          <p xml:id="i-ECxVhwnKJxFbhZHeyhb57H">
            Den svenska idrottsrörelsen tar ett stort ansvar när det gäller
            att få många att komma i gång med fysiska aktiviteter av varierande
            slag och utifrån olika intressen och möjligheter för den enskilde.
            Riksidrottsförbundet (RF) upprätthåller väl fungerande kontakter
            med de politiska organisationerna, vilket ger möjlighet till ett
            stimulerande utbyte av idéer med respekt för de olika rollerna.
            RF har antagit en rad olika program på en rad olika områden, t.ex.
            etikfrågor, jämställdhet, frågor om sexuell läggning osv.
          </p>
          <p xml:id="i-MRsj3YuwHXqRtNpUaLGJpf">
            Vänsterpartiet konstaterar att idrottsrörelsen är vårt lands
            största folkrörelse med cirka tre miljoner medlemmar och över
            en halv miljon ideella ledare. Vi kan också konstatera att den
            svenska modellen lett till makalösa framgångar inom den internationella
            idrotten i ett stort antal idrottsgrenar. Vi gläder oss åt de
            stora framgångar som våra fantastiska idrottskvinnor och idrottsmän
            presterat i olika grenar.
          </p>
          <p xml:id="i-4oqwxqTHcEtvAkbmU1pqAm">
            De svenska idrottsframgångarna kan till stor del hänföras till
            det ideella engagemanget, där en stor bredd idrottsutövare från
            barn- och ungdomsåren ger en imponerande topp, som i sin tur inspirerar
            nya utövare att komma in i idrotten. I detta sammanhang är det
            viktigt att lyfta fram att alla skall kunna idrotta, att arenor
            och anläggningar finns på rimligt avstånd, att det inte kostar
            för mycket att delta osv.
          </p>
          <p xml:id="i-MioPn5bVi6jPZ4awGbVVXe">
            Vänsterpartiet menar att idrotten stimulerar många till fysisk
            aktivitet, vilket främjar folkhälsan. Det är därför rimligt med
            ett långsiktigt samhälleligt stöd till idrotten, som inte görs
            beroende av hur spelmarknaden utvecklas. Vi betonar att den statliga
            bidragsgivningen till idrotten ska utformas med respekt för idrottsrörelsens
            självständighet och oberoende men med tydliga uppsatta mål som
            står i samklang med de grundläggande värderingarna i vårt samhälle.
            Staten kan ställa upp vissa mål för bidragsgivningen, men det
            är upp till idrottsrörelsen att bestämma hur målen ska uppnås.
            Vi kan dock genom politiska beslut underlätta för idrottsrörelsen
            att ge alla, både unga som gamla, möjligheter att idrotta på rättvisa
            villkor och inte låta den egna plånboken styra människors möjligheter
            till att idrotta och aktivera sig.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-JhBHyJbg5Dydo46EDuQkoy">
            4 Näridrottsplatser, idrottsanläggningar och arenor för idrott
          </head>
          <p xml:id="i-PyCxvf98TVLr5AWhne3qwx">
            I samhällsplaneringen är det viktigt att det säkerställs att
            det ska finnas utrymme och möjlighet till lek, fysisk rörelse
            och spontanidrott på t.ex. skolor och i våra bostadsområden. Undersökningar
            visar, enligt RF, att t.ex. förskolebarn sällan rör sig mer än
            50150 meter från hemmet på egen hand. I åldern 79 år utökas visserligen
            avstånden men inte mer än upp till ca 400 meter. Trots detta är
            det fortfarande inte ovanligt att nya bostadsområden planeras
            och uppförs utan någon tanke på att i närområdet skapa möjlighet
            till fysisk rörelse. Detta är förstås ohållbart om vi vill möjliggöra
            att fler blir fysiskt aktiva. Med tanke på det anförda om att
            barn inte rör sig så långt från hemmet är det viktigt att det
            finns grönytor, lekparker och framför allt näridrottsplatser i
            närheten av det egna hemmet sett ur barnets perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-KURDDnbcg5EnHixTpMt972">
            Näridrottsplatser, dvs. små och flexibla idrottsanläggningar
            som inte utgår från organiserad idrottsverksamhet utan som inbjuder
            till spontan fysisk rörelse, är värda att pröva. Byggandet av
            sådana torde i första hand ligga på kommunerna men med benäget
            bistånd från staten. Men även i övrigt är det av stor vikt att
            säkerställa en god tillgång till idrottsplatser, idrottsanläggningar
            och idrottsarenor som inbjuder till idrottsutövande i ett stort
            spektrum av idrotter oavsett om dessa idrotter sett till antalet
            utövare domineras av kvinnor/flickor eller män/pojkar.
          </p>
          <p xml:id="i-4b4xdK6NnuhBqP6D9fJwSN">
            I detta sammanhang blir de statliga bidragen till kommunerna
            en oerhört viktig finansieringskälla och också en viktig signal
            att dessa aktiviteter ska prioriteras. Därför bör statsbidragen
            till kommunerna över tid öka generellt, men även riktade bidrag
            till idrottsanläggningars uppförande kan vara viktiga. Detta bör
            riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-FFc448Mm5B1EpYFmYf6pbo">
            I Vänsterpartiets stora finansmotion (2008/09:Fi271) begär vi
            inom ramen för satsningen på 150 000 nya jobb 1 000 nya arbetstillfällen
            inom en treårsperiod för skötsel av idrottsanläggningar.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-JFRsJhcqQ7ywKToTh5KRJs">
            5 Idrott för äldre
          </head>
          <p xml:id="i-A8M1JJ2Rstr6Jk7y8zJweR">
            Äldre är en grupp som ofta förbises när det gäller idrott. Nu
            visar nya forskningsrön att det är möjligt att bygga muskelmassa
            upp till 90-årsåldern. Ett välkänt faktum är att äldre som tränar
            aktivt på olika sätt också mår bättre. Självklart är det inte
            bara muskelmassan som stimuleras vid fysisk aktivitet utan det
            handlar också om rörlighetsträning och balans, något som väsentligt
            kan minska antalet fallolyckor. Det är extra viktigt för kvinnor
            eftersom riskerna för just kvinnor att skadas vid fallolyckor
            är större än för män. I Stockholm har det nyligen byggts en lekplats
            för seniorer, det vill säga en spontanidrottsplats med möjligheter
            till såväl styrketräning som andra övningar. Förutom träningen
            ger sådana platser möjlighet att på ett tryggt och positivt sätt
            bibehålla och skapa sociala kontakter.
          </p>
          <p xml:id="i-4B1NVvtR7vTEcyN4tGVbna">
            Simning och vattengymnastik är bra sätt att hålla sig i rörelse
            utan att riskera belastningsskador. Givetvis måste simhallar och
            andra idrottsanläggningar vara anpassade så att de är tillgängliga
            även för dem som är mindre rörliga. På äldreboenden och trygghetsboenden
            finns ofta möjlighet till rörelsegymnastik. Många pensionärsorganisationer
            samverkar med kommersiella gymkedjor för att ge sina medlemmar
            bra möjligheter för träning.
          </p>
          <p xml:id="i-8BejwtBLUZatisjNJ55bLE">
            Det är bra men det räcker inte, särskilt inte för pensionärer
            med låga inkomster. En strategi för att ge äldre rätt och möjlighet
            till idrott borde finnas i alla kommuner. Regeringen bör återkomma
            med förslag till hur äldres tillgång till idrott och fysisk aktivitet
            ska säkras i hela landet. Detta bör riksdagen som sin mening ge
            regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-P1QGZU6MbDjwmqk75co6Nh">
            6 Intäkter av spel
          </head>
          <p xml:id="i-2dPZvwbiqUH8KEw9iCHQN6">
            Intäkter av spel har blivit en alltmer avgörande del av idrottsrörelsens
            finansiering. Rörelsen driver det egna Folkspel, med bl.a. Bingolotto
            som gett betydande intäkter till idrottsrörelsen, som emellertid
            har tappat andelar av den totala spelmarknaden. Intäkter från
            traditionella lotterier, bingoallianser osv. har också haft stor
            betydelse. Till detta kommer överföring av medel från Svenska
            Spels överskott, inte minst till barn- och ungdomsverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-WkboewWJGXWuAcchK1ueLm">
            Idrottsrörelsen ingår i ett vinstdelningssystem, som utgår från
            hela överskottet i Svenska Spel. Systemet utgår från att det finns
            en reglerad spelmarknad, förbehållen det allmännyttiga via staten
            och det ideella via folkrörelserna. En rad kommersiella, internationella
            spelbolag försöker aktivt angripa denna reglerade spelmarknad
            för att kunna ta för sig av en lukrativ spelmarknad. Detta ser
            vi som en stor fara för idrotten så länge delfinansieringen från
            Svenska Spel kvarstår.
          </p>
          <p xml:id="i-VwpTWFVyWb2izhTVHSnBQL">
            För att motverka en alltmer aggressiv marknadsföring i kampen
            om att vinna marknadsandelar, för att motverka ett ökat spelberoende
            och ett minskat ansvarstagande för dem som drabbas av spelandets
            negativa sidor och för att säkerställa att överskotten från spel
            går till det allmännyttiga och den ide ella sektorn måste vi behålla
            den reglerade spelmarknaden. Detta bör riksdagen som sin mening
            ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-8rNQnS3PQReDLWL4tMybkY">
            7 En jämställd idrott
          </head>
          <p xml:id="i-6gD5C2YGfCnhWpEDwMwNBQ">
            Idrottsrörelsen har i nära 30 år arbetat för en jämställd idrott.
            Jämställdheten ska genomsyra hela idrottsrörelsen. RF konstaterar
            dock att det är långt kvar innan detta mål kan anses uppnått.
            Kvinnor och flickor utgör fortfarande en minoritet av idrottsföreningarnas
            medlemmar och av specialförbundens styrelser. Ordförandeskapet
            är fortfarande till stor del förbehållet männen. Även bland landslagstränare
            och förbundskaptener dominerar männen kraftigt. Konsekvensen av
            den manliga dominansen inom idrottsrörelsen blir bl.a. att män
            och pojkar gynnas vid fördelningen av resurser på kvinnors och
            flickors bekostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-497z9E8XU9uEzSxqYuqk5H">
            Könsmaktsordningen, där män generellt överordnas kvinnor, genomsyrar
            hela samhället. Idrottsrörelsen är inget undantag. Sexismen och
            objektifieringen inom idrotten drabbar främst kvinnor. Det är
            inte ovanligt att kvinnor, uppmanas att uppträda i åtsmitande
            kläder för att tillfredsställa t.ex. sponsorer. En annan återkommande
            och tröttsam diskussion är den om det finns manliga respektive
            kvinnliga idrotter, dvs. idrotter som anses vara mer eller mindre
            lämpliga utifrån kön. Allt detta är uppenbara tecken som visar
            att idrotten fortfarande styrs av en tydlig manlig norm, som idrottskvinnor
            och deras idrottsutövande ständigt relateras till. Vänsterpartiet
            menar att alla kvinnor och män, flickor och pojkar, självfallet
            ska ha rätt och uppmuntras till att utöva vilka idrotter de vill!
          </p>
          <p xml:id="i-8UYetgPAAWduSZRzMBWiKW">
            RF antog en jämställdhetsplan 1989 som sedan återkommande har
            uppdaterats. Olika projekt har genomförts och RF har gett ut rapporten
            Idrott, kön och genus en kunskapsöversikt, som på ett genomgripande
            och initierat sätt tar upp skillnaden i förutsättningar för mäns
            och kvinnors idrottande med en genomgång av genusteoretiska och
            filosofiska perspektiv. Även om idrottsrörelsen således gjort
            mycket för att nå jämställdhetsmålet återstår ändå mycket att
            göra. Inte minst behöver alla goda idéer och insikter på central
            nivå nå ut i alla distrikt, föreningar, styrelser och omklädningsrum.
            Staten bör stödja detta och bör därför i sin bidragsgivning poängtera
            vikten av fortsatt arbete för en jämställd idrott. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Bb3KNpJEXa65ejabDg2SxG">
            8 Idrott, HBT-frågor och diskriminering
          </head>
          <p xml:id="i-8rP26XfhQhYZwbihN5bAAX">
            Även inom idrotten förekommer trakasserier och diskriminering
            på grund av sexuell läggning, funktionsnedsättning eller hudfärg
            och etnicitet. Arbetet fortgår inom idrottsrörelsen för att motarbeta
            detta, men mycket finns kvar att göra. I olika sammanhang återkommer
            kränkande ordväxlingar som anspelar på sexuell läggning eller
            etniskt ursprung. Detta är inte acceptabelt, lika lite inom idrotten
            som i andra sammanhang. Det som behövs är ökade utbildningsinsatser
            för att öka kunskapen i dessa frågor, och staten bör poängtera
            detta när det gäller fortsatt bidragsgivning. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Ljf3z1GjzHm8b7RVScxhQm">
            9 Idrotten och miljön
          </head>
          <p xml:id="i-LEBjiBEpyNJM5GRDLzrVT6">
            Även inom idrotten behöver man uppmärksamma miljöfrågorna i allmänhet
            och klimatfrågorna i synnerhet. En speciellt uppmärksammad del
            inom idrotten är motorsporten. I dag arbetar man mer målmedvetet,
            men det finns fortfarande mycket att göra. Med ett mer utvecklat
            miljöarbete, där motorsporten förhoppningsvis kan gå i täten,
            kan idrotten även på detta område bli en förebild. Det krävs dock
            att förväntningarna från staten blir tydliga och att man uppmärksammar
            detta i bidragsgivningen.
          </p>
          <p xml:id="i-QLV4sr8a7D3MNa43utDEJ2">
            Det finns också tankar inom idrotten när det gäller transporter
            till och från aktiviteter, t.ex. samåkning och möjligheterna till
            att använda kollektivtrafiken kan vara exempel på hur idrotten
            kan organisera sin verksamhet för att ännu mer uppmärksamma miljöfrågorna.
            Samarbete med miljöorganisationer är ett annat exempel. Även här
            är utbildningsinsatser centrala för att öka kunskapen om dessa
            frågor. Staten bör stödja detta och bör därför i sin bidragsgivning
            poängtera vikten av ett fortsatt arbete med dessa frågor. Detta
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-AwgAUwJc6zGRBrXaqrE2JB">
            10 Fysisk aktivitet i skolan
          </head>
          <p xml:id="i-RNi7JDarVLTaNwUZ7HrYev">
            Den här motionen behandlar i huvudsak idrottspolitiken i förhållande
            till idrottsrörelsen. Det kan dock vara på sin plats att även
            kort behandla frågan om fysisk aktivitet i skolan. Det är en fråga
            som Vänsterpartiet tagit upp många gånger och i olika sammanhang,
            bland annat genom att begära att skolan ska samarbeta med idrottsrörelsen.
            Nu finns det också inskrivet i läroplanen att skolan ska sträva
            efter att erbjuda alla elever daglig fysisk aktivitet inom ramen
            för hela skoldagen. Ändå kan vi se att det ofta saknas kompetens
            hos skolans personal för att leva upp till vad läroplanen kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-UzcrwooPGHRwj2H7LvWrAh">
            Vänsterpartiet anser att skolpersonalen bör ges kompetensutveckling
            i hur man kan integrera fysisk aktivitet i skoldagens samlade
            aktiviteter. Det bör också vara en del i lärarutbildningen. Detta
            bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-MDyCPmJDKhQF5muWKiifks">
              Torbjörn Björlund (v)
            </item>
            <item xml:id="i-NDafwkF52E1Qxe5ngCA1a8">
              Rossana Dinamarca (v)
            </item>
            <item xml:id="i-5yySH1nMoMaawUYDZzQvaW">
              Egon Frid (v)
            </item>
            <item xml:id="i-5W2Nyd9eSBVQDajnUczQ5A">
              Siv Holma (v)
            </item>
            <item xml:id="i-3m5k61iYsiycudadwPC3UR">
              Elina Linna (v)
            </item>
            <item xml:id="i-Bfm17qQR7mYH9PysvQRv4B">
              Eva Olofsson (v)
            </item>
            <item xml:id="i-U7Qy28yJrppUnecSQcGDa9">
              LiseLotte Olsson (v)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
