<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-NU-00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2008/09:167 En strategi för att stärka utvecklingskraften i Sveriges landsbygder</title>
        <author corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW">av Ann-Kristine Johansson m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 2008/09:167 En strategi för att stärka utvecklingskraften i Sveriges landsbygder</title>
          <idno type="rdwebb">GW02N13</idno>
          <rs type="number">N13</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02N13/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02N13</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02N13</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/BE63B8CA-454B-45DC-AD1F-CE788EECAD0F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW</idno>
            <name>Ann-Kristine Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RJ83sTtQ8c3R3VD4B55j8P</idno>
            <name>Åsa Lindestam</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNs9NctwwvjUQnQxyESNVd</idno>
            <name>Eva Sonidsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VhAPHtDbXzmUeiVRSdRFGD</idno>
            <name>Karin Åström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TVwo4mCECu692GW3ntqQzo</idno>
            <name>Kurt Kvarnström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW</idno>
            <name>Marie Nordén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z</idno>
            <name>Lars Lilja</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvS8rTwUeKpVtp5mrPNCaP</idno>
            <name>Leif Pettersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ViHw8gtYbxfFMmnkRPN775" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-ViHw8gtYbxfFMmnkRPN775">
          <ref>Regeringsskrivelse 2008/09:167</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8jERYEpYZwqdxhi44SYYnd" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8jERYEpYZwqdxhi44SYYnd">
          <note type="signatory" corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RJ83sTtQ8c3R3VD4B55j8P"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BNs9NctwwvjUQnQxyESNVd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VhAPHtDbXzmUeiVRSdRFGD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVwo4mCECu692GW3ntqQzo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SvS8rTwUeKpVtp5mrPNCaP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BmtekWGKmHGLoDTUBmzGX5" type="referral">
          <date when="2009-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ar9g5syZvYnw4b3knVGVCt" type="dismissal">
          <date when="2009-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RMqcEyt9zBwUZy5qnDCtQc" type="dismissal">
          <date when="2009-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-124m3htA2uFYv6h5GU5v31" type="transfer">
          <date when="2009-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FRyHXxH89BEoqditRJvcH3" type="submission">
          <date when="2009-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K1cWDNg3Uw8tW26Js65qRk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-K1cWDNg3Uw8tW26Js65qRk">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-WXgdhnXhPteyF6qgkiwpSd" type="motBody">
        <div xml:id="i-JENH7BpcBiP2WbzbWFXifB" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VJeojPAgB6TUrSEvt1cRh5">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-DzjpY8RwXg74VZfy3TTzwy">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av att stärka utvecklingskraften
            i Sveriges landsbygder.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-LeiLvVeVg8QTsDj3NXYRzk" type="motContent">
          <head xml:id="i-TUVC7XRf9Ej1tUjjwMijTx" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-QjgNAEJCQavzz8LedZj9sN">
            Inledningsvis vill vi beklaga att regeringen, i motsats till
            givna vallöften, inte har förmått att komma med en proposition
            om landsbygdspolitik, utan nöjer sig med en skrivelse. Skrivelsen
            i sin tur är i huvudsak en uppräkning av vad som hittills skett
            inom politikområdet och vad som just nu sker, kryddat med önsketänkande
            om hur verkligheten skulle kunna vara. Regeringen talar om landsbygdens
            betydelse i allmänna ordalag utan tydliga visioner om framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-TMNPct7nd899kkQuRrCZBx">
            Skrivelsen saknar en riktig strategi för landsbygden och konkreta
            långsiktiga förslag, trots att en enig landsbygdskommitté för
            två år sedan presenterade en hel del förslag på åtgärder som skulle
            främja utvecklingen på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-XeU6zLK8bEx55Gj8zV316g">
            Det är naturligtvis bra att regeringen lyfter fram alla de möjligheter
            som finns på landsbygden, men det räcker inte om man inte får
            tillgång till de verktyg som behövs för att kunna realisera dessa
            möjligheter. Regeringens politik hittills har direkt motverkat
            en positiv utveckling på landsbygden. Exempelvis har arbetsgivaravgiften
            för småföretagare höjts, vilket bl.a. försvårar för de gröna näringarna
            och småskalig livsmedelsproduktion. Regeringen propagerar för
            utbyggnad av kärnkraften i stället för att stödja förnybar energiproduktion
            på landsbygden, bara för att ta ett par exempel. Vad som behövs
            är åtgärder för att stärka företagande och utbildning liksom bättre
            service och en väl utbyggd infrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZSZVwgo5w7NnfCeb641bg">
            Det behövs konkreta åtgärder som underlättar utvecklandet av
            flera företag, utan att glömma social ekonomi och kooperativa
            företag i sammanhanget. Det handlar i första hand om tillgång
            till riskvilligt kapital, som destineras direkt till småföretag
            på landsbygden. Det handlar också om företagsrådgivning exempelvis
            genom Coompanion, som finns i varje län, om översyn av upphandlingsfrågor
            för att öka småföretagens möjlighet att konkurrera samt om ett
            socialt trygghetssystem, vilket inte minst är viktigt för att
            kvinnor ska våga starta företag. Det handlar också om så enkla
            frågor som skyltning av service och aktiviteter efter vägarna,
            där regeringen fortsätter att bereda frågan i stället för att
            komma med ett förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-WFg6iRaYZCPXebkjnfrZKv">
            Den gröna sektorn, jord- och skogsbruket, utgör basen för landsbygdsutvecklingen
            och är därför viktig för framtiden ur flera synpunkter. Den ger
            möjlighet till produktion av högklassiga råvaror till livsmedel,
            men också till förnybar energi. Öppna landskap och biologisk mångfald
            innebär inte bara attraktiva livsmiljöer, vilket kan locka till
            inflyttning om det finns fungerande kommunikationer och service
            på orten, utan utgör också grunden för besöksnäring. Med rätta
            förutsättningar går det att skapa gott om arbetstillfällen i de
            gröna näringarna.
          </p>
          <p xml:id="i-7p4XGf9ph9LJm4LDxu2ZMa">
            Den högre utbildningen och forskningen på mindre högskolor och
            universitet runtom i landet har stor betydelse för den regionala
            utvecklingen. Samtidigt är det viktigt att ungdomar har nära till
            en högskola, eftersom det leder till att de efter studierna stannar
            på orten i stället för att flytta till storstäder. Därför är det
            nödvändigt att fortsätta att satsa på utbyggnad av högskoleutbildningen
            i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-AunkCVfcDtyqdxBPenoEhj">
            Den offentliga och kommersiella servicen är en förutsättning
            för möjligheten att bo och arbeta på landsbygden. Den pågående
            utvecklingen att samla statlig verksamhet på några få större orter
            försvårar livet för boende och företagare på landsbygden. I stället
            borde man ta vara på landsbygdens möjligheter, som billiga lokaler
            och liten personalomsättning, och flytta servicen dit då alltmer
            av kommunikationen förutsätts ske genom IT och telefoni. Med utflyttning
            av myndigheter försvinner också viktiga arbetstillfällen, vilket
            innebär att den vanligtvis smala arbetsmarknaden utarmas ännu
            mer. Samtidigt försvinner kompetens och kunnande från landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-VqfU4cUznPkttRh2Mva73y">
            Det är angeläget att regeringen använder möjligheten att via
            regleringsbrev påminna statliga myndigheter och företag om deras
            ansvar att tillhandahålla sina tjänster även för boende på landsbygden.
            Under senare tid har framför allt hanteringen av kontanter varit
            orsaken till stora problem för företagare på landsbygden. Eftersom
            landsbygden inte är tillräckligt lönsam för att locka privata
            aktörer måste staten ta sitt ansvar för att det finns tillgång
            till betalservice i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-RpLf2YdEzVFVaVJM1wHt4g">
            Det är allvarligt att regeringen genom privatiseringen av apoteken
            försämrar tillgången till läkemedelsförsörjningen på landsbygden
            samtidigt som man säger sig verka för likvärdiga förutsättningar
            för människor i hela landet. Regeringen slår sig också för bröstet
            när den säger att antalet poliser nästa år har utökats till 20
            000. När det saknas pengar hos länspolismyndigheterna att anställa
            fler poliser kommer polisiär närvaro att saknas på mindre orter.
          </p>
          <p xml:id="i-GPg8y8Gogd1gUdKbXHwpZq">
            Stödet till kommersiell service som lanthandel och bensinmackar
            är nödvändigt. Utan dem hotas all annan service som post, ATG,
            försäljning av fiskekort m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-7ok2noFBwuhUdj1vGjvyV8">
            För att hela landet ska kunna leva och utvecklas måste det finnas
            grundläggande service i form av vägar, järnvägar, flyg, post och
            telekommunikationer i alla delar av landet på likvärdiga villkor.
            Eftersom alla samhällsnyttor inte går att mäta är det viktigt
            att man vid prioritering mellan olika infrastrukturprojekt inte
            bara tar hänsyn till samhällsekonomiska kalkylmodeller, utan också
            väger in såväl regionalpolitiska som sociala skäl. Likaså är det
            viktigt att skapa en trafikmiljö med bättre tillgänglighet, där
            också kollektivtrafikfordonen anpassas så att alla har möjlighet
            att resa.
          </p>
          <p xml:id="i-5V5ZzZY9H5eYbcRb4za2uJ">
            Målet måste vara att skapa ett rundare Sverige på alla kommunikationsområden,
            med god tillgänglighet för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-499cvsHVdGNcLbZ9wT8Po9">
            För att stärka utvecklingen på landsbygden krävs det, som vi
            skrev inledningsvis, en riktig strategi och konkreta åtgärder.
            En positiv utveckling av landsbygden förutsätter att man ser helheten
            och att flera politikområden samverkar. Det behövs en hängränna
            i stället för stuprör i landsbygdspolitiken för att man ska kunna
            använda resurserna på bästa sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-mgt4defZPvY4gqpA6Hj4x">
            Det krävs också tydlig ledning från regeringens sida. I andra
            länder finns det många spännande exempel på hur man lyfter landsbygdspolitiken
            på hög beslutsnivå. I Norge har man en regeringskommitté bestående
            av sju ministrar som ska se till att arbetet mellan de olika departementen
            samordnas och går i samma riktning. I Storbritannien finns det
            s.k. rural proofing, vilket innebär att man analyserar hur offentliga
            beslut påverkar landsbygdens utveckling. Processen ger möjlighet
            att varna för reformer som visar sig slå alltför hårt mot landsbygden.
            Denna process bör införas i Sverige. Där finns också en landsbygdens
            ombudsman som rapporterar direkt till premiärministern och som
            ska bevaka landsbygdens intressen och fungera som en länk mellan
            regeringen och landsbygdsbefolkningen. En sådan ombudsman vore
            intressant att införa även i Sverige för att rikta uppmärksamheten
            till landsbygdspolitiken.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-7iGACoN2wQy214HGRyw4NE" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-8BgUHauB7d6wdeotgn5vFN">
            <item xml:id="i-NJ68GZVxRj2NhN6trJc7R" who="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW">
              Ann-Kristine Johansson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-DZKGJb6pyY2DpDqdvV2oGA" who="i-RJ83sTtQ8c3R3VD4B55j8P">
              Åsa Lindestam (s)
            </item>
            <item xml:id="i-KsoPWHe6sKHB8jp1bVXyJs" who="i-BNs9NctwwvjUQnQxyESNVd">
              Eva Sonidsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-KbRKTXn5nbG8SiaWgWub2W" who="i-VhAPHtDbXzmUeiVRSdRFGD">
              Karin Åström (s)
            </item>
            <item xml:id="i-J8R1xwL2asP5wPyWTcUDDu" who="i-TVwo4mCECu692GW3ntqQzo">
              Kurt Kvarnström (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Pr6x9APNzE5ae8ic8YvsUR" who="i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW">
              Marie Nordén (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Ac1Bk5T7ZSRCkZGkNJvLhx" who="i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z">
              Lars Lilja (s)
            </item>
            <item xml:id="i-ThPzncqTiFjyFPuNNa5B5e" who="i-SvS8rTwUeKpVtp5mrPNCaP">
              Leif Pettersson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
