<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-UbU-00593">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett livslångt lärande präglat av jämställdhet</title>
        <author corresp="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ">av Marie Granlund m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett livslångt lärande präglat av jämställdhet</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Ub593</idno>
          <rs type="number">Ub593</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub593/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub593</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Ub593</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/9C08EE6E-566D-4DE5-8166-22DE57A46E33</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ</idno>
            <name>Marie Granlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <name>Mikael Damberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K</idno>
            <name>Agneta Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J</idno>
            <name>Louise Malmström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <name>Peter Hultqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5</idno>
            <name>Thomas Strand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF</idno>
            <name>Caroline Helmersson-Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Vw3jBQw26TxFbXrsoKmCH2</idno>
            <name>Roland Bäckman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XWNUv5Djz1aHDTg988z1KS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XWNUv5Djz1aHDTg988z1KS">
          <note type="signatory" corresp="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Vw3jBQw26TxFbXrsoKmCH2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WQDeeUPQys1u9WmpaL53nX" type="numbering">
          <date when="2008-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-B6P6ozXPR9Lutaq71Roogs" type="submission">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hk1pFTuiQCQw3N2us7grRB" type="transfer">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YDW3e1QNcN6QjSzhnap3as" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-YDW3e1QNcN6QjSzhnap3as">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-UT3rNMsDSzyzpog75XbM9b" type="motBody">
        <div xml:id="i-A1YDzdZTZ8VFt8mzxSjBSC" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-3qiCWmb2bF9jtJYuFr4pea">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-QcYyU1bCATbWSJKiodxrM6">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att låta jämställdhet genomsyra hela det
            livslånga lärandet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-AXso5Psd19bc4fobJiAFJG" type="motContent">
          <head xml:id="i-S9A6uQLSK1WGgd6sdbfZeQ" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-EZZFagWW9dACnNTq5EVxon">
            Jämställdhet och genusmedvetenhet ska prägla all utbildningsverksamhet,
            från informationen på barnavårdscentralen och vidare genom hela
            utbildningssystemet, från förskola till forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-5ANr4b4Jr21qczSFHN63WE">
            Många föräldrar vittnar om att de på barnavårdscentralen som
            nyblivna föräldrar fått lära sig allt om barnets skötsel och vård
            men ingenting om de stora fördelarna med ett jämställt föräldraskap.
            Därmed är mönstret etablerat redan från barnets allra första levnadsdagar.
            I värsta fall följer det sedan barnet genom hela utbildningssystemet.
            Även om det har skett en förbättring på senare år finns det fortfarande
            exempel på förskolor där mamman förväntas ta del av all information
            om barnen medan dottern förväntas leka i dockvrån och sonen med
            cyklarna.
          </p>
          <head xml:id="i-U8VXcRp37sNkYhxfzPs6KF" type="h2">
            Jämställdhet i förskolan
          </head>
          <p xml:id="i-Mm5JU5JmGtBi1YJkefBVBA">
            När det gäller förskolan handlar det om att göra personalen medveten
            om mönstren och villiga att bryta dem. Det handlar om att aktivt
            motverka könsstereotypa ideal och uppmuntra till otraditionella
            val av lekar och aktiviteter för att varje barn ska få utveckla
            just sina förmågor, fria från förväntningar på att leva upp till
            könsroller. För att personal och chefer ska få upp ögonen för
            vad som kan göras behövs kunskapspåfyllning och fortbildning,
            framför allt vad gäller genuspedagogik.
          </p>
          <p xml:id="i-AVpT5Yum3KoLoj9rn6A4Yc">
            En annan viktig aspekt för att bryta uppfattningar om vad män
            respektive kvinnor ska göra är att anstränga sig att rekrytera
            fler manliga förskollärare och se till att de gör samma saker
            som de kvinnliga anställda, inte bara tar hand om snickrandet
            och korvgrillningen.
          </p>
          <head xml:id="i-6uz8BVDMaUfeuU9KXEnJxF" type="h2">
            Lärmiljö som passar båda könen i grundskolan
          </head>
          <p xml:id="i-JREn1YzohtQFWRzKTouDyE">
            En del förskolor jobbar mycket medvetet med genusfrågor. För
            barn som gått där blir det ett tydligt perspektivbyte när de går
            vidare till grundskolor där ett jämställt synsätt inte prioriteras.
            Om inte fler grundskolor börjar arbeta mer aktivt för jämställdhet
            riskerar barnen att på sikt tappa värdefulla insikter som de fått
            med sig från förskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-EuuTQ5dzSWAv8jTG42H81e">
            Det är hög tid att fokusera på hur vi får en lärmiljö i grundskolan
            som passar både killar och tjejer. Vi vet att killar trivs bättre
            i skolan och tar mer plats men att tjejer vida överträffar dem
            i kunskapsutveckling och prestationer. Ofta handlar det om att
            goda prestationer i skolan inte sammanfaller med bilden av att
            vara en ung cool kille. Vi måste skapa en miljö där killar lär
            mer och tjejer mår bättre och vågar göra sina röster hörda. Det
            är också viktigt att skola och föräldrar samspelar med varandra
            så att alla kan delta i all undervisning. I dag förekommer det
            att tjejer med hänvisning till kultur eller religion hålls hemma
            från gymnastik, simning, religion och sex och samlevnad. Det är
            inte acceptabelt. Alla har rätt att ta del av samtliga undervisningstimmar.
            Även i grundskolan behöver fler manliga lärare anställas, särskilt
            lärare för de lägre åldrarna.
          </p>
          <head xml:id="i-S52VQMMSd5gVSFKR7CduBg" type="h2">
            Uppmuntra till otraditionella gymnasieval
          </head>
          <p xml:id="i-Au45rVMWZRTminFcG2u67F">
            Inför gymnasieskolan är det viktigt att uppmuntra killar och
            tjejer att våga göra otraditionella val utifrån sina intressen.
            Det finns många goda exempel på hur gymnasieskolor runtom i landet
            bedriver genomtänkt informationsverksamhet gentemot grundskolor
            för att locka fler tjejer till naturvetenskapliga och tekniska
            program. Men även det motsatta behöver utvecklas för att få fler
            killar att söka exempelvis omvårdnadsutbildningar. Även i gymnasieskolan
            är behovet av en lärmiljö anpassad till båda könen naturligtvis
            självklart.
          </p>
          <head xml:id="i-QCJ1f9rijK2YGW624rdyKK" type="h2">
            Skolledningens ansvar för jämställdhetsarbete
          </head>
          <p xml:id="i-DaYjEXHm4FuqP81G5Kb6ao">
            Skolledningens engagemang är avgörande i alla delar av jämställdhetsarbetet
            i förskola och skola. Det är ledningens ansvar att skapa praktiska
            möjligheter till arbetet, att förankra, att följa upp och bekräfta,
            att sätta mål och att lyfta in arbetet i rätt sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-VKakrVkE4G4eMb26veLvx2">
            Jämställdhetsarbete är ett värdegrundsarbete och berör därför
            alla anställda, inte bara pedagogerna. Många skolledare behöver
            därför fortbildning, först för att se mönstren och sedan för att
            kunna leda ett aktivt jämställdhetsarbete. Fler kommuner, förskolor,
            grundskolor och gymnasieskolor behöver utbilda och anställa genuspedagoger
            som kan sprida sina kunskaper i personalgruppen.
          </p>
          <head xml:id="i-9UgEHxZhjGhqnarS9JftP1" type="h2">
            Neddragningar på vuxenutbildning drabbar kvinnor
          </head>
          <p xml:id="i-AQv4Y3wvLkzEiBWAD1bMRf">
            Den övervägande delen av dem som deltar i vuxenutbildningen är
            kvinnor, och de har också varit målgrupp för många av de satsningar
            för minskad snedrekrytering som socialdemokratiska regeringar
            har gjort. När rekryteringsbidrag, korttidsstudiestöd, studerandevillkor
            och distansutbildningar har försvunnit har det också drabbat kvinnor
            hårdast. Vuxenutbildning är inte bara ett suveränt verktyg för
            att bryta klassmönster, det är också effektivt för att bryta könsmönster.
            Därför är det även ur ett jämställdhetsperspektiv viktigt att
            återigen göra riktade insatser för att rekrytera dem som har längst
            väg till studier.
          </p>
          <head xml:id="i-6UpktJkaocsKcWJ5xygWHs" type="h2">
            Likvärdig behandling vid högskolor och universitet
          </head>
          <p xml:id="i-K65tt4q5zyCyqALWzurWCk">
            Betydligt fler kvinnor än män studerar vid landets högskolor
            och universitet, och det bör vara en prioriterad fråga att rekrytera
            fler manliga studenter. Trots att färre män än kvinnor studerar
            på landets högskolors grundutbildningar är de ändå fortfarande
            i övervägande majoritet bland professorerna. Härtill kommer det
            faktum att var tionde kvinnlig doktorand upplever sig sexuellt
            trakasserad. Därför behövs ett medvetet och systematiskt arbete
            för att garantera likvärdig behandling och för att slå vakt om
            kvinnors karriärmöjligheter på högskolor och universitet. Ett
            sätt kan vara att införa jämställdhet som ett kvalitetsmått i
            högskolan. Genusforskning bör vara ett prioriterat forskningsfält.
            Genusvetenskap och genuspedagogik ska vara en viktig del i lärarutbildningen
            och lärarfortbildningen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-96xtcb66WoTDgsJ5PNLfEo" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-JgDgZjV8Mp8cyXH1TFwiNV">
            <item xml:id="i-FpMsNmMLUSDZ3CqQZyedWZ" who="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ">
              Marie Granlund (s)
            </item>
            <item xml:id="i-GVd59BYbQWToXZ4c21iDBq" who="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
              Mikael Damberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-ChqJZ6vyduUKv6iDGG5JGN" who="i-PxnWyEEEJkswzBKdKbv36K">
              Agneta Lundberg (s)
            </item>
            <item xml:id="i-7RiLXtJvuMq1nvjEzjvXHt" who="i-7AB63eqvrGXGCT1mpkEM3J">
              Louise Malmström (s)
            </item>
            <item xml:id="i-54vRweB9YhGvuT2eNMNRXq" who="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
              Peter Hultqvist (s)
            </item>
            <item xml:id="i-BYHZGKULnWhRXdgBwoW9Ay" who="i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5">
              Thomas Strand (s)
            </item>
            <item xml:id="i-DmkZuMrY9zp8byc8grMN3q" who="i-YG3se2hZeuEdiGKSwKyaKF">
              Caroline Helmersson-Olsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-YHLWkqTRgRiHNKqt8wwsJy" who="i-Vw3jBQw26TxFbXrsoKmCH2">
              Roland Bäckman (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
