<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-KrU-00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kulturminneslagen</title>
        <author corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">av Lars Tysklind (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kulturminneslagen</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Kr235</idno>
          <rs type="number">Kr235</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Kr235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Kr235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Kr235</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/3CEF8BC2-9429-4B82-B497-20C1621EC1D2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <name>Lars Tysklind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BGLYYpkMz4vHxB5swH4jE4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BGLYYpkMz4vHxB5swH4jE4">
          <note type="signatory" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DegY5cXD6BBN9C3HTjZczj" type="numbering">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LbHBmjfaNvQ7jMgUeu6C8P" type="submission">
          <date when="2008-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NW9uEgMGY34vw7ULu28Aq3" type="transfer">
          <date when="2008-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HMcxnhwk4kjgqLyEgWRfDg" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-HMcxnhwk4kjgqLyEgWRfDg">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-6ZGHpsBdxUEh6C3c31ZWqP" type="motBody">
        <div xml:id="i-N29QNUsXmHponDVnPJD3uL" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-N1A1dP4hGjzp5c6eaoFD3r">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-HUq2byb31wT8SdCjMzG1BE">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om förtydligande av kulturminneslagen vad avser
            länsstyrelsernas rätt att förordna personer för dokumentation
            och kontroll av byggnadsminnen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-2CyR3KGJ4b8hGyDJvc7Cos" type="motContent">
          <head xml:id="i-LAyVePuREShE299h2qvx7c" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Un2Auyo77GD8oBidR8qe4b">
            Vården av fornminnen och historiska byggnadsverk regleras i kulturminneslagen
            som antogs för tjugo år sedan. Den spänner över ett vitt fält
            och understöds därför av detaljerade föreskrifter som utarbetats
            av Riksantikvarieämbetet (RAÄ). Dessa bygger i sin tur på avsikter
            som uttryckts i förarbeten till lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-8VGachNmovj14rtdHJz1GA">
            Under våren prövade Kammarrätten i Göteborg ett ärende i vilket
            Länsstyrelsen i Skåne län, med stöd av ovannämnda föreskrifter,
            förordnat en kontrollant för tillsyn av underhållsarbeten på ett
            medeltida byggnadsverk i Helsingborg. Kammarrätten fann att lagtexten
            inte i tillräcklig grad understödde RAÄ:s föreskrifter och upphävde
            på den grunden beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-Xn2EYdpcyRiAdR8Xvdto7N">
            Bakgrunden till kammarrättens ställningstagande är förändringar
            inom andra rättsområden som ägt rum på senare år. Lagen om offentlig
            upphandling (LOU) tillkom 1992. Likaså förändrades de kommunala
            byggnadsnämndernas arbetssätt vid samma tid så att inslaget av
            kontroll och övervakning ute på arbetsplatserna genom kommunerna
            minskades avsevärt.
          </p>
          <p xml:id="i-7sjDqvxUkDXjnLn63eeHtH">
            Lagtexten har på senare år delvis kompletterats. Genom prop.
            1996/97:99 infördes ett särskilt undantag från skyldigheten att
            upphandla arkeologisk undersökningsverksamhet enligt LOU, då det
            bedömdes som angeläget att även i fortsättningen lämna RAÄ frihet
            att utföra utgrävningar inom den egna uppdragsverksamheten. Delar
            av lagen som berör byggnadsminnen har däremot i huvudsak lämnats
            orörda.
          </p>
          <p xml:id="i-A3BAew1fXKuPfLM6ncfrAL">
            I det aktuella fallet hade kommunen klagat över att länsstyrelsen
            förordnat en viss person att utöva kontrollen över underhållsarbeten
            som kommunen önskade genomföra och härmed uppmanat den att förbigå
            LOU. Kommunen ansåg sig ha möjlighet att tillföra fullgod personal
            och således själv kunna se till att länsstyrelsens föreskrifter
            uppfylldes.
          </p>
          <p xml:id="i-JZFWYpRDPRNjwACv1z1ky8">
            Det är inte svårt att se att kommunens ställningstagande i den
            senare frågan påverkats av förhållanden som nu råder på byggnadsområdet
            i övrigt. Idag utser byggande själva oberoende personer som kontrollerar
            och gentemot byggnadsnämnderna svarar för att kvalitetsföreskrifter
            och bestämmelser uppfylls. Kommunen menade därför att motsvarande
            metod även kunde tillämpas för byggnadsarbeten av detta slag.
            Skillnaden är dock att den byggande förutsätts handla i egenintresse
            då han uppfyller av samhället uppställda kvalitetskrav, medan
            det när det gäller antikvariska krav mycket väl kan uppstå en
            intressekonflikt mellan samhällsintresse och egennytta.
          </p>
          <p xml:id="i-E8jZUtVb9svc8vL9BTV815">
            Det är därför lämpligt att dokumentation och kontroll visserligen
            upphandlas enligt LOU, men att anbudsvärdering och urval kvarstår
            hos länsstyrelserna. För att lägga fast nuvarande praxis i lagtexten
            föreslår jag att kap. 3 14 § kulturminneslagens utvidgas med tillägget
            att det i länsstyrelsernas beslut kan anges vem som ska utföra
            sådana arbeten samt att länsstyrelsen i dessa fall själv bekostar
            desamma. Förfarandet kommer då i samklang med LOU, då ju länsstyrelsernas
            eventuella upphandling av externa konsulter faller under denna
            lag. Mest betydelsefullt är dock att samhället inte avhänder sig
            rätten till medverkan och kontroll vid vården av omistliga kulturbyggnader.
          </p>
          <p xml:id="i-QF1tVZBu5sVCNNka8oTtHu">
            Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-V97pgwaKju3GtLAYN2KZqm" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-UUuk4yfeN9Tt4iYgHbou9k">
            <item xml:id="i-YW35b3joSmSZFRx6xhiaiz" who="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS" type="signature">
              Lars Tysklind (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
