<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-KU-00329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Begravningsskatt och församlingsavgift</title>
        <author corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">av Hans Wallmark (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Begravningsskatt och församlingsavgift</title>
          <idno type="rdwebb">GW02K329</idno>
          <rs type="number">K329</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02K329/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02K329</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02K329</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/C9035B01-D74E-41A3-B783-69094BC1FCE9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <name>Hans Wallmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WQfSo8K5BAMG5D6uHT9Tsg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WQfSo8K5BAMG5D6uHT9Tsg">
          <note type="signatory" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3dkq3FxEFr43s8inEzmLiN" type="numbering">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MSogMGBp77Pn5kaZfHYe7X" type="submission">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Td5XyxRPL52Eb3pyWAizSF" type="transfer">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-356WnH1yFFyEtSqDyv2Pi3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-356WnH1yFFyEtSqDyv2Pi3">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-8nJk2iEVKoc1BPY1amKvyE" type="motBody">
        <div xml:id="i-9ov2f8UgmTJNsLHQJ8qM6r" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-KE6Jr4yDQGznyvGJ6Gs3wJ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-HqVRFQYDXfS2TPjQpwbNtJ" style="ol">
            <item xml:id="i-XNamoqrCNeNBkeLm4hi9g7">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att den begravningsavgift som erläggs är
              en begravningsskatt.
            </item>
            <item xml:id="i-B5GRKoX7eeK7AjqEAgeirW">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att medlemmar i Svenska kyrkan ska erlägga
              församlingsavgift och utöver det avgift eller skatt för begravningsverksamheten
              i stället för att som i dag församlingsavgiften täcker båda kostnaderna.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-NqLBVdmve2FqW92F4H3tsn" type="motContent">
          <head xml:id="i-A9DHCfxTimbb954YAZRvFW" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9DQwpUYu2ZVxTP7XWYmcGG">
            Avgift och skatt är inte samma sak även om det för den enskilde
            kan uppfattas som en kostnad och utgift av ungefär likartad karaktär.
          </p>
          <p xml:id="i-3qCHFVPCdx25zwhu6VJj2t">
            I dag betalar alla en begravningsavgift. Den uttrycks som promille-
            eller procentandel av den enskildes inkomst och varierar från
            område till område. För närvarande arbetar en begravningsutredning
            som bland annat har att se över vad dessa stora variationer landet
            runt kan bero på samt om det statliga tillsynsansvaret via länsstyrelsernas
            begravningsombud är en fungerande ordning.
          </p>
          <p xml:id="i-X6myYrV4NvUxeeX5m3yFJC">
            Undantaget Stockholm och Tranås sköts begravningsverksamheten
            av Svenska kyrkans församlingar istället för landets kommuner.
            Det är en ordning som vuxit fram historiskt och som i allt väsentligt
            fungerar väl, de stora avgiftsskillnaderna till trots.
          </p>
          <p xml:id="i-PE3mRAgyjVsc2mSiyRZ1AP">
            Frågan är dock om det i grunden är en avgift som människor erlägger
            och inte en skatt. I kronor varierar den mellan människor med
            olika inkomster, vilket gör att somliga säkert betalar fullt ut
            eller mer vad en kommande egen begravning kan medföra i kostnader
            medan andra inte gör det. Det finns ett klart utjämnande inslag,
            vilket gör att det hela mer har karaktären av skatt snarare än
            avgift.
          </p>
          <p xml:id="i-AzTEtAPM9p6pRgvXK6m2Xi">
            Med den kyrkoavgift som erläggs av medlemmarna i Svenska kyrkan
            är det på ett helt annat sätt. Även den tas ut som andel av inkomst.
            Till skillnaden från begravningsavgiften är den dock frivillig.
            Den enskilde kan välja att lämna Svenska kyrkan för att gå med
            i annat samfund och därmed erlägga någon form av avgift där eller
            helt stå vid sidan av det religiösa Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-59JHieTFmSca8VE3RaMttF">
            För medlemmar i Svenska kyrkan är dagens begravningsavgift inbakad
            i församlingsavgiften. Någon skillnad eller separering görs inte.
            De som står utanför Svenska kyrkan erlägger endast begravningsavgift.
            Ifall det tydliggjordes att begravningsavgiften istället är en
            skatt skulle, med i övrigt oförändrad ordning kring själva begravningsverksamheten,
            det hela bli mycket klarare för alla. Alla svenskar skulle därmed
            erlägga begravningsskatt, och utöver det skulle medlemmar i Svenska
            kyrkan eller annat samfund som så önskar medges möjligheten att
            via skatteuppbörden uppta den egna helt frivilliga församlingsavgiften.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-THKTN27DC3jUdAAkodcBJ3" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-Fmfd7vfUoESdbWE4wdW35i">
            <item xml:id="i-UuZ4GidPm2tEdbG3rAXdig" who="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
              Hans Wallmark (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
