<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-KU-00263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Årligt fastställande av skattesats</title>
        <author corresp="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">av Jan R Andersson och Finn Bengtsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Årligt fastställande av skattesats</title>
          <idno type="rdwebb">GW02K263</idno>
          <rs type="number">K263</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02K263/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02K263</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02K263</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/17FC4490-3E21-4EF2-96D9-62A9E52E46C2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy</idno>
            <name>Jan R Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <name>Finn Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9T9Qx7dc3zH3znCjz698AC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9T9Qx7dc3zH3znCjz698AC">
          <note type="signatory" corresp="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DUo4aK7JctXeqEdfEdy6Qa" type="numbering">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5yxHXdGPQ7WtPvGz6znkqZ" type="submission">
          <date when="2008-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MHoSi6pDCUCDTrVBVRnmjf" type="transfer">
          <date when="2008-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ra9XzPzjMMXt8PtKxYK74y" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Ra9XzPzjMMXt8PtKxYK74y">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-RCg3ernPZvMiewQY55hEDP" type="motBody">
        <div xml:id="i-6ccokpepexNed7upo2xKkS" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VdgjPD481W9eGfHCmsLVZS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-3DoBDCWq7btGkBLv2vjoRA">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om undantag vad gäller årligt fastställande
            av kommunal skattesats samt budget.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-2HP9vYTzpWPtMhmj16VaQj" type="motContent">
          <head xml:id="i-Ftm9rtHTkjej45i8PyHDD" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-FDzNqcoTbt4rcjW4auYnB4">
            Västerviks kommun har sedan några år i grunden förändrat sättet
            på hur man arbetar med budget samt uppföljning av ekonomi och
            styrning. Istället för att som vanligt årligen fastställa budget
            samt strategier arbetar man med en tvåårsbudget. Västerviks bedömning
            är att detta möjliggör en långsiktighet och stabilitet i nämndsarbetet
            och i övrig kommunförvaltning samt underlättar kommunens utvecklings-
            och strategiarbete. Genom att slippa ompröva grunderna för verksamheten
            varje år ges klara och långsiktiga signaler om såväl mål som ekonomi.
            Detta kan därmed ge ökat fokus på genomförande, resultat samt
            bästa användande av skattemedel. Intresset från andra kommuner
            att jobba på ett liknande sätt är stort och för närvarande planerar
            ett tiotal kommuner, bland annat Linköpings kommun, för ett liknande
            arbetssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-PmAFYU7JGEDUdvtMZkZ1Nz">
            Enligt kommunallagen skall dock varje kommun årligen upprätta
            budget för nästa kalenderår samt fastställa skattesats. I Västerviks
            kommun är dock den politiska enigheten stor kring den fleråriga
            budgetmodell som för närvarande brukas. Ingen ledamot har reserverat
            sig mot den tvååriga budgetmodellen för att den skulle innebära
            ett demokratiskt problem eller leda till sämre ekonomisk förvaltning.
            Tvärtom menar man att den ökade fokuseringen på utvärdering, strategi
            och uppföljning ger större möjlighet att utveckla både den kommunala
            verksamheten, medborgardemokratin och en aktiv medborgardialog.
            Uppfattningen är även att nämnderna får ett större men tydligare
            ansvar. Besluten fattas närmare medborgarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ez1TcaEid7oAHvrnHboNNZ">
            Kommunallagens främsta syfte är att garantera alla innevånare
            god möjlighet till insyn och möjlighet att genom den kommunala
            demokratin påverka hur den egna kommunen förvaltas. Därför är
            det viktigt att kommunallagen inte sätter upp hinder för hur kommuner
            väljer att styra och utveckla de kommunala verksamheterna, om
            det sker utan att lagens intentioner åsidosätts. Genom ökad mångfald
            i styrformer och därmed ökad institutionell konkurrens kan fler
            goda exempel skapas som utvecklar den kommunala demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-LHJYveMVCNztWBEcFGSj3K">
            Vår erfarenhet av kommunal budgetprocess är att den många gånger
            tenderar att fastna i detaljer istället för att visa väljarna
            vilka mål och strategier som politiker vill arbeta för. Istället
            för att diskutera verksamhetens mål pratar man alltför ofta om
            cykelställens placering. Med en reformerad budgetprocess såsom
            den bedrivs i bland annat Västervik kan politikens rollfördelning
            förtydligas. Därmed förtydligas även rågången mellan politiker
            och tjänstemän till demokratins fromma.
          </p>
          <p xml:id="i-8r6jUskdkr9FthLQnsp178">
            Syftet med kommunallagens kapitel angående den ekonomiska förvaltningen
            är givetvis att tillförsäkra att varje kommunen har en sund ekonomisk
            styrning med full insyn i hur kommunens medel förvaltas. Detta
            står nödvändigtvis inte i motsatsställning till att fullmäktige
            vid ett istället för två tillfällen fastställer samma budget och
            skattesats, vilket i praktiken är fallet för Västerviks kommun.
            Om en kommun önskar att istället lägga större fokus på strategiskt
            arbete och uppföljning står kommunallagen i detta fall som ett
            hinder gentemot ett sådant arbetssätt. Med anledning av detta
            bör kommunallagen förändras i syfte att möjliggöra för en budgetprocess
            där beslut om budget samt skattesats inte tvunget måste fattas
            varje år, antingen genom en förändring i kommunallagen eller genom
            möjligheter till dispenser av samma lag.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-9cu5VLGBoYfEioA4pRBUkF" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-RqixNzhLgjxe2D3Jksx77S">
            <item xml:id="i-BTdC7qoVvTYUHorPLGTdtu" who="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy">
              Jan R Andersson (m)
            </item>
            <item xml:id="i-Dwmf2XXBAufPMJPcjSsaZp" who="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
              Finn Bengtsson (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
