<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-AU-00217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot äldrediskriminering och särbehandling av äldre</title>
        <author corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">av Barbro Westerholm (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot äldrediskriminering och särbehandling av äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GW02A217</idno>
          <rs type="number">A217</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02A217/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02A217</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02A217</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/F00BD0ED-52F4-4C9A-A592-58242C32AF21</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MchuqjxKFsbp4sVs4Ld4BA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MchuqjxKFsbp4sVs4Ld4BA">
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-MvfWHvEKVgSGkn5RHcGVXm">
          <date when="2008-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FgJAkRihwnxLYnctibakq3">
          <date when="2008-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Ht7DsBRRSZJoWaGpqNQTkg">
          <date when="2008-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-C1AVnmFkCTooCM4RWUCNC5"/>
        <correspContext corresp="i-C1AVnmFkCTooCM4RWUCNC5">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-6Dqwcx8jzqGxkNTufMAM53">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-VPDY3NBFwDo3JQroQ1WDvz">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om en vidgad lagstiftning mot åldersdiskriminering
            och negativ särbehandling av äldre.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-JRtAcZ8AUcskKoCD9pD4vW">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-Xk5nsSzohqz3aUc9jL9Pb7">
            År 2000 tog EU:s ministerråd beslut om inrättande av en allmän
            ram för likabehandling i arbetslivet. Här ingår bland annat ålder.
            Våren 2008 infördes detta i svensk lagstiftning genom att riksdagen
            ställde sig bakom regeringens proposition Ett starkare skydd mot
            diskriminering (prop. 2007/08:95, betänkande 2007/08:AU7). I den
            del som gällde ålder är lagen begränsad till arbetslivet. Denna
            begränsning grundades inte på något principiellt ställningstagande
            utan på ett otillräckligt beslutsunderlag från den utredning som
            låg till grund för propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-71yfiRcc1LnUhyx2ioAMkk">
            I början av juli 2008 kom EU-kommissionen med ett förslag till
            en komplettering av EU:s direktiv om likabehandling i arbetslivet.
            I förslaget inbegrips nu socialt skydd, inklusive social trygghet
            samt hälso- och sjukvård, sociala förmåner och utbildning. Dessutom
            ingår tillgång till och tillhandahållande av varor och tjänster
            som är tillgängliga för allmänheten, inklusive bostäder. Kompletteringen
            avser även diskrimineringsgrunden ålder.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-A3APmwuGbQ6zaM9J8Dimu8">
            Åldersdiskriminering en realitet i Sverige
          </head>
          <p xml:id="i-PR8TK2LjA4r3rqbsFmMG4u">
            Ålderism är en fördom som ligger bakom den diskriminering av
            äldre som förekommer inte bara i Sverige utan också i andra länder.
            Den tar sig uttryck i kronologiska åldersgränser och negativa
            uttalanden och attityder.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-FqZDGk7VsL1w22iF4ABxMG">
            Åldersgränser
          </head>
          <p xml:id="i-D9heET16KGvRF9qaYSJRSE">
            Vi är vana vid att använda åldersgränser för olika administrativa
            ändamål. Det kan ibland vara rimligt, men ofta sätts gränserna
            av bekvämlighet eller utifrån konventionella föreställningar.
            Ekonomiska överväganden finns också med i bilden.
          </p>
          <p xml:id="i-JsjbR6JNTokKLMqH4MFHVc">
            Personer med omfattande funktionshinder och som är under 65 år
            får hjälp enligt LSS (2993:387) och LASS (1993:389) som ska garantera
            att personens livsföring kan anses normal för personer i samma
            ålder. Uppstår funktionshinder efter 65 år får man i stället hjälp
            enlig socialtjänstlagen som mera oprecist talar om skälig levnadsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-QSTJeKdbZzxbd8q6am3Y5U">
            Bilstöd beviljas till personer med funktionshinder under 65 år.
            Det utgår inte till den som är funktionshindrad och vill och kan
            fortsätta att arbeta efter 65-årsdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-2o4oiqZvcARDWGLrLrozEJ">
            Hälsoundersökning med mammografi erbjuds endast kvinnor i åldersgruppen
            4074 år och hälsoundersökning för cancer i livmoderhalsen endast
            till åldersgruppen 23 (25)60 år trots att de båda cancerformerna
            blir allt vanligare med åren. Vid senare upptäckt krävs mer omfattande
            behandling till men för kvinnan. Samtidigt blir behandlingen mer
            resurskrävande för samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-LWhRXcUc63DcjbCrJAgMYH">
            I fråga om blodgivning finns i Sverige en åldersgräns på 65 år
            och kan i vissa landsting få överskridas som högst till 70 år.
          </p>
          <p xml:id="i-YXzEaRsZp9njAhQQd8vz2g">
            Seniorbostäder erbjuds på många håll endast personer som har
            fyllt 55 år men inte är äldre än 69, 73 eller 75 år. Därmed utesluter
            många äldre möjligheten att få flytta till ett boende som skulle
            passa dem bättre än den gamla bostaden.
          </p>
          <p xml:id="i-SU4EJzNRxXo6FJfLdnS1aR">
            Det finns låneinstitut som endast lånar ut pengar till dem som
            fyllt 18 år men inte 69, 70 eller 79 år. I något fall krävs att
            lånet är slutbetalt före 80 års ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-R4tbLUPNQyefmcjPeCNfbd">
            Arbetsmarknadsstatistiken saknar t.ex. data om 65-åringar och
            äldre. I samhällsekonomiska analyser avförs därför människor efter
            65 år ofta automatiskt från den arbetsföra eller produktiva delen
            av befolkningen. Detta trots att nuvarande regering vill stimulera
            arbete högre upp i åldrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-XkzXttVWS3HdFW6H75vWkh">
            Inom statsförvaltningen används 70 år som övre gräns för att
            man ska få sitta i styrelser och kommittéer av olika slag. Detta
            innebär att den kunskap och erfarenhet som många äldre 70-plussare
            besitter inte tas till vara av samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-YVMWQBDnSoYgjG7ZTV6Mmz">
            Inom forskningen om vård- och behandlingsmetoder används också
            kronologiska åldersgränser. Det har medfört att det saknas kliniska
            studier på äldre i stor utsträckning trots att det är de äldre
            som oftast behandlas med metoder na ifråga med de inte sällan
            negativa konsekvenser för såväl individen som samhället som det
            medför. Ibland hävdas att det är för svårt att utföra kliniska
            studier på äldre, men det skälet kan inte accepteras eftersom
            frånvaron av studier medför att äldre inte får optimal behandling
            och dessutom utsätts för onödiga risker.
          </p>
          <p xml:id="i-9JxjHRcestRYT4LfTkFN7S">
            Inom forskningen har handledare av doktorander inte fått fullfölja
            handledningsuppdraget på grund av att de uppnått pensionsåldern
            med de nackdelar det inneburit för doktoranden och dennes forskning.
            Forskare vittnar också om svårigheter att få forskningsanslag
            trots hög kvalitet på forskningsprojekten på grund av att de passerat
            pensionsåldern.
          </p>
          <p xml:id="i-EpcGWaREV3819eMT8rNVG8">
            Kronologisk ålder säger inte mycket om hur en människa är eller
            fungerar i varje fall inte sedan hon uppnått vuxen ålder. En del
            åldras tidigt, andra är i full aktivitet högt upp i åren. Det
            är uppenbart att äldre i Sverige diskrimineras eller särbehandlas
            negativt i olika avseenden.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-7LSGrCcKJqgwEZput2fkeG">
            Attityder och fördomar
          </head>
          <p xml:id="i-TwF2zYKLNSqF51F2sL2LnV">
            Professorn i gerontologi, Lars Andersson, har beskrivit de fördomar
            som åldrandet är förknippat med i sin bok Ålderism som utkom våren
            2008. Han konstaterar att en del studier visar på negativa stereotyper
            av äldre i medier och att det är en underrepresentation av äldre
            i medier i förhållande till den andel av befolkningen de utgör.
            Äldre förekommer oftast i två skepnader, antingen som drabbad,
            d.v.s. som ett offer för skandalösa förhållanden t.ex. inom vården
            eller som titta jag kan, d.v.s. att kunna klara av något trots
            sin ålder. I språket är det dåligt om positiva synonymer till
            ordet gammal. Att åldras anses liktydigt med att avtyna, bli senil,
            vissna, ha sett sina bästa dagar, överleva sig själv, tackla av
            och att gubba till sig, utöver att bli gammal och komma upp i
            åren.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-DoBa168QadJEiiQ7yXzTFv">
            Diskrimineringslagen måste vidgas
          </head>
          <p xml:id="i-ydSnpjUvBQDnCUiVqDLwe">
            I samband med riksdagsbeslutet om den nya diskrimineringslagen
            uttalade statsrådet Nyamko Sabuni att regeringen skulle se närmare
            på en vidgning av lagstiftningen när det gäller ålder. Hon har
            också i frågesvar sagt att Sverige välkomnar EU-förslaget om en
            vidgning av diskrimineringsdirektivet i stort och att regeringens
            ståndpunkt för närvarande bereds inom Regeringskansliet. Nu finns
            ett utarbetat beslutsunderlag från EU-kommissionen där problemen
            med en vidgning av diskrimineringsdirektivet och därmed lagen
            har bemästrats. Vidgningen innebär som nämnts i inledningen till
            denna motion att i direktivet införs:
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-33KbXBxiJMetqU6AQiUhtn">
              Socialt skydd inklusive social trygghet samt hälso- och sjukvård
            </item>
            <item xml:id="i-ASgjvsVBSngnvkw7tB7g9R">
              Sociala förmånen
            </item>
            <item xml:id="i-GqQErSrw5GED7WGnoULLDm">
              Utbildning
            </item>
            <item xml:id="i-HtHycCFMFwiYmYut1HEx6H">
              Tillgång till och tillhandahållande av varor och tjänster som
              är tillgängliga för allmänheten, inklusive bostäder.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-Mrwtn3TosLLqKoNAvTrSsQ">
            Förslaget tar också upp när undantag från ovanstående kan bli
            aktuella. Nu finns således det underlag som behövs för att en
            vidgad lagstiftning mot ål dersdiskriminering ska kunna införas
            i Sverige. Detta bör riksdagen ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-7sJ2inT1ijCrBSAB36wETn">
              Barbro Westerholm (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
