<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-TU-00359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trimmade mopeder</title>
        <author corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">av Solveig Hellquist (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Trimmade mopeder</title>
          <idno type="rdwebb">GW02T359</idno>
          <rs type="number">T359</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02T359/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02T359</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02T359</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/580192E5-33BD-41CE-8B2E-E8C8630C770C</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <name>Solveig Hellquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3jtMvr7uowwzajPuwQdc5E" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3jtMvr7uowwzajPuwQdc5E">
          <note type="signatory" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NuaTHqn1LJAxDUpB8tXdYH" type="numbering">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tirr8AY95wWak7T9NzjA7f" type="submission">
          <date when="2008-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-21CxJYvnjMQZDownXZhWbP" type="transfer">
          <date when="2008-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2gDdYoGrK7bDQXHtECRXTt" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2gDdYoGrK7bDQXHtECRXTt">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-qWUygxBNzCWG9McFVjiPQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-3Ai1Jk1reMrMaBvaEaUBsM">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att ta krafttag mot trimmade mopeder.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-UPHDP9ZzPNazELDXca3wTK" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5cW9Xvg8SmHVdiU5mxGS6W">
            Vid ett föräldramöte i en åttondeklass för ett antal år sedan
            berättade några föräldrar att deras söner ville ha en trimningssats
            till mopeden som konfirmationsgåva. Det fanns också föräldrar
            som tänkte infria dessa önskemål. Hur vanligt det är att tonåringar
            får trimningssatser som minne av konfirmationen eller som gåva
            av annan orsak är okänt. Men att det är vanligt att tonåringar
            trimmar sina mopeder ibland med föräldrars goda minne torde vara
            ställt utom tvivel.
          </p>
          <p xml:id="i-EypEFZEndPLAWHHsi5qxTw">
            Problemet med trimmade mopeder har funnits länge, men det har
            blivit än mer påtagligt i och med EU-mopedernas intåg på de svenska
            vägarna. EU-mopederna, eller klass 1-mopeder som de egentligen
            heter, får enligt lagstiftningen inte gå fortare än 45 kilometer
            i timmen, men det är inte ovanligt de trimmade mopederna har hastigheter
            på 7080 kilometer i timmen. Självklart ökar risken för olyckor
            på flera sätt. Dels är mopeden inte byggd för så höga hastigheter,
            dels kan de höga hastigheterna orsaka svåra olyckor. Det finns
            olika uppgifter om hur vanligt det är med trimmade mopeder alltifrån
            att ungefär 55 % av mopedisterna kör trimmat till att 80 % gör
            det. En skrämmande uppgift är att så många som 90 % av föräldrarna
            vet om att deras barn kör trimmat.
          </p>
          <p xml:id="i-NsDv4EvFCQctoTvdvnEoQY">
            Mopeden i synnerhet en trimmad är det farligaste fordon som finns.
            NTF menar att dödsrisken vid en trafikolycka är 30 gånger högre
            för en mopedist än en bilist. Enligt en djupstudie som Vägverket
            genomfört dödades 54 mopedister i trafiken mellan 1998 och 2002.
            Mer än 1 000 skadades svårt.
          </p>
          <p xml:id="i-XWGamhgxD9yYXq3RxQY63D">
            Är man med om en olycka med en trimmad moped kan det också kosta.
            Mopedförsäkringen upphör då att gälla. Man kan också dömas till
            penningböter eller dagsböter. Dessutom uppskjuts möjligheten för
            den unge att få körkortstillstånd. En förälder kan också få sitt
            körkort ifrågasatt då han eller hon tillåtit olovlig körning.
          </p>
          <p xml:id="i-KakU7oWCBogELm7EMWGTSe">
            Men risken att åka fast med en trimmad moped är enligt många
            bedömare liten. Dels är det en resursfråga, dels har man ibland
            hänvisat till en dom i Högsta domstolen 2005 som säger att polisen
            också måste bevisa hur mopeden förändrats, vilket kräver att fordonet
            plockas isär ett tidskrävande arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-M3F5s71WkujZgn7a6v2KB4">
            Krafttag måste tas mot trimningen av mopeder. Det är av vikt
            att föräldrarnas ansvar för sina omyndiga barn understryks. Det
            är föräldrarna som ska sätta stopp för trimning av mopederna.
            Att som förälder tillåta att barnen åker på olagliga mopeder och
            därtill utsätter dem för risk att skadas eller förolyckas eller
            skada andra är oacceptabelt. När det gäller detta ansvar bör regeringen
            vara tydlig, och denna ansvarslöshet bör leda till kännbara böter.
            Polisen bör också få ett utökat uppdrag att återkommande kontrollera
            ungdomarnas mopeder. Det är givetvis också nödvändigt att nå ut
            till föräldrar med information om trafiksäkerhet och mopedåkning.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-3DxMmC8wY4fzBVwsX5bcf1" who="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">
              Solveig Hellquist (fp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
