<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-UbU-00469">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbildning och kompetensutveckling i hotell- och restaurangbranschen</title>
        <author corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">av Börje Vestlund m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbildning och kompetensutveckling i hotell- och restaurangbranschen</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Ub469</idno>
          <rs type="number">Ub469</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub469/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub469</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Ub469</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/83685031-40B0-42EC-8B4F-AAE5193BE122</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <name>Börje Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-B34sv9ytsiioT1XaQtyXUo</idno>
            <name>Helén Pettersson i Umeå</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2Gu4ZGJPSHe5VzhGSDaUPk</idno>
            <name>Inger Jarl Beck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R68A8CjjnpDif1ihxVJvvn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R68A8CjjnpDif1ihxVJvvn">
          <note type="signatory" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B34sv9ytsiioT1XaQtyXUo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Gu4ZGJPSHe5VzhGSDaUPk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Lgm9a6pFtQVFFB7gVsXoR2" type="numbering">
          <date when="2008-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QMPzrLCpBr4Ld5TcZ1ao8m" type="submission">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N8dhsyn2G1Xgb2mq59Kpso" type="transfer">
          <date when="2008-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RQa8FFSQdhDtkPVqNszu3E" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-RQa8FFSQdhDtkPVqNszu3E">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MGgS7VtZz9quEPUsALpCeK">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-ExJxjnEJZecYu63j7RG2Ke">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av åtgärder för utbildning och kompetensutveckling
            inom hotell- och restaurangnäringen.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-MWJa4vrjK3J3yrvVnYyQPP" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-77rHFwCDTaFRBtJYspKNga">
            Ett bra utbildningssystem är den kanske viktigaste frågan för
            ett lands tillväxt och utveckling. Sverige har en välutbyggd grundutbildning
            och vi har även haft ett unikt system för vuxnas lärande. Tanken
            om återkommande utbildningschanser är väl värd att slå vakt om
            och utveckla.
          </p>
          <p xml:id="i-Jgrcr2VePGEe2yNvMnP8YK">
            Utbildning och kompetensutveckling har stor betydelse för hotell-
            och restaurangnäringen. Utbildning är ett av instrumenten för
            att höja kunskapsnivån och statusen för de yrken som finns i denna
            snabbt växande bransch. För att utveckla näringen krävs nya satsningar
            på de anställdas utbildning och fortbildning med ökad kunskap
            och kompetens för att bättre möta gästernas behov och utveckla
            de tjänster som erbjuds.
          </p>
          <p xml:id="i-M5MKmSxsbGv1oikYqjFDyg">
            Besöksnäringen har traditionellt inte förknippats med universitets-
            eller högskoleutbildning och inte heller med forsknings- och utvecklingsfrågor.
            I takt med att näringen växer ökar behovet av att göra den internationellt
            konkurrenskraftig. Genom en stor satsning på forskning och utveckling
            skapas redskap som organisationsutveckling, destinationsutveckling,
            teknik- och logistiklösningar. Då ökar förmågan att konkurrera.
          </p>
          <p xml:id="i-8graKmCLMZBR1uLuJKRJy7">
            4 500 elever vid 165 gymnasieskolor tar studenten från hotell-
            och restaurangprogrammet. Utbildningen är yrkesförberedande och
            eleven behöver en färdigutbildning på arbetsplatsen. Ett mindre
            antal kommuner erbjuder också lärlingsutbildning. Vi står inför
            en stor förändring av gymnasieskolan. Av ett sammanhållet yrkesförberedande
            program ska, enligt regeringens förslag, två nya program skapas:
            Hotell och Turism och Restaurang och Livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-M2ot51QYMddwExt2XA8NYf">
            De föreslagna förändringarna innebär även att eleven inte automatiskt
            får grundläggande högskolekompetens. Regeringen anser att framtida
            utbildning är en yrkesutbildning med anställningsbarhet och inte
            som tidigare en yrkesförberedande utbildning. I förslaget finns
            också en lärlingsutbildning som en valbar väg till yrkesexamen.
            I denna utbildningsform ska minst hälften av 2 500 poäng vara
            arbetsplatsförlagda. Men det ges en möjlighet att arbetsplatsförlägga
            så mycket som 80 procent av poängen. I den framtida gymnasieskolan
            föreslås ett examenskrav, som innebär att eleven ska genomföra
            en examensuppgift om 100 poäng som måste vara godkänd för att
            få godkänt slutbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-WbehFCgYEBMvMKCsBik3TC">
            Det innebär att inte alla elever kommer att få grundläggande
            högskolekompetens efter genomförd utbildning. Då krävs det stora
            satsningar på vuxenutbildning för att anställda inom hotell- och
            restaurangbranschen ska ha möjligheter att ändra inriktning under
            sitt arbetsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-L4U1sdry1T1ZDfJpiMV3g6">
            Den föreslagna lärlingsutbildningen innebär stora risker för
            de anställdas möjlighet att utvecklas inom branschen. För att
            minimera risken av inlåsningseffekter krävs att företagens verksamhet
            grundligt kartläggs och genomlyses så att lärlingsutbildning innehåller
            likvärdiga moment som den traditionella utbildningen. Det är rimligt
            med ett anställningsförhållande mellan lärlingen och arbetsgivaren.
            Dessutom ska det finnas möjlighet att komplettera utbildningen
            med ett fjärde utbildningsår.
          </p>
          <p xml:id="i-KYcHeaEL2e9uzgiAVgrohF">
            Oavsett om det gäller arbetsplatsförlagd utbildning eller lärlingsutbildning
            måste elevernas handledare vara välutbildade och ha en god kunskap
            om hur man handleder praktikanter. Ett rimligt krav är att aktuella
            företag ska ha kollektivavtal.
          </p>
          <p xml:id="i-X4jQRroHQZfDUqeDE32NuX">
            Det är nu hög tid att skolans huvudman svarar för att alla gymnasieprogram
            är kvalitetssäkrade och att dess verksamhet bedrivs på sådant
            sätt att de inte konkurrerar med det lokala näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-52KhqNFr8jhmX8DXhQyNpC">
            Hotell- och restaurangnäringen växer och det behövs specialinriktade
            högre utbildningar för att klara konkurrensen med omvärlden. Inte
            minst krävs satsning på forskning som i dagsläget är ett eftersatt
            område i branschen. Det är hög tid att avsätta medel till forskning
            inom besöksnäringen, både till tjänste- och teknikutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Qy2xw8oVdMpKipA5E7LH1P">
            Det krävs även ett omfattande program för att säkerställa återväxten
            för yrkeslärarna. Det behövs en översyn för att klara behovet
            av framtida lärare. Det gäller hur man ökar dels möjligheterna
            för yrkesverksamma att genomgå adekvat utbildning, dels förutsättningarna
            för arbetande lärare. Bristerna i och ibland avsaknaden av lärarnas
            vidareutbildning måste åtgärdas för såväl teoretiska som praktiska
            ämnen, både yrkeskunskaper och pedagogiska kunskaper måste utvecklas.
            Resurser måste tillföras för att underlätta för yrkeslärarna att
            fullfölja sitt utbildningsuppdrag och att på bästa sätt rusta
            framtidens anställda i besöksnäringen.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-5GxWvDLNh4E3vE7xZBevKx" who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
              Börje Vestlund (s)
            </item>
            <item xml:id="i-Hz4UMEmWsHZwTnexqcWrAn" who="i-B34sv9ytsiioT1XaQtyXUo">
              Helén Pettersson i Umeå (s)
            </item>
            <item xml:id="i-LEiGRzAZ4y36b65JJmvGrX" who="i-2Gu4ZGJPSHe5VzhGSDaUPk">
              Inger Jarl Beck (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
