<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-UbU-00580">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Universitet, högskolor och forskning i Västsverige</title>
        <author corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">av Leif Pagrotsky m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Universitet, högskolor och forskning i Västsverige</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Ub580</idno>
          <rs type="number">Ub580</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub580/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Ub580</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Ub580</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/746D49E4-1509-4958-9A7A-082D3161AEFC</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <name>Leif Pagrotsky</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <name>Carina Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XbuULEUsCsZ36bYqq75hFV</idno>
            <name>Jörgen Hellman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bmi9XXt8ni373cdiv3K6qx</idno>
            <name>Kenneth G Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HMf3KYjw3nvgVVjUa7gnGs</idno>
            <name>Magdalena Streijffert</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YP25iT3t9zdY2dpPgshs5z</idno>
            <name>Phia Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7jRfQnXwMWrWJPNd5DBKzZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7jRfQnXwMWrWJPNd5DBKzZ">
          <note type="signatory" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XbuULEUsCsZ36bYqq75hFV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Bmi9XXt8ni373cdiv3K6qx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HMf3KYjw3nvgVVjUa7gnGs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YP25iT3t9zdY2dpPgshs5z"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-VHbXADKVxawqn4gpYJqZZF">
          <date when="2008-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-A1dsgc5MqVfeSd95pJzHgm">
          <date when="2008-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-QnmKYYdXSsrRjBJC3XuS1z">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9xpfUXiiauyXnrxbNeM6HH"/>
        <correspContext corresp="i-9xpfUXiiauyXnrxbNeM6HH">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-YEtuq1xGYWgXfSmpZYVV62">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-UpmNDYmMz1uzhc7g69dN8h">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om universitet, högskolor och forskning i Västsverige.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-8Vnh3Mf91PjskkRAnHw1dW">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-UNPEMm4maBXc7LkXPKcj6c">
            Ett flertal mycket kända universitet och högskolor finns inom
            regionen, som Göteborgs universitet, Chalmers tekniska högskola
            och högskolorna i Borås och Skövde, Högskolan Väst och Högskolan
            i Halmstad. Vid dessa högskolor finns såväl traditionella som
            unika utbildningar inom ett stort antal områden. Ofta blandas
            flera områden till nya helheter. Högskolorna fungerar även som
            samarbetspartner för det västsvenska näringslivet som behöver
            välutbildad arbetskraft för att kunna konkurrera på såväl den
            nationella som den internationella marknaden. Då man utvecklar
            och förstärker samarbetet mellan högskolor och universitet utvecklar
            man kunskaper och kompetens som blir till nytta såväl nationellt
            som för den västsvenska regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-T1ztiyrF1VFTwyySttDRQr">
            Det behövs en fortsatt satsning i Västsverige på forskning och
            utvecklingsarbete. Inte minst gäller detta satsning på forskning
            och utveckling inom fordonsindustrin. Satsningen på Produktion
            i Väst, ett samarbete mellan högskolorna i Göteborg, Jönköping,
            Skövde och Trollhättan/Uddevalla, är ett bra initiativ som tagits
            för att kraftsamla kring utvecklingen av industriell produktion.
            Detta måste få fortsatt stöd för att ytterligare kunna utveckla
            näringslivet i regionen, inte minst när det gäller små och medelstora
            företag. Vår vision är att Produktion i Väst ska stärka konkurrenskraft,
            tillväxt och kunskapsutveckling i Västsverige genom samarbete
            mellan industri och akademi.
          </p>
          <p xml:id="i-VzbyV3AwqkS8vAEKVDQvAk">
            Miljöteknikutvecklingen inom fordonsindustrin i Västsverige är
            ett arbete som bedrivs för att skapa arbete och tillväxt, men
            även för att skapa ett mer miljövänligt samhälle. Det är angeläget,
            och önskvärt, att Västsverige ges möjligheter att, ur ett nationellt
            perspektiv, samla kunskaper och erfarenheter för att utveckla
            alternativa miljövänliga bränslen och annan miljövänlig teknik.
            Närheten och samarbetet mellan näringslivet och högskolor och
            universitet i regionen är nödvändigt när det gäller utvecklingen
            av fordonsindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-Dz6zWyYBpW8YmfnGXHC1M4">
            På Högskolan i Skövde utbildas avancerade specialistsjuksköterskor
            inom primärvården med rätt att förskriva läkemedel. Det är den
            enda utbildningen av detta slag i Sverige och det är viktigt att
            regionen tar nya steg för att skapa nya utbildningar, och därmed
            en mer modern arbetsmarknad, i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-9wW3WMCiyRcs4CSKMipbni">
            Entreprenörskap och innovation har av tradition varit ett kännetecken
            för Högskolan i Halmstad, där nytänkande har genomsyrat all utbildning
            och forskning. Innovationer handlar inte bara om ny teknik och
            nya produkter utan också om nya tjänster och arbetssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Bhpsanc9VLhDyfoVeRpD7y">
            Den sociala snedrekryteringen är fortfarande stark inom det svenska
            utbildningssystemet, inte minst gäller det inom våra högskolor
            och universitet. Det är framför allt klassbakgrund, men även ålder,
            kön, etnicitet och bostadsort som påverkar människors val att
            studera vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-SwBnkFbtXCS2XKTsv9F28">
            För att bryta den sociala snedrekryteringen behövs den regionala
            högskolan. Högskolan ska vara till för alla medborgare. Utbildning
            är viktig för samhället men också för den enskilda individen då
            dagens arbetsmarknad kräver ny utbildning, fortbildning och så
            vidare genom hela livet.
          </p>
          <p xml:id="i-H4Wy8fT3ErU5b8dkJhbX8G">
            De regionala högskolorna ser ofta till att vidareutbilda människor
            som redan är i arbetslivet, eller ger möjlighet för någon som
            jobbat under några år men som förlorat sitt arbete, eller har
            problem med arbetsrelaterade skador och behöver utbilda sig för
            en ny yrkeskarriär. Att gå från vårdbiträde till sjuksköterska
            eller från snickare till byggingenjör är möjligt om man kan vara
            kvar på sin hemort för att studera. De som studerar vidare i vuxen
            ålder har ofta familj och barn; det är då extra viktigt med en
            högskola nära dem.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Dj9dj7LSHC4uNrMmzzdRHo">
              Leif Pagrotsky (s)
            </item>
            <item xml:id="i-GrGKh7axBLQEbqjEBuvXga">
              Carina Ohlsson (s)
            </item>
            <item xml:id="i-SWmjLvnHg5PEXP7Zvo93Zs">
              Jörgen Hellman (s)
            </item>
            <item xml:id="i-AZAkocqELVHN88AhJgnyQe">
              Kenneth G Forslund (s)
            </item>
            <item xml:id="i-ApJDuwKipxvavi2evpGJcB">
              Magdalena Streijffert (s)
            </item>
            <item xml:id="i-TZiYs2MeFWZK3FrUFuqFoP">
              Phia Andersson (s)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
