<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-SfU-00324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetstillstånd för studenter och forskare</title>
        <author corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">av Lars  Hjälmered och Göran Lindblad (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetstillstånd för studenter och forskare</title>
          <idno type="rdwebb">GW02Sf324</idno>
          <rs type="number">Sf324</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Sf324/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02Sf324</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02Sf324</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/3826F934-E017-46B5-8FE2-C80FC9F32778</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <name>Lars Hjälmered</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr</idno>
            <name>Göran Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3MAxHmavrAaEdUFcFjaTkJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3MAxHmavrAaEdUFcFjaTkJ">
          <note type="signatory" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9C1u649uXLiUvcnpLidCrY" type="numbering">
          <date when="2008-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N5DyXyWvhcB38hs5tqxr2J" type="submission">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NPKjo3RnZ6duWDTiSyQi33" type="transfer">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FVcjrY1EkWrNdB4tQYrNGx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FVcjrY1EkWrNdB4tQYrNGx">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-3YNxAxsJD9iZbfTrvZHLjQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-DtYBeC8ePyks9iPG22Ct3Q">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om möjlighet för utländska studenter, forskarstuderande
            och forskare att söka och erhålla arbetstillstånd efter studier
            vid svenska universitet och högskolor.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-4S5DYLXBzH61a4PAaE2fWw" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-DPPjWRKnfa4wFd3fxnPQuS">
            Vid svenska universitet och högskolor studerar och forskar väldigt
            många personer från andra länder. Detta är oerhört positivt. Det
            ger möjligheter för många att få del av studier och forskning
            samtidigt som det vitaliserar vårt eget utbildningsväsende. För
            unga personer är det idag inte bara en möjlighet utan lika ofta
            en självklarhet att arbeta eller studera i andra länder. Därför
            är det moraliskt riktigt att vi ger samma möjligheter för personer
            från andra länder att komma och verka i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-KQs27EgQqoXamyAZt75Q5p">
            För personer som kommer från ett annat land inom Europa (EES-området)
            finns idag inga egentliga hinder för att komma till Sverige för
            att studera, forska eller ta ett arbete efter avslutade studier.
            För personer som kommer från länder utanför EES-området är det
            däremot inte självklart. Dagens regler kräver för det första uppehållstillstånd
            för studierna, vilket är rimligt. Vill en person efter avslutade
            studier, forskarutbildning eller forskning arbeta i Sverige behöver
            han eller hon enligt dagens regler åka till sitt hemland och söka
            ett arbetstillstånd för att sedan åka tillbaka till Sverige för
            att ta ett arbete eller söka ett arbete. Detta är inte rimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-NVaEKA4b2786TqpCqeuf7C">
            Det rimliga är att alla personer som under en tid av minst 6
            eller 12 månader studerat eller forskat i Sverige kan söka arbetstillstånd
            i Sverige. Lika rimligt är att vi som land ska vara generösa med
            att ge dessa tillstånd. Många av de personer som detta handlar
            om bor och studerar i Sverige i något eller flera år. De har då
            haft goda förutsättningar att komma in i samhället. Kanske har
            de även hunnit lära sig svenska. Dessutom har vi investerat i
            deras kunnande då de fått möjlighet att studera eller forska vid
            våra lärosäten. Det är därför rimligt att smidigt och enkelt ge
            möjlighet att även efter avslutade studier verka i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-VhzjCAXvpX4ksTVMMbp1Py">
            För att Sverige ska kunna stå sig som kunskapsnation och för
            att Sverige ska kunna locka duktiga personer till gagn för vårt
            utbildningsväsende och näringsliv är det angeläget att en ny liberal
            ordning för att söka och erhålla arbetstillstånd införs skyndsamt.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-97GGnrwvhPrbHAoteb3ntV" who="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">
              Lars Hjälmered (m)
            </item>
            <item xml:id="i-NyyFaJr6M8ut9rVrCDzD2y" who="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">
              Göran Lindblad (m)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
