<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200809-UU-00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den svenska handlingsplanen för FN:s säkerhetsråds resolution 1325</title>
        <author corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">av Bodil Ceballos m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den svenska handlingsplanen för FN:s säkerhetsråds resolution 1325</title>
          <idno type="rdwebb">GW02U226</idno>
          <rs type="number">U226</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02U226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW02U226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW02U226</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/FFE655FF-1E0F-4938-9CB5-EBA53CB34183</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <name>Bodil Ceballos</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK</idno>
            <name>Esabelle Dingizian</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh</idno>
            <name>Peter Rådberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Dsqa5PZQ9wNRUgSkcMNEB6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Dsqa5PZQ9wNRUgSkcMNEB6">
          <note type="signatory" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-G6izfdvhr3UgDZFkiUgNPB" type="numbering">
          <date when="2008-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VC64SXPPmP4a741xg4L9t8" type="submission">
          <date when="2008-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Cy5wbbewX1w8KKoJ4qdyrP" type="transfer">
          <date when="2008-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XqSPjd87nq1fyDAjGbPMnp" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XqSPjd87nq1fyDAjGbPMnp">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-GLxkxRJQAEKUrBH4MHwJTS">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-SEuHjLbxkRAneXvnB4xLqT">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om Sveriges handlingsplan för FN:s säkerhetsråds
            resolution 1325 som löper ut 2008.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-27LSa66udXiipxEhb4tjTT" type="h1">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-BTjUZB4WZEbWgkycXY2dbf">
            Kvinnors deltagande i freds-, återuppbyggnads- och säkerhetsarbete
            är en förutsättning för en hållbar fred. Kopplingen mellan jämställdhet,
            hållbar utveckling och internationell säkerhet blev officiellt
            erkänd i och med att FN:s säkerhetsråd antog resolution 1325 om
            kvinnor, fred och säkerhet år 2000. Idag diskrimineras dock kvinnor
            från fredsförhandlingar och från fora där beslut om deras framtid
            fattas. Samtidigt används våld mot kvinnor systematiskt som krigsföringsmetod.
            Det är fortfarande tydligt att det finns en ovilja eller okunskap
            om vikten av att ta in jämställdhet och kvinnors perspektiv i
            den säkerhetspolitiska analysen. Detta trots att Sverige, liksom
            EU och FN, framhåller att mänskliga rättigheter, utveckling och
            säkerhet är beroende av varandra. Exempelvis finns det forskning
            som visar ett samband mellan kvinnors status i ett samhälle och
            konfliktnivån i detsamma. Våldsamma konflikter är vanligare i
            länder med låg kvinnorepresentation i parlamenten än i mer jämställda
            samhällen.
          </p>
          <head xml:id="i-EGVYUy87SQj9MTMmQoa5qd" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-4RCYqhcsjXg2pHs5q37WNr">
            Sveriges handlingsplan för att implementera FN:s säkerhetsråds
            resolution 1325 om kvinnor, fred och säkerhet löper ut vid årsskiftet
            2008/09. Den gällande handlings­planen som antogs 2006 innehåller
            flera bra skrivningar och målsättningar för att säkra kvinnors
            deltagande i freds- och återuppbyggnadsarbete samt öka skyddet
            för kvinnor i konfliktområden. Bland annat framhåller handlingsplanen:
            Kvinnor är aktörer som ska delta i alla skeden av fredsarbetet,
            inklusive för att förebygga väpnade konflikter. De måste finnas
            med för att definiera problem och skyddsbehov, göra analyser,
            presentera förslag och lösningar, förhandla och genomföra beslut.
            För att nå resolutionens mål krävs i första hand ett ökat direkt
            deltagande av kvinnor men också ett förstärkt genus- och jämställdhetsperspektiv
            hos samtliga aktörer involverade i arbetet för fred och säkerhet.
            Handlingsplanen slår även fast att Sverige ska vara ledande internationellt
            i detta arbete. Däremot saknar den en tydlig ansvarsfördelning,
            tidsplan och öronmärkta resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-CxE8kQEa98Hoyy4EXSEVsX">
            Enligt rådande handlingsplan skulle en halvtidsavstämning ske.
            Regeringen skulle även sammankalla en 1325-delegation med relevanta
            representanter från myndigheter och det civila samhället som skulle
            mötas halvårsvis under Utrikesdepartementets ledning för att utbyta
            information, diskutera särskilda frågor och följa upp handlingsplanen.
            Det har dock ännu inte genomförts en ordentlig utvärdering av
            handlingsplanen, och någon delegation har inte heller sammankallats.
            Därför är det svårt att få en helhetsbild av vad som faktiskt
            görs och vad Sverige behöver lägga mer resurser på, samtidigt
            som samordningsvinster riskerar att försvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-4pF6nAaKT52MQFoUgrwQz9">
            Handlingsplanen från 2006 är mycket omfattande. För att mer effektivt
            genomföra resolution 1325 i praktiken är det nödvändigt att prioritera.
            Såväl nationellt som internationellt har mycket fokus lagts på
            behovet av ett ökat skydd av kvinnor i konfliktområden och behovet
            av fler kvinnor i internationella missioner och insatser. Däremot
            har inte lika mycket kraft lagts på delen som handlar om kvinnor
            från konfliktområdens deltagande i freds- och återuppbyggnadsarbete
            och behovet av stöd till lokala fredsinitiativ. Sverige har med
            den nya handlingsplanen en möjlighet att utveckla detta arbete
            och att lyfta det perspektivet internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-B9eDEy4NHhDrXiUA4Hwatm">
            För att ytterligare förbättra och effektivisera Sveriges genomförande
            av FN:s säkerhetsråds resolution 1325 föreslår vi därför att
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-PhtUvvu8bTNMuNaYpTxqQo">
              regeringen antar en ny handlingsplan för FN:s säkerhetsråds resolution
              1325 som prioriterar delen ur 1325 om att kvinnor i konfliktområden
              ska delta fullt ut och på lika villkor som män på alla nivåer
              i mekanismer och institutioner för konflikt­förebyggande, krishantering,
              fredsbyggande, humanitära insatser och andra insatser under en
              postkonfliktfas. Lokala kvinnoorganisationers fredsinitiativ ska
              stödjas, har konkreta mål, liksom en tydlig ansvarsfördelning
              och tidsplan, innefattar en plan för utvärdering och indikatorer
              för måluppfyllelse, har öronmärkta finansiella och personella
              resurser.
            </item>
            <item xml:id="i-N8xVaLY7bgcMtS1x2SPjD1">
              Regeringen tillsätter en 1325-delegation med representanter från
              myndigheter och civilsamhället i linje med den rådande handlingsplanen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-5Cpq2syAvugsfVXhtgCMvb" who="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
              Bodil Ceballos (mp)
            </item>
            <item xml:id="i-PoHSRugDgSTgbhTaKSMdrP" who="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK">
              Esabelle Dingizian (mp)
            </item>
            <item xml:id="i-AZbXJTjiNCxyt2LWE4UAeg" who="i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh">
              Peter Rådberg (mp)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
