<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__31/mot_1894__ak__31-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 31. 3
          </p>
          <p>
            N:o 31.
          </p>
          <p>
            Af herr P. G. Petersson i Brystorp, med förslag af ändrad lydelse
            af $ 14 riksdagsordningen.
          </p>
          <p>
            Första Kammarens behandling af rösträttsfrågan vid senaste riks-
            dag torde hos en och annan väckt förhoppning, att denna kammare
            börjat förändra uppfattning i fråga om klokheten eller kanske
            möjlig- heten af att allt fortfarande vägra en revision af de
            vigtiga valbestäm- melserna i riksdagsordningens $ 14. Att döma
            efter flera uttalanden der, var det endast i afvaktan på af herr
            statsministern lofvad utred- ning rörande denna fråga, som kammaren
            afslog hvarje åtgärd. En ständigt växande bildning hos vårt folk
            och ett härur framgånget lifligare intresse hos detsamma för politiska
            angelägenheter har från ena sidan fråntagit anförda paragrafs
            alltför inskränkande bestämmelser det teoretiska berättigande,
            man vid nuvarande riksdagsordnings in- förande måhända kunde medgifva
            desamma; på samma gång de nya skatter och prestationer, som utan
            dess hörande, än mindre medgifvande, pålagts vårt folks ojemförligt
            stora fertal af ett obetydligt mindretal, låtit samma paragrafs
            praktiska innebörd framträda i en allt skarpare belysning. Utvecklingen
            har således från olika sidor uppvisat, att denna paragraf icke
            längre kan bibehållas oförändrad, för så vidt man icke äfven erkänner
            som god och tidsenlig en utveckling, hvars ofelbara resultat i
            ett hänseende alltid måste bli att för hvarje dag öka och förbittra
            hatet mellan olika samhällslager inom vårt folk. Mycket litet
            synes emellertid vara gjordt för ett närmande till frågans lösning,
            om man nu lemnar det enkla och fullt färdiga förslag, som upprepade
            gånger godkänts af Andra Kammaren, för att afvakta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__31/mot_1894__ak__31-002.pdf"/>
          <p>
            4
          </p>
          <p>
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 31.
          </p>
          <p>
            resultatet af utredningar, som delvis redan finnas, delvis synas
            afse att utreda sjelfklara fakta.
          </p>
          <p>
            Då jag dessutom tror, att genom ytterligare utredningar icke
            lärer
          </p>
          <p>
            kunna visas, att den sänkning af det politiska strecket, jag
            här föreslår, är för våra förhållanden för stor, än mindre någon
            förväntan, att dessa utredningar kunna ge en mindre sänkning den
            betydelse, som vårt folk deraf fordrar och förväntar, så får jag,
            med stöd af såväl hvad nu som äfven i min till 1892 års riksdag
            afgifna motion n:o 27 anförts, föreslå,
          </p>
          <p>
            C.
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte besluta om följande för- ändringar af 14
            $ riksdagsordningen: Valrätt tillkommer inom den kommun, der han
            bosatt är, en hvar i kommunens allmänna angelägen- heter röstberättigad
            man, hvilken antingen eger eller med stadgad åborätt innehafver
            fast egendom på landet eller i stad till ett taxeringsvärde af
            minst femhundra kronor, eller eger på annans mark belägen byggnad
            till nämnda taxeringsvärde, eller för lifstid eller för minst
            fem år arrenderar eller under minst fem år näst före valet arrenderat
            och fortfarande arrenderar jordbruksfastighet till taxeringsvärde
            ej understigande tre tusen kronor, eller ock erlägger till staten
            bevillning för en till minst femhundra kronor uppskattad årlig
            inkomst.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1894.
          </p>
          <p>
            P. G. Petersson.
          </p>
          <p>
            Uti motionens syfte instämma:
          </p>
          <p>
            . Wallbom. P. Truedsson. D. Persson i Tällberg. 2. Norman. .P.
            Norberg. S. M. Olsson. J. Hammarström. A. Hansson. L. P. Larsson.
          </p>
          <p>
            J. P. Jansson. O. Walter.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
