<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__133/mot_1894__ak__133-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Bp5ZEkYbrn4LqGTxsjCT2c">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 133. 1i
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-QNrcwub6kvirk3MN9rEcLk">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FiVEau24W5WW1CQo1Lk2rM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WbMpXSE6LfBMYFAU1VrDf1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6WYKj21XMjKJ6fd89vPqBy">
        <div xml:id="i-JRNWQTskk2cDWCV198v2JG">
          <p xml:id="i-UU3SxzQwcBPP2jY5k7erEx">
            N:o 133.
          </p>
          <p xml:id="i-CKdhk7qmin1Q7Ju1zvKgi5">
            Af herrar N. Jönsson och &amp;C. J. Jakobson, om höjning af
          </p>
          <p xml:id="i-2pafWojwSGLzVFNBtsBZwN">
            tullen ä spanmådl m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Xq6uNjyfJvkDBo8MTYM9gH">
            Då de af 1888 års Riksdag antagna jordbrukstullar blifvit af
            komi- terade, för afgifvande af förslag till ett för landets näringar
            väl afvägdt tullskydd, lagda till grund för deras år 1891 afgifna
            förslag till tulltaxa i öfriga delar, så torde den nedsättning
            af spanmåls- och mjöltullarne, som vid 1892 års riksdag beslutades,
            (samtidigt med det de uti före- nämnda förslag till tulltaxa föreslagna
            nya och förhöjda industritullar antogos), få anses endast som
            tillfällig, eller såsom en följd af då varande ovanligt höga spanmålspriser,
            hvilka tillkommit i anledning af ryska exportförbudet å spanmål
            med deraf föranledd öfverspekulation. Under sådana förhållanden
            och då priset å jordbruksprodukterna nu nedgått i så oroväckande
            grad, att odlingen af desamma är rent af ruinerande för landtmannen
            och någon bättring eller höjning i prisen ty värr ej synes vara
            att förvänta, utan snarare ytterligare prisfall synes förestå,
            samt härtill kommer nuvarande låga kreaturspris och kreaturs-
            handelns afstängande på England, så synes oss tiden nu vara inne,
            att jordbruksnäringen återfår det välbehöfliga skick, som den
            gent emot landets öfriga näringars tullskydd med rätta bör tillkomma,
            för så vida icke dess innehafvare i täflan med bättre lottade
            länders jordbruk skola helt och hållet ruineras. Vi våga derför
            vörsammast föreslå Riksdagen att å nedannämnda jordbruksartiklar,
            i likhet med 1888 års Riksdag, antaga följande tullsatser att
            till- lämpas från den 1 juli detta år, nemligen:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__133/mot_1894__ak__133-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PifHKD4kHxjCaBz1vWddj7">
            12
          </p>
          <fw xml:id="i-Xzg8cnauXpSiaEMQi61zz6">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 153.
          </fw>
          <p xml:id="i-RMB8iD2cbRFptDCX9pKpwj">
            å Spanmåäl, omalen: råg, hvete, korn, majs samt ärter och bönor
            2 kronor 50 öre pr 100 kilogram, hafre och vicker 1 krona pr 100
            kg., malt, äfven krossadt, 3 kronor pr 100 kg; andra slag, ej
            specificerade, 2 kronor 50 öre pr 100 kilogram; å Spanmål, malen:
            mjöl och gryn alla slag 4 kronor 30 öre pr 100 kilogram, kli 30
            öre pr 100 kg. å Potates, äfven krossad eller rifven, 50 öre pr
            100 kilogram.
          </p>
          <p xml:id="i-BK24wxoMJiNKHCfAfgeCEJ" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1894.
          </p>
          <p xml:id="i-WwegPmDznPHLQH7S2o2vEH">
            Nils Jönsson. C. J. Jakobson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
