<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1894--ak--00052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__52/mot_1894__ak__52-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W6WiRXGYVwkMhZa3nCa7mw">
        Motioner i. Andra Kammaren, N:o 52. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-DpYpT7H6Q5bvCU4rtBBux8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EBeVt6zgCSQoda7ifh2rg9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QV5xwdJdKom5ABuW6s7ebx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HssfP1ss6CZkJWXTeJQR6p" type="motBody">
        <div xml:id="i-3eQZtDRz6S9TPHgzirAVnz">
          <p xml:id="i-GpEyDH5iUCDEULCmHdbcwT">
            N:o 52.
          </p>
          <p xml:id="i-866hWzWF6qYjEVDS4Dj65M">
            Af herr N. Nilsson i Skärhus, om. skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med anhållan, att till folkskoleinspektörer icke må utses personer,
            som innehafva :presterliga tjenster.
          </p>
          <p xml:id="i-FUo96GTgkJnbtMLAgLmLrX">
            Uti gällande instruktion för folkskoleinspektionen är bland annat
            föreskrifvet,' att det åligger folkskoleinspektör "att; inom.
            det honom anförtrodda område : med: uppmärksamhet följa allt hvad:till
            folk- undervisningen hörer, besöka der varande högre folkskolor,
            folkskolor och småskolor, inhemta, kännedom om deras brister och
            behof, vaka öfver, att gällande författningar rörande folkskoleväsendet
            efterlefvas samt söka befrämja folkskoleväsendets utveckling."
            Dessa: med . flera- åligganden för folkskoleinspektören äro så
            vigtiga och omfattande, att de kräfva hans hela tid och uppmärk-
            samhet, om inspektionen skall bära de frukter, som af densamma
            åsyftas. Men , då af rikets 50, folkskoleinspektörer icke mindre:
            än 42 ”/, innehafva presterliga tjenster, och en del;jaf dessa
            presterliga inspektörer innehafva stora och vidlyftiga församlingar,
            vore det underligt, om icke antingen folkskoleinspektionen eller
            deras egentliga och vigtiga presterliga kall försummades. «Redan
            länge har klagan försports öfver att brist på system, sammanhållning.
            och kontroll äro den egentliga grunden till in- spektionens nu
            varande svaghet. HSärskildt i fråga om folkskole- Bih. till Riksd.
            Prot. 1894. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 14 Häft. (N:is 52—57).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__52/mot_1894__ak__52-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5jQcjroVKLin1EfMiUGcR1">
            2 Motioner i Andra Kammaren,, N:o 82.
          </fw>
          <p xml:id="i-JQnrmGfxhKrYthC9kH7NbA">
            inspektörens resor gör sig bristen på nödig kontroll på ett på-
            fallande sätt märkbar. Dessa resor företagas ej sällan planlöst
            och medföra derigenom mindre gagn men större kostnader än som
            vederbör.s Så yttrade sig statsrådet och chefen för ecklesiastik-
            departementet uti sitt anförande till statsrådsprotokollet den
            12 januari 1891. Dessa ord torde fortfarande ega sin fulla giltighet;
            och det är icke att undra öfver att förhållandena äro sådana,
            då tjenstgörande kyrkoherdar och komministrar, hvilka inom sina
            församlingar måste sköta expeditionsgöromål, predikningar och
            själavårdande verksamhet, utnämnas till folkskoleinspektörer.
            Dessa presterliga inspektörers resor måste i allmänhet ställas
            så, att de kunna återkomma till sina respektive församlingar till
            expeditions- och predikodagarne, hvadan de sällan kunna följa
            undervisningens gång och således icke kunna kontrollera lärarens
            verksamhet och undervisningssätt samt meddela den ledning, de
            råd och upplys- ningar, som inspektionen afser, utan inspektionen
            kommer hufvud- sakligen, ja kanske uteslutande, att bestå deri,
            att de lemna mången gång rent opraktiska föreskrifter om dyrbara
            anordningar af lokaler och dylikt, som medföra dryga kostnader
            för församlingarna, utan att folkundervisningen i egentlig mening
            deraf höjes; och sålunda föreskrifterna i folkskolestadgan, hvad
            beträffar lokala förhållanden och orternas tillgångar, långt ifrån
            alltid beaktas. Uti sitt anförande till Andra Kammarens protokoll
            för den 23 april 1891 yttrade då varande chefen för ecklesiastikdepartementet
            följande: «Med en sådan corps af folkskoleinspektörer, som nu
            finnes, kan man icke begära af alla dessa, som hafva åligganden
            af större vigt att fullgöra, att de skola besitta hela den pedagogiska
            insigt, som är erforderlig för att öfvervaka och rätta en folkskolelärare,
            som begått misstag. Sådana fall hafva också inträffat, då en inspektör
            har rättat en folkskollärare just der denne handlat rätt." Och
            sedan detta yttrades torde icke folkskoleinspektörscorpsens samman-
            sättning hafva undergått synnerlig förändring. Med anledning af
            hvad sålunda anförts tager jag mig friheten vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-Ts8mLfUSpSDtCpif2D5n1t">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att
            till folkskoleinspektörer icke må utses personer, som innehafva
            'presterliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__52/mot_1894__ak__52-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3iGvQdeBFmZPgXFaBd7RoU">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 53. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-HwhrQ53G2rFxbGzoyJNB4B">
            befattningar, utan endast sådane män, som inne- hafva sådana
            pedagogiska insigter och äro med folkskolan så väl förtrogne;
            att en verksam folk- skoleinspektion genom dem må kunna utföras.
          </p>
          <p xml:id="i-Knn9Qx2qkP4zDtXz6hREbE">
            Stockholm den 27 januari 1894.
          </p>
          <p xml:id="i-P2TJkCeMqutzMSXKQPxcLx">
            Nils Nilsson, från Färs härad.
          </p>
          <p xml:id="i-6H9X4BSTnFLo1WQ4NLoPtB">
            N:o 53.
          </p>
          <p xml:id="i-FEa5USWxq966R1vubHV13s">
            Af herr 0. Nylander, om ändring i tulltaxan rörande artikeln
            koppar.
          </p>
          <p xml:id="i-W3CJwMPc95yNC5Lq4ddnGt">
            Vid sistlidna årets riksdag tillät jag mig i motion n:o 156 väcka
            förslag om införande af vissa tullsatser å bearbetad koppar. Samma
            Riksdags bevillningsutskott, som i sitt betänkande n:o 7 medgifver
            och särskildt framhåller, att denna industrigren vore i starkt
            behof af tullskydd, hemstälde också om bifall till förslaget i
            väsentlig öfverensstämmelse med tullkomiténs betänkande af år
            1891. Detta godkändes till alla delar af Första Kammaren; men
            inom Andra Kammaren vann utskottets hemställan ej tillräckligt
            stor majoritet, hufvudsakligen af det skäl, att man befarade,
            det denna tull möjligen kunde menligt inverka på skeppsbyggeriet
            och dess utveckling. Visserligen synes mig denna farhåga ej vara
            af synnerligen stor betydelse, alldenstund medgifvet är, att innehafvare
            af skepps-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
