<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__128/mot_1894__ak__128-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-DtcixRmhdawKFjjZk4yxbE">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 128. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-F9msVDERUNFjfTgzHW3pFR">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AUVPqNviYcyNWrrtcKvnTA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9Mn8GBckUod9GYF5hcXwvf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NapVAGjQvWh4YyarNnPu5C">
        <div xml:id="i-XBzq3kdK9Xm4WVwdvRCEmo">
          <p xml:id="i-NxiQabMKx4A16Ks99GFFW5">
            N:o 128.
          </p>
          <p xml:id="i-FVRV4FLgFPqwWkHU6ED4rw">
            Af herr C. W. Collander, med förslag till vissa ändringar i jagtstadgan,
            i syfte att bereda statsverket inkomst af jagt- rätten då kronoparker
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5dGwiBGv5xSwvdyqHoPMEY">
            Uti tider som dessa, då, för täckande af de år efter år allt
            mer växande statsbehofven, nya skattekällor måste uppsökas, synes
            det mig vara en bjudande pligt att tillvarataga alla, äfven de
            minsta, statens inkomstkällor. Det har funnits en tid, då jagten
            i vårt land haft föga eller intet värde, och mångenstädes i landet
            är väl så ännu förhållandet, men i allmänhet, åtminstone uti landets
            mellersta och södra delar, har i detta hänseende förändrade förhållanden
            inträdt, så att numera mången jordegare åtnjuter ganska god inkomst
            af sina jagtmarker. Orsaken härtill torde vara att söka dels uti
            det skydd, gällande jagtlag lemnar mot olofligt jagande, dels
            ock deruti, att landets lätta kommunikationer göra det möjligt
            för dem, som önska jagtarrenden, att söka sådana äfven på långt
            afstånd från hemvisten. Det är numera ej ovanligt, att personer
            boende i Stockholm förskaffa sig jagtarrenden vid vestkusten och
            i Norrland. Under sådant förhållande framställer sig osökt frågan:
            hvarför drager staten icke någon ekonomisk fördel af sina oerhördt
            stora jagtmarker och är det ej tid att, ju förr dess bättre, göra
            dessa jagtområden inkomstgifvande? Väsentligt hinder häremot finnes
            emellertid uti nuvarande jagtstadga, i ty att genom denna, förutom
            den jagträtt, som tillerkännes Konungen, jagten å kronans allmänningar
            och å häradsallmänningar monopoliseras till förmån för i jagtstadgan
            an- gifna personer. Vill man närmare granska detta förhållande,
            skall man finna, att monopolets tillkomst alls icke har något
            att skaffa med i Bih. till Riks. Prot. 1894. 1 Saml. 2 Afd. 2
            Band. 31 Häft. (N:is 128—-134.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__128/mot_1894__ak__128-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kas45sKFgfuGzqmVGRg1AN">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 128.
          </fw>
          <p xml:id="i-NTRMtKoxwbdQcaS42Rusns">
            jagtstadgan omnämnde embets- och tjenstemäns löneförmåner, utan
            är gifvet dem, som det synes, för att jagten icke alldeles skulle
            lemnas obegagnad. 1808 års jagtstadga innehåller härom uti II
            art. 1 $. &gt;»Oss till- kommer jagten å våra djurgårdar, å kronoallmänningar
            samt å all an- nan oss och kronan tillhörig odisponerad jord»,
            hvarjemte uti $ 2 med- gifves Konungens befallningshafvande och
            öfverjägmästare rätt »för egna personer utöfva all annan jagt,
            utom den stora jagten, å kronoallmännin- gar, som under deras
            tillsyn äro stälde.» Nya jagtstadgan af den 28 oktober 1864 gör
            härutinnan väsentlig ändring — se 1, 2 och 3 $$ af nämnda stadga.
            — Här utsträckes Kongl. Maj:ts och kronans jagträtt jemväl till
            häradsallmänningar, oberoende af om dessa stå under allmän vård
            eller menighetens gemensamma förvaltning — hvarjemte jagträtt
            å dessa allmänningar, kronoparker och all annan kronan tillhörig
            odispo- nerad mark förutom dem, som äro stälda till Kongl. Maj:ts
            särskilda disposition, medgifves chefen för domänstyrelsen och
            dem honom åt- följa samt för egna personer, Kongl. Maj:ts befallningshafvande
            samt de till skogs- och jägeristaten hörande tjenstemän, hvar
            inom sitt tjenst- göringsområde, hvarjemte rätt medgifvits domänstyrelsen,
            att under vissa förhållanden lemna jagträtt äfven åt den lägre
            skogsbetjeningen. Det torde här böra framhållas, att den jagträtt,
            som sålunda är förunnad de till skogs- och jägeristaten' hörande
            tjenstemän, väl icke afser andra än ordinarie dylika tjenstemän,
            men att jagtstadgan, efter hvad jag försport, i denna del så rymligt
            tolkas, att äfven extra sådana tjenstemän anse sig ega jagträtt
            å kronans nyssnämnda jagt- marker. Sammansatta stats-, lag samt
            allmänna besvärs- och ekonomi- utskottet vid 1862—1863 års lagtima
            riksdag yttrar angående ofvan an- tydda jagträtt uti sitt betänkande
            n:o 43: »I afseende på föreskrifterna, hvilka personer ega att
            utöfva kro- nans jagträtt, förekomma några förändringar, föranledda
            af förändrade förhållanden med statens jägeripersonal. MNålunda
            har chefen för skogs- styrelsen såsom högste styresman för jagtväsendet
            erhållit samma rätt att jaga å kronans, icke till Kongl. Maj:ts
            enskilda disposition stälda, skogar, som förut är chefen för hofjägeristaten
            tillagd. Det har synts billigt, att, likasom enligt 1808 års jagtstadga
            öfverjägmästarne ega att idka jagt å kronans allmänningar, hvar
            inom sitt län, sådan förmån äfven meddelas skogs- och jägeristatens
            öfrige tjenstemän med afseende å hvars och ens tjenstgöringsområde,
            äfvensom, på det icke vildbrådet å kronans skogar måtte gagnlöst
            förfaras, och enär erfarenheten visat,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__128/mot_1894__ak__128-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WyAhxCcRDkNXyqjuucjkQv">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 128. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-VCo7RE4KqkTAFdurBm9nAn">
            att jagten lättast vårdas, derigenom att den begagnas, fast med
            sparsam- het, det blifvit skogsstyrelsen öppet lemnadt att efter
            omständigheterna tillåta skogs- och jägeribetjeningen att å skogar
            och marker, som stå under deras bevakning, anställa jagt efter
            allt vildt.» Häraf styrkes jag uti ofvan uttalade mening, att
            det monopol på jagträtten å kronans marker, som medgifvits vissa
            embets- och tjenste- män ingalunda lemnats dem såsom någon löneförmån,
            hvadan detta monopol, bör när som helst kunna återtagas, utan
            att detta bör leda till någon berättigad klagan från dem, som
            deraf träffas. Östridigt är, att jagten å kronans marker numera
            eger betydligt värde och kan lemna staten god inkomst. Denna inkomst
            bör tillvaratagas och icke, som nu sker, helt och hållet förbises.
            Lika litet som fiskerätt i statens fiskevatten tillkommer statens
            fiskeritjenstemän, lika litet bör statens skogsförvaltande tjenstemän
            få disponera jagten å statens jagtmarker. Jagträtten kan liksom
            fiskerätten arrenderas bort och bestämmelser der- vid lemnas,
            som trygga jagtens vård och bestånd. Det är visserligen icke lätt
            att tillförlitligt beräkna värdet å jagten å statens jagtmarker,
            men närmelsevis torde detta väl låta sig göra. Enligt kongl. domän-
            styrelsens embetsberättelse för sistlidet år rörande skogsväsendet
            ut- gjorde vid årets slut kronoparkernas ytvidd 3,446,015,25 hektar.
            Med kännedom om att mångenstädes, åtminstone uti mellersta och
            södra delen af landet jagträtten betalas med 10, 15 å 20 öre per
            hektar, torde det ej vara för högt beräkna värdet å kronans jagtmarker
            i me- deltal till 2 öre per hektar. Kronans jagtmarker i sin helhet
            utarren- derade skulle då efter denna beräkning lemna årlig inkomst
            60 å 70,000 kronor, ett belopp så afsevärdt, att det väl förtjenar
            tagas vara på. Men äfven om arrendesumman icke skulle uppgå till
            mer än hälften af nämnda belopp, är äfven detta af betydenhet
            att böra tillgodogöras statskassan och icke, som nu sker, alldeles
            förbises. Enligt mitt för- menande bör alltså den inkomstkälla,
            som jagten å statens jagtmarker otvifvelaktigt kan lemna, tillvaratagas
            och jagträtten utarrenderas genom kongl. domänstyrelsens försorg
            under arrendeperioder, som kunna anses lämpliga och under vilkor
            i afseende på jagträttens utöfning, som för jagtens vård och bestånd
            samt i öfrigt kunna anses nödiga, med öppen rätt för hvem som
            helst att om jagtarrendena täfla. För nåendet af detta mål erfordras
            emellertid sådan förändring af 1, 2 och 3 $$ af gällande jagtstadga,
            att derifrån uteslutes bestämmelsen om all annan fri jagträtt
            än den, som å kronans hägnade jagtparker och djurgårdar, å mark,
            hörande till kongl. lustslotten och andra till Kongl. Maj:ts disposition
            stälda lägenheter, å kungsgårdar och å kungsängar är för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__128/mot_1894__ak__128-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JDRBqNN1H6PVA8eG9iBHrR">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 128.
          </fw>
          <p xml:id="i-NZ4CZqgR3Tv4acssvjuC3u">
            behållen Kongl. Maj:t och chefen för dess hofjägeristat jemte
            dem, som vid sådana tillfällen äro följaktiga, samt införes föreskrift
            derom, att jagträtten å kronoparker och å all annan kronan tillhörig
            odisponerad mark äfvensom å häradsallmänningar skall utarrenderas.
            Som ofvan nämndt är, fråntager nu gällande jagtstadga egare till
            häradsallmänning, ehvad den står under allmän vård eller under
            menighets egen förvaltning, jagträtt å dylik allmänning. och detta
            af skäl, som sammansatta utskottet vid 1862—1863 års riksdag angifver,
            eller att dessa allmänningar böra vara platser, hvarifrån villebråd
            kan spridas till andra orter, och det ansågs vara för jagten förstörande,
            om alla delegare uti häradsallmänning der fritt finge idka jagt.
            Af dessa skäl öfverflyttades jagträtten från egare af häradsallmänningarna
            till kronan, hvilket för närvarande är detsamma som på skogs-
            och jägeri- statens tjenstemän. Då numera jagten å dessa allmänningar,
            hvilka enligt domänstyrelsens embetsberättelse för 1892 äro till
            antalet 105 med en ytvidd af 431,690,26 hektar, eger arrendevärde,
            bör nyss an- gifna förhållande i afseende på jagten å desamma
            upphöra och jagt- rätten liksom annan afkastning göras inkomstgifvande
            för egare af dessa allmänningar. Detta kan ske derigenom, att
            jagträtten å härads- allmänningar, som stå under allmän vård,
            utarrenderas af domänstyrelsen på sätt och under vilkor, som kunna
            varda för jagträtt å kronans mar- ker bestämda, och arrendebeloppet
            tillfaller allmänningsegare, samt vid- kommande de häradsallmänningar,
            som förvaltas af menighet, det må ankomma på denna förvaltning
            att utarrendera jagträtten eller lemna den obegagnad. Med stöd
            af hvad jag sålunda anfört vågar jag vördsamt hem- ställa, att
            Riksdagen måtte för sin del besluta sådana ändringar och tillägg
            uti 1, 2 och 3 $$ af nu gällande nådiga jagtstadga af den 21 oktober
            1864, att dessa lagrum må erhålla följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-1TQUykAdRW9CWjWoKWw19">
            18. Kongl. Maj:t och kronan tillkommer jagt- rätten å dess hägnade
            jagtparker och djurgårdar, å mark, hörande till kongl. lustslotten
            och andra till Kongl. Maj:ts disposition stälda lägenheter, å
            kungs- gårdar, kungsängar, kronoparker och all annan Kongl. Maj:t
            och kronan tillhörig, odisponerad mark. 2 $. Jagten å berörda
            marker utöfvas af Kongl. Maj:t sjelf och chefen för dess hofiägeristat
            jemte dem, som vid sådana tillfällen äro följaktiga, å kro- nans
            hägnade jagtparker eller djurgårdar å mark
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__128/mot_1894__ak__128-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MjupHmfd6sAQFTDPjVjtg">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o” 128. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-E2RSups6QUMKmQ2X2MtAAt">
            hörande till kongl. lustslotten och andra till Kongl. Maj:ts
            disposition stälda lägenheter, å kungsgårdar och kungsängar, hvaremot
            jagträtten å kronoparker och all annan kronan tillhörig odisponerad
            mark ut- arrenderas genom kongl. domänstyrelsens försorg en- ligt
            grunder, som härför varda bestämda.
          </p>
          <p xml:id="i-USKpPt3TUHv5zgErCxLE6S">
            38 Ilöfrigto —————————— Emrhanda rätt — — —— — SS Soo oo Å judd
            o——————— er —
          </p>
          <p xml:id="i-MFAHvyc6zwVg1BzcD8oW47">
            Å häradsallmänning, som står under allmän vård, ut- arrenderas
            jagträtten till förmån för allmänningsegare af kongl. domänstyrelsen
            efter samma grunder, som för utarrendering af kronans jagtmarker
            varda be- stämda, hvaremot, vidkommande jagträtten å de hä- radsallmänningar,
            som stå under menighets förvalt- ning, det må ankomma på denna
            förvaltning att jagt- rätten utarrendera eller lemna den obegagnad.
          </p>
          <p xml:id="i-H1xU4jcD5fbououhzk3RKK">
            Som denna min motion afser att göra kronans egendom inkomst-
            gifvande, anhålles om remiss till statsutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-8iu63ztTE9to6QFx27kh3r">
            Stockholm den 28 januari 1894.
          </p>
          <p xml:id="i-XaZrXjX7bzvRgaa7rrso2S">
            C. W. Collander.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
