<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__25/mot_1894__ak__25-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 25. 1
          </p>
          <p>
            N:0 23.
          </p>
          <p>
            Af herr O. ÅA: Eriesson i Ofvanmyra, om ändring i $ 10 af reglementet
            för småskolelärares m. fl. ålderdomsunder- stödsanstalt.
          </p>
          <p>
            I Kongl. Maj:ts nådiga reglemente för småskolelärareés m. fl.
            ål- derdomsunderstödsanstalt den 22 juni 1892 stadgas med afseende
            å tjenstårsberäkningen i $ 10 mom, 1 och 2 följande: &lt;Tjenstår
            räknas med afseende på rätt till understöd såsom fullt, derest
            läraren derunder tjenstgjort minst 8 kalendermånader eller 34'/,
            veckor. Med de år, under hvilka läraren möjligen under- visat
            kortare tid, verkställes en sammanläggning och reduktion, med
            beräkning af 8 månader på hvarje år. Med afseende på rätt till
            understöd beräknas hel tjenstgöring omfatta minst 20 undervisningstimmar
            i veckan.” Detta stadgande har af öfre Dalarnes småskolelärarecorps
            emotta- gits med mycket blandade känslor. De egendomliga förhållanden,
            som i mer än ett afseende äro rådande i öfre Dalarne, såsom t.
            ex. de om vår och höst brukliga fäbodeflyttningarna m. fl. dylika
            om- ständigheter, som menligt inverka på en ordentlig skolgång,
            derest läsåret utsträckes till den i lag i allmänhet bestämda
            tiden, hafva, uppå ansökan af vederbörande kommuner, gifvit Kongl.
            Maj:t anled- ning medgifva dessa kommuner rätt till erhållande
            af bidrag af all- männa medel till aflöning åt sina småskolelärare
            och lärarinnor, oak- Bih. till Riksd. Prot. 1894. 1 Saml. 2 Afd.
            2 Band. 7 Hift. (N:is 25, 26) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__25/mot_1894__ak__25-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 25.
          </p>
          <p>
            tadt skolorna hållits öppna kortare tid än rätt till dylikt bidrag
            i allmänhet medgifver. Lärare och lärarinnor i dessa skolor ega
            så- ledes enligt ordalydelsen i ofvannämnda stadgande icke rätt
            att till- godoräkna sig hvarje läsår såsom fullt tjenstår, utan
            deras antal läsår måste underkastas en sammanläggning och reduktion
            med be- räkning af 8 månader på hvarje tjenstår, hvaraf följer,
            att lärare och lärarinnor på trakter, der skoltiden betydligt
            är förkortad, knappt ha utsigt att någonsin blifva berättigade
            till ålderdomsunderstöd, hvilket näppeligen var Riksdagens mening,
            då Riksdagen godkände detta stadgande. Då emellertid undervisningen
            i dessa skolor varierar mellan 24, 26, 28, 30 å 32 veckor om året,
            beroende på de olika förhållan- dena på hvarje område, och tjenstgöringen
            för hvarje lärare eller lärarinna omfattar omkring 30 timmar i
            veckan, framgår tydligt, att, i den händelse sammanläggningen
            och reduktionen fått verkställas efter antal undervisningstimmar,
            de flesta af dessa lärare eller lära- rinnor fått flera tjenstår
            än de, hvilka enligt omnämnda stadgande få tillgodoräkna sig ett
            tjenstår på 8 månader med endast 20 un- dervisningstimmar per
            vecka. Uppenbart är således, att omnämnda lärares missnöje med
            ifråga- varande stadgande är berättigadt, så mycket mera som såväl
            lärare som skoldistrikt årligen få erlägga full, stadgad afgift
            till anstalten; och då dertill kommer, att allra minst läraren
            har någon orsak till läsårets inskränkning, utan detta endast
            beror på särskilda lokala omständigheter, och dessa af den beskaffenhet,
            att Kongl. Maj:t pröfvat skäligt medgifva dessa skoldistrikt rätt
            att utbekomma van- ligt lönetillskott af allmänna medel, synes
            oaktadt denna inskränk- ning rättvisa och billighet fordra, att
            lärare eller lärarinnor i dylika skolor erhålla rätt att tillgodoräkna
            sig ett tjenstår för hvarje helt läsår. Ett dylikt medgifvande
            torde så mycket lättare låta sig gö- ras, som derigenom ingen
            afsevärd ökning i anstaltens stat kan ifrågakomma. På grund af
            hvad jag sålunda anfört, vågar jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen för sin del ville besluta, att $ 10 i Kongl. Maj:ts
            nådiga reglemente för småskolelärares m. fl. ålderdomsunderstödsanstalt
            den 22 juni 1892 måtte erhålla följande förändrade lydelse:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__25/mot_1894__ak__25-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 25. 3 8 10. Tjenstår räknas med
            afseende på rätt till under- stöd såsom fullt, derest läraren
            derunder tjenstgjort 8 kalendermånader eller 3412 veckor. Med
            de år, under hvilka läraren möjligen undervisat kortare tid, verkställes
            en sammanläggning och reduktion, med beräkning af 8 månader på
            hvarje år; dock må för lärare vid skolor, hvilka till följd af
            särskilda ortsför- hållanden åtnjuta lönetillskott af allmänna
            medel åt sina lärare såsom för full tjenstgöring, oaktadt den
            årliga undervisningstiden understiger. .8 månader, tjenstårets
            längd beräknas i enlighet med den för nämnda lönetill- skotts
            åtnjutande faststälda årliga undervisningstiden. Med afseende
            på rätt till understöd beräknas hel tjenstgöring omfatta minst
            20 undervisningstimmar i veckan. I lärares tjenstetid inräknas
            all hel tjenstgöring i sådan beställning vid de till den allmänna
            folk- undervisningen hörande skolor, för hvars innehafvares aflötande
            tillskott af allmänna medel åtnjutits.
          </p>
          <p>
            Om remiss till statsutskottet anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1894.
          </p>
          <p>
            Ollas A. Ericsson.
          </p>
          <p>
            I motionen instämma:
          </p>
          <p>
            A. Hansson P. Norberg. E. Norman. i Solberga. S M. Olsson. D.
            Persson B. P. Ersson.
          </p>
          <p>
            i Tällberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
