<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__18/mot_1894__ak__18-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 18.
          </p>
          <p>
            N:o 18.
          </p>
          <p>
            Af herr P. Waldenström, om ändring i lagen angående tillsyn å
            förmyndares förvaltning af omyndigs egendom den 18 april 1854.
          </p>
          <p>
            Med lagen angående tillsyn å förmyndares förvaltning af omyndigs
            egendom den 18 april 1884 afsågs att bereda de omyndiga större
            trygghet mot förlust af sin egendom, än de förut haft. Att ock
            lagen verkat åtskilligt godt i nämnda syfte, torde ej med skäl
            kunna förnekas. Men att den icke verkat allt, hvad man af en sådan
            lag haft rätt att vänta, derom kan. svårligen vara mer än en mening.
            Att det ock är af stor vigt, att den göres så effektiv som möjligt,
            hoppas jag, att hvar man erkänner. Skall lagstiftningen med all
            sin kraft skydda någons rätt, så bör det väl vara deras, som icke
            kunna skydda sig sjelfva, och hvilkas ekonomiska välfärd lagen
            sjelf lägger i annans hand. I 8-6 af nämnda lag föreskrifves,
            att förmyndare skall hvarje år inför gode män redovisa för sin
            förvaltning af omyndigs medel samt dervid »uppgifva den säkerhet,
            mot hvilken den omyndiges reda penningar äro utsattar. "Detta
            är nu godt och väl. Men att den upp- gifna »säkerheten» verkligen
            finnes till, det behöfver han icke styrka, derest icke gode männen
            »finna nödigt att taga kännedom af omyndigs värdehandlingar» ($&amp;
            10). Denna vigtiga sak är alltså helt och hållet beroende på deras
            godtycke. Men om den uppgifna säkerheten verk- ligen finnes till
            och förevisas i dag, så finnes ingenting, som hindrar förmyndaren
            att i morgon använda densamma för annat ändamål.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__ak__18/mot_1894__ak__18-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 18. d Nu är sant, att omyndigs
            medel i händelse af förmyndares konkurs utgå med förmånsrätt,
            men före denna ligga så många andras förmånsrätter, att, sedan
            dessa fått ut sitt, i alltför många fall ingen- ting återstår
            för den värnlöse omyndige att taga. Ingen är, som icke känner,
            huru det ofta går till. Sålunda varda många omyndiga totalt utblottade,
            trots det, att omtänksamma föräldrar genom träget arbete och stor
            sparsamhet, för att ej säga försakelse, vinnlagt sig om och äfven
            lyckats att åt dem lemna, hvad de kunnat behöfva för sin upp-
            fostran och sitt underhåll, tills de förmådde att reda sig sjelfva.
            ' Det synes derför nödvändigt, att en ändring sker i det syfte,
            att förmyndares förvaltning underkastas en obligatorisk revision,
            och att den säkerhet, som skall finnas för den omyndiges penningar,
            icke lägges i förmyndarens egen hand utan i en annans, helst en
            offentlig myndighets. Då det emellertid är svårt för en enskild
            riksdagsman att formulera de lagändringar, som för vinnande af
            här åsyftade mål kunna vara erforderliga, skall jag här icke föreslå
            annat, än
          </p>
          <p>
            att Riksdagen må 1 skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att
            Kongl. Maj:t måtte låta utarbeta samt för en kommande Riksdag
            så snart som möjligt framlägga förslag till sådan ändring i Lag
            angåerde tillsyn å förmyndares förvaltning af omyndigs egen- dom
            den 18 april 1884, a) att förmyndares förvaltning underkastas
            en obligatorisk årlig revision, b) att förmyndare förpligtigas
            att ställa godkänd säkerhet för omyndigs medel, som han till förvaltning
            mottager, samt att denna säkerhet sättes icke i hans egen utan
            i annan hand enligt de närmare bestäm- melser, som kunna finnas
            för ändamålets vinnande
          </p>
          <p>
            lämpliga. Stockholm den 24 januari 1894.
          </p>
          <p>
            P. Waldenström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
