<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1894--fk--00001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__fk__1/mot_1894__fk__1-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CbDN5mEo74jD2pLeX8pNE3">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 1. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-MfcrPH6NnVDt5XupmTh5nn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WnewHKuWyCsb4T2mhMNAK7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PG9CM1BLqvaE4j5mU3ALh5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CKLEj44436JMvjPNxybyM5" type="motBody">
        <div xml:id="i-BhHej85ga5VLYcbAEoRz9v">
          <p xml:id="i-Ni8mZimk4dajnAQj84vWTG">
            N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-9ZQ9CjAduoi4LQPtwUnn62">
            Af herr Pettersson, Carl, om utarbetande aj förslag till ändrade
            bestämmelser i fråga om boställshafvares andel i boställes behållna
            skogsafkastning.
          </p>
          <p xml:id="i-D5YXcuXDYfqEKzikcvSwFd">
            Kongl. Maj:ts nådiga förordning af den 29 juni 1866 angående
            hus- hållningen med de allmänna skogarne i riket föreskrifver
            i 8 32 följande: »Der. Vi uppå gjord underdånig framställning
            pröfvat nödigt, att kostnad för indel- ning af sådana allmänna
            skogar, som ej befinna sig under Vår och kronans omedelbara disposition,
            må förskottsvis bestridas af allmänna medel, skall sådant förskott
            sedermera af den indelade skogens afkastning återgäldas på det
            sätt, att dertill i första rummet användas försäljningsmedlen
            för det virke, som vid skogsindelningen fälles i mätnings- och
            skifteslinierna, men om dessa medel ej förslå, bristen fyllas
            efter hand genom skogens årliga afkastning utöfver kostnaderna
            för dess bevakning och skötsel samt, i fråga om boställen, boställshafvarens
            husbehof.&gt; Under vanliga förhållanden kan ingen befogad anmärkning
            göras mot dessa bestämmelser, men särskilda omständigheter kunna
            inträffa, som göra tillämpningen deraf obillig, om ej ett nytt
            stadgande tillkommer. En sådan omständighet är t. ex. uppmätning
            och kartläggning af en boställsskog. Är denna vidsträckt och belägen
            på flera ställen, kan kostnaden uppgå ända till 1,000 kronor,
            ja må hända ännu mer. Det bestrides icke, att sådan kart- läggning
            är både nödig och nyttig, ej heller att kostnaderna derför skola
            utgå af medel, som inflyta genom försäljning af timmer från den
            i fråga varande skogen. Men det kan vara tvifvel underkastadt,
            om det är så rättvist, att den boställsinnehafvare, på hvilkens
            tid kartläggningen verkstäldes eller af hvilken annan extra ordinarie
            kostnad erfordrades, skall ensam bära bördan deraf. Jag tänker
            mig en boställshafvare, hvilken tillträdt sin plats 1890, samma
            år, som en försäljning skett från hans boställsskog. Aret derpå
            kartlägges skogsmarken för en kostnad af 1,000 kronor; 1895 sker
            utstämpling af timmer från nämnda Bih. till Biksd. Prot. 1894.
            1 Saml, 2 Afd. 1. Band. 1 Häft. (N:is 1—3.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1894/mot_1894__fk__1/mot_1894__fk__1-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4AgHwWqjbRxbPwf51mDY1a">
            2 Motioner 7 Första Kammaren, N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-49KYiqLc1X4n73HX5Dn7eC">
            skog och kostnaden derför antages uppgå till 100 kronor; hösten
            samma år hålles auktion och timret inropas för 1,500 kronor. Boställshafvaren
            är be- rättigad att deraf erhålla hälften, men får i sjelfva verket
            ingenting, ja mindre än ingenting; ty först skall från hans andel
            dragas hälften af kostnaden för utstämplingen, 50 kronor, sedan
            halfva kartläggningsarfvodet, 500 kronor, och slutligen aflöningen
            till en skogvaktare, 40 kr. pr år, in alles 200 kronor, som han
            till på köpet fått förskottera. Detta skulle dock jemka sig i
            längden, om denne boställshafvare innehade sin plats låt oss säga
            20 år eller 4 femårs- perioder; men han dör må hända strax efter
            1895 års auktion. Och så får han ensam lida och umgälla för så
            väl företrädare som alla sina efterträdare denna extra ordinarie
            omkostnad, som möjligen aldrig mer påfordras, åtmin- stone icke
            till sådan omfattning. Detta kan ju icke stämma öfverens med billighet
            och rättvisa. Lika obilligt lider den boställsinnehafvare, på
            hvilkens tid nybyggnad eller större reparation af boställshusen
            verkställes, så vida virket dertill tages af boställsskogen, emedan
            det förminskar hans andel i försäljnings- summan till favör för
            hans företrädare och efterträdare, hvilka utbekomma sin fulla
            andel. Ej heller torde det vara så rättvist, att en del boställs-
            hafvare, hvilkas skogar äro indelade i femårsperioder, erhålla
            dem tillför- säkrade belopp hvart femte år, medan andra bekomma
            sina hvarje år. Och ändtligen kunde med fog begäras, att dröjsmålet
            med tillställande åt boställs- hafvaren af hans andel i skogsförsäljningssumman
            icke vore så långt, som det nu måste blifva. Men alla dessa olägenheter
            och möjligen flere dertill kunde på en gång rödjas ur vägen, om
            vid blifvande skogsindelningar eller eljest ett bestämdt kontant
            belopp fixerades att uuder en viss period, t. ex. tjugu år, årligen
            tillfalla boställshafvaren för hans tillsyn öfver skogen m. m.
            Men då det varder tidsödande för Riksdagen att ingå i granskning
            och bedömande af alla detaljfrågor, som röra detta ärende, hemställer
            jag vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-ZzMR9gJvE9sGNkdh7F1Af">
            att Riksdagen täcktes i underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t
            anhålla, att Kongl. Maj:t ville låta utarbeta och för Riksdagen
            framlägga förslag till föreskrifter i syfte, att boställshafvares
            andel i boställes behållna skogsafkast- ning må kunna utgå med
            årligen lika penningebelopp, på förhand bestämdt för viss tidsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-N6kTXyCZqtV6NLN7Tps5zg">
            Om remiss till vederbörligt utskott anhåller
          </p>
          <p xml:id="i-JYjTUysM2DUFPczrpaxYoQ" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1894.
          </p>
          <div xml:id="i-2wtZhTyX1RUqsxnEvUEyG4" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-X3ahBMes3yjis8jGDRYtrf" who="unknown" type="signature">
              C. Fr. Pettersson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
