<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202223-MJU-02152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbud mot koldioxidbedövning vid slakt</title>
        <author corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">av Markus Wiechel m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2022/23:2152 av Markus Wiechel m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">HA022152</idno>
          <rs type="number">2152</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022152/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022152</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA022152</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/76BA13F5-FBE8-406A-A9B1-578964896939</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/EDDDED6F-EF48-4A9E-A898-229A62948E9B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <name>Markus Wiechel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj</idno>
            <name>Richard Jomshof</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cbfe9kLftFCPyoPQ2gDG1P</idno>
            <name>Charlotte Quensel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-M4DPfpZSa7khVMvdr2zp2S" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-M4DPfpZSa7khVMvdr2zp2S">
          <note type="signatory" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cbfe9kLftFCPyoPQ2gDG1P"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-MRxZqJjfShmcykKfvuqw8">
          <date when="2022-11-23"/>
          <time when="15:20:12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-462JnSeLAUL4aqAsApBDyU">
          <date when="2022-11-23"/>
          <time when="18:23:43"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-HCjQPkLyrD7du26bFeFbwU">
          <date when="2022-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-E8go7dfKp8p5rJo8eDRwaj">
          <date when="2023-10-13"/>
          <time when="15:43:39"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E8go7dfKp8p5rJo8eDRwaj">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-4qndWBvnbQaXKJZ1AmhvBp"/>
        <correspContext corresp="i-4qndWBvnbQaXKJZ1AmhvBp">
          <ref type="uppgift">2022/23:MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HA01MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2022/23</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Djurskydd</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2022/23:2152 av Markus Wiechel m.fl. (SD) Förbud mot koldioxidbedövning vid slakt</div>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-KqJaYs9U4T3M8XKKkwcMvC">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-Jp9gBkgcyQrDcBSQMKRQ1B">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              införa ett slutdatum för när det inte längre är tillåtet med koldioxidbedövning
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item sortKey="Yrkande 2" xml:id="i-7gRPS8wMS1pgNz1L7kBSmu">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda alternativa bedövningsmetoder inför slakt och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-9rUzg9eeN6tTfwAEHjwp7u">
            Slutdatum för koldioxidbedövning
          </head>
          <p xml:id="i-FcbYLKMveBYfAymEnyMvqZ">
            Enligt djurskyddslagen (2018:1192) ska djur skonas från onödigt
            obehag och lidande såväl under slakt som under djurets liv. Svensk
            djurskyddslagstiftning är i många fall i framkant, ur ett globalt
            perspektiv, vilket också branschen är noga med att påpeka. Ett
            av skälen till detta är att samtliga djur ska bedövas före slakt,
            vilket är långt ifrån normen i Europa och än mindre i övriga världen.
          </p>
          <p xml:id="i-M69LgHctK7CxPX6Vecq9er">
            Vad som blir en aning problematiskt är när bedövningen i sig
            innebär ett enormt lidande för djuren. Ett klart och tydligt exempel
            på detta är koldioxidbedövning, som är den vanligaste formen av
            bedövning av grisar (metoden används även vid bedövning av värphönor,
            kycklingar och minkar) vid större slakterier. Koldioxid används
            för att djuren inte ska behöva fixeras och för att de enkelt ska
            kunna bedövas i grupp. På så sätt hävdar vissa att det skulle
            minska stressen, men det främsta skälet till metoden är ekonomiskt:
            hanteringen blir lättare när det är många djur som ska slaktas
            samtidigt, och det har även visat sig att köttkvaliteten blir
            bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-Gyv9nXsRZLQT2qQLNvFCJz">
            Koldioxidbedövningen görs på ett slakteri och sker genom att
            grisar hissas ner i ett schakt med en hög halt koldioxid, vilket
            ska göra dem medvetslösa och bedövade för att sedan snabbt bli
            avblodade. Djuren tappar medvetandet på grund av syrebrist och
            en pH-sänkning i centrala nervsystemet. Exempelvis grisar uppvisar
            tydlig motvilja mot att andas in koldioxid och detta beteende
            förstärks ju högre koldioxidkoncentrationen är. En tid efter bedövning
            med koldioxid återfår grisar medvetandet om de inte avblodas snabbt
            efteråt.
          </p>
          <p xml:id="i-Qher3P9gcAivGcrQS3Nq9Y">
            Forskning, men även omfattande vittnesmål från bland annat veterinärer,
            klargör vilken enorm stress metoden innebär för djuren. De drabbas
            dessutom av såväl dödsångest som ett ofattbart lidande, främst
            på grund av den fruktansvärda brännande smärtan i luftvägarna
            och slemhinnorna som koldioxiden orsakar. Genom att mäta reaktionen
            på stimulus har man genom studier av koldioxidbedövning sett att
            bedövningseffekten inte alltid är tillfredsställande, vilket i
            sig är ett stort problem. Vid koldioxidbedövning behöver djuren
            dessutom transporteras till ett slakteri, där de i många fall
            får övernatta tillsammans med för dem helt okända individer. Detta
            är i sig en tung upplevelse för grisar som bevisligen tillhör
            de intelligentaste djuren. De har visat sig kunna lära sig nya
            uppgifter lika snabbt som schimpanser och har ett väl­dokumenterat
            och komplext socialt beteende.
          </p>
          <p xml:id="i-NKYzrRpUyMfZN2PsqUw2Mg">
            Många har med rätta reagerat efter publiceringen av en forskningsrapport
            från Sveriges lantbruksuniversitet. Forskarna kunde med hjälp
            av kameror följa grisar under tiden som de gasades med koldioxid,
            och det går inte att missa hur grisarna skriker, kastar sig mot
            väggarna, kämpar emot och kippar efter luft innan de till slut,
            utmattade och plågade, faller samman.
          </p>
          <p xml:id="i-RRA5NtB2KaNxhe3qhe4dvy">
            I dag ser vi klart och tydligt att varken myndigheterna eller
            delar av branschen tycks agera mot den systematiska tortyr som
            av ekonomiska och själviska skäl dagligen drabbar tusentals individer
            i Sverige. Vi ser med andra ord hur rådande lagstiftning på området
            inte är tillräcklig för att upprätthålla en god djurvälfärd när
            man tillåter en bedövning som uppenbart innebär ett starkt obehag
            och mycket lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-8JMYSH1HpMrEQoQZX6zGCe">
            Bedövning före slakt är för många av oss en självklarhet, men
            det tjänar ingenting till om bedövningen (i det här fallet koldioxid)
            orsakar lidande och är en smärtsam metod i sig. Den svenska djurskyddslagen
            torde med andra ord vara tillräcklig i teorin, men när den inte
            är det i praktiken krävs det en lagändring. Av den anledningen
            bör regeringen fatta beslut om ett slutdatum för när det inte
            längre är tillåtet med koldioxidbedövning av djur före slakt.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-MZSCEsWSaZSnBurNxg8py4">
            Alternativa bedövningsmetoder inför slakt
          </head>
          <p xml:id="i-3scHYn1T5ZQYWsHUXaBD9E">
            Även utan alternativ till koldioxidbedövning som metod för massbedövning
            är det fullkomligt orimligt att tillåta något som redan idag inte
            lever upp till svensk lag. Det ändrar dock inte behovet av att
            finna bättre metoder. Just nu pågår det därför en rad olika försök
            att finna nya alternativ, varav en av de kanske mest lovande är
            användandet av så kallad kväveskum som visat goda resultat vid
            de tester som gjorts. Tanken med denna metod är att grisar slipper
            den stress som koldioxid orsakar, genom att de får bada i skum
            fyllt med kväve – eller rättare sagt kvävgas i ett expanderande
            skum. Med kväveskum ovanför djurets nos eller näbb försvinner
            syret, och djuret blir snabbt med­vetslöst. Preliminär forskning
            pekar på att det här är en bra metod men det behövs fort­farande
            vetenskapliga bevis och vilja för att kunna få den godkänd att
            använda vid slakt.
          </p>
          <p xml:id="i-DjAWLvNX48Q7kRTXau16gc">
            Ett annat alternativ man talat om är kanske inte fullt lika lovande,
            men tycks ändå vara ett bättre alternativ än koldioxid. Av den
            anledningen har bland annat forskare på Sveriges lantbruksuniversitet
            (SLU) som efterfrågat mer forskning på bedövning för grisar lyft
            upp argon, som är en mildare gas än koldioxid. Därmed framkallar
            det inte samma dödsångest. SLU har sedan tidigare förespråkat
            ett fullständigt stopp av gasning som bedövningsmetod inför slakt,
            men till dess att det är ett faktum bör ändå mildare alternativ
            vara vad som används.
          </p>
          <p xml:id="i-Skyy5ny1X7gNH2aneHHXa7">
            Regeringen bör verka för att snarast möjligt finna alternativa
            bedövningsmetoder till koldioxid inför slakt.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-CTwxw7dBFVnEuQGRCd8JmY" who="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
              Markus Wiechel (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-UeVAxmXaUZMuCoLWRNmi8L" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">
              Richard Jomshof (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-FNKrwBAYxnEoNLwJfYPjV4" who="i-Cbfe9kLftFCPyoPQ2gDG1P">
              Charlotte Quensel (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
