<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202223-MJU-02183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utgiftsområde 23 Areella näringar, landsbygd och livsmedel</title>
        <author corresp="i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU">av Daniel Bäckström m.fl. (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2022/23:2183 av Daniel Bäckström m.fl. (C)</title>
          <idno type="rdwebb">HA022183</idno>
          <rs type="number">2183</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022183/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022183</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA022183</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/C5A7FEFB-D585-4952-915B-02C8CADB5D95</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/B055057D-D919-46A5-95FC-D5710BA50A82</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU</idno>
            <name>Daniel Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VxX8uLJ6VUnSdeyZcXucoU</idno>
            <name>Stina Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe</idno>
            <name>Rickard Nordin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Xkm2dMhxKNYSUk7zsGuGwW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Xkm2dMhxKNYSUk7zsGuGwW">
          <note type="signatory" corresp="i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VxX8uLJ6VUnSdeyZcXucoU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-5M4mGPmJ1rSKUeoR2QYnNp">
          <date when="2022-11-23"/>
          <time when="15:58:45"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-SWepBfFaUfqnhfVkordPUx">
          <date when="2022-11-23"/>
          <time when="19:01:46"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-4WmikAqRDEbrZXR6zHh5V9">
          <date when="2022-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7FAsqfXGkK3HCmiVyCf99G">
          <date when="2023-10-16"/>
          <time when="13:31:37"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7FAsqfXGkK3HCmiVyCf99G">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-Wm7oHqXkGD6e4zRWaHxRJW"/>
        <correspContext corresp="i-Wm7oHqXkGD6e4zRWaHxRJW">
          <ref type="uppgift">2022/23:MJU2</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HA01MJU2</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2022/23</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU2</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 23 Areella näringar, landsbygd och livsmedel</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2022/23:2183 av Daniel Bäckström m.fl. (C) Utgiftsområde 23 Areella näringar, landsbygd och livsmedel</div>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Y2RMdBTB7h5dbVEwfLfvUG">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-PWgsf9kTkAX7dsgWZiFF82">
              Riksdagen anvisar anslagen för 2023 inom utgiftsområde 23 Areella
              näringar, landsbygd och livsmedel enligt förslaget i tabell 1
              i motionen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-9URYp8E7yZpVjycQhcnCio">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-YUQ7gbi62yuKxotZx1BuPX">
            De gröna och blå näringarna är viktiga för att hela Sverige ska
            kunna växa. De produ­cerar klimatsmart energi, högklassiga livsmedel
            och råvaror, öppna landskap samt jobb och tillväxt i såväl den
            egna som kringliggande branscher. Därför är det viktigt att värna
            de gröna och blå näringarnas konkurrenskraft och förutsättningar.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-2AL2ZMAJfUNm2eFwH5HszF">
            Ett konkurrenskraftigt svenskt jordbruk
          </head>
          <p xml:id="i-SvhLq8S4Jcg8eCU5VgiLHA">
            Svenskt jordbruk står för god djuromsorg, säker mat, öppna landskap,
            miljöhänsyn och arbetstillfällen. Det tillhör de bästa i världen
            när det gäller låg och ansvarsfull antibiotika­användning, liten
            förekomst av salmonella, god omsorg om djuren samt låg klimat­påverkan.
            För fem år sedan ställde sig en enig riksdag bakom den nationella
            livsmedels­strategins mål om en ökad livsmedelsproduktion. För
            att nå de högt uppsatta målen behöver konkurrenskraften stärkas
            inom hela livsmedelskedjan. Kostnaderna behöver sänkas för företagen,
            krångliga regler undanröjas och handläggningstiderna kortas.
          </p>
          <p xml:id="i-L9zhd23Gzc81tpD9Q6NGFJ">
            Jordbrukets kompetensförsörjning behöver stärkas. Många företag
            inom de gröna näringarna avstår i dag från att rekrytera på grund
            av att de inte hittar rätt typ av kompe­tens och det råder stor
            brist på individer med praktisk erfarenhet inom djurhållning.
            Regeringens aviserade försämringar av arbetskraftsinvandringen
            kommer att förvärra kompetensbristen.
          </p>
          <p xml:id="i-ULxqLsxjSM2KRaXfmARnNS">
            Den fullskaliga ryska invasionen av Ukraina i februari 2022 visar
            på behovet av att bygga upp svensk matberedskap. Alltför länge
            har Sverige blundat för att många av våra viktigaste baslivsmedel
            och insatsvaror importeras från andra länder. Det behöver förändras
            om vi vill ha förmåga att stå emot vid en potentiell kris- eller
            krigssituation. Det var också ett av skälen för att Centerpartiet
            i riksdagen under våren 2022 drev igenom ett omfattande krisstöd
            till svenskt jordbruk som totalt kom att uppgå till över tre miljarder
            kronor. Det har inneburit en tillfällig ekonomisk lättnad för
            svenska primärproducenter. Prognoserna för 2023 pekar emellertid
            på sjunkande lönsamhet samtidigt som riskerna bedöms vara fortsatt
            höga.
          </p>
          <p xml:id="i-9RagybqSM3gPfMGrrWxa8q">
            Svenskt jordbruk styrs i hög utsträckning av EU:s gemensamma
            jordbrukspolitik. Sverige bör vara en aktiv röst i de samtal och
            förhandlingar som förs om jordbruks­politiken på europeisk nivå.
            På nationell nivå behöver genomförandet säkerställa tillräckliga
            resurser för jordbrukarstöd och investeringar i jordbrukets konkurrenskraft
            samt för att underlätta för unga motiverade lantbrukare att etablera
            sig.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-FfwCucnt4mfJaSzzbTHZAZ">
            Jordbrukets miljö- och klimatanpassning
          </head>
          <p xml:id="i-2zJJYHnzVYfFkrtp2jibt8">
            Det svenska odlingslandskapet är inte bara oumbärligt för att
            trygga vår livsmedels­försörjning och producera djurfoder, det
            är också hemvist för en rik biologisk mångfald och ett stort antal
            arter, varav många på senare år återfunnits på rödlistan över
            hotade arter. I hög utsträckning är det människan som över århundraden
            har format de land­skapselement som nu utgör den kritiskt viktiga
            hemvisten och det innebär att den biologiska mångfalden där är
            beroende av att vi förvaltar och vårdar landskapet på ett gynnsamt
            sätt. Det ska vara möjligt att bedriva en lönsam och hållbar livsmedels­produktion
            samtidigt som vi bevarar och stärker den artrikedom som finns
            i och kring odlingslandskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-U8RzbeZ7yubxPkp7CMTM6a">
            Klimatförändringarna innebär stora risker för Sverige. Torka
            och översvämningar betyder stora produktionsbortfall för jordbruket.
            Det visade sig inte minst vid torkan 2018. Därför vill Centerpartiet
            se mer av klimatinvesteringar i jordbruket och kraftfulla och
            långsiktiga åtgärder för en säkrare och jämnare vattentillgång
            under växtsäsongen.
          </p>
          <p xml:id="i-Tx68edLyMKv2r4vrgWddfx">
            En grön omställning av svenskt jordbruk förutsätter långsiktigt
            hållbara och stabila villkor för biodrivmedel, som kan bidra till
            att nå både klimatmålen och målen i livs­medelsstrategin. Därför
            är det ett misstag av regeringen att sänka reduktionsplikten.
          </p>
          <p xml:id="i-EpuTeshxwnX9XjcSbfhJvg">
            En stor anledning till att många klimatsatsningar uteblir är
            att de hållbara alterna­tiven kostar för mycket i förhållande
            till sin fossila motsvarighet. Med rätt politik kan vi stimulera
            den inhemska produktionen av biodrivmedel. Det bidrar till arbetstillfällen
            på landsbygden och i de gröna näringarna. Ett minskat beroende
            av importerade fossila drivmedel ökar robustheten i livsmedelsförsörjningen
            och stärker Sveriges samlade motståndskraft.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-7dgcb8BBmB5aFJCUjN6735">
            Viltskador
          </head>
          <p xml:id="i-MvrVDxMDgqzw2YpNbGiDK2">
            Centerpartiet vill se över nuvarande jaktlagstiftning och utveckla
            svensk klövvilts­förvaltning. Totalt förstörs varje år tusentals
            ton spannmål av vilt. Det utgör flera procent av den totala spannmålsskörden.
            Vildsvinen är det djurslag som orsakar störst skada i alla lantbruksgrödor.
            Deras skador har fördubblats sedan 2014 och visar att det behöver
            tas fler steg för att minska klövviltets och i synnerhet vildsvinens
            skador inom jordbruket. En hållbar jakt- och viltvårdspolitik
            är grunden för det arbetet. Även inom skogsbruket skapar de höga
            klövviltspopulationerna varje år betydande och omfattande problem.
            Enligt Älgbetesinventeringen har varannan svensk ung tall skadats
            genom bete.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-Sk8Ju8g75kUzwwM2QNNv8k">
            Fiskerinäringen
          </head>
          <p xml:id="i-YH25vio69MJuiaWxxqCm5s">
            Fiskeripolitiken styrs till stor del genom den gemensamma havs-
            och fiskeripolitiken i EU. Många vatten gränsar till många stater
            och gränsöverskridande samarbete är därför en förutsättning för
            att kunna ha en bra fiskeförvaltning. Viktiga reformer har på
            senare år gjorts på EU-nivå men Sverige måste fortsätta att driva
            på för att de fiskekvoter som bestäms av EU ska vara långsiktigt
            hållbara och att EU varken i sina egna vatten eller i andra vatten
            i världen bidrar till utfiskning och urholkande av ekosystemen.
            Sverige har med sin långa kust och stora tillgång på vatten goda
            förutsättningar för att utveckla det hållbara vattenbruket, insjöfisket
            och det kustnära och regionala fisket. Fisk är ett livs­medel
            som innehåller många näringsämnen som vi människor behöver för
            att må bra och från ett sysselsättningsperspektiv har fisket en
            potential att skapa fler arbetstillfällen på den svenska landsbygden,
            såväl vad gäller odling och produktion som i förädlings­leden.
          </p>
          <p xml:id="i-VF6kGLwi23o6cj7HnvsV9s">
            Det småskaliga svenska kustnära fisket är idag hotat. En del
            av problematiken ligger i svårigheter med regler kring arbetsredskap,
            lönsamhet och krånglig byråkrati. Även sälarnas konsumtion av
            fisk konkurrerar med fisket. Dessutom sprider sälen parasiten
            sälmask till torsken och förstör fiskarnas redskap. Ytterligare
            insatser behöver därför vidtas för att begränsa den stora sälpopulationen.
            Det behövs även insatser för att minska skadorna från skarv.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-US86LaZ67Rt8EnJgBrSBL7">
            Ökad skoglig tillväxt för ekonomi och klimat
          </head>
          <p xml:id="i-SmZ8M3HvYxPJhJ1EKdHhWu">
            Skogen är en nyckel för att klara jobb, tillväxt, biologisk mångfald
            och klimatomställ­ningen. Centerpartiet vill att Sverige ska ha
            en växande skogsnäring och ökad hållbar skoglig tillväxt med god
            och säkerställd tillgång till biomassa från den svenska skogen.
            Nästan hälften av den svenska skogen ägs av enskilda privata ägare.
            För många är skogen som inkomst och säkerhet avgörande för möjligheten
            att bo och verka i glesbygd och för att hela Sverige ska leva.
            För svensk ekonomi och möjligheten till export av produkter som
            har sitt ursprung i skogen och för den biologiska mångfalden är
            skogs­brukarnas insatser viktiga. Skogsnäringen står i dag för
            ca 10 procent av Sveriges totala varuexport. Värdet av skogens
            nyttor som resurs för att ersätta fossila råvaror och stärka den
            resurseffektiva cirkulära ekonomin, som långsiktig kolsänka samt
            för ekosystem­tjänster kommer att öka eftersom de på olika sätt
            utgör förutsättningar för att vi ska klara våra klimatmål, inte
            minst genom substitutionseffekter när fossila råvaror ska ersättas
            med förnybara.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-6GeMXf3gkKt7hFHFQgkGjg">
            Naturvård med respekt för äganderätt och de som berörs
          </head>
          <p xml:id="i-BQCRp9RyrXnwuEuuD9Uoha">
            Äganderätten med egendomsskyddet är inskriven i Sveriges grundlag
            och FN:s deklaration om mänskliga rättigheter, men dess genomslag
            i myndigheternas hantering och prövning av enskilda ärenden behöver
            stärkas. Inte minst är det för svensk del viktigt att säkerställa
            att markägare får ekonomisk kompensation för inskränkningar i
            ägande- och brukanderätten i den utsträckning som de har rätt
            till. Viktiga steg togs i och med de två skogspropositioner som
            beslutades inom ramen för januariavtalet, men mycket återstår.
            Centerpartiet vill främst skydda skogar med höga naturvärden från
            avverkning genom ett utvecklat arbetssätt med frivilligt formellt
            skydd, certifieringar av skogsbruk och produktkedjor som redan
            finns, i syfte att stärka trovärdigheten för svenska biobaserade
            produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-VUNdsCfnM6T61e5W8Nr93K">
            Vi ser det även som prioriterat att de naturskyddsområden som
            redan har lösts in av staten, såväl på land som till havs, återfår
            livskraftiga ekosystem och en större artrikedom innan det bildas
            nya naturskyddsområden som med tiden även de degraderas. En ökad
            kvalitet av redan skyddad natur ska prioriteras av myndigheterna.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-RC4egwWNDJf1BNH6ZeE6nH">
            Ett livsmedelsförsörjningspaket bör införas
          </head>
          <p xml:id="i-FtcHGLN6mDJG8Do12LQxr">
            Utöver att Centerpartiet föreslår en förlängning av nuvarande
            dieselnedsättning vill Centerpartiet göra en mer långsiktig satsning
            för att möta målen i livsmedelsstrategin samt för att stärka den
            svenska mattryggheten. Ett konkurrenskraftigt svenskt lantbruk
            är också grunden för en levande landsbygd, öppna landskap och
            bevarad biologisk mångfald.
          </p>
          <p xml:id="i-LvPJKwAuBiGAA7JAQQ5H4T">
            Centerpartiet föreslår därför ett förstärkt krisstöd till animalieproduktionen
            om 500 miljoner kronor år 2023. För åren därefter bör 200 miljoner
            kronor per år investeras i ett återinfört vallstöd, 150 miljoner
            kronor per år användas för en utökad budget för invester­ingsstöd
            för jordbrukets konkurrenskraft samt stöd till unga jordbrukares
            etablering och 150 miljoner kronor per år användas för att utöka
            investeringsstödet för jordbrukets klimatanpassning.
          </p>
          <p xml:id="i-WgynVMvHPoXTZYh23WPYy7">
            Netto innebär detta att Centerpartiet föreslår att en halv miljard
            kronor per år avsätts för att stärka den svenska matförsörjningen.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-TrRqN8LSiNxxzyigNtad5n">
            Centerpartiets överväganden
          </head>
          <p xml:id="i-2Wjk3yyaHPsxF3ptztHoNG">
            Tabell 1 Anslagsförslag 2023 för utgiftsområde 23 Areella näringar,
            landsbygd och livsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-BK3uNFaKyuHesfVZgf2XBW">
            Tusental kronor
          </p>
          <table xml:id="i-5KPDqxfMMSES6xBFPf6wWc">
            <row style="label" xml:id="i-AgNjByVnBVVM6QHPJUuFYM">
              <cell>
                Ramanslag
              </cell>
              <cell>
                Regeringens förslag
              </cell>
              <cell>
                Avvikelse från regeringen
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-o3C4KD6xffrZJ6mzPnF8n">
              <cell>
                1:1
              </cell>
              <cell>
                Skogsstyrelsen
              </cell>
              <cell>
                533 764
              </cell>
              <cell>
                −1 795
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-5TgVzN86YsohtjwFvqcii2">
              <cell>
                1:2
              </cell>
              <cell>
                Insatser för skogsbruket
              </cell>
              <cell>
                594 373
              </cell>
              <cell>
                88 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-Dhw6kX6CrhvNkc3VUaoF1J">
              <cell>
                1:3
              </cell>
              <cell>
                Statens veterinärmedicinska anstalt
              </cell>
              <cell>
                171 348
              </cell>
              <cell>
                −928
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-9Ln8LKPzh1XETZMTqN14Cf">
              <cell>
                1:4
              </cell>
              <cell>
                Bidrag till veterinär fältverksamhet
              </cell>
              <cell>
                116 041
              </cell>
              <cell>
                −868
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-RiqgAm5My8gnGtvBdFvjoo">
              <cell>
                1:5
              </cell>
              <cell>
                Djurhälsovård och djurskyddsfrämjande åtgärder
              </cell>
              <cell>
                9 933
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-5rfoG6hCZ7zzp6FRpTZduG">
              <cell>
                1:6
              </cell>
              <cell>
                Bekämpning av smittsamma djursjukdomar
              </cell>
              <cell>
                133 349
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-6ZFUGPP41fq884nqsCqw4c">
              <cell>
                1:7
              </cell>
              <cell>
                Ersättningar för viltskador m.m.
              </cell>
              <cell>
                67 778
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-7wp2DHRHrAi9E3113o4rg7">
              <cell>
                1:8
              </cell>
              <cell>
                Statens jordbruksverk
              </cell>
              <cell>
                740 665
              </cell>
              <cell>
                −1 945
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-136itQyTQxjvgNn9PdrZqq">
              <cell>
                1:9
              </cell>
              <cell>
                Bekämpning av växtskadegörare
              </cell>
              <cell>
                15 000
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-KqCRe4b6hJmKqz3z1TTJ89">
              <cell>
                1:10
              </cell>
              <cell>
                Gårdsstöd m.m.
              </cell>
              <cell>
                5 637 032
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-NVDvtpWG1AsdZe8YTVZbY9">
              <cell>
                1:11
              </cell>
              <cell>
                Intervention för jordbruksprodukter m.m.
              </cell>
              <cell>
                149 000
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-8n9M6vi1KA2SZgnamPoyEp">
              <cell>
                1:12
              </cell>
              <cell>
                Stödåtgärder för fiske och vattenbruk
              </cell>
              <cell>
                27 200
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-VsVJrw2g6wGvapRLvBvCcq">
              <cell>
                1:13
              </cell>
              <cell>
                Från EU-budgeten finansierade stödåtgärder för fiske och vattenbruk
              </cell>
              <cell>
                109 000
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-VfkrXG3Ei822LsqV9DKvzD">
              <cell>
                1:14
              </cell>
              <cell>
                Livsmedelsverket
              </cell>
              <cell>
                327 670
              </cell>
              <cell>
                −1 279
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-DV9gbq9CyDYhZoK5r6VJcp">
              <cell>
                1:15
              </cell>
              <cell>
                Konkurrenskraftig livsmedelssektor
              </cell>
              <cell>
                204 160
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-VyMsRihjbwjUB74U4jmZx1">
              <cell>
                1:16
              </cell>
              <cell>
                Bidrag till vissa internationella organisationer m.m.
              </cell>
              <cell>
                46 913
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-BtLxSVKL6LBjRiBh5dje6S">
              <cell>
                1:17
              </cell>
              <cell>
                Åtgärder för landsbygdens miljö och struktur
              </cell>
              <cell>
                2 068 306
              </cell>
              <cell>
                500 000
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-J2suHECU8G2NacNUAcArnA">
              <cell>
                1:18
              </cell>
              <cell>
                Från EU-budgeten finansierade åtgärder för landsbygdens miljö och struktur
              </cell>
              <cell>
                1 468 013
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-PDSeQ72GaYcwbcxcJw56g3">
              <cell>
                1:19
              </cell>
              <cell>
                Miljöförbättrande åtgärder i jordbruket
              </cell>
              <cell>
                92 330
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-PaRj8dCy9eJ2bEJsXeG5FN">
              <cell>
                1:20
              </cell>
              <cell>
                Stöd till jordbrukets rationalisering m.m.
              </cell>
              <cell>
                24 116
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-9LRxWxDL6wVpKehuzFhniJ">
              <cell>
                1:21
              </cell>
              <cell>
                Åtgärder på fjällägenheter
              </cell>
              <cell>
                1 529
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-QqVLDr1KM5PhnxkKTXa8xi">
              <cell>
                1:22
              </cell>
              <cell>
                Främjande av rennäringen m.m.
              </cell>
              <cell>
                125 915
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-6mXBT8UVb9cU43gDrw7K9P">
              <cell>
                1:23
              </cell>
              <cell>
                Sveriges lantbruksuniversitet
              </cell>
              <cell>
                2 160 339
              </cell>
              <cell>
                −6 172
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-HtTU8XwKBY3ErksT1DDAiW">
              <cell>
                1:24
              </cell>
              <cell>
                Forskningsrådet för miljö, areella näringar och samhällsbyggande: Forskning och samfinansierad forskning
              </cell>
              <cell>
                738 664
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-mW2yWHpt2j9dwYPLGqXHr">
              <cell>
                1:25
              </cell>
              <cell>
                Bidrag till Skogs- och lantbruksakademien
              </cell>
              <cell>
                1 177
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-Dw2hb7R5AcoNxXP6Z52U1A">
              <cell>
                1:26
              </cell>
              <cell>
                Nedsättning av slakteriavgifter
              </cell>
              <cell>
                81 837
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-VC9hRg7XAJBKwZ1iApnAVf">
              <cell>
                1:27
              </cell>
              <cell>
                Åtgärder för beredskap inom livsmedels- och dricksvattenområdet
              </cell>
              <cell>
                21 000
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-PJdoWoTEcJnZATvkWdG2ff">
              <cell>
                1:28
              </cell>
              <cell>
                Stödåtgärder för fiske och vattenbruk 2021–2027
              </cell>
              <cell>
                53 000
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-U6uDvayQK8QDf4onpn1KZd">
              <cell>
                1:29
              </cell>
              <cell>
                Från EU-budgeten finansierade stödåtgärder för fiske och vattenbruk 2021–2027
              </cell>
              <cell>
                115 000
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-P5agfvCZyXxwFLVZ4t8snX">
              <cell>
                1:30
              </cell>
              <cell>
                Nationell medfinansiering till den gemensamma jordbrukspolitiken 2023–2027
              </cell>
              <cell>
                2 000 000
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-2f7VN9EhTwjn94ZDKk9S1f">
              <cell>
                1:31
              </cell>
              <cell>
                Finansiering från EU-budgeten till den gemensamma jordbrukspolitikens andra pelare 2023–2027
              </cell>
              <cell>
                1 538 900
              </cell>
              <cell>
                ±0
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-TDrnBdXw5Vki8BgdBoYWbe">
              <cell>
                Summa
              </cell>
              <cell>
                19 373 352
              </cell>
              <cell>
                575 013
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p xml:id="i-4qDyXZYn3SdQvgazJWa4qi">
            Centerpartiet anser att markägare ska kompenseras ekonomiskt
            för inskränkningar i ägande- och brukanderätten samt att det ska
            finnas tillräckliga medel för att genomföra inriktningen i skogspropositionen
            från 2021, som bland annat handlar om att börja tillämpa fler
            flexibla skyddsformer samt att gå över till formellt skydd på
            frivillig grund. Av denna anledning föreslås anslag 1:2 öka med
            110 miljoner kronor år 2023. Av samma anledning beräknas anslaget
            öka med 100 miljoner kronor per år från och med år 2024. För att
            finansiera Centerpartiets satsning på stärkt äganderätt i skogen
            föreslås anslag 1:2 minska med 22 miljoner kronor år 2023. Av
            samma anledning beräknas anslaget minska med 22 miljoner kronor
            per år 2024–2025.
          </p>
          <p xml:id="i-2o3BrUHQbJ3MyYzDySXoFK">
            Centerpartiet vill förstärka krisstödet för animalieproducerande
            bönder. Av denna anledning föreslås anslag 1:17 öka med 500 miljoner
            kronor år 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-JAMEdt2crodVQjmnwCBQcJ">
            Som en del av förslaget om ett livsmedelsförsörjningspaket anser
            Centerpartiet att ersättningen för odling av vall bör återinföras.
            Därför beräknas anslag 1:30 öka med 200 miljoner kronor per år
            2024–2025. En annan del av det föreslagna paketet rör ett utökat
            investeringsstöd för jordbrukets konkurrenskraft samt etableringsstöd
            för unga, som Centerpartiet anser bör förstärkas. Av denna anledning
            beräknas anslaget öka med 150 miljoner kronor per år 2024–2025.
            Avslutningsvis anser Centerpartiet, inom ramen för livsmedelsförsörjningspaketet,
            att investeringsstödet för jordbrukets klimatanpassning bör utökas.
            Anslaget beräknas därför öka med 150 miljoner kronor per år 2024–2025.
          </p>
          <p xml:id="i-BDNeQrb458bWvuT8Xzr7Gm">
            Därutöver föreslår Centerpartiet en sänkning av pris- och löneomräkningen,
            vilket påverkar de anslag som räknas upp med denna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-H5Gc7RzUWPJPXBnHRkSCcA">
              Daniel Bäckström (C)
            </item>
            <item xml:id="i-37EM1JBjG6mBKqeKgLpqcN">
              Stina Larsson (C)
            </item>
            <item xml:id="i-8whT3CV8ucPHExwnkLPpAY">
              Rickard Nordin (C)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
