<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202223-SoU-02145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cancerpreventiv kost och en hälsosam och individanpassad mat inom vården</title>
        <author corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">av Markus Wiechel m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2022/23:2145 av Markus Wiechel m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">HA022145</idno>
          <rs type="number">2145</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022145/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022145</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA022145</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/E87ABCF6-D69C-4229-B28D-D765266057EE</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/9D0054D7-99AB-46F8-9A30-4905BD4EC4C4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <name>Markus Wiechel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TFG2PW7ay7mUZBy2GoJDbV</idno>
            <name>Mats Nordberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <name>Ludvig Aspling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8fLDFKe7DukdiZtVTQStKM</idno>
            <name>Angelica Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx</idno>
            <name>Alexander Christiansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V7UFodKLft3oP8S6c3GFzd</idno>
            <name>Lars Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-7bysB86QUVymGBhNhx5FKo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7bysB86QUVymGBhNhx5FKo">
          <note type="signatory" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TFG2PW7ay7mUZBy2GoJDbV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8fLDFKe7DukdiZtVTQStKM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V7UFodKLft3oP8S6c3GFzd"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KqTBz4k4koVxzQe7JHGWHq" type="submitted">
          <date when="2022-11-23"/>
          <time when="15:19:07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MAziHtbwRpftL5zhMUYv6Z" type="reviewed">
          <date when="2022-11-23"/>
          <time when="17:40:22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A8iqFWJepLELLFziybxs92" type="referred">
          <date when="2022-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DygBEkMAQ2PHYcCnfWuasN" type="assigned">
          <date when="2023-10-16"/>
          <time when="12:44:12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DygBEkMAQ2PHYcCnfWuasN">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DFmmGAU4mL9hfE83YPLJdr" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-DFmmGAU4mL9hfE83YPLJdr">
          <ref type="uppgift">2022/23:SoU13</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HA01SoU13</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2022/23</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU13</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Prioriteringar inom hälso- och sjukvården</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2022/23:2145 av Markus Wiechel m.fl. (SD)
          Cancerpreventiv kost och en hälsosam och individanpassad mat inom
          vården
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-RBNTMuF1YQtnTXYAv82Rpz">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item xml:id="i-PZndZ2Z7yzaje7C4nufG9C" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en nationell
              garanti om kostrådgivning för cancerpatienter i hela landet och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
          <list>
            <item xml:id="i-uZe47MAmzZJ56vjTg1pS9" sortKey="Yrkande 2">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en nationell
              satsning på en sund kost till cancerpatienter och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
          <list>
            <item xml:id="i-AE54Zps5coSKgLfgxJK45i" sortKey="Yrkande 3">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              påbörja ett arbete för att öka den allmänna förståelsen för sambandet
              mellan kost och cancercellers tillväxt och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
          <list>
            <item xml:id="i-SpEAxZ2zPt9xqXmqt5QV7u" sortKey="Yrkande 4">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              verka för att skapa ett center för att utveckla den cancerpreventiva
              kosten och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
          <list>
            <item xml:id="i-38qsPktBVd4GLNdJzkY4uR" sortKey="Yrkande 5">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              säkerställa att cancerpatienter alltid har möjlighet till en konsultation
              med en dietist med kunskap kring cancerkost och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-7bhdYNFAj19vFgc2vQasqb" type="h1">
            Cancerpreventiv kost
          </head>
          <p xml:id="i-Sab3fTtg12G1muAsbBm1Kx">
            En av tre svenskar kommer någon gång i livet att drabbas utav
            cancer. Tumörer är idag efter hjärt-kärlsjukdomar den vanligaste
            dödsorsaken i Sverige då cirka 26 procent av de årliga dödsfallen
            sker som följd av dessa. Även om forskningen går framåt, finns
            det idag lite man kan göra när en patient har elakartade cancertumörer,
            särskilt om de upptäckts i ett sent stadium. Ett råd för att motverka
            spridning och ytterligare problem under en behandling är ett hälsosamt
            leverne, bland annat genom att hålla sig ifrån rökning, vara försiktig
            när man solar och äta en hälsosam kost. Vad som menas med det
            sistnämnda är dock inte helt solklart, inte heller är det självklart
            att allt som i vanliga fall anses vara hälsosamt är bra för en
            cancerpatient.
          </p>
          <p xml:id="i-3RpPGqTZ3N7HAyRd6u2Xs3">
            Sedan länge är det känt att det är bra om man i preventivt syfte
            undviker friterad mat eller annat som hettats upp i hög värme
            samt att det kan vara fördelaktigt att undvika besprutad mat.
            I övrigt är såväl den allmänna kännedomen som det praktiska arbetet
            i sjukhusen förhållandevis blygsamma när det kommer till kost,
            detta trots att det är bevisat att cancerpatienter bör dra ned
            på eller helst helt ta bort rött kött, processat kött, socker,
            salt och alkohol (samt till viss del spannmål). Flera cancerpatienter
            har vittnat om att de inte har fått någon kostrådgivning alls
            i kontakten med sjukvården och i vissa fall har de till och med
            blivit tillsagda att äta som vanligt, när de tillfrågat vårdpersonal.
            Ofta får patienterna till och med mat på sjukhuset som är direkt
            skadlig för dem, vilket inte kan klassas som annat än ett enormt
            svek från samhället. Det är nästan som om en ex-rökare fick en
            cigarett efter en lungoperation, som en cancerpatient uttryckte
            det i Svenska Dagbladet. Detta är oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-54r5xv3dPCqrEUEnCVUk3b">
            Redan under 1920-talet visade den tyska nobelpristagaren Otto
            Warburg att cancer­celler förbränner väldigt mycket socker. Samtidigt
            som vanliga celler använder syre i sin ämnesomsättning liknar
            cancertumörers energiproduktion mer en hårt arbetande muskel.
            Tumörcellerna fungerar nämligen som så att de bränner socker utan
            hjälp av syre och bildar sedan mjölksyra. Warburgs forskning har
            visat att tumörerna använde sig av mellan 5 och 35 gånger så mycket
            socker som frisk vävnad samtidigt som mjölksyrehalterna steg kraftigt
            i venerna (i flera fall till mer än det dubbla). För den intresserade
            finns det mycket att läsa om Warburgs forskning, men slutsatsen
            var att små förändringar i blodsockernivåerna kunde påverka tumörerna.
          </p>
          <p xml:id="i-9EMQaYUwog8CJqHfafpf4S">
            Det är i dag vedertaget att tumörceller i hög grad utnyttjar
            glykolysen (den del av ämnesomsättningen som bryter ned socker).
            Vad som är känt är att tumörceller ofta har fler glukostransporterande
            proteiner på ytan. Dessa fångar upp socker i blodet och kan på
            så sätt föra in det i cellerna. Därtill är flera av de gener som
            är förändrade i tumörer, så kallade onkogener, också kopplade
            till en ökad glykolys. Allt detta kan förklara varför höga blodsockerhalter
            ger ett aggressivare cancerförlopp, och en annan förklaring har
            att göra med insulin (blodsockersänkande hormon) och kroppens
            tillväxtsystem. Sammanfattningsvis visar detta värdet av att cancerpatienter
            noga tänker efter vilken kost de väljer efter att deras cancerdiagnos
            blivit fastställd.
          </p>
          <p xml:id="i-JFQiH7WEejdSDPAZ3C2FSS">
            År 2003 noterade läkaren Mary Ann Weiser, vid det världsledande
            cancersjukhuset MD Anderson Cancer Center i USA, att patienter
            med akut lymfatisk leukemi som regel dör snabbare om de vid diagnosen
            lider av åldersdiabetes och har högt blodsocker. Upptäckten kunde
            verifieras tack vare en genomgång av 5 500 journaler tillhörande
            cancerpatienter. Vid detta sjukhus har insikten att höga blodsockervärden
            troligtvis ökar risken att avlida i cancer lett till ett mer medvetet
            arbete med kost. Som en följd av detta försöker man bland annat
            sänka nivåerna med läkemedel, men det finns också specialtränade
            diabetessköterskor som enbart är anställda för att ta hand om
            patienterna.
          </p>
          <p xml:id="i-C7L33qEzJe3v1coCEsHorD">
            Det finns som bekant mat som är bra att äta om man har cancer,
            då detta som komplement till annan behandling dels kan motverka
            cancercellernas tillväxt, dels skydda friska celler. Den medicinska
            behandlingen och nutrition går nämligen hand i hand varför det
            är alldeles för viktigt för att ignorera de möjligheter som finns
            med rätt mat och livsstil.
          </p>
          <p xml:id="i-HRCCRrEEGkgDTGuNchkAKu">
            Bara genom att anpassa maten och livsstilen kan vi göra det svårare
            för cancerceller att etablera sig i kroppen genom att undvika
            viss mat och genom att äta stora mängder grönsaker, baljväxter,
            fullkorn, frukt och bär. Växtriket är rent generellt att föredra,
            men i grund och botten handlar det om att välja rätt bland proteiner,
            kolhydrater och fetter. Färgrika råvaror likaså, då färgerna ofta
            visar på att de innehåller fytokemikalier och antioxidanter som
            bevisligen är kraftfulla och stärker skyddet mot cancer samt kan
            fungera förebyggande. Exempelvis löper de som inte äter broccoli
            eller andra kålsorter 25–50 procent högre risk att drabbas av
            till exempel bröstcancer och prostatacancer än de som äter broccoli
            flera gånger i veckan. Enligt en av världens ledande forskare
            i sambandet mellan kost och cancer, Yanyan Li (professor vid Montclair
            State University i USA), finns det bevis för att broccoli kan
            döda cancerstamceller samt motverka nybildning av cancerceller
            tack vare att det innehåller en naturlig biokemikalie vid namn
            sulforafan. Rabarber har visat sig innehålla ingredienser som
            enligt forskning kan döda vissa cancerceller med rekordfart, varför
            man också börjat använda ämnet i nya cancermediciner. Rotfrukter
            som gurkmeja, rödbetor och ingefära är också exempel på bra råvaror,
            främst för att de innehåller mycket antioxidanter vilket är ett
            mycket starkt skydd för kroppen. Exempelvis ingefära har praktiskt
            taget inte heller några bieffekter på kroppen och är ett billigt
            sätt för vanliga människor att få i sig bra näringsämnen som erkänt
            bromsar tillväxten av cancerceller då det innehåller flertalet
            vitaminer och mineraler. Det är även det livsmedel som per gram
            innehåller mest antioxidanter och kan även verka antiinflammatoriskt
            och rymmer bland annat ett ämne som visat sig effektivt för att
            döda cancerstamceller som gör maligna tumörer farliga (enligt
            en studie i PLOS). Även lökar, då inte minst vitlök, har goda
            egenskaper mot cancer enligt ett flertal studier. Lökar innehåller
            antioxidanten quercetin och vitlökar innehåller ett svavelhaltigt
            ämne (alliin) som omvandlas till allicin när de pressas eller
            klyvs.
          </p>
          <p xml:id="i-FvgaNQGSEC1UV8RNJ81TB2">
            Internationell forskning visar att en tredjedel av alla cancerfall
            kan förebyggas genom hälsosamma matvanor, en hälsosam vikt och
            fysisk aktivitet. 50 till 90 procent av all cancer är kopplad
            till miljöfaktorer, enligt flertalet forskare, och mycket skulle
            kunna elimineras genom rätt kost. Trots denna vetskap tvingas
            cancerpatienter själva söka efter information eller får i värsta
            fall direkt felaktig information när de frågar. Cancerpatienter
            får i regel ingen konsultation av någon person med specialkompetens
            alls (som exempelvis dietister), utan det sker med några få undantag
            enbart vid mer avancerade behov. Inom sjukvården är det så illa
            att en cancerpatient kan få samma mat som andra patienter utan
            att någon hänsyn tagits till vederbörandes situation. Möjligheten
            för behövande patienter att träffa dietister är likaså mycket
            liten. Enligt en RUT-rapport (dnr 2018:775) fanns det i Sverige
            bara 1 006 verksamma dietister inom hälso- och sjukvården år 2015.
            Det är dessutom en skev fördelning och innebär enligt Socialstyrelsens
            statistik som mest tolv dietister per 100 000 invånare (Stockholm)
            och som minst bara nio dietister (södra samt sydöstra) i våra
            sjukvårdsregioner. Om statistiken skalas ned till enstaka regioner
            ser det i vissa fall ännu värre ut, exempelvis finns bara fem
            dietister per 100 000 invånare i Region Halland.
          </p>
          <p xml:id="i-7whfNqQ9mTD5mwh66CRnNb">
            Inte minst då flera forskningsrapporter noterat sambandet mellan
            sockerintag eller snabba kolhydrater i kosten och ökad risk för
            cancerpatienter samt den forskning som finns kring näringsämnen
            som stärker kroppen i försvaret mot cancer bör Sverige göra betydligt
            mer för att främja en hälsosam kost. Trots att det idag finns
            gott om kunskap kring vilken kost cancerpatienter bör förhålla
            sig till är det idag långt ifrån en självklar­het att de får någon
            information om detta, vilket är fullständigt oacceptabelt. Likaså
            finns det idag en begränsad kunskap om nutrition även bland läkare
            och sjuksköterskor, vilket är förståeligt då detta primärt inte
            är deras yrkesområde. Inom sjukvården bör alla cancerpatienter
            få en personligt skräddarsydd vägledning om kost och livsstil
            vid sidan av de behandlingar som erbjuds samt hjälp med att rent
            praktiskt lägga om sin livsstil. Regeringen bör införa en garanti
            för denna rådgivning och säkerställa att cancer­patienter får
            särskild cancerkost inom offentliga vårdinrättningar och samtidigt
            garantera samtliga cancerpatienter konsultation med en dietist
            som har en god kunskap om canceranpassad kost.
          </p>
          <p xml:id="i-A7A7L2MfxFS6XqHX6UnbrG">
            Idag är dessvärre hälften av alla svenskar överviktiga eller
            feta. Fyra av tio svenskar har en för låg aktivitetsnivå och nästan
            90 procent dricker alkohol i någon utsträckning samtidigt som
            åtta av tio svenskar äter för lite grönsaker och frukt. Sju av
            tio äter för lite fibrer och genomsnittssvensken konsumerar dubbelt
            så mycket salt och dubbelt så mycket kött (drygt ett kilo per
            vecka) som den generella rekommendationen. Siffrorna är alarmerande.
            Antalet cancerfall till följd av ohälsosamma matvanor kan minska
            och personer som drabbats av cancer kan få bättre hjälp med att
            hantera sin sjukdomssituation. För att detta ska gå krävs dock
            rätt kompetens och kunskap om matvanornas betydelse för cancerprevention,
            varför hälso- och sjukvården måste ta ett gemensamt ansvar för
            detta genom samtal med patienterna. Patienter men även friska
            invånare bör ha rätt till genomgripande information och stöd för
            att kunna förändra sina levnadsvanor och minska risken att drabbas
            av cancer samt kunna hantera sjukdomen om den skulle slå till.
            Regeringen bör inrätta en nationell satsning på kost som kan underlätta
            för fler cancerpatienter att tillfriskna samt påbörja ett arbete
            för att öka den allmänna förståelsen för sambandet mellan kost
            och cancercellers tillväxt samt skapa ett center för att utveckla
            den cancerpreventiva kosten. Sist men inte minst bör regeringen
            säkerställa att samtliga cancerpatienter erbjuds rehab efter en
            cancerbehandling.
          </p>
          <head xml:id="i-7GBES6bexT4kmfAbcedgea" type="h1">
            Översyn av den offentliga kosten inom vården
          </head>
          <p xml:id="i-JpXuK4wEuWxJMpR5FpYx8C">
            Inom den offentliga verksamheten – vård, skola, omsorg – serveras
            det varje dag cirka tre miljoner måltider vilket innebär en ungefärlig
            kostnad på åtta miljarder av våra gemensamma tillgångar. Den grundläggande
            offentliga verksamheten lider så gott som överallt idag av brist
            på resurser, vilket också visar sig i form av att maten i många
            fall är näringsfattig och i värsta fall inte ens smakar bra. Vi
            har även sett skräckexempel på olika äldreboenden där pensionärer
            serveras portioner som är så små att inte ens en elev i lågstadiet
            hade blivit mätt. Av kostnadsskäl satsar man inte på något så
            viktigt som att erbjuda den mat som patienter behöver för en förbättrad
            hälsa ens när de befinner sig på ett sjukhus eller annan vårdinrättning.
            Dagens tillvägagångssätt är kontraproduktivt och kan enbart betraktas
            som ett enormt svek när sjuka tvingas äta mat som i värsta fall
            till och med kan förvärra ett redan dåligt hälsotillstånd snarare
            än det motsatta. Vi måste säkerställa att sjuka som är beroende
            av samhällets stöd kan få de måltider de behöver och som är fundamentala
            för att kroppen ska orka med. Av den anledningen krävs en gedigen
            översyn av kosten inom den offentliga vården.
          </p>
          <head xml:id="i-M9eUdfsDbXbSbVWVGdHQA8" type="h1">
            Individanpassad mat för sjuka
          </head>
          <p xml:id="i-DmZ6UcxLdMEAoAJpZTAMPT">
            I en artikel i Svenska Dagbladet den 1 januari 2018 kunde vi
            läsa om 12-åriga Clara som togs in akut på sjukhus för diabetes.
            Chocken över hur sjukvården hanterade henne kom morgonen efter
            att Clara åkt in, då sjukhuspersonalen serverade henne en frukostbricka
            med Oboy, juice, fruktyoghurt, vitt bröd med en skiva ost och
            en korvskiva. Socker­halten i denna frukost motsvarade 17 sockerbitar.
            Vidare framgick det att lunch och middag bestod av mat som pannkakor
            med sylt eller potatismos och falukorv samt en efterrätt bestående
            av äppelpaj med vaniljsås. Med andra ord kunde sjukhusmaten summeras
            som enkel men troligtvis billig mat med stora mängder socker och
            närings­fattiga kolhydrater. Svenska Dagbladet avslöjade en liknande
            historia den 20 oktober 2018. Den gången blev cancerpatienten
            Malin bjuden på saft och limpsmörgås med processad skinka på sjukhuset:
            precis den kost cancerpatienter inte ska äta då den typen av mat
            bidrar till cancercellernas tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-Fgwo3xcvFRPaQdbQXwRG9H">
            Det är fullkomligt oacceptabelt att patienter på våra sjukhus
            får mat som är direkt skadlig för deras hälsa. Det är ett svek
            från samhället som istället bör erbjuda näringsrik och hälsosam
            mat för de som är inlagda för att bli friska. På just detta område
            finns det en hel del forskning som visar på kostens betydelse
            för hälsan och läkeprocessen för patienter med hjärt-kärlsjukdomar,
            cancer, diabetes och många andra sjukdomar. Även inom psykiatrin
            finns det studier som visar på kostens betydelse. Depression och
            ångest kan enligt forskningsstudier lindras genom Medelhavskost
            samt annan mat med mycket fisk, färska grönsaker, örter och rotfrukter.
            Traditionell japansk mat har även i flera stora studier associerats
            till en god psykisk hälsa och välbefinnande. De studier som gjorts
            visar även att psykisk ohälsa, såsom exempelvis depression och
            ångest, ökar markant för den som äter mycket socker samt att vissa
            specifika näringsämnen i bra mat minskar trötthet och kan lindra
            stress. Regeringen bör ta fram en plan för att möjliggöra en mer
            individanpassad kost för inlagda sjuka på sjukhus eller andra
            vårdinrättningar.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-6uJ2MQtC4XGho7Jx7vxcUv" who="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
              Markus Wiechel (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-SfmQr5tdMBV38oqojNtycL" who="i-TFG2PW7ay7mUZBy2GoJDbV">
              Mats Nordberg (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-5uJzWFZFbHQc2WnA7djdtJ" who="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
              Ludvig Aspling (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-JS5DVrH8BiJnsXCdTg71J2" who="i-8fLDFKe7DukdiZtVTQStKM">
              Angelica Lundberg (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-QCYCSgUYxgbpidK1o4mWHf" who="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx">
              Alexander Christiansson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-DerhC8Lmswo9ysv6G4acy5" who="i-V7UFodKLft3oP8S6c3GFzd">
              Lars Andersson (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
