<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202223-JuU-02357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2022/23:73 En särskild straffbestämmelse för deltagande i en terroristorganisation</title>
        <author corresp="i-Perad9eGoCowJz44FjB2ei">av Bassem Nasr m.fl. (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2022/23:2357 av Bassem Nasr m.fl. (MP)</title>
          <idno type="rdwebb">HA022357</idno>
          <rs type="number">2357</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022357/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022357</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA022357</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/27A6AE3B-2A42-4276-9760-406190BA0367</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/EFDEC14B-6591-42CF-9AC9-582BFBD3D1E6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Perad9eGoCowJz44FjB2ei</idno>
            <name>Bassem Nasr</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm</idno>
            <name>Annika Hirvonen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <name>Amanda Lind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fsFw1TuALNQWZGH3AZGpj</idno>
            <name>Jan Riise</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM</idno>
            <name>Ulrika Westerlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Hwwz2RnQnrJTjSv8uVmaM</idno>
            <name>Camilla Hansén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-48Dg2ScegN8mpc2UJq5sE2</idno>
            <name>Rebecka Le Moine</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-AdxXb8pDrWqiQHiet8xrfR" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-AdxXb8pDrWqiQHiet8xrfR">
          <ref>Proposition 2022/23:73</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VE9iVa1Ycq948csojoZEFL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VE9iVa1Ycq948csojoZEFL">
          <note type="signatory" corresp="i-Perad9eGoCowJz44FjB2ei"/>
          <note type="signatory" corresp="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9fsFw1TuALNQWZGH3AZGpj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9Hwwz2RnQnrJTjSv8uVmaM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-48Dg2ScegN8mpc2UJq5sE2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J1oivCr7tyPaj5ty3UXe5N" type="submitted">
          <date when="2023-03-23"/>
          <time when="17:34:43"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XMxoNFuz8MgjwJaFvQKWZB" type="reviewed">
          <date when="2023-03-27"/>
          <time when="15:46:55"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AJcjrvomNXCqq6R5JK9t8o" type="dismissed">
          <date when="2023-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SnZAAAsuAGyR1sei8noDS8" type="referred">
          <date when="2023-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LwGJc2bNxpWUMiVdHhCz65" type="assigned">
          <date when="2023-05-03"/>
          <time when="16:39:30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LwGJc2bNxpWUMiVdHhCz65">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Ba71pb1UCMdn4CgjDEeah6" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Ba71pb1UCMdn4CgjDEeah6">
          <ref type="uppgift">2022/23:JuU20</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HA01JuU20</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2022/23</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU20</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">En särskild straffbestämmelse för deltagande i en terroristorganisation</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Q9rLSkbhpNh8av3BQ2NgEg" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PaATrK9EoL7gcAvzMUGqrm" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2022/23:2357 av Bassem Nasr m.fl. (MP)
          med anledning av prop. 2022/23:73 En särskild straffbestämmelse
          för deltagande i en terroristorganisation
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-CC6oi26sNDVM1VJ2r5uAf7" type="motBody">
        <div xml:id="i-UdgGudsSe64kj8VMW7jZLZ" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-TGTia3L6bWKYTy7WmWBnz1">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-27MRjnmq2sHMvGohMTBrHm" style="ol">
            <item xml:id="i-264zLgbGs3ysUGnjSBRM1p">
              Riksdagen avslår regeringens proposition.
            </item>
            <item xml:id="i-GjtqpXzNRGivrthMs8mM8B">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen ska återkomma med ett nytt förslag som innebär att
              deltagandebrottet och samröresbrottet görs om till en och samma
              straffbestämmelse, och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-HhQ9RHCEDHizeUA1B31Zpr" type="motContent">
          <head xml:id="i-Ljks5rfd36KNfEU7Nnj5Te" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-NVb6zmACRCuGKXeu3pFVgM">
            Regeringen föreslår att det införs ett nytt brott i terroristbrottslagen
            (2022:666), deltagande i en terroristorganisation. Brottet innebär
            ett särskilt straffansvar för den som deltar i verksamheten i
            en terroristorganisation på ett sätt som är ägnat att främja,
            stärka eller understödja organisationen. Det föreslås bli straffbart
            att delta i organisationen t.ex. genom att ta hand om utrustning,
            sätta upp läger, ordna möteslokaler, anordna aktiviteter, laga
            mat, ansvara för transporter och ta hand om barn.
          </p>
          <p xml:id="i-9Es7yLcHS5hiawGz35dktn">
            I november 2022 röstade riksdagen för andra gången ja till ett
            grundlagsförslag som innebär utökade möjligheter att genom vanlig
            lag begränsa föreningsfriheten för sammanslutningar som ägnar
            sig åt eller understöder terrorism. Detta beslut beredde marken
            för det förslag regeringen nu presenterat om en kriminalisering
            av deltagande i terroristorganisationer. Miljöpartiet stod och
            står fortsatt bakom Grundlagskommitténs (Ju 2020:04) och riksdagens
            bedömning att det bör vara möjligt att begränsa förenings­friheten
            för organisationer som ägnar sig åt eller understöder terrorism.
            Sverige bör bekämpa terrorismen med full kraft, och i det arbetet
            är en gedigen straffrättslig reglering viktig. Att i större utsträckning
            kriminalisera handlingar som rör deltagande i terroristorganisationer
            är viktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-G8Xr1w4yLMqcmmQzVRwv4D">
            Det aktuella lagförslaget har dock mötts av kraftfull kritik
            från flera remissinstanser. I sitt yttrande riktade Lagrådet skarp
            kritik och avrådde från att remissförslaget ska bli lag:
          </p>
          <p xml:id="i-Vd1jmYaZgNaJkaQWgQ79Dd">
            Lagrådet anser att det finns en tydlig risk för att förslaget
            kommer innebära en alltför långtgående kriminalisering sett till
            det behov som kan finnas. Det är också tvek­samt om det uppfyller
            de krav på tydlighet som måste ställas på strafflagstiftning.
            Lagrådets slutsats är att förslaget inte i nuvarande skick bör
            läggas till grund för lagstiftning. I stället bör det övervägas
            på nytt om en lagstiftning av den här typen verkligen bör införas
            och hur den i så fall bör utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-AMDrdu91GhMAdEtZVFUoa">
            Regeringen gjorde vissa förtydliganden med anledning av Lagrådets
            kritik, men huvuddragen i förslaget består. Att regeringen samma
            dag
            <ref xml:id="i-CMqNJpJELJPTGgkD91sNJv" target="i-M5i2CXeD6hF8GUiYyYXNUf">
              [1]
            </ref>
          </p>
          <p xml:id="i-NLVtSjK7n69CkGdmJazTvs">
            Till skillnad från regeringen anser Miljöpartiet att det finns
            skäl att följa Lagrådets rekommendation i det aktuella fallet.
            Mot bakgrund av de överväganden som anges nedan föreslår vi att
            riksdagen avslår propositionen. Samtidigt är det viktigt att åstadkomma
            en lagstiftning som, utan att vara för långtgående, i större utsträckning
            straffbelägger olika handlingar som rör deltagande i terroristorganisationer.
            Vi föreslår därför att riksdagen uppmanar regeringen att återkomma
            med ett alternativt förslag som innebär att deltagandebrottet
            och samröresbrottet görs om till en och samma straff­bestämmelse.
            Skälen för detta redovisas nedan.
          </p>
          <head xml:id="i-SVYzybThv9hYcsTWKyMKuX" type="h2">
            Proportionalitet och nödvändighet
          </head>
          <p xml:id="i-JCTZ9mbVaP7xLJUPwHZSVc">
            Proportionalitetsprincipen är en grundläggande konstitutionell
            princip som slås fast i bl.a. regeringsformen, Europakonventionen
            och EU-rätten. I korta drag innebär den att åtgärder som vidtas
            för att uppnå ett visst ändamål inte får vara mer betungande eller
            långtgående än vad som anses nödvändigt för att uppnå sitt ändamål.
            För att bedöma om en åtgärd är proportionerlig bör det först övervägas
            om åtgärden är ägnad att tillgodose ett legitimt ändamål. Därefter
            bör det bedömas om åtgärden är nödvändig för att uppnå ändamålet
            eller om det finns mindre inskränkande alternativ. Slutligen bör
            det göras en bedömning av om åtgärden och dess konsekvenser står
            i rimlig proportion till den skada och de negativa konsekvenser
            förslaget innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-SnvsbwpansCEs4J1XAxtZc">
            Miljöpartiet anser att den föreslagna kriminaliseringen är ägnad
            att tillgodose ett legitimt ändamål, dvs. att bekämpa terrorism,
            även om flera remissinstanser har ifrågasatt om kriminaliseringen
            verkligen kommer att leda till önskat resultat. Vi ställer oss
            dock frågande till om deltagandebrottet, så som det är utformat
            i propositionen, krävs för att uppnå ändamålet eller om det finns
            mindre ingripande alternativ som skulle kunna uppnå önskat resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-Xea7RfTVWPy7fGx1XFN1KR">
            Regeringen motiverar sitt förslag med att terrorism är ett omfattande
            samhälls­problem och att det finns straffvärda former av deltagande
            i en terroristorganisation som inte är kriminaliserade. Miljöpartiet
            står fullt ut bakom regeringens uppfattning att terrorism är ett
            omfattande samhällsproblem. Vi står fullt ut bakom arbetet med
            att förebygga och bekämpa terrorism och ser en omfattande straffrättslig
            reglering som en viktig del i det arbetet. Samtidigt är det inte
            självklart hur ett sådant regelverk ska utformas för att uppnå
            det önskade resultatet. Lagrådet konstaterar i sammanhanget att
            en kriminalisering av deltagandebrottet inte krävs för att Sverige
            ska leva upp till EU:s terrorismdirektiv och ställer sig frågan
            om det finns skäl att gå längre i straffbeläggandet än vad direktivet
            kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-BiKFaoe62z4X9uCM92dH8M">
            Enligt Sveriges advokatsamfund finns det inte underlag för slutsatsen
            att det föreligger behov av den föreslagna kriminaliseringen.
            Advokatsamfundet framhåller bl.a. att det straffbara området när
            det gäller gärningar med koppling till terrorism redan är vidsträckt.
            Advokatsamfundet anser dessutom att effekterna av samröresbrottet
            bör utredas innan eventuell ny lagstiftning införs avseende deltagande
            i en terrorist­organisation. Civil Rights Defenders har svårt
            att se att en ytterligare utvidgning av det straffbara området
            är nödvändig eftersom många av de handlingar som skulle omfattas
            av deltagarbrottet redan i dag är straffbelagda. Lunds universitet
            är inte övertygat om att tillräckliga skäl föreligger för att
            motivera införandet av ett deltagandebrott.
          </p>
          <p xml:id="i-2wCbYGtgkbAxRzBMJv6mQg">
            Som regeringen konstaterar i propositionen kan olika former av
            deltagande i eller stöd till terroristbrottslighet straffas med
            stöd av reglerna om medverkan, förberedelse och stämpling till
            terroristbrott. Det skulle även kunna utgöra samröre med en terroristorganisation,
            finansiering av bl.a. terroristbrott eller en person eller en
            sammanslutning av personer som t.ex. begår eller på annat sätt
            medverkar till sådan brottslighet eller offentlig uppmaning, rekrytering
            eller utbildning avseende bl.a. terroristbrott. Även bestämmelser
            i brottsbalken kan vara tillämpliga. Regeringen pekar på att om
            det är oklart på vilket sätt en persons deltagande har bidragit
            till utförandet av en viss brottslig gärning inom ramen för en
            terroristorganisation kan den nuvarande regleringen vara svår
            att tillämpa, såsom att delta i exempelvis logistik och administra­tion.
            Samröresbrottet träffar visserligen vissa avgränsade handlingar
            som underlättar för en terroristorganisation att bedriva sin verksamhet,
            men det riktar sig inte mot själva deltagandet i organisationen.
          </p>
          <p xml:id="i-P61k4jVUAM6Syr5x4dq9Mj">
            Frågan är då hur lagstiftningen ska utformas för att göra den
            straffrättsliga regleringen tillräckligt omfattande, utan att
            straffansvaret och dess konsekvenser blir för långtgående. Lagrådet
            har framfört att det finns en tydlig risk att den föreslagna kriminaliseringen
            blir för långtgående. Vid inskränkningar av grundläggande fri-
            och rättigheter måste lagstiftaren alltid överväga om en viss
            åtgärd är nödvändig eller om det finns mindre ingripande alternativ
            som kan uppnå ändamålet i fråga. Ett möjligt alternativ är att,
            som Hovrätten för Västra Sverige, Sveriges Domareförbund och Lagrådet
            påtalar, överväga att smälta samman samröresbrottet med deltagandebrottet.
            Att, som Sveriges advokatsamfund förordar, utvärdera effekterna
            av kriminaliseringen av samröresbrottet vore en bra utgångspunkt.
            Miljöpartiet anser att regeringen därför bör ta ett steg tillbaka
            och på nytt överväga utformningen. Av dessa skäl bör riksdagen
            avslå regeringens proposition.
          </p>
          <p xml:id="i-4jCYRW1RUtr5pFdxWeaRjV">
            Det är samtidigt viktigt att få på plats en lagstiftning som
            i större utsträckning kriminaliserar handlingar som rör deltagande
            i terroristorganisationer. Därför vill vi att riksdagen uppmanar
            regeringen att återkomma med ett alternativt förslag som innebär
            att samröresbrottet och deltagandebrottet integreras i en och
            samma bestämmelse.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-BVEGPu5Q3ZbpE27b8Ki1vK" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-RnpBMD5LhZsZfXV8V5SxPA">
            <item xml:id="i-3d5f5ZJiCs5fZCqsegiH9B" who="i-Perad9eGoCowJz44FjB2ei">
              Bassem Nasr (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-UnJ5ujXJt6FXc4jXgzEAP2" who="i-X9jqcGenibr5tWEbnZgddm">
              Annika Hirvonen (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-D8Zf3xrHWQPXsBTPWHoM7" who="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
              Amanda Lind (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-XahERxizNuBUUGAYjR6Gtu" who="i-9fsFw1TuALNQWZGH3AZGpj">
              Jan Riise (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-HdjrvfemhhB887JvDLv1Yg" who="i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM">
              Ulrika Westerlund (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-QZcLM1xio7sFNyjUjBUzf9" who="i-9Hwwz2RnQnrJTjSv8uVmaM">
              Camilla Hansén (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-Cwfs3eAfF5JwWv9tHQbtQP" who="i-48Dg2ScegN8mpc2UJq5sE2">
              Rebecka Le Moine (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-UWdVnSxg9bddQkgwdEEhXA" type="motNotes">
          <noteGrp xml:id="i-PDWRn3GXpJHutzFdvpu3qq">
            <note xml:id="i-M5i2CXeD6hF8GUiYyYXNUf">
              [1] https://www.aftonbladet.se/nyheter/a/WRJg3r/justitieradets-sagning-av-regeringens-terrorlag-haller-inte-mattet.
            </note>
          </noteGrp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
