<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202223-JuU-00952">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Straffrättsliga frågor</title>
        <author corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">av Richard Jomshof m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2022/23:952 av Richard Jomshof m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">HA02952</idno>
          <rs type="number">952</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA02952/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA02952</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA02952</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/E4CB435E-6A81-41EE-8547-811DC7344500</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/DC1429FF-BED8-4FAA-B1BC-4BCD1CDAA175</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj</idno>
            <name>Richard Jomshof</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dkz1KdQBrKqVm9WCptUQaD</idno>
            <name>Adam Marttinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LjpaL4XhPNoSZ44TkA9j3w</idno>
            <name>Katja Nyberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MRoUAGZ54TU7sMS1burP24</idno>
            <name>Pontus Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-DYY4PbYVS2FefVtuYERJVv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DYY4PbYVS2FefVtuYERJVv">
          <note type="signatory" corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dkz1KdQBrKqVm9WCptUQaD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LjpaL4XhPNoSZ44TkA9j3w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MRoUAGZ54TU7sMS1burP24"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-4MbW5LDNMCSqYTrUZ48E8D">
          <date when="2022-11-22"/>
          <time when="12:06:43"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-NgGgfKTAVTZUFBpMJvAuvX">
          <date when="2022-11-22"/>
          <time when="16:07:03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-Q3UmJ6ZWYcPt43DbXoeCKS">
          <date when="2022-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-XJ7m2dzT96HhLeivR51wUY">
          <date when="2023-07-13"/>
          <time when="15:33:37"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XJ7m2dzT96HhLeivR51wUY">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-2wz4q3nwGboibhswH4M57Y"/>
        <correspContext corresp="i-2wz4q3nwGboibhswH4M57Y">
          <ref type="uppgift">2022/23:JuU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HA01JuU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2022/23</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Straffrättsliga frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2022/23:952 av Richard Jomshof m.fl. (SD) Straffrättsliga frågor</div>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-E9acTo6hum4dPtqMR8mA1i">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-2xKnnKxHExsjsoFMwLaB17">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om riktiga
              livstidsstraff och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item sortKey="Yrkande 2" xml:id="i-UQrp1d5tRhFx98k5VibB7Y">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en civilkuragelag
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item sortKey="Yrkande 3" xml:id="i-MT9HMu3HTQ8TusYeHPcq2d">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om butiksstöld
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item sortKey="Yrkande 4" xml:id="i-KkuUWyhfURhJo5ScC3JjyV">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              kriminalisera olaga hindrande av rörelsefriheten och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item sortKey="Yrkande 5" xml:id="i-RQBJ7T5DsHUALV3AboXsJk">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              kartlägga kriminell djurrättsaktivism och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
            <item sortKey="Yrkande 6" xml:id="i-LNpeHE7376sxKp7ow3CHD4">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              kriminalisera jaktsabotage och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item sortKey="Yrkande 7" xml:id="i-8LJBfm6vd4vEGmNc5cLQwD">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om rattfylleri
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-HVf5uZDbvnfkbx2EknFCEA">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-86NxxcvGwGmjjFErYuL3HD">
            Genom Tidöavtalet har Sverigedemokraterna tillsammans med Moderaterna,
            Krist­demokraterna och Liberalerna avtalat om ett stort antal
            kriminalpolitiska reformer. Däribland återfinns en ny straffrättsreform
            som tar sikte på samtliga straffskalor, påföljder och straffmätningen.
            Reformens omfattning berör hela det straffrättsliga systemet och
            kommer att förändra den svenska straffrätten i grunden. Det finns
            dock vissa förslag som inte berörs i avtalet.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-KcPo5WVjRK8teFZmuAPLeB">
            Riktiga livstidsstraff
          </head>
          <p xml:id="i-CVx7chZQMmb9JHfny6ZNTH">
            Livstidsstraff är föreskrivet endast för ett fåtal brott. Straffet
            är den allvarligaste påföljden som kan dömas ut enligt svensk
            rätt. Det finns dock en reglering om tidsbestämmande vid livstidsstraff
            och praxis medför att så ofta sker. Livstidsstraffet blir således
            ofta tidsbestämt och betydligt skonsammare än vad livstidsstraff
            skulle vara.
          </p>
          <p xml:id="i-V4eunGWbK9pgV8JZ2ZJYrs">
            Straff och påföljder för brott är inte endast en fråga om rehabilitering,
            de är även ett moraliskt ställningstagande. Varje kriminaliserad
            gärning ska följas av ett straff som motsvarar graden av klander
            som gärningen ifråga innebär. Livstidsstraffet bör således redan
            i samband med domslutet kunna vara av en sådan karaktär att tidsbestämning
            av straffet inte är möjligt. Livstidsstraff utan möjlighet till
            tidsbestämning bör kunna följa på brott som idag kan medföra livstidsstraff.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-V2BnWNA2CmDPQ165PAetfk">
            Civilkurage
          </head>
          <p xml:id="i-KEg8ETczcD3KTuKG83Pt5X">
            Det finns ingen allmän skyldighet i svensk lag att bistå människor
            i nöd eller fara. Denna skyldighet finns för vissa garanter, såsom
            föräldrar, eller särskilda yrkesgrupper, exempelvis kan en polis
            eller sjuksköterska dömas för underlåtenhet om denna i sin tjänst
            inte fullföljer skyldigheten som medföljer av yrket. De flesta
            länder i Europa, bland annat våra nordiska grannländer, tillämpar
            någon form av civilkuragelag och även om det råder delade meningar
            kring hur en sådan bäst utformas bör det anses klart att ett behov
            av sådan lagstiftning föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-LZTc92oVgrpqh7iWaz3Lnf">
            Under sommaren 2018 drunknade en ung man vid en badplats i Örebro;
            polis hade svårigheter att ta sig fram till följd av att människor
            stod i vägen för att filma händelsen. Det har även förekommit
            att människor filmat pågående brott och sålt eller överlämnat
            bilderna till tidningspublikationer i stället för till polisen.
          </p>
          <p xml:id="i-HEzjZS5eyndxmmXh19uZRz">
            Varje människa har en moralisk skyldighet att bistå en person
            i nöd, förutsatt att det kan ske utan risker för denna. Det bör
            anses tillräckligt klandervärt för kriminalisering att se på när
            ett barn drunknar i en vattenpöl när detta kan förhindras med
            en liten, riskfri, insats. Skyddsintresset är i dessa och liknande
            fall klart. Det bör därför införas en straffsanktionerad allmän
            skyldighet att bistå nödställda personer, vad som även brukar
            benämnas en civilkuragelag.
          </p>
          <p xml:id="i-6TyUtVB9762p663iRC2XtY">
            En civilkuragelag bör fastställa att man som medmänniska gör
            vad man kan, utifrån den egna förmågan, för att undsätta någon
            i nöd. I många fall kan det handla om enkla saker som att kontakta
            ambulans vid en trafikolycka, kasta ned en livboj till en person
            som trillat i vattnet eller göra plats för räddningspersonal som
            behöver komma fram. Underlåtenhet att agera på ett sådant vis
            bör möta de repressalier som ett sådant klandervärt beteende motsvarar.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-4gZkUYuRgAy12cc66PFME9">
            Butiksstöld
          </head>
          <p xml:id="i-XfgkVKiZt8fFVHvRfgJbfZ">
            Kostnaden för stölder i detaljhandeln fortsätter att öka samtidigt
            som näringsidkarna har få verktyg att använda för att stävja utvecklingen.
            För att säkerställa att anställda och kunder ska kunna känna sig
            trygga bör det vara möjligt för näringsidkare att tillämpa tillträdesförbud
            för den som beter sig hotfullt eller stjäl vid upprepade tillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-MbLkpV8avDwkqKFcBGNQ1d">
            En möjlighet till tillträdesförbud har nu trätt i kraft, men
            tidiga indikatorer visar på att sådana förbud inte meddelas i
            erforderlig utsträckning. Det finns därför skäl att se över lagstiftningen
            och tydliggöra att förbudet ska kunna användas preventivt, inte
            enkom efter redan fällande dom.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-EMm77nHVLz55HbuBsnQWnQ">
            Olaga hindrande av rörelsefriheten
          </head>
          <p xml:id="i-7FBwqhRUG5JwTS5PHSrWTt">
            Att svensk lagstiftning inte följt utvecklingen med parallella
            samhällen är nu närmast ostridigt. De företeelser eller nya sätt
            att påverka samhället negativt som nu dyker upp visar på luckor
            i lagen som snarast behöver täppas till. De personer tillhörande
            den organiserade kriminaliteten som i början av september 2020
            upprättade vägspärrar till utsatta områden runt Göteborg har påvisat
            ett problem. När de som greps av polis sedan skulle åtalas har
            det visat sig att det saknas en rubricering som motsvarar gärningen;
            istället letar man efter rubriceringar som kan tillämpas på beteendet.
            Således bör en utredning tillsättas för att föreslå en ny kriminalisering
            av sådant beteende. Lämpligtvis bör rubriceringen ta sikte på
            olaga hindrande av en annan persons rörelsefrihet. Själva gärningen
            torde lämpligtvis vara att en person utan en lagstadgad rätt att
            göra så påtagligen hindrar en annan från att röra sig fritt. En
            exakt formulering bör naturligtvis utredas och begrunda vilken
            grad av ett sådant hindrande som bör beläggas med straff.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-Dr5PQP9AKF7B8om5XAC771">
            Kriminell djurrättsaktivism
          </head>
          <p xml:id="i-2yH1iJLgEFb1JXrUcqfvNp">
            Djurrättsaktivister terroriserar idag laglydiga lantbrukare och
            jägare. De nyttjar kryphål i lagen och begår handlingar som är
            svåra att beivra. Det finns således skäl att bättre kartlägga,
            bekämpa och lagföra de som begår sådana handlingar. I syfte att
            genomföra detta krävs en nationell kartläggning av problematikens
            omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-NCkWWvXR87MEsZrwE3XfKo">
            Det har även synliggjorts att vissa av dessa kriminella djurrättsaktivisters
            aktiviteter inte omfattas av straffansvar. Detta syns främst vid
            jaktsabotage, varför en utredning som kartlägger problematiken
            enligt ovan även bör föreslå en ny rubricering om jaktsabotage.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-Ur5vAi9qhVvJWM3cxzecUG">
            Rattfylleri och vållande till annans död
          </head>
          <p xml:id="i-WYGz5vqHABUnkpUy5yNgaN">
            I de fall då en rattfyllerist kör ihjäl någon leder detta ofta
            till att gärningsmannen döms för vållande till annans död. Anledningen
            är delvis de skrivningar om alkoholpåverkan som stadgas i denna
            rubricering och delvis den praxis som sedermera växt fram. Det
            finns dock anledning att anse att ett sådant beteende är så pass
            klandervärt att gärningen bör kunna falla under rubriceringen
            dråp. Regeringen bör således utreda hur synen på gärningar som
            innefattar rattfylleri som leder till en annans död kan anses
            mer allvarliga än de görs idag. Utgångspunkten bör vara att en
            sådan gärning anses utgöra dråp och därmed medför en straffskärpning
            från vad som gäller idag.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-5dybVQdAmNdTQ6SkX8RZDJ" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">
              Richard Jomshof (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-B7TiT5fSXqQEWJiPovS6j9" who="i-Dkz1KdQBrKqVm9WCptUQaD">
              Adam Marttinen (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-FXcds86qg6o3tgzEZnYoJ" who="i-LjpaL4XhPNoSZ44TkA9j3w">
              Katja Nyberg (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-MEkdVR43L13127pG5Dv95Q" who="i-MRoUAGZ54TU7sMS1burP24">
              Pontus Andersson (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
