<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202223-KrU-01169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skånes Dansteaters potential som nationell institution för dans</title>
        <author corresp="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk i-9rzEiT5qs2rumTNiqr6kVD">av Per-Arne Håkansson och Rose-Marie Carlsson (båda S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2022/23:1169 av Per-Arne Håkansson och Rose-Marie Carlsson (båda S)</title>
          <idno type="rdwebb">HA021169</idno>
          <rs type="number">1169</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA021169/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA021169</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA021169</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/9922B93F-05AD-45EB-8097-FBBB612E0D81</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/551CC56C-A590-46ED-A016-CF36082D651B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk</idno>
            <name>Per-Arne Håkansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9rzEiT5qs2rumTNiqr6kVD</idno>
            <name>Rose-Marie Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-HRwD1jD39KcmTbVPtuUyrB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HRwD1jD39KcmTbVPtuUyrB">
          <note type="signatory" corresp="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9rzEiT5qs2rumTNiqr6kVD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BJGxxGRw5QJhpAA3xVataq" type="submitted">
          <date when="2022-11-22"/>
          <time when="14:03:55"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5STRaJwdA31w6Ag9dCwQoq" type="reviewed">
          <date when="2022-11-22"/>
          <time when="19:59:40"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Fc9cNNv3LoiD68cUjxu4Bo" type="referred">
          <date when="2022-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QS7zcXDZLP7nv3QGge2Kkv" type="assigned">
          <date when="2023-09-04"/>
          <time when="10:28:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QS7zcXDZLP7nv3QGge2Kkv">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FcFBq12vpNGHuWwwyY6wJe" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-FcFBq12vpNGHuWwwyY6wJe">
          <ref type="uppgift">2022/23:KrU8</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HA01KrU8</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2022/23</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU8</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Kultur för alla</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2022/23:1169 av Per-Arne Håkansson och
          Rose-Marie Carlsson (båda S) Skånes Dansteaters potential som
          nationell institution för dans
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-FMNtydGY8ooRY3WHNixSsy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item xml:id="i-GYf2zJTPeQcosixWaXkqfa" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över förutsättningarna för Skånes Dansteater att verka som
              nationell institution inom danskonsten och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-JcB1GDreDpAoTaZKiVfk4E" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-GvKKy19sipCq8ZFMPRzqRz">
            Dans som konstart och uttrycksform saknar en nationell institution
            i Sverige. Den verksamhet som bedrivs i Skånes Dansteater har
            kvalitet, kunskap och på många sätt potential för att fungera
            som en nationell institution. Det är av stor vikt för utveckling
            av dansen som konstart och skulle skapa möjligheter för ytterligare
            utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-3cna1LjPiyjuj4KfHUyibg">
            På sensommaren 1995 slog Skånes Dansteater för första gången
            upp ögonen som fristående danskompani. Efter fyra decennier av
            klassiska baletter, opera, operetter och musikaler i Malmöbaletten
            på stadsteatern väntade nya moderna tider. Genom åren har hundratals
            produktioner sprungit ur drivkraften att förändra och utveckla.
            Skånes Dansteater ägs av Region Skåne och Malmö stad med bidrag
            från Statens kulturråd. I programförklaringen som också präglar
            det dagliga arbetet framhålls att man ska bedriva verksamhet utifrån
            nationella och regionala kulturpolitiska mål, att stärka och utveckla
            verksamheten för barn och unga, att genom en verksamhet som kännetecknas
            av hög konstnärlig kvalité kunna hävda sig mot scener nationellt
            och internationellt. Dansteatern ska också tillsammans med ägarna
            och andra aktörer aktivt medverka till tillväxt och utveckling,
            samverkan, likabehandling och genom sin verksamhet främja möten
            mellan olika kulturer samt nå en så bred publik som möjligt. Skånes
            Dansteater har sedan 2011 arbetat med att vidga perspektiven om
            vem som får ta plats på scenen. Genom flertalet initiativ och
            projekt har dans introducerats för personer med funktions­nedsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RsjoCKZETasSkCoiyBxBmi">
            Under 2022 besökte motionären dansteatern för att på plats ta
            del av verksamhet och miljö. Det framkom med all tydlighet det
            globala perspektiv som är av stor vikt för utveckling och man
            framhöll internationella koreografers möjlighet till en research­period
            i Malmö utan produktionskrav, och samtidigt tillföra danslivet
            nya impulser och inspiration genom de möten som uppstår.
          </p>
          <p xml:id="i-AfxLrsroJJXxKhrdrafNVP">
            Förutsättningar för att skapa fler speltillfällen och ge ökade
            möjligheter för publiken att ta del av professionell dans kräver
            förbättrade möjligheter att utveckla en kontinuitet i verksamheten
            med långsiktig planering.
          </p>
          <p xml:id="i-Bg7kLQLgPmFiJpd9kYuS3h">
            Konstområdet kan sägas ha nått det möjligas gräns inom ramarna
            för sina nuvarande produktionsresurser, dvs. området självt uppfyller
            allt vad det offentliga kan begära. Om man med kulturpolitiska
            målsättningar vill få till en större utveckling med en större
            till­gänglighet gentemot publiken måste det offentliga ta initiativet
            och förstärka resurserna.
          </p>
          <p xml:id="i-Lm8r2M21bWYsxvSYxvPj2r">
            En jämförelse kan göras med den Kungliga Dramatiska teatern som
            är Sveriges nationalscen. Dramaten verkar utifrån ett uppdrag
            från regeringen, som bland annat innebär att teatern såväl ska
            förvalta teaterhistorien som arbeta för teaterkonstens utveckling.
            Skånes Dansteater som nationell institution inom danskonsten skulle
            utveckla och förvalta danskonsten.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-4V12jKdT8PuRMrhSto1Bqm" who="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
              Per-Arne Håkansson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-24zoKZD7S3YZbdxzLMpd8Y" who="i-9rzEiT5qs2rumTNiqr6kVD">
              Rose-Marie Carlsson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
