<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202223-KrU-00538">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbättrat arbete med public service</title>
        <author corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx">av Markus Wiechel och Alexander Christiansson (båda SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2022/23:538 av Markus Wiechel och Alexander Christiansson (båda SD)</title>
          <idno type="rdwebb">HA02538</idno>
          <rs type="number">538</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA02538/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA02538</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA02538</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/57201541-5418-4D8F-9967-689C25B49C96</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/00D00C57-0F1A-4629-BD08-1CE7CFD59E77</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <name>Markus Wiechel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx</idno>
            <name>Alexander Christiansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-UFEHU48KofjnQWs6yMAW1m" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UFEHU48KofjnQWs6yMAW1m">
          <note type="signatory" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BREjFEzmZRVNCPUcZdwFh4" type="submitted">
          <date when="2022-11-18"/>
          <time when="13:08:42"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9pbDTn7BSabigkMMz4YTYJ" type="reviewed">
          <date when="2022-11-18"/>
          <time when="16:38:32"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MeJMBcEuc8kM1rsfJCZm5Z" type="referred">
          <date when="2022-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WKtLFBoLMGpuHEsuntAJJS" type="assigned">
          <date when="2023-04-26"/>
          <time when="16:50:06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WKtLFBoLMGpuHEsuntAJJS">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7WL5CtfSgBcJkk63mYz7qU" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-7WL5CtfSgBcJkk63mYz7qU">
          <ref type="uppgift">2022/23:KrU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HA01KrU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2022/23</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Frågor om public service och film</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Hep6BXrwUfCABiQU3e7XdP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PVTH7U4Bt3oGNHDvRMLPKU" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2022/23:538 av Markus Wiechel och Alexander
          Christiansson (båda SD) Förbättrat arbete med public service
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-LjPXuMfHrZ2TVryQDU2v2i" type="motBody">
        <div xml:id="i-XczWDBXNStrguEgPgJEj8A" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-96oXfXTrxrTKzhbakbFdwG">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-7x4afo5BP831LzPjBEGPq7" style="ol">
            <item xml:id="i-LshNmcJa8Ae2DjP7YgcK2c">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör överväga en hopslagning av public service-bolagen
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-N6Z8ppbYn9y3gGHzFbxvxF">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör förtydliga ägardirektiv till public service-bolagen
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-7LTzLaLPZeXfXaePNcCb5M">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga en försäljning av vissa delar av public service för ett
              smalare utbud och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-CTajMZC8u1r9b4pRzppWzF">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              verka för ökad samverkan mellan nordiska public service-bolag
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-krpjKcMTesu2qsEbmZDkK" type="motContent">
          <head xml:id="i-2ByGc79p7dfCm13eLKuKAu" type="h1">
            Hopslagning av public service-bolagen
          </head>
          <p xml:id="i-K6KCvSXd9crbgJ2ioSKjfK">
            I Sverige har vi idag tre public service-bolag, trots en allt
            mer digitaliserad marknad, vilket kan anses både förlegat och
            ineffektivt. Vi lägger idag ungefär lika lång tid på mediekonsumtion
            som tidigare men utbudet är betydligt större än vad det var förut
            och våra medievanor har förändrats radikalt. En sammanslagning
            av public service-bolagen skulle göra organisationen mer kostnadseffektiv
            och samtidigt mer spetsig, när en moderniserad samordning också
            effektiviseras. Till skillnad från andra liknande europeiska företag
            finns det i Sverige idag flera medarbetaruppsättningar på de respektive
            programområdena och flera ledningar på de olika nivåerna. Det
            finns således också flertalet styrelser med liknande uppdrag.
            Ett samlat bolag skulle följaktligen kunna bidra till en stark
            och högkvalitativ public service-nyhetsbyrå med en enda gemensam
            webbplats, vilket också skulle innebära kraftiga besparingar för
            public service. Det finns idag flertalet exempel på hur olika
            länder, som exempelvis Danmark och England, använt sig av ett
            enda starkt public service-företag, varför det inte bör vara alltför
            svårt att lyckas med något liknande i Sverige. Av den anledningen
            bör riksdagen tillkännage för regeringen att den bör verka för
            att slå ihop de svenska public service-bolagen till ett bolag.
          </p>
          <head xml:id="i-747PhbGjTKUMAYVh2AgUd2" type="h1">
            Förtydligade ägardirektiv och smalare public service
          </head>
          <p xml:id="i-LJ4nnvw1Gr2SizEF32xrBi">
            Den samhällsnyttiga funktionen av public service är värd att
            bevara, men den måste samtidigt också förbättras. Att public service
            idag enbart ägnar sig åt att belysa viktiga samhällsfrågor är
            likaså felaktigt då de tre bolagen ägnar en stor del av sin tid
            och sina resurser åt mer lättsamma program. Som exempel låg budgeten
            för underhållning under 2017 på över 20 procent av programkostnaden,
            vilket nästan motsvarar den totala satsningen på nyheter. I SVT
            erbjuds filmvisning och andra typer av underhållnings­program,
            samtidigt som SR sänder närapå lika mycket musik som vissa privatägda
            musikkanaler.
          </p>
          <p xml:id="i-K2KkzHNtuuHq45A8M2vvbJ">
            Public service ska tillhandahålla sådant som inte tillgodoses
            av redan aktiva privata aktörer och det ska vara samhällsnyttigt.
            Det är likaså oacceptabelt att skattebetalarnas tillgångar används
            på ett sätt som bidrar till konkurrens med privata mediebolag.
            Då det är uppenbart att public service kan minska sitt utbud bör
            regeringen förtydliga ägardirektiven så att de inte tillåts att
            konkurrera med den kommersiella verksamheten. Vidare bör riksdagen,
            som en följd av det breda utbud som finns i Sverige på den kommersiella
            marknaden, tillkännage för regeringen att den bör utreda en möjlig
            utförsäljning av delar av public service som idag inte behövs,
            för att genom smalare public service öka kvaliteten.
          </p>
          <head xml:id="i-8WjDb8RRdRDTECNfuq3S94" type="h1">
            Samverkan mellan nordiska public service
          </head>
          <p xml:id="i-FvW48BnXNGzFGSJXJJmjC2">
            I samtliga nordiska länder finns det idag olika former av public
            service. Det finns flertalet likheter mellan våra länder och det
            finns således också en ambition att på olika sätt integrera våra
            olika länder då vi har en förhållandevis liknande kultur, delar
            en gemensam historia och möter liknande svårigheter. Trots dessa
            fakta har varje land en egen form av public service, delvis som
            följd av upphovsrättsskäl. Detta medför såväl ökade kostnader
            som begränsad information till våra medborgare. Med ett enhetligt
            public service-bolag alternativt ett starkare samarbete mellan
            dessa i de nordiska länderna kan vi bidra till ökad språkförståelse,
            nordisk integration och effektiviserad produktion, vilket medför
            lägre kostnader. Av den anledningen bör regeringen verka för att
            lösa rådande upphovsrättsproblem för att därefter verka för en
            mer samordnad nordisk public service.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-TGUDYUP8KX9AW8hqHEDTP6" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-Vz65LQcdBj9yXozbz4NMVA">
            <item xml:id="i-S5ZWvFHcoPzz49CPWwRMcc" who="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
              Markus Wiechel (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-3TZQWE3rMTqE4UHNuBAeQe" who="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx">
              Alexander Christiansson (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
