<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202223-JuU-02159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ärekränkning</title>
        <author corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">av Markus Wiechel m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2022/23:2159 av Markus Wiechel m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">HA022159</idno>
          <rs type="number">2159</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA022159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA022159</ref>
          <ref type="pdf">https://data.riksdagen.se/fil/B729EBFA-AE1B-42C3-AF15-18A61CFF74A4</ref>
          <ref type="docx">https://data.riksdagen.se/fil/2C28A9B5-A61F-4DDF-BE27-EC93679ACC34</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <name>Markus Wiechel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9P5NZaksQybZxn8tBxUxvh</idno>
            <name>Carina Ståhl Herrstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx</idno>
            <name>Alexander Christiansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-JgixtzgcGJSqEQ2g4foohn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JgixtzgcGJSqEQ2g4foohn">
          <note type="signatory" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9P5NZaksQybZxn8tBxUxvh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-L5g3G1yDVR4EY4zhJvwqwS">
          <date when="2022-11-23"/>
          <time when="15:20:27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-QnjKi2GuL1R3KdJ6xVwuhm">
          <date when="2022-11-23"/>
          <time when="17:44:24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-95hz18upAY2uqb5GkriNnL">
          <date when="2022-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-LwzewL2N9bmHGpJqUF8WDn">
          <date when="2023-10-13"/>
          <time when="13:01:37"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LwzewL2N9bmHGpJqUF8WDn">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-H4sz2dygpBeBENWQqoFuR3"/>
        <correspContext corresp="i-H4sz2dygpBeBENWQqoFuR3">
          <ref type="uppgift">2022/23:JuU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">HA01JuU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2022/23</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Straffrättsliga frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2022/23:2159 av Markus Wiechel m.fl. (SD) Ärekränkning</div>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-49wXZ3pCm9UjFAqfSwybAQ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-3xpUtUfTSmt8tPWXFp9vfL">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en översyn
              av brottsbalkens femte kapitel och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Rsd1QZ4Jnx2zwMqHSRzbAL">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PywW6KZHSMfE6H4YZM2oLE">
            Den 30 september 2021 meddelade Hovrätten för Västra Sverige
            sin friande dom mot en före detta S-topp i ett förtalsmål. Bakgrunden
            till målet var att politikern på sin blogg hade beskrivit anledningen
            till varför Göteborgs stad valde att ställa in ett panelsamtal
            i stadens regi. Men frågan borde aldrig ha hamnat i en svensk
            domstol. Anledningen till att den ändå gjorde det är att nuvarande
            lagstiftning på grund av sin otydlighet öppnar upp för civilrättsliga
            stämningar även där det offentliga samtalet borde skyddas av vår
            yttrandefrihet. Att personer, som själva valt att vara en del
            av det offentliga samtalet, ser möjligheter till att inleda förtalsmål
            på detta sätt är en konsekvens av att lagen inte tydligare stadgar
            av vem och i vilken kontext ett uttalande görs. Exempel på detta
            är otydliga gränsdragningar när en person ska anses vara offentlig
            och när det kan anses finnas ett allmänintresse och därmed relevans
            för ett uttalande.
          </p>
          <p xml:id="i-TKzqR9qjuCBBWFoEceMbRo">
            Det är brottsbalkens femte kapitel som rör ärekränkning och det
            är här vi finner den första paragrafen som används när rätten
            har att hantera förtalsbrott: ”Den som utpekar någon såsom brottslig
            eller klandervärd i sitt levnadssätt eller eljest lämnar uppgift
            som är ägnad att utsätta denne för andras missaktning, dömes för
            förtal till böter.” I Sverige sticker denna lagstiftning ut just
            för att även en person som säger sanningen, alternativt tillåter
            spridning av uppgifter som redan florerar i samhället kan komma
            att dömas för förtalsbrott. Lagen tar med andra ord inte hänsyn
            till om det som spridits är sant eller inte alternativt redan
            handlar om kända uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-XQ1i8qt6y7bLjnZj1jrNAy">
            Vidare finns ingen tydlig lagtext över andra omständigheter,
            som exempelvis om personen som anser sig ha blivit förtalad, själv
            har bidragit till att sprida berörda upp­gifter innan det påstådda
            förtalsbrottet. En person kan komma att dömas till förtal trots
            att det som sprids är allmänt vedertagna uppgifter och kan anses
            ansvarig för uppgifter som en annan person har tillgängliggjort
            men som bedöms vara förtalsbrott (om exempelvis en bloggare tillåtit
            någon annans kommentar på sin blogg). Således likställer lagstiftningen
            direkt med indirekt spridning av uppgifter och även om spridningsgraden
            är närmast obefintlig kan en person dömas förhållandevis hårt
            för sitt påstådda uppsåt.
          </p>
          <p xml:id="i-5QhkMFFCHrbKziKmp4i45Y">
            Senast man ändrade detta stycke var i november 2017. Poängen
            med lagstiftningen anses vara att förhindra offentliga drev mot
            personer som exempelvis har sin bakgrund i gamla bråk eller brustna
            relationer. Av den anledningen syftar lagen till att begränsa
            individers möjligheter till uppsåt och spridning av information,
            oavsett om uppgifterna är sanna eller falska, alternativt på något
            sätt redan florerar i samhället. Även om det finns en god tanke
            bakom detta samt ett uppenbart behov av reglering, riskerar rådande
            lagstiftning att slå helt fel, vilket det finns flera exempel
            på. Ett av de kanske mest uppmärksammade senare exemplen på just
            detta är när kristdemokraternas parti­ordförande erkände förtalsbrott
            trots att de uppgifter hon lämnat om en person dömd för mycket
            allvarlig brottslighet inte bara var helt korrekta, utan dessutom
            kända sedan tidigare. Den utpekade mannen hade bland annat själv
            helt öppet berättat om sin kriminella historia, redan innan vederbörande
            valde att bestrida partiordföranden i egenskap av ombud i ett
            mycket uppmärksammat rättsmål. Mot bakgrund av de uppenbara brister
            som finns i dagens lagstiftning, och som uppenbarligen inte följt
            utvecklingen i samhället, krävs en översyn av brottsbalkens femte
            kapitel i syfte att modernisera och förtydliga lagstiftningen
            kring ärekränkning.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-WusUHDig4DkAyD3juDq7sQ" who="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
              Markus Wiechel (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-Jz1Pi96yoCES2EGJMi9Kec" who="i-9P5NZaksQybZxn8tBxUxvh">
              Carina Ståhl Herrstedt (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-SeuJ48xHRWN5N2q1t9PtD1" who="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx">
              Alexander Christiansson (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
