<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1909--fk--00021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__21/mot_1909__fk__21-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Qd3RHAC52XM2Nn84QpD3Ao" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JBH2YQazRLVsAEu7Xw62tE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6LTofpXerkxq9i5qUS1NWP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-38CCLe2xGYYtR22dBxfdj5" type="motBody">
        <div xml:id="i-9Np7VUn5tLX85GHyYWReRn">
          <p xml:id="i-VTJdvhCNKMrh3X198tBes6">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 21. 3
          </p>
          <p xml:id="i-2XWEa8bvPDBuJwbLXbjYkB">
            N:o 21.
          </p>
          <p xml:id="i-4AkykZgx78XE5WdfYC2XAv">
            Af friherre Trolle, om tilläggspension åt f. d. öfversten C.
            D.
          </p>
          <p xml:id="i-JjrkaX9BnLfH5CGf5EJfEm">
            von Essen.
          </p>
          <p xml:id="i-KMs56Ksdh3dmUpGPUK56Tj">
            Öfversten m. m. C. D. von Essen, som är född år 1842, började
            sin militärbana vid kungl. skånska dragonregementet, där han konstituerades
            till fanjunkare den 4 mars 1857 och erhöll sin officersfullmakt
            i december 1861. Sedermera befordrades von Essen till ryttmästare
            vid samma rege- mente och erhöll från denna sin befattning afsked
            i maj 1895, eller samma år och månad som han förordnades till
            suppleant för chefen för remonte- ringsväsendet. I augusti 1896
            förordnades von Essen till ledamot i nu- varande remonteringsstyrelsen
            och i september 1898 till chef för samma styrelse samt afgick
            från denna befattning i november 1908. Hvad öfverste von Essen
            under de 10 år han innehaft denna viktiga och mycket kräfvande
            chefsplats uträttat för såväl landets hästafvel som äfvenledes,
            genom det goda hästmaterial han anskaffat, för våra beridna truppers
            fältduglighet, är för väl kändt och erkändt för att här behöfva
            ytterligare framhållas. Hvad jag däremot vill framhålla är, att
            aldrig någon anmärkning framkommit emot öfverste von Essens sätt
            att sköta remontinköpen, oak- tadt dessa fått en så stor utsträckning,
            att inköpssumman under de sista åren betydligt öfverstigit en
            million kronor årligen och att öfverste von Essen särskildt bemödat
            sig att få köpa direkt af hästuppfödarne, något som af dessa högt
            uppskattats och hvarigenom staten gifvetvis erhållit remonterna
            för billigare pris, än om dessa skolat köpas at mellanhänder.
            Vid öfverste von Essens tillbakaträdande är han nu hänvisad till
            en pension af 2,240 kronor såsom ryttmästare af 1:sta klass efter
            den gamla lönestaten. Detta synes mig vara en alltför ringa ersättning
            för hans upp- slitande, ansvarsfulla och långvariga arbete i statens
            tjänst. Denna pen-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__21/mot_1909__fk__21-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XVdMUrrbo37LnzgivwXxog">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 21.
          </p>
          <p xml:id="i-TR41Q5prWkLoEgFfytUc1T">
            sion skulle under alla förhållanden tillkomma honom för hans
            tjänst vid det regemente han tillhört, och är således icke i någon
            mån föranledd af befattningen som chef för remonteringsstyrelsen.
            Med genomförande af den nya arméorganisationen för remonterings-
            styrelsen bestämdes, att chefen för denna styrelse skall vara
            en major på stat vid de beridna truppförbanden, hvilket dock ej
            innebär, att denne beröfvas avanceringsmöjligheter. Då däremot
            von Essen afgick från chefs- skapet utgjorde nämnda anställning
            en afslutning af hans militära verksam- het, hvarför pensionsförmånerna
            icke rimligtvis böra sättas lägre än dem som tillkomma själfständig
            kårchef. På grund af hvad sålunda anförts, vågar jag vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-2XcKLoey2M8dc2TaJYi2VY">
            att Riksdagen måtte bevilja öfverste von Essen ett tillägg i
            hans pensionsförmåner af 1,760 kronor årligen, att utgå från och
            med den 1 januari innevarande år, så att hans pension i sin helhet
            måtte uppgå till 4,000 kronor årligen.
          </p>
          <p xml:id="i-41XSw1giPQohhK6RVRe6u4" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1909. Nils Trolle.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
