<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1909--ak--00129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YDCkqh7vcDkDG5fzvY1T88" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WrLV4dA43K93qKaCoErFCQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GsUX3pGBoo9nPFhFWGccAd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-96N248wYsHMLTNc1zi8TQJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-Enmp4NCpLWe7KsgVreMXpj">
          <p xml:id="i-MMJpa3LEhkfJ63qJh9qADh">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-2stRPvr7x4b1ZDtXorK8mC">
            N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-DUtmJx4gdooxFqXG8p8M6R">
            Af herr vice talmannen Staaff m. fl., med förslag till lag om
            arrende af viss jord å landet inom Norrland och Dalarne.
          </p>
          <p xml:id="i-UmXvoRb8Fru5K8syi2JoVi">
            Under åberopande af lagutskottets utlåtande n:o 68 vid 1908 års
            lag- tima riksdag samt af den ”utaf herrar Zetterstrand, Widén,
            Lindhagen, Jansson i Edsbäcken, Ersson, Nordin, Pettersson i Södertälje
            ooh Persson i Borrby under B) vid samma betänkande fogade reservation
            få vi häri- genom hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Dyhra7NHsefTVUsfhv7BgZ">
            att Riksdagen — under förutsättning att den af oss denna dag
            afgifna motion med förslag till lag an-
          </p>
          <p xml:id="i-K5xf1dMqajxeVQKkpVcYdy">
            gående förekommande af vanhäfd å vissa jordbruk 1 Norrland och
            Dalarne varder i hufvudsakliga delar af Riksdagen bifallen — måtte
            för sin del antaga följande
          </p>
          <p xml:id="i-9FZratjLxZi8F5iMDULTVa">
            LAG om arrende af viss jord å landet inom Norrland och Dalarne.
          </p>
          <p xml:id="i-QpsmZU2khuv9LYbCMf8CRx">
            Härigenom förordnas, att med afseende å arrende af jord å landet
            inom Nedan-Siljans, Ofvan-Siljans och Väster-Dals fögderier samt
            Envikens och Svärdsjö socknar i Kopparbergs län, inom Ofvanåkers,
            Voxna, Los, Färila, Ramsjö och Hassela socknar samt Hamra kapellag
            i Gäfleborgs län och inom Västernorrlands, Jämtlands, Västerbottens
            och Norrbottens län följande bestämmelser skola lända till efterrättelse,
            där arrendet omfattar inrösningsjord till en vidd af minst fyra
            hektar och jorden vid arrende- aftalets ingående äges af bolag
            eller förening för ekonomisk verksamhet eller af enskild person,
            hvilken icke är mantalsskrifven å fastigheten eller å fastighet,
            som är i sambruk med densamma:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Skia5dLiids7KSZ6SencYh">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 129. 9
          </p>
          <p xml:id="i-H5uw5CzqVztwqZNR3WWQz7">
            1 $. Arrendeaftal skall upprättas skriftligen, och varde i afhandlingen
            upp- tagna samtliga villkor, som betingas. Ändring eller tillägg,
            som ej affat- tats skriftligen, vare utan verkan. Brukar någon
            mot lega jord, som i denna lag afses, och har skriftlig hand-
            ling därom ej upprättats, vare jordägaren pliktig att, där brukaren
            sådant äskar, genom skriftlig handling bekräfta den brukaren sålunda
            tillkommande arrenderätt. Vill jordägaren ej utgifva sådan handling,
            må domstol på yrkande af brukaren stadfästa arrenderätten sådan
            densamma, enligt hvad om aftalet kan utredas och med denna lag
            öfverensstämmer, finnes böra lagligen bestämmas. Sådant beslut
            af domstol medför samma verkan som skriftligt, af vittnen styrkt
            arrendekontrakt, dock att, där inteckning sökes på grund af beslutet,
            ansökningen ej må bifallas, innan beslutet vunnit laga kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-WHSvnceHvZZX4QcPcZfsga">
            2 8.
          </p>
          <p xml:id="i-Dg43Z1u648wDDUWbbUfqQK">
            Upplåtelse på arrende skall ske för viss tid, ej understigande
            tjugu år, eller ock för arrendatorns lifstid; dock att aftal för
            viss tid, hvilket varit gällande tjugu år, må förlängas jämväl
            för kortare tid. Ar icke arrendetiden så bestämd, som nu sagts,
            skall aftalet anses ingånget för en tid af tjugu år.
          </p>
          <p xml:id="i-UKMpYoYL8dmCsR1cySPDx3">
            3 &amp;.
          </p>
          <p xml:id="i-K83HTcM4p8AKtLGtgDKnFm">
            Den, som till annan upplåter jord på arrende, må ej i vidare
            mån än som öfverensstämmer med hvad här nedan stadgas förbehålla
            sig eller annan ägare af fastigheten rätt att frånträda aftalet
            före arrendetidens slut. Har arrendatorn i aftalet förbehållit
            sig rätt att före arrendetidens utgång uppsäga arrendet, vare
            det gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-NR4Whz9uAyoj1vETMwwANr">
            4 $.
          </p>
          <p xml:id="i-LuuaCbSjAUyU7FdYYYGNBX">
            Har vid arrende gällande för viss tid arrendatorn fortfarit med
            bruk- ningen efter arrendetidens utgång, och har ej inom sex månader
            därefter jordägaren anmanat honom att aflytta, skall aftalet anses
            förlängdt på tio år.
          </p>
          <p xml:id="i-M2Si52RDqjnh9eqGnkB7x8">
            5 $.
          </p>
          <p xml:id="i-BTFneo55DY3XZz7ZQ5JQwu">
            Lega kan. utsättas i penningar, naturalster eller arbete och
            skall vara till beloppet bestämd. Bih. till Riksd. Prot. 1909.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 55 häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UAeu5MzEHv6zkE1aomFVqr">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-U8GSSz6TTdYrX1h6jFydtA">
            Utgöres arbete, som nu sagts, af jordbruksdagsverken, skall lända
            till efterrättelse hvad i 2 kap. 7 $ första stycket lagen om nyttjanderätt
            till fast egendom stadgas; och må ej heller annat arbete till
            tiden så utkräf- vas, att arrendatorn hindras att ordentligt sköta
            sitt jordbruk. Ej må i aftalet intagas förbehåll om skyldighet
            för arrendatorn att utöfver fastställdt antal dagsverken eller
            annorlunda bestämdt arbete på tillsägelse betjäna jordägaren eller
            annan med någon tjänstbarhet. Inträffar i orten allmän svårare
            missväxt, njute arrendatorn, där legan är utsatt i penningar eller
            naturalster, skälig nedsättning i densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-B2uDgmE7eaxTRtWtkicL3E">
            6 $.
          </p>
          <p xml:id="i-Jh7CgWfmcqMMoiSwmvFeui">
            Utan jordägarens medgifvande må ej arrendatorn åt annan till
            bru- kande upplåta fastigheten eller del däraf. Ar arrendeaftal
            slutet för viss tid öfverstigande tjugu år, och vill arren- datorn
            lämna från sig arrendet, bjude då jordägaren att återtaga fastig-
            heten mot skyldighet att gälda arrendatorn skälig lösen. Vill
            ej jord- ägaren det, eller har han ej inom en månad efter det
            hembudet gjordes förklarat sig därtill villig, vare arrendatorn
            öppet att i sitt ställe sätta annan, med hvilken jordägaren skäligen
            kan nöjas. Vill jordägaren åter- taga fastigheten, men kan ej
            öfverenskommelse träffas om hvad i lösen bör utgå, varde beloppet
            bestämdt vid afträdessyn, som nedan sägs. Ar arrendeaftal gällande
            för viss tid ej öfverstigande tjugo år, må arren- datorn jämväl
            på sätt nu är sagdt lämna från sig arrendet, sedan fem arrendeår
            tilländagått.
          </p>
          <p xml:id="i-UH8afVysjM3N4T4u2k4YJH">
            78.
          </p>
          <p xml:id="i-Jmh6YeT9A75pzy3sMD1YqD">
            Dör arrendatorn före arrendetidens utgång, skall, där ej för
            sådant fall arrendeaftalet innefattar annat förbehåll, aftalet
            fortfarande var gäl- lande, men delägarne i boet äge i ty fall
            lämna från sig arrendet på sätt i 6 $ sägs, ändå att sådan rätt
            ej skulle tillkommit arrendatorn; dock åligge delägarne, där de
            vilja göra bruk af sin rätt, att inom sex månader efter dödsfallet
            hembjuda jordägaren att återtaga fastigheten. Vid lifstidsarrende
            skall arrendatorns hustru, där äktenskapet var in- gänget innan
            aftalet slöts, efter mannens död så länge hon förblifver änka
            njuta arrendet till godo, med mindre annorledes var aftaladt;
            går hon i nytt gifte, må jordägaren uppsäga aftalet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-CqmJSrdUwUjW8eFgX7fpP9">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 129. 11
          </p>
          <p xml:id="i-U9rvCTWv6cmBUc1ucRZZtm">
            $ 8.
          </p>
          <p xml:id="i-2uomurLtpkdsDhpaysJDML">
            Jordägaren åligge att vid tillträdet tillhandahålla arrendatorn
            för jord- brukets bedrifvande nödiga byggnader samt att, där under
            arrendetiden nödigt hus tarfvar ombyggnad, sådan verkställa, så
            ock att ombesörja de för nödig byggnads bibehållande i brukbart
            skick erforderliga större re- parationer; för skada, som arrendatorn
            vållat, svare dock denne. Brister jordägaren i hvad sålunda åligger
            honom, äge arrendatorn fordra att vid syn, som i denna lag sägs,
            förelägges jordägaren viss tid, inom hvilken han skall hafva fullgjort
            arbetet, äfvensom beräknas den kostnad, arbetet anses betinga.
            Utför jordägaren icke arbetet inom före- skrifven tid, äge arrendatorn
            utföra det i jordägarens ställe och, sedan det blifvit godkändt
            vid ny syn, undfå godtgörelse med det vid den första synen fastställda
            belopp; vill arrendatorn hellre uppsäga aftalet, vare det honom
            öppet, där ej bristen är af allenast ringa betydelse. För den
            tid fastigheten är 1 bristfälligt skick njute arrendatorn skälig
            nedsättning i arrendeafgiften; äge ock rätt till skadestånd. Vid
            tillträdet skall jordägaren jämväl hafva utfört alla erforderliga
            mindre reparationer å nödiga byggnader äfvensom öfverlämna fastighetens
            trädgård, åker och äng, beteshagar, hägnader, diken, vägar, broar,
            brunnar, vattenledningar och andra inrättningar i ett efter ortens
            sed behörigt skick. Eftersätter jordägaren hvad sålunda är föreskrifvet,
            må arrendatorn bättra hvad som brister samt därför njuta ersättning,
            efter ty i 13 $ stadgas. Med mindre reparation å byggnad förstås
            i denna lag afhjälpande af smärre brister å golf, vägg- och takbeklädnad,
            fönster, "dörrar, trappor, eldstäder, murar och fast inredning
            äfvensom andra åtgärder, hvilka äro att anse såsom tillfällig
            lagning.
          </p>
          <p xml:id="i-S6rBPw9yuCxee552oYyAgx">
            9 $.
          </p>
          <p xml:id="i-34DRerMhf8xpFc9tzwREts">
            Arrendatorn åligger att väl häfda jorden, afhjälpa sådana under
            arrende- tiden å de nödiga byggnaderna uppkomna brister, som endast
            föranleda mindre reparationer, samt vårda och underhålla de i
            8 $ tredje stycket omförmälda ägor och inrättningar, så att icke
            något under arrendetiden försämras; äge dock till botande af brandskada,
            som utan arrendatorns vållande timat å byggnad, af jordägaren
            undfå skälig godtgörelse för kost- naden. Eftersätter arrendatorn
            hvad sålunda åligger honom, ersätte han jordägaren efter ty i
            13 $ stadgas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-APGpzh3v194J5vN2K9PV8U">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-SjKXboGNmE7MV3TNpkfo9P">
            10 $.
          </p>
          <p xml:id="i-LcPXVLHr9Bn1jMQMTdsjKx">
            Finnes å fastigheten byggnad, som enligt hvad vid tillträdessynen
            bestämts icke är att hänföra till de för jordbrukets bedrifvande
            nödiga hus, skall den anses undantagen från arrendet, där ej i
            aftalet annorlunda stadgas. Ingår byggnaden i arrendet, gälle,
            såframt ej annorledes är af- taladt, angående nybyggnads- och
            underhållsskyldighet hvad angående nödig byggnad är stadgadt.
            Har i arrendeaftalet jordägaren utfäst att å fastigheten uppföra
            bygg- nad eller att eljest försätta fastigheten i visst skick,
            men underlåter "han det, vare lag som i 8 $ andra stycket Sägs.
          </p>
          <p xml:id="i-Jaon6y5fw2DB99sQo65V5W">
            11 $.
          </p>
          <p xml:id="i-LofEZ8dQEfWjN95V9C5iqg">
            Har arrendatorn genom nyodling eller annan jordförbättring än
            sådan, som afser bättrande af brister efter ty i 8 $ tredje stycket
            sägs, på ett varaktigt sätt förökat fastighetens värde, njute
            han ersättning "därför af jordägaren, när fastigheten afträdes;
            dock att ersättning för nyodling ej utgår med mindre jordägaren
            lämnat skriftligt samtycke till nyodlingen eller arrendatorn före
            dess företagande hos jordägaren anmält sin afsikt att odla samt
            därvid angifvit platsen och de ungefärliga gränserna för det tillämnade
            odlingsområdet äfvensom genom intyg af behörig person styrkt,
            att området lämpar sig för odling. Behörig att utfärda intyg,
            som nu sagts, är i statens eller hushållningssällskaps tjänst
            anställd landtbruksingenjör, agronom eller jordbrukskonsulent,
            så ock annan, som Konungens befall- ningshafvande tillerkänt behörighet
            därtill. ” Ersättning, som nu sagts, skall beräknas efter det
            ökade värde, fastig- heten till följd af nyodlingen eller jordförbättringen
            kan anses äga, då den af arrendatorn afträdes; dock må ersättning
            ej öfverstiga den för arbetets” utförande” nödiga kostnad. Har
            arrendatorn i aftalet tillförsäkrats rätt till ersättning för
            för- bättring i vidare mån än nu är sagdt, vare det gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-HnWpUs6j8skLtrQGZnmdYh">
            12 $.
          </p>
          <p xml:id="i-16MAJ8CE4USyArQyFLgWdX">
            Till efterrättelse mellan jordägaren och arrendatorn skall å
            fastigheten förrättas tillträdessyn. Sådan syn må ej hållas tidigare
            än sex månader före tillträdesdagen eller senare än sex månader
            efter samma dag. Vid tillträdessyn skall undersökas allt hvad
            till fastigheten hör; och tillhör det synemännen särskildt:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-A46SBQq2JQ54eCMqkZsqua">
            Motioner i Andra Kammaren, N;o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-JL5xyrdEBXZpMsfTCFBon">
            1. att bestämma, hvilka å fastigheten befintliga hus äro nödiga
            för jordbrukets bedrifvande; att insyna dessa så ock annan byggnad,
            som på grund af bestämmelse i aftalet må ingå i arrendet; att
            afgöra, huruvida nybyggnad eller större reparation erfordras för
            att fastigheten skall vara behörigen bebyggd; samt att, där sådant
            arbete finnes erforderligt, upp- göra plan därför med kostnadsberäkning
            och förelägga jordägaren viss tid för arbetets utförande; 2. att
            efterse, hvilka mindre reparationer må erfordras å de i arrendet
            ingående byggnaderna samt i hvad mån de i 8 $ tredje stycket omför-
            mälda ägor och inrättningar icke äro i sådant skick, som där sägs;
            så ock att i penningar uppskatta fastighetens sålunda befunna
            tillträdesbrist.
          </p>
          <p xml:id="i-JzfAgxQq8RkJiBdx4wEyVX">
            13 $.
          </p>
          <p xml:id="i-QCB75n5ke1gE3JV8CKhxZq">
            Vid arrendets upphörande skall å fastigheten hållas afträdessyn
            tidi- gast sex månader före afträdesdagen och senast sex månader
            efter nämn- da dag. Vid afträdessyn skall undersökas allt hvad
            till fastigheten hör; och tillhör det synemännen särskildt: 1.
            att efter: enahanda grunder, som finnas stadgade beträffande fastig-
            hetens tillträdesbrist, bestämma och i penningar uppskatta dess
            afträdes- brist, samt att, där afträdesbristen är större än tillträdesbristen,
            ålägga arrendatorn att godtgöra jordägaren skillnaden, men i motsatt
            fall förplikta jordägaren att ersätta arrendatorn; 2. att, där
            arrendatorn är berättigad till lösen vid jordägarens åter- tagande
            af fastigheten före arrendetidens slut eller till ersättning efter
            ty i 11 $ sägs, bestämma beloppet af hvad sålunda tillkommer honom
            så ock att i fall, hvarom i 19 och 20 $$ förmäles, verkställa
            erforderlig upp- "skattning. 14 $.
          </p>
          <p xml:id="i-AgYJuUzg1rSDA9AYutk1BP">
            Under arrendetiden må hållas särskild syn för ändamål, som i
            8 $ andra stycket omförmäles, så ock där part äskar afgörande,
            huruvida jord- ägaren behörigen utfört byggnadsarbete eller reparation,
            som enligt åta- gande eller meddeladt föreläggande ålegat honom.
          </p>
          <p xml:id="i-PrGDzq17wrVBg12TjxXRHj">
            15 $.
          </p>
          <p xml:id="i-GRZd8eCENHkweorkWCde5L">
            Syn, som i denna lag afses, skall förrättas af tre därtill utsedde
            män, af hvilka jordägaren och arrendatorn välja hvar sin af nämnden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bdf1fx7eP3T9Ft6icv2riW">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-CkuThShQtZdhAU5MFKPhuY">
            eller bland ledamöterna i ägodelningsrätten eller de för landtmäteriför-
            rättningar utsedde gode män i det tingslag, där fastigheten ligger,
            eller ock bland dem, som förut innehaft sådan befattning och äro
            därtill val- bare, och de sålunda utsedde tillkalla tredje synemannen.
            Tredskas part att utse syneman, eller kunna de utsedde ej förena
            sig om valet af tredje synemannen, äge Konungens befallningshafvande
            eller domaren eller ut- mätningsmannen 1 orten att på ansökning
            af den, som påkallat Syn, för- ordna om valet. Den, hvilken såsom
            syneman deltagit i syn, därvid föreläggande med- delats om utförande
            af byggnads- och reparationsarbete, skall anses vald till syneman
            jämväl vid sådan särskild syn, som skall äga rum för att ut- röna,
            hur arbetet utförts. Mot syneman gälle de jäf, som enligt hvad
            särskildt är stadgadt gälla mot skiljeman.
          </p>
          <p xml:id="i-FofSnDxxcnt6FnetiK7mow">
            16 $.
          </p>
          <p xml:id="i-VbisnUcdFyPjf3nVxVGzBn">
            När syn skall hållas, utsätte tredje synemannen dag för förrättningen
            å tid, då marken därför är tjänlig, och underrätte öfriga synemännen
            äfvensom jordägaren och arrendatorn om dagen. Uteblifver någondera
            parten, må synen icke hållas, där icke den uteblifne bevisligen
            underrättats om tiden för förrättningen. " Menar part, att syneman
            är jäfvig, anmäle det vid synen, och gifve synemännen däröfver
            beslut. Ej må af part, som varit vid synen till- städes, fråga
            om jäf senare väckas, där cj jäfvet blifvit veterligt först efter
            synen, ej heller må i något fall jäf göras gällande annorledes
            än i sam- manhang med klander af förrättningen; skolande beträffande
            rättighet för part att i rättegången göra gällande af mot syneman
            hvad i fråga om domarejäf är i "allmänhet stadgadt i rättegångsbalken
            äga motsvarande tillämpning. Hvad nu stadgats skall ock gälla,
            "där part menar, att syne- man, som förut suttit i nämnd eller
            ägodelningsrätt eller varit god man vid landtmäteriförrättningar,
            icke vidare är valbar till den befattning. Där ersättningsbelopp
            skall af endera parten gäldas, varde beloppet af synemännen utdömdt.
            Yppas hos synemännen olika meningar, gälle den, hvarom två förena
            sig, eller, om de alla äro af olika mening, tredje synemannens.
            Öfver allt hvad vid synen förekommit skall upprättas skriftlig
            hand- ling, som af synemännen undertecknas. Saknas synemans underskrift,
            för- anleder detta icke synehandlingens ogiltighet, där den undertecknats
            af två synemän och dessa å handlingen intygat, att den, hvilkens
            underskrift saknas, deltagit i synen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-TGZRarjhexx58uMFfuddUq">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 129. 15 17 $.
          </p>
          <p xml:id="i-LbS73puVqZK5govUBSCmxM">
            . Kostnaden för tillträdessyn "och för afträdessyn skola jordägaren
            och arrendatorn gemensamt vidkännas. Kostnaden för särskild syn
            skall gäldas enligt de i 21 kap. 3 $ rättegångsbalken för kostnad
            i rättegång stadgade grunder. Där ej annorlunda aftalats, må ej
            part förpliktas att till syneman gälda högre ersättning än som
            enligt resereglemente tillkommer nämndeman.
          </p>
          <p xml:id="i-TdkDbFMep7Br67KQLvcxFg">
            18 $.
          </p>
          <p xml:id="i-JV7HBxkoNiJ3C1gzEAJebu">
            Ar jordägaren eller arrendatorn missnöjd med syn, som hållits
            på sätt och inom tid i denna lag sägs, äge efter stämning klandra
            densamma vid domstol; instämme dock sin talan inom nittio dagar
            från det syne- handlingen delgafs honom, eller vare synen gällande.
            Om hvad missnöjd part sålunda har att iakttaga skall i synehandlingen
            lämnas tydlig hän- visning. Har vid syn, hvarom i denna lag sägs,
            part förpliktats att gälda visst belopp, gånge, sedan synen vunnit
            laga kraft, beslutet i verkställighet lika med domstols laga kraft
            ägande dom.
          </p>
          <p xml:id="i-SfQaTvC81j4WkWTX3iCsu">
            19 $.
          </p>
          <p xml:id="i-GdqTQg92QzhFY82mC2mXhG">
            Har arrendatorn på egen bekostnad å fastigheten uppfört byggnad,
            eller har han utöfver hvad honom ålegat verkställt plantering
            af frukt- träd, bärbuskar eller prydnadsträd eller eljest å fastigheten
            nedlagt kost- nad, hembjude det jordägaren till inlösen, när han
            frånträder arrendet. Vill jordägaren lösa, men kan ej öfverenskommelse
            träffas om hvad i lösen bör utgå, skall frågan därom afgöras,
            där så ske kan, vid afträdessynen, men eljest af skiljemän i den
            ordning, som i 2 kap. 8 $ af lagen om nyttjanderätt till fast
            egendom för däri afsedt fall stadgas. Vill ej jord- ägaren lösa,
            eller har han ej inom en månad efter det hembud gjordes förklarat
            sig därtill villig, äge arrendatorn bortföra hvad han påkostat;
            återställe dock jord eller byggnad i det skick, hvari han mottog
            den. Ar ej hvad arrendatorn sålunda äger från fastigheten skilja
            därifrån bortfördt inom tre månader från det arrendet upphörde,
            tillfalle det jord- ägaren utan lösen. Aro till byggnad eller
            annan anläggning ämnen hämtade från fastig- heten, må byggnaden
            eller anläggningen ej borttagas, innan värdet af hvad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-9JQRjky1XKyzkB5vWE5YfN">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-Mn1YAPzHesVnFYL5xasTxV">
            från fastigheten tagits blifvit jordägaren godtgjordt; skolande
            ersätt- ningen, där ej öfverenskommelse kan träffas, fastställas
            i den ordning nyss är sagdt. | c
          </p>
          <p xml:id="i-5b8vofqLd91kWz6mXhNTJx">
            20 $.
          </p>
          <p xml:id="i-EW6X2mgNqbECAHNexZUokC">
            Utan jordägarens samtycke äger arrendatorn ej bortföra gödsel
            från fastigheten, ej heller, innan arrendet upphör, därifrån föra
            stråfoder; har arrendatorn, när han skall afflytta, stråfoder
            kvar, vare han, där ej annor- lunda aftalats, pliktig att till
            pris motsvarande hälften af det i orten för dylikt foder gångbara
            öfverlåta det till jordägaren. Kan ej öfverenskom- melse träffas
            om den ersättning, hvilken sålunda bör utgå, skall denna bestämmas
            i den ordning, som 19 $ för däri afsedda fall stadgar.
          </p>
          <p xml:id="i-EWnJPdEF2C1eEMdhDfx1Ea">
            21 $.
          </p>
          <p xml:id="i-3d9rjufFesFY621Ntm51ZR">
            Arrendatorn vare oförhindrad att å den arrenderade jorden verkställa
            nyodling, dock ej utan jordägarens medgifvande å mark, därå finnes
            stånd- skog eller växtligt ungskogsbestånd. Utan jordägarens tillstånd
            må arren- datorn ej å fastighetens ägor svedja eller verkställa
            bränning af jord. Arrendatorn vare berättigad att på lämpligt
            ställe å den arrenderade jorden eller, om denna utgör allenast
            visst område af en jordägaren till- hörig fastighet, å annan mark,
            som hör till fastigheten, efter anvisning taga erforderligt virke
            till vedbrand och till de arrendatorn åliggande reparationer äfvensom
            till nödiga hägnader, hässjor och täckdikning samt nödiga redskap.
            Har genom jordägarens åtgöranden skogstillgången å fastigheten
            under arrendetiden så medtagits, att arrendatorn ej däraf kan
            erhålla sitt fulla virkesbehof, vare jordägaren pliktig att på
            annat för arrendatorn lämpligt sätt tillhandahålla denne det felande.
            Utöfver hvad ofvan är stadgadt, må arrendatorn ej i annan mån
            än arrendeaftalet bestämmer nyttja fastighetens skog; äge ej heller
            afhända fastigheten torf eller annat, som icke är att hänföra
            till dess årliga af- kastning.
          </p>
          <p xml:id="i-HBM2j4kuZdfnEY7WR5fGYq">
            22 &amp;.
          </p>
          <p xml:id="i-2vSUwvNz83MZLiyhWrggri">
            Finnes ej å den arrenderade jorden erforderligt bete för de hästar
            och nötkreatur, som kunna vinterfödas därå, och utgör denna jord
            allenast visst område af jordägaren tillhörig fastighet, vare
            arrendatorn berättigad till nödigt bete jämväl å öfrig skog eller
            utmark, som hör till fastigheten; dock att därvid må af jordägaren
            undantagas mark, hvarå i skogsvårds- syfte vidtagits anordningar,
            som af betesrätten skulle lida märkligt intrång.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-PXPubehaxQp3tEQfdHx31T">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 129. 17
          </p>
          <p xml:id="i-9R4t8zUZ1eYiqfNvcCwnyf">
            23 &amp;.
          </p>
          <p xml:id="i-NgZ2orx97RbcswziK4Eod7">
            Angående arrendatorns rätt till jakt och fiske å fastigheten
            är sär- skildt stadgadt. Ej må arrendatorn förbjudas att för husbehof
            nyttja det fiske, som hör till den arrenderade jorden, i vidare
            mån än såvidt angår visst fiskevatten, där särskilda åtgärder
            af jordägaren vidtagits till fiskets förbättrande.
          </p>
          <p xml:id="i-P6vPj8YD2UFFviVZppN6hg">
            24 $.
          </p>
          <p xml:id="i-4r7PwPVndwS2MmxN6pUxjG">
            Arrendatorn må ej förpliktas att ansvara för annan för fastigheten
            utgående skatt eller allmän tunga än som, enligt föreskrift i
            därom utfärdad lag eller författning, åligger brukare så ock för
            vägunderhållet in natura.
          </p>
          <p xml:id="i-LfE9uKwDkYo2ENzfqAnRM7">
            25 $.
          </p>
          <p xml:id="i-NqHVWb17jH6LmfbBqoAeHg">
            Försättes arrendatorn i konkurs, äge borgenärerna uppsäga aftalet;
            sker ej uppsägning sist å trettionde dagen från inställelsedagen
            i konkur- sen, svare borgenärerna för legoaftalets fullgörande
            till legotidens utgång eller, där uppsägning sker efter utgången
            af först sagda tid, intill dess på grund däraf aftalet upphör
            att gälla. Vill jordägaren själf uppsäga aftalet och återtaga
            fastigheten, äge därtill rätt, dock, där aftalet var ingånget
            för viss tid öfverstigande tjugu år eller gällde för viss kortare
            tid, hvaraf fem år tilländagått, endast mot skyldighet att gälda
            lösen, som i 6 $ sägs. Var aftalet slutet med för- behåll om rätt
            för arrendatorn att sätta annan i sitt ställe, och inträffar konkursen
            efter det arrendatorn tillträdt fastigheten, må jordägaren ej
            uppsäga aftalet, där borgenärerna inom tre månader från inställelsedagen
            i konkursen gitta visa, att öfverlåtelse skett i enlighet med
            aftalet; sker öfverlåtelse senare men innan jordägaren gjort bruk
            af sin rätt, vare han samma rätt förlustig. Uppsäges aftalet af
            anledning, som nu sagts, vare jordägaren berättigad till skadestånd,
            utan så är att han själf uppsade aftalet och ägde rätt därtill
            endast mot skyldighet att gälda lösen.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5XoMddiiSV7eyYADW7eCj">
            26 $.
          </p>
          <p xml:id="i-KK6EyffmDDJ6Spza2geuuH">
            Arrenderätten vare förverkad och jordägaren förty berättigad
            att upp- säga aftalet: 1. om arrendatorn dröjer med erläggande
            af arrende, som utgår i penningar eller naturalster, utöfver en
            månad efter förfallodagen eller, Bih. till Riksd. Prot. 1909.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 55 Hift. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-VthSpuDN7eShLcVnR2Q3v1">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-5eBMfxMMLtn1ExpXiaK8US">
            där arrendatern äger njuta nedsättning i arrendet enligt 5 $
            och före förfallodagen sådant påyrkat, efter det arrendets lägre
            belopp blifvit slut- ligen bestämdt, eller om han undandrager
            sig att utgöra honom enligt aftalet åliggande arbete eller vid
            arbetets utförande visar tredska; 2. om han gör sig skyldig till
            vanvård af fastigheten, eller om han, där jordägaren, efter ty
            i 2 kap. 24 $ i lagen om nyttjanderätt till fast egendom sägs,
            lämnat honom kreatur eller redskap till fastighetens bruk, eftersätter
            hvad enligt sagda $ åligger arrendator och icke på tillsägelse
            vidtager rättelse; 3. om han nyttjar fastigheten till annat ändamål
            än vid upplåtelsen förutsattes eller, där aftalet innefattar bestämmelse
            angående fastighetens häfd, afviker från hvad sålunda bestämts
            och icke på tillsägelse vidtager rättelse; 4.. om han åt annan
            till brukande upplåter fastigheten eller del däraf utan jordägarens
            medgifvande eller i fall, som 6 $ andra eller tredje stycket eller
            7 $ första stycket afser, öfverlåter arrendet å annan, utan att
            där gifna föreskrifter iakttagits; 5. om han mot stadgandet.i
            20 $ från fastigheten bortför stråfoder eller gödsel; 6. om han
            å fastigheten eller annan jordägaren tillhörig mark för- öfvar
            åverkan eller olofligen jagar eller fiskar; 7. om han å fastigheten
            olofligen försäljer brännvin, vin eller öl; 8. om han, där någon,
            som är i hans tjänst, så förbryter sig som under 6 eller 7 är
            sagdt, underlåter att, efter tillsägelse af jordägaren, så snart
            ske kan skilja den brottslige från tjänsten; 9. om han å fastigheten
            för eller tillåter andra föra ett lastbart eller lösaktigt lefverne,
            så att egendomen däraf varder beryktad; eller 10. om han, där
            aftalet eljest innehåller bestämmelse, hvars iakt- tagande måste
            anses vara för jordägaren af synnerlig vikt, åsidosätter sådan
            bestämmelse. Finnes i fall, som denna $ afser, hvad arrendatorn
            låtit komma sig till last vara af ringa betydenhet eller har jordägaren
            i aftalet fritagit arrendatorn från påföljd af arrenderättens
            förlust, må ej arrendatorn skiljas från arrendet. Uppsäges aftalet,
            vare jordägaren berättigad till skadestånd.
          </p>
          <p xml:id="i-BNWGNmYXtFVpN4E3yqcrNW">
            [NA
          </p>
          <p xml:id="i-NU58P4SMMU4Wy2N2K3UQj5">
            7 $.
          </p>
          <p xml:id="i-XK7zPQia6DXg6eQtyYHLbv">
            Har arrendatorn gjort sig skyldig till sådant förhållande, som
            i 26 $ 1, 2, 3, 8 eller I sägs, men sker rättelse, innan jordägaren
            gjort bruk af
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bo6ZiRh1e4S9cPJdgF21og">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 129. 19
          </p>
          <p xml:id="i-EWunosonV4m455opDGgMuq">
            sin rätt att uppsäga aftalet, eller har i fall, som i 26 $ 4,
            5, 6, 7 eller 10 afses, jordägaren icke uppsagt aftalet inom sex
            månader från det han fick kunskap om förhållande, som där afses,
            äge ej sedan jordägaren åbe- ropa förhållandet såsom grund för
            arrendatorns skiljande från arrendet.
          </p>
          <p xml:id="i-MVNmzc56BY4kJncvB5mzSG">
            28 $.
          </p>
          <p xml:id="i-Qz7XKwsKmDVynkBzXJgEgP">
            Sker uppsägning i fall, som 26 $ omförmäler, äge arrendatorn
            kvar- sitta till nästa fardag, där ej rätten eller öfverexekutor
            pröfvar skäligt ålägga honom att afflytta tidigare. Skall eljest
            arrende upphöra efter upp- sägning, skall afträde ske å den fardag,
            som inträffar näst efter sex må- nader från det uppsägningen skedde.
            Hade arrendatorn ej tillträdt fastig- heten, när uppsägningen
            skedde, skall aftalet genast upphöra att gälla. Vid lifstidsarrende
            skall, när arrendet upphör till följd af arrenda- torns eller
            hans änkas död, afträde ske å den fardag, som inträffar näst efter
            sex månader från dödsfallet.
          </p>
          <p xml:id="i-GLM8kBs4AGBeGWVWr8Xgsm">
            29 8.
          </p>
          <p xml:id="i-81CrZppiXpDka8EyxSiaLs">
            Har i arrendeaftalet intagits villkor, som strida mot hvad ofvan
            i denna lag stadgats, vare det villkor utan verkan. Utöfver de
            bestämmelser, denna lag innehåller, skola i afseende å arrendeupplåtelse,
            hvarå lagen har afseende, lända till efterrättelse stad- gandena
            i 1 kap. af lagen om nyttjanderätt till fast egendom, i hvad dessa
            stadganden angå arrende, samt i 2 kap. af samma lag 4—6 $$, 22
            $, 24—28 $$, 29 $i hvad den angår ändring eller tillägg, som affat-
            tats skriftligen, 30—32 $$, 34 $, 35 $, 38 $, 40 $, 41 $ samt
            i tillämp- liga delar 42 $.
          </p>
          <p xml:id="i-49wwSDL6Fdhs87Jf7sNoy9">
            31 8.
          </p>
          <p xml:id="i-PQ5VqoZtqHtSLGdnuaXSVh">
            Vissa särskilda omständigheter böra föranleda därtill, att skriftligen
            upprättadt' arrendeaftal undantages från tillämpning af denna
            lag eller någon dess föreskrift, och innehåller aftalet förbehåll,
            att medgifvande därtill må sökas, ankomme på Konungens befallningshafvande
            i det län, där fastigheten är belägen, att medgifva sådant undantag.
            Såsom sådan omständighet, som nu sagts, skall särskildt anses,
            om det arrenderade området till beskaffenhet och omfattning icke
            är sådant,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__129/mot_1909__ak__129-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-U7GUWXwqnAGVedUedV7Dm">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 129.
          </p>
          <p xml:id="i-W3TKmRh3uKb4KYMysiqYB5">
            att själfständigt jordbruk kan idkas därå, så ock om jordägaren
            är enskild person och det ej är uppenbart, att han besitter det
            arrenderade området eller fastighet, hvaraf det utgör en del,
            hufvudsakligen för att tillgodo- göra sig skogsafkastningen. Vid
            pröfning af frågan, huruvida fastighet besittes för skogsafkastningens
            tillgodogörande eller för annat ändamål, skola i samma ägares
            hand befintliga, genom ägostyckning eller jordaf- söndring skilda
            områden af samma hemman betraktas såsom en fastighet. Öfver Konungens
            befallningshafvandes beslut i ärende, som nu sagts, må klagan
            föras i den ordning, som föreskrifvits för ekonomimål i all- mänhet.
            Skall arrendeaftalet undantagas från tillämpning af denna lag
            eller någon dess föreskrift, gälle i stället hvad om arrende i
            allmänhet är stadgadt. ”Afslås ansökning, som nu sagts, skall,
            därest arrendeaftalet ej annor- lunda stadgar, detsamma anses
            förfallet.
          </p>
          <p xml:id="i-3fLxneXUpfMBB7UFnpshxo">
            eo
          </p>
          <p xml:id="i-FxYX2KQqprAo2Q66Byrbs5">
            Denna lag träder i kraft den 1 januari 1910. I afseende å lagens
            tillämplighet å aftal, som träffats före nämnda dag, samt lagens
            förhål- lande till äldre lagstiftning gälle de grunder, hvilke.
            beträffande arrende i allmänhet finnas "stadgade i lagen om hvad
            iakttagas skall i afseende å införande af lagen om nyttjanderätt
            till fast egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-q1UYnHooNUhzhFMxwtb76" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1909.
          </p>
          <div xml:id="i-SQpfw187GdbTu67krPiTm3" type="signatureBlock">
            <p who="i-Hr1HTFqifdBa5H1eAGcaEu" type="signature">
              Karl Staaf
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              L. Gust
            </p>
            <p who="i-3C2pZzS1wYjgNMiss84Dyp" type="signature">
              Broomé
            </p>
            <p who="i-7u6TSL3B2X57aHRQYkKAD8" type="signature">
              Th. af Callerholm
            </p>
            <p who="i-GogwNnaQ5DTJduArda1vUh" type="signature">
              Carl Carlson Bonde
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              :K. G. Karlsson
            </p>
            <p who="i-4sfs3KUeVhC2hGZHGkHNmw" type="signature">
              Ad. Wiklund
            </p>
            <p who="i-4NKRPNLjC6ugs779Z9diuB" type="signature">
              Joh Ström
            </p>
            <p who="i-3FXDiNFhMaD2xtLwqRVLbs" type="signature">
              S. H. Kvarnzeelius
            </p>
            <p who="i-SmANBDpEMp49AgxGMgLJX" type="signature">
              Ernst Beckman
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              D. Persson i Tällberg
            </p>
            <p who="i-H51hFF5ej5tCePg4YqjSsq" type="signature">
              Axel Schotte
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Johan Ericsson
            </p>
            <p who="i-JRTixFAeMX5bnfubDTKRcE" type="signature">
              Fridtjuv Berg
            </p>
            <p who="i-JgYiPKVGFMHxr2frdHokRK" type="signature">
              Karl Starbäck
            </p>
            <p who="i-PPQzQpjxJgK9T8oVftkuFD" type="signature">
              J. Bromée
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-SuMZZDP9TTnLFChZoViVGp">
            G. Jansson. Jakob Pettersson. E. A. Nilson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
