<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__78/mot_1909__fk__78-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 78. 1
          </p>
          <p>
            N:o 78.
          </p>
          <p>
            Af herr Sandwall, angående eventuell höjning af tullsatserna
            å maltdrycker.
          </p>
          <p>
            Genom kungl. förordningen den 9 juni 1903 angående tillverk-
            ning och beskattning af maltdrycker pålades maltdryckstillverkningen
            en skatt af 12 öre per kilogram afverkadt malt, motsvarande ungefär
            3 öre per liter tillverkade maltdrycker. Som någon förändring
            i tullsatserna å maltdrycker icke vare sig då eller senare vidtagits,
            har tullskyddet för maltdrycker minskats med nyssnämnda belopp.
            I Kungl. Maj:ts proposition n:o 18 och herr Söderbergs i Hobborn
            motion i Andra Kammaren n:o 236 till innevarande års Riksdag föreslås
            sådan ändring af kungl. förordningen angående tillverkning och
            beskatt- ning af maltdrycker den 7 augusti 1907, att tillverkningsskatten
            å malt- drycker skulle väsentligt höjas. Skulle denna skatteförhöjning
            komma att af Riksdagen godkännas, blefve tullskyddet minskadt
            med ytterligare 3 öre per liter eller inalles med 6 öre per liter
            tillverkade maltdrycker. I af Kungl. Maj:t begärdt utlåtande den
            6 april 1903 i ärendet har kungl. generaltullstyrelsen i anledning
            af en af svenska bryggare- föreningen den 31 mars samma år till
            Konungen ingifven skrifvelse angående höjning af tullsatserna
            å maltdrycker förklarat sig icke hafva något att erinra mot ett
            af kungl. generaltullstyrelsens tekniska biträde, doktor Å. G.
            Ekstrand efter i frågan verkställd utredning då framlagdt förslag
            till tullsatsernas höjande å maltdrycker. Då det är ostridigt,
            att tullskyddet för inhemska maltdrycker minskas i den mån tillverkningsskatten
            ökas utan motsvarande höjning Bih. till Riksd. Prot. 1909. 1 Saml.
            2 Afd. 1 Band. '53 Häft. (N:o 78.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__78/mot_1909__fk__78-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 78.
          </p>
          <p>
            af tullsatserna, och intet skäl torde kunna anföras för befogenheten
            af sådan minskning i tullskyddet, får jag vördsamt hemställa:
          </p>
          <p>
            att därest den föreslagna höjningen af malt- skatten skulle vinna
            Riksdagens bifall, Riksdagen äfven måtte besluta sådan ändring
            i de nuvarande tullsatserna å från utlandet importerade maltdrycker,
            att dessa tullsatser komma att utgå med: för maltdrycker på fat,
            större eller mindre, fatens vikt inberäknad s...n.mmmmmvmvmmnnannans
            oa 1 kilogram 12 öre på andra kärl omosemssmsssnsssn 1 liter 20
            »
          </p>
          <p>
            Om skyndsam remiss till bevillningsutskottet anhålles. Stockholm
            den 5 maj 1909. Alfred Sandwall.
          </p>
          <p>
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1909.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
