<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__29/mot_1909__fk__29-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KUGoxCcDJSeqys8nnyRkK5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AQxwRAZX8B8fhmnWBvFEhR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-2VKGubLopZtPzn5kN6zbba"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-L48xcH5secfpGxFrLubi3q">
        <div xml:id="i-6Ya2RFpcQXG5hgVd5r5KZR">
          <p xml:id="i-7HHD7Mgc717WBjYo4xcA9y">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 29. 1
          </p>
          <p xml:id="i-5n1cAYEhJN7jXwDKqNk8iC">
            N:o 29.
          </p>
          <p xml:id="i-C5czkw4sNUpWQ5zVrxWZbQ">
            Af grefve von Rosen, om anslag till undersökningar an- gående
            möjligheten att genom fiskodling i större skala främja fiskets
            utveckling inom mellersta Sveriges Östersjö- område.
          </p>
          <p xml:id="i-DoHjUmjK61YcMFqiAA43y">
            Ehuru fisket onekligen utgör en af vårt lands viktigaste naturliga
            tillgångar, hafva dess intressen dock långt ifrån tillvaratagits
            och tillgodo- gjorts på bästa sätt. Delvis förbisedd, delvis hänsynslöst
            exploaterad, lämnar fiskerinäringen mångenstädes långt ifrån den
            ekonomiska afkastning, den mängd af födoämnen, som borde kunna
            erhållas. Man behöfver ej resa mycket i våra skärgårdar inom Östergötlands,
            Södermanlands, Stockholms och Uppsala län för att få höra klagomål
            af fiskarebefolkningen öfver minskning i tillgång på de vanligaste
            och vikti- gare skärgårdsfiskarna, gädda, abborre, id och braxen.
            Särdeles den först- nämnda fisken — gäddan — näst strömmingen
            den i dessa trakter viktigaste och mest vinstgifvande, visar en
            allvarsam nedgång. Orsakerna härtill äro kanske flera, hvaraf
            särskildt dock torde böra nämnas ett på grund af stigande pris
            allt intensivare drifvet fiske. Då denna fisk är mycket efter-
            sökt och då den torgförda tillgången af densamma i allmänhet ej
            mot- svarar efterfrågan, följa häraf höga pris. Vore tillgången
            större, skulle detta vara till stor fördel både för den köpande
            allmänheten, som finge lägre pris, och för fiskarebefolkningen,
            som finge större fångst. Bih. till Riksd. Prot, 1909. 1 Saml.
            2 Afd. 1 Band. 17 Häft. (N:is 29,30). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__29/mot_1909__fk__29-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FHa77zcxXjMsySUsoZss6w">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 29.
          </p>
          <p xml:id="i-4VztqkmszdRgT1geiX5uz5">
            Någon rimlig orsak, hvarför icke ett rikare bestånd af förutnämnda
            värdefulla fisksorter skulle kunna genom lämpliga åtgärder vinnas,
            tyckes ej förefinnas; utan lär man tvärtom hafva stor anledning
            antaga, att för- hållandena skulle kunna väsentligen förbättras.
            För att bestämma, huru detta bör ske, fordras emellertid undersökningar
            öfver flera förhållanden, som nu ej äro kända. Man har nämligen
            i själfva verket synnerligen ringa kunskap och erfarenhet rörande
            fiskodling i skärgårdarna, hvilkas natur och fiskeförhållanden
            äro högst väsentligt olika de mera undersökta insjöarnas. Tidigare
            hafva sådana undersökningar med den mindre tillgång på sakkunniga
            arbetskrafter, som då funnos, icke kunnat eller hunnit utföras,
            men nu, sedan de vetenskapligt bildade fiskeritjänstemännens antal
            ökats genom den nya fiskeriadministrationen, böra de icke uppskjutas
            längre än absolut är nödigt. Visserligen kunde man tänka, att
            dessa undersökningar skulle kunna utföras vid eller genom den
            af staten understödda Södra Sveriges Fiskeri- förenings anstalt
            vid Aneboda, men dels ägnas arbetena därstädes åtmin- stone ännu
            endast åt sötvattensfisken, utan att man ännu har sig bekant,
            när eller ens om de kunna utvidgas till Östersjöområdena, dels
            hafva de små- ländska och södra kustområdena helt andra klimatiska
            och lokala förhål- landen än de norr därom belägna skärgårdarna.
            De resultat, som här afses, äro ingående kännedom om möjligheten
            för odling i större skala af framför allt gädda, men äfven, i
            den mån det kan vara möjligt, af andra fisksorter, såsom id, abborre
            och braxen. Ar- betena borde således från början inriktas på romkläckning
            och yngel- utsläppning i stor mängd på lämpliga platser. Hvad
            en sådan yngel- utsläppning kan innebära, är tydligt. Ehuru en
            gäddhona på cirka ett kilogram vid hvarje lek lägger hundra tusen
            romkorn eller mera, utveck- las till vuxen fisk en så obetydlig
            bråkdel af rommen, att stammen ej ökas. Om endast en synnerligen
            obetydlig del af utvecklingsmöjligheterna kunde räddas utöfver
            den naturliga uppväxtprocenten, måste en mycket märkbar ökning
            af stammen uppstå, d. v. s. en väsentlig ökning i fång- sten utan
            skada kunna ske. För att nå dessa resultat behöfves en noggrann
            kännedom om ifråga- varande fiskars lektider på olika trakter
            och om läget och beskaffenheten af de för ynglets utveckling lämpligaste
            naturliga lekplatserna i inre och yttre delarna af skärgården.
            Vidare erfordras kunskap om, huru och hvarest konstgjorda lekplatser
            och romkläckningsplatser kunna och böra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__29/mot_1909__fk__29-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YBPSAkh6qrqEt3KtoRHXNF">
            .
          </p>
          <p xml:id="i-D6QvTwyPsMPk8cN9ECMoUw">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 29. 3
          </p>
          <p xml:id="i-GRQTgLR3T23DrydYr79LyQ">
            anordnas samt beskaffenheten m. m. af kläckningsapparater m.
            m. Vidare behöfvas undersökningar öfver möjligheten af att på
            lek- eller uppfödnings- platserna anordna tillförsel af lämpliga
            näringsdjur såsom krustacéer, spädt fiskyngel och dylikt, samt
            huru skydd skall kunna anordnas för rommen och det ifrågavarande
            ynglet. ÅAfven behöfves kännedom för fiskens van- dringar för
            bedömande af huru tätt eller glest utsläppnings- eller odlings-
            platserna böra anläggas. Arbetena härmed torde man behöfva utsträcka
            öfver minst tre år för att få nödig erfarenhet och kunna kontrollera
            de vunna resultaten på olika platser. Under det första året kunna
            arbetena lämpligen koncentreras till färre platser inom ett län,
            hvartill Södermanlands län är synnerligen lämp- ligt på grund
            af bland annat dess centrala läge och de förarbeten, som där i
            viss mån redan äro gjorda. Dessutom finnes där ett för ifråga-
            varande undersökningar utmärkt väl beläget område med öfver 25
            kilo- meters fastlandsstränder och omkring 40 stycken holmar och
            skär, näm- ligen Hånö egendom, hvars ägare lofvat att utan ersättning
            upplåta sitt fiskevatten för försöken. Då för utförandet af undersökningarna
            sålunda bland annat behöfvas fiskeförsök, bestämningar af maginnehållet
            hos fiskyngel m. fl. vetenskap- liga iakttagelser och dylikt,
            befruktnings- och kläckningsexperiment, fo- dringsförsök samt
            märkning af fisk i stor skala m. m., så erfordrag härför insiktsfull
            ledning af en verklig fackman, såsom distriktets fiskeriintendent
            eller fiskeriassistenten. Denne ledare bör, så långt sig göra
            låter, själf närvara och ordna detaljerna af arbetena och själf
            göra ”detaljiakttagelserna, enär det är just dessa detaljer, som
            utgöra det viktigaste, samt enär riktigheten af de slutledningar,
            som skola göras, beror på att detaljernas observeras och uppfattas
            rätt. Utom denne ledare erfordras ett biträde för en del enk-
            lare och ofta upprepade arbeten, hvartill någon af dem, som på
            senare år genomgått fiskeriskolan vid Engelsberg eller Aneboda,
            torde kunna lämpa sig och vara att påräkna. Två handtlangare för
            hela tiden samt två för delar af densamma äro äfven erforderliga.
            En ganska stor uppsättning af fångstredskap, sumpar, materiell
            till konstgjorda yngelplatser och dylikt, till kläckningsapparater
            samt till märk- ning af fisk är äfven erforderlig. En stor del
            häraf, speciellt af fiskred- skapen, torde kunna beräknas finnas
            kvar i användbart ekick efter de tre- åriga undersökningarnas
            slutförande, och kunde dessa redskap sedermera öfverlämnas till
            k. landtbruksstyrelsen för att öka och komplettera dess förråd
            af fiskredskap. Vid kostnadsberäkningen torde man kunna utgå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__29/mot_1909__fk__29-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KFkJq2myyrKicBkbrnDgeV">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 29.
          </p>
          <p xml:id="i-NDT6acAHU5HtScBA8wWBWj">
            ifrån, att till ledare bör af k. landtbruksstyrelsen förordnas
            fiskeritjänste- man, hvars ersättning sålunda kan utgå på vanligt
            sätt och ej behöfva af Riksdagen särskildt anvisas. För tre månaders
            tid torde en lämplig person, som genomgått fiskeri- skola, böra
            ersättas med 450 kronor, hvartill komma eventuella resekost-
          </p>
          <p xml:id="i-WjNNJ55NtvLbbpMgfuASJN">
            nader med 150 kronor, således per år ........ kr. 600: — 2 handtlangare
            under 90 dagar och 2 under A5 dagar torde erhållas för Pr År sm.s.esessesssssessssrssn
            renen sne ssn rr ann srn arenan ban nnn san &gt; 1,080: —
          </p>
          <p xml:id="i-LRKSnLP12fh1ns9KNrwm6v">
            Ersättning för upplåtelse af fiskevatten utöfver det ofvan nämnda,
            gratis upplåtna. På grund af det intresse, med hvilket arbetet
            antagligen kommer att mottagas, upptages denna post till endast
            pr år ......eeeeewecwwwws&gt;&gt;&gt; &gt; 100: — Summa pr år kr. 1,780: —
            eller för tre År omessssmssssssssrsrsrsesrsrsesesessr arr ser
            ere ser enar ten ben er ban ban enn an &gt; 5,340:— Till anskaffning
            och undersökning af redskap ....................... &gt; 1,900: —
            För märkning af fisk (silfvermärken, annonskostnader och ersättning
            för lämnade uppgifter om fångade, märkta fiskar) osisosneensrssrnsroserosressrnrenensrrarrrsrersennSs
            nns Sen kan Sön snor sann SÖNER ANA &gt; 800: — Oförutsedda utgifter
            ............se...siscsessessrissssorrsssersssrrrnrnrnrnrn nn rn
            &gt; 460: —
          </p>
          <p xml:id="i-FuKXamxzdv3EaJmP1HfHDX">
            Summa kr. 8,500: —
          </p>
          <p xml:id="i-QoDyKhoJWciDUGaFcbZkoq">
            Häraf torde behöfvas:
          </p>
          <p xml:id="i-EnwS5r84bhkSSf7yhjxcDn">
            Under första året omsmssmmsesssessresrsrs sees esrresesrsrererrsrsn
            enar een enar e nanna kr. 4,700: — &gt; ANTA Pooereerersrsrrsresrssrererseseereseerer
            renare ennen ennen renen ennen annan &gt;» 1,900: — &gt; — Tredje Mo=omosmssssrsrssrsrseserarsrsersesrereser
            raser seen senere enar enar enn enn &gt; 1,900: —
          </p>
          <p xml:id="i-J5fR3e8s7PUCeERVLj9xLf">
            Summa kr. 8,500: — På grund af hvad här ofvan anförts, får jag
            härmed vördsamt hem- ställa,
          </p>
          <p xml:id="i-9BuEJNF6kREeFgJcXvSLoP">
            att Riksdagen ville till anställande af undersök- ningar öfver
            möjligheten att genom fiskodling i större skala befrämja fiskets
            utveckling inom mellersta Sve- riges Östersjöområde ställa till
            k. landtbruksstyrelsens förfogande ett belopp af kronor 8,500
            att utgå med kronor 4,700 år 1910, kronor 1,900 år 1911 samt kronor
            1,900 år 1912.
          </p>
          <p xml:id="i-5YiMWsSJxYd3v63NTWJtst" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1909. Fredrik von Rosen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__29/mot_1909__fk__29-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HrbMv4x7BvLQenscDfEg4m">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 29. 5
          </p>
          <p xml:id="i-QNSTASLsh1cH5AX6jqRTGa">
            Specifikation å redskap m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Htuf2vHWN11jGsyKx3Gv51">
            En större NOG s.emeesssssssssrrssssrrrassrrrsssrrrss rerna rrnrn
            rr rra rann nn ss ananas en aan kr. 200: — En mindre YngellOb
            m..emmmmsssssrsssssrrssssrrrrasnsssrrernasrrrnnnn san rnn annan
            nana &gt;» 150: — Tio stycken grimnät å 20 kronOr.s.mmmmsmssnsssssnsssssssrsssersernsnn
            nn &gt;» 200:— Femton slätnät ä 10 KrODOr som eesseessesssnsssssssssrsssssrsnsssrr
            nanna &gt;» 150: — Två storryssjor &amp; 100 kronOP musmeseesssssiissiessssssssssssnssserrnsnn
            &gt; 200:— Tio större ryssjor å 10 KrOnOr.....sesssesssssrsesssrresssrrrassrrrrrnnsnnrn
            anna &gt; 100: — Tjugu mindre ryssjor &amp; 5 KrODOPm.semessssrisssssisssinssssssrsnsssssrnnnnn
            &gt; 100:— Ölika håfvar omsmssessssssrresserersssrer ere ere sn.
            sor ser enn ann sar enn san nnr ann arn nanna 1O0:— Sumpar och
            material därtill, 15 stycken å 10 kronor ........ » 150: —
          </p>
          <p xml:id="i-XZ7J1VwudWY5sbS9PbQFSB">
            Hägnader och stängselnät samt material därtill såsom bräder,
            slanor, metalltrådsnät 1. IM. mes.sememsssnsnrsssrssssssnsnr &gt;
            150:— Skrapor och dylikt o...ees:ssssssessssssrsssere ser ererer
            ser err nn san arenan ann nerna BR ÖE—
          </p>
          <p xml:id="i-KQgjMMaTKY3oU1kiP45opw">
            Kläckningsapparater mm..mmmmssmssesssessrassrrsssrrssraserr sera
            srnssrerssnrr sens oe &gt;» 200:— Diverse öfrig materiell ......esecsesssssssssrnssrrsnsrrrserersrrnsnre
            rss erna nns » 150:— Märkningsgrejor och silfvermärken, (1,500
            stycken å 20 öre) » 325:— Annonskostnader omsmsmsnsrsrssrarasrssrsrsrrsrsersr
            ser rare rese se renar ASEA A AEA &gt; 100: — Ersättning för återlämnade
            märken, 750 stycken å 50 öre...... &gt;» 375: —
          </p>
          <p xml:id="i-7nK4GGDgjzJyxiiEqjMnbZ">
            Summa kronor 2,700: —
          </p>
          <p xml:id="i-Vr7eAvghMPEmT3oHzeQM6G">
            Om också 50 öre pr styck är litet och kan behöfva höjas, är det
            nog osannolikt, att man får igen så mycket som hälften af märkena.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
