<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1909--fk--00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__26/mot_1909__fk__26-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ba9fhmH1uZQzGoweiTVfka" type="motHeader">
        <div xml:id="i-27fSdJJB5yDCtDH465XXSN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6zAhxYX8wC61p3VacrNgpw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SdciGyU4DjDuTiauQknCGW" type="motBody">
        <div xml:id="i-GXPjnarrDv3tZcosXbv5uQ">
          <p xml:id="i-Jspqmc8vkZVTAdadit9YnT">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 26. : 1
          </p>
          <p xml:id="i-K1UeWXbYXgsc1YeycM3GyD">
            N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-NKPqGxDhhiysq6AexDwoLn">
            Af herr Rogberg, angående förhöjdt anslag till vägunderhållet
            på landet.
          </p>
          <p xml:id="i-8c9zh8LUa85DeBgZTQXNV3">
            Vid 1891 års riksdag förordade lagutskottet, med anledning af
            åtskil- liga väghållningsbesväret på landet rörande motioner,
            att ett statsbidrag, motsvarande en tiondedel af den uppskattade
            kostnaden för vägunderhållet in natura, borde gifvas dels för
            att bereda Jordbruket ytterligare lindring utöfver den, som genom
            tidigare förslag — därmed afsågs Kungl. Maj:ts proposition den
            5 januari 1889 till 1889 års Riksdag — erbjudits det- samma och
            dels för att i någon mån minska bördan för de nya beskatt- ningsföremål,
            hvilka nu skulle åtaga sig en del af väghållningstungan. Lagutskottet
            sade sig anse, att för billigheten af ett statsbidrags beviljande
            talade onekligen den omständighet, att underhållet af de allmänna
            vägarna, såsom många gånger blifvit framhållet, i viss mån kunde
            betraktas såsom ett statsändamål, till hvars fyllande alla samhällsmedlemmar
            horde bidraga. Hvad lagutskottet föreslagit såväl i fråga om statsbidraget
            som i hufvud- sak i fråga om väghållningens ordnande i öfrigt
            blef af Riksdagen antaget samt Riksdagens beslut af Kungl. Maj:t
            bifallet genom lagen den 23 ok- tober 1891. Stadgandet om statsbidrag
            blef inryckt såsom mom. 1 i $ 60. När väglagen omarbetades vid
            1905 års riksdag, undergick nämnda paragraf ej annan förändring,
            än att statsbidraget för underhållet af allmän väg, bro och färja
            nu höjdes från en tiondedel till tre tjugondedelar af den uppskattade
            kostnaden. Bih till Riksd. Prot. 1909. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band.
            16 Häft. (N:is 20-—28). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__26/mot_1909__fk__26-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-N2M1wGnGt8Rr5mhNk4aL8v">
            2 on Motioner i Första Kammaren, N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-XHPRDrfQPwFqZb2KA19NAL">
            Underhållet af allmän väg ställer sig olika, allteftersom marken
            är bar eller vägen är besvärad af snö eller is, och följaktligen
            är också lagens bestämmelser om ordnandet af sommar- och af vintervägunderhållet
            olika; men ehuru genom vintervägunderhållet lika mycket som genom
            sommar- vägunderhållet ett statsändamål i viss mån uppfylles,
            så utgår statsbi- draget endast till kostnaden för sommarvägunderhållet.
            Detta synes mig böra ändras i den riktning, att statsbidrag för
            framtiden må gifvas jäm- väl till vintervägunderhållet, och lärer
            bidraget för sistnämnda ändamål lämpligen böra sättas till tre
            tjugondedelar af den med ploglagen öfver- enskomna eller eljest
            bestämda ersättningssumman; och synes mig än- dringen så mycket
            öfverensstämma med rättvisa, att den jämförelsevis ringa kostnaden.
            för dess genomförande ej får verka afskräckande. Om statsbidrag
            till vinterväghållningen, såsom jag föreslagit, komme att lämnas,
            skulle visserligen det allmännas utgifter för vägunderhållet å
            landet — i riksstaten upptagna under nionde hufvudtiteln till
            1,000,000 kronor förslagsanslag -— ökas med vid pass 175,000 kronor,
            men genom denna ökade utgift, hvilken gifvetvis skulle främst
            komma till godo distrikt med tungt vintervägunderhåll, skulle
            dels statsbidraget i sin hel- het komma att utfalla något jämnare
            med hänsyn till vägtungan året om inom de olika distrikten och
            dels landtbefolkningen erhålla någon, om ock obetydlig, lindring
            i sin tunga skattebörda, hvarjämte olikheten i afseende å de belopp,
            som inom distrikten utdebiteras å vägfyrkarna, i någon mån skulle
            minskas. Genom ett bidrag till vintervägunderhållet af nämnd omfattning
            skulle ej heller statens skyldigheter i fråga om väg- underhållet
            i allmänhet blifva väsentligen utvidgade utöfver hvad som för
            närvarande åligger staten i förevarande hänseende; och då det
            var en föreslagen väsentlig utvidgning af statens skyldigheter
            med afseende å vägunderhållet, som 1908 års Riksdag ej ville biträda,
            tyckes mig före- varande förslag ej stå i strid mot den vid samma
            riksdag segrande åsikten. Ett beslut i den riktning, jag nämnt,
            lärer ej endast nödvändiggöra en ökning i det omförmälta, i riksstaten
            upptagna förslagsanslaget 1,000,000 kronor till vägunderhållet
            å landet, utan ock föranleda några mindre än- dringar i väglagen.
            Såvidt gäller sist sagda angelägenhet vill jag fram- ställa särskildt
            yrkande. I detta sammanhang får jag på grund af hvad jag förut
            anfört vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-TAaoqfZ2fVsee9wKxKajkq">
            att Riksdagen, i syfte att tre tjugondedelar af kost- naden för
            vintervägunderhållet å landet må lämnas af statsmedel, ville besluta,
            att det af Kungl. Maj:t i stats-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__fk__26/mot_1909__fk__26-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Co7TiSFwUW9ArUeHie98Gj">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 27. | 3
          </p>
          <p xml:id="i-CqWGJdbVTrN57U8v6kKHk7">
            verkspropositionen under nionde hufvudtiteln äskade förslagsanslaget
            å 1,000,000 kronor såsom bidrag till vägunderhållet på landet
            måtte höjas med 175,000 kro- nor till 1,1753,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-R5p9neKa9AkcitVSe2mQSb" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1909.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-XMTsGdtXiWMiksTQnKonTn">
            <p who="i-XULYeJ2qC9ukoTWdGkhG34" type="signature">
              Herman Rogberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-V45YNWZiPEM5mB8FJYKy3b">
            N:o 27.
          </p>
          <p xml:id="i-NQyqsXt47RaSiiVLa1eiuS">
            Af herr Lindblad, i anledning af Kungl. Maj:ts förslag om an-
            slag till lokaler för krigshögskolan m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-UkzqPt92p5JfywHBvr3rvY">
            Kungl. Maj:t föreslår Riksdagen att för uppförande af lokaler
            för krigshögskolan m. m. å extra stat för år 1910 anvisa 300,000
            kronor. Byggnaden i sin helhet beräknas, utom tomt, kosta 690,000
            kronor. Då jag håller före, att denna nybyggnad ej kan anses nödvändigare,
            än att man må gifva sig full tid att noggrant pröfva äfven andra
            bygg- nadsfrågor, som därmed kunna tänkas äga samband, har jag
            velat fästa uppmärksamheten på följande. Järfvafältet skall nu
            tagas i fullt bruk, men erbjuder för de båda fot- gardesregementena
            (liksom för artilleriet) en lång väg fram och tillbaka till kasernen
            för de dagliga öfningarnas bedrifvande. I längden blir nog detta
            för besvärligt, och öfningarna torde äfven gifva för litet resultat,
            hvadan ny- byggnad med säkerhet förestår för dessa regementen
            närmare Järfvafältet. Det synes mig då väl motiveradt att allra
            först undersöka, om ej något af dessa etablissemang kunde i stället
            användas för krigshögskolan m. m. Jag har tänkt mig möjligheten
            däraf, att äfven krigsskolan från Karlberg kunde flyttas till
            samma etablissemang och därigenom Karlbergsområdet blifva användbart
            för att mottaga ett regemente.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
