<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1909--ak--00249">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VnKeHsFmNsE2ENKJ8ZGWUQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WFSHkkVrNEQAqZFev6ykd4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DkTxJeshHmLN5s3Myi8QFk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UNrjSFWR8mWQKEHn9DUqW8" type="motBody">
        <div xml:id="i-Rfd3m3dLnxB8Eb7pirbfcB">
          <p xml:id="i-Q9MfZ1t6azEJvvgZmUV3EJ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 249. 1
          </p>
          <p xml:id="i-7EL4GYrW7TU3Zrd1JusxrR">
            N:o 249.
          </p>
          <p xml:id="i-AhNojmU6xxqDEL1ioimuzu" type="titleString">
            Af herr Hellgren m. fl., om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående
            kontroll å program för biografföreställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-CJ9ogENz7ZJYfs7CXFHXQT">
            Från olika håll, ej minst sådana som representera uppfostringsfrå-
            gor, har under de allra senaste åren uppmärksamheten allt mer
            fästs på spörsmålet barn och biografföreställningar. På inbjudan
            af pedagogiska sällskapet i Stockholm hölls den 24 februari 1908
            ett allmänt diskus- sionsmöte i frågan. Till detsamma hade öfverläkaren
            vid Stockholms hospital å Konradsberg, professoren B. E. Gadelius,
            som hindrats att per- sonligen närvara, insändt följande skriftliga
            uttalande:
          </p>
          <p xml:id="i-GR1Z3juASrQrYSLQgVdxW4">
            Barnen och biografteatrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Lb2SQo2hsYYP9z9SepaCfy">
            Ombedd att yttra mig om den menliga betydelse biografteatrarna
            kunna hafva för det upp- växande släktet, vill jag i korthet på
            följande sätt sammanfatta min mening. Ingen skildring, hvarken
            i tal eller skrift, kan så rycka den unga publiken med sig som
            dessa rörliga scenerier, där själfva lifvet illusoriskt återgifves.
            Redan häri bör för vederbörande ligga en maning att utöfva en
            skarp kontroll på dylika förströelser, hvilka med sina obegränsade
            suggestionsmedel utöfva ett nästan oemotståndligt inflytande på
            barnasinnet, ett inflytande som ty- värr kan räcka längre än den
            timme föreställningen varar. Villigt erkännande de goda saker,
            naturscenerier, bilder ur djurens lif, sagoskildringar m. m.,
            som bjudas åskådaren vid ett besök på våra biografteatrar, måste
            man dock beklaga, att en mängd, kanske flertalet, dylika förlustelseställen,
            utan tanke på den skada de göra, ofta välja program, där brott
            och ruskigheter af alla slag afspelas inför publiken, som tyvärr
            till stor del består af barn mellan 10 och 15 år. Det är intet
            ovanligt, att programmen efter hvartannat upptaga num- mer, däri
            mord, rån och mord, själfmord o. s. v. förekomma, och den minsta
            eftertanke måste säga oss, att åtminstone barnen böra förskonas
            från en alltför tidig inblick i lifvets många fasor. Betydelsen
            af en dålig uppfostran och de dåliga exemplen för dem, som sedermera
            själfva hemfalla till brott, är ju numera en så erkänd sak, att
            ingen drager denna betydelse i tvifvel, och bland de dåliga exemplen
            äro de gifvetvis de farligaste, som kraftigast insuggereras i
            barnens fantasi. Undertecknad har själf af brottslingar hört uppgifvas,
            huru den första tanken på en för- brytelse varit en barnslig lust
            att efterlikna hjälten i en spännande brottmålsroman; och då redan
          </p>
          <p xml:id="i-NziXsFVNwR2CXAraeCvKWB">
            Bih. till Riksd. Prot. 1909. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 132 Häft.
            (N:o 249) 1
          </p>
          <p xml:id="i-6BmeYdHro7SQcPhwvtwM9K">
            Professor Gadelius om biograferna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3ABDnQBSdXwBpDkamtjcjL">
            Stockholms frivilliga dio- grafkommitté.
          </p>
          <p xml:id="i-2zpa3eqZSV2hngrk7gneCC">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 249.
          </p>
          <p xml:id="i-RLZS8q8iPHqL84FWUyJtwJ">
            skildringar i ord på detta påtagliga sätt visa sin medryckande
            förmåga på det unga sinnet, huru mycket farligare är icke då det
            illusoriska lif, som afspelas på en biografteater. Oafseät denna
            rent depraverande inverkan måste man också taga hänsyn till det
            omedelbart skrämmande och på barnasinnet ohälsosamt uppskakande
            inflytande, biografteatrarnas kusliga skil- dringar kunna åstadkomma.
            Sådana nummer som den människoröfvande gorillan m. m. äro af den
            art, att man måste förutsätta en abnorm okänslighet hos de barn,
            som uthärda skådespelet utan häfvan. Att sinnesrörelsen hos mera
            ömtåliga barn kan stegras till en verklig nervschock, ur hvil-
            ken en abnorm, länge kvarstående känslighet och rädsla utveckla
            sig, det har erfarenheten i en del fall visat. Hysteri är en sjukdom,
            som i barnaåldern ej är sällsynt, och jag är öfvertygad om att
            biografteatrarnas program ofta är ägnadt att sprida denna sjukdom
            bland de små. Efter hvad en för saken intresserad och väl underrättad
            dam upplyst mig, hafva sålunda konvulsioner hos barn omedelbart
            efter besök på biografteatrar iakttagits. Beaktar man till sist
            de yttre hygieniskt dåliga omständigheter, hvarunder detta andliga
            gift serveras tusentals barnasjälar, den usla luften på de illa
            ventilerade lokalerna och de alltför långa föreställningarna,
            så kan man tryggt säga, att vissa biografteatrar representera
            ett socialt ondt, mot hvilket vederbörande, ej blott föräldrar
            och målsmän, men ock den allmänna ordningens hand- hafvare snarast
            böra inskrida af omtanke för det uppväxande släktets lekamliga
            och andliga välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-VuwojZmS7WdG8CLTvnXT4x">
            Mötet, på hvilket ett synnerligen belysande inledningsföredrag
            hölls af seminarieadjunkten fröken Marie Louise Gagner, var också
            alldeles enigt, att åtgärder i frågan måste vidtagas. Det beslöt
            sålunda enhälligt dels att ingå med en anhållan till öfverståthållareämbetet,
            att ämbetet måtte tillse, att de föreskrifter, som af detsamma
            utfärdats för biografförevisningar, verkligen måtte iakttagas,
            dels att åt Pedagogiska sällskapets styrelse upp- draga tillsättande
            af en biografkommvitté, som skulle äga till uppgift att utöfva
            kontroll öfver efterlefvandet af de för biograferna gällande stadgar.
            Sedan kommittén tillsatts, beslöt den att verka på två sätt: dels
            söka förmå en eller flere af hufvudstadens biografer, som därtill
            kunde anses äga förutsättningar, att i fråga om program m. m.
            ställa sig under tillsyn och kontroll af en pedagogisk granskningsnämnd,
            dels söka ställa öfriga biografer under uppsikt af för saken intresserade
            personer, som skulle ha till uppgift att kontrollera efterlefnaden
            af för biograferna gäl- lande stadgar. I förstnämnda hänseende
            träffades i maj 1908 en öfverenskommelse mellan biografkommittén
            och två af hufvudstadens biografteatrar, hvar- igenom dessa förbundo
            sig att ställa sig under kontroll af en pedago- gisk granskningsnämnd
            och ej förevisa andra bilder än dem, som af nämn- den gillats.
            Kontrollen tog sin början i september 1908 och fortgick till den
            12 december s. å., då kommittén fann sig föranlåten att uppsäga
            aftalet, enär de ifrågavarande biograferna ej på tillfredsställande
            sätt följt de i detsamma träffade bestämmelserna. I februari innevarande
            år har emellertid öfverenskommelse ingåtts med en annan biografteater
            (Olympia- biografen), hvilken utfäst sig att icke uppföra något
            nummer, som ej underkastats förberedande granskning af två af
            kommitténs medlemmar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-F9tMgCa5JiHcwrvDSJEYvL">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 249. 3
          </p>
          <p xml:id="i-5mo7Q84HVnWiVsbEtXT7af">
            Vidare har därstädes genom kommittén anordnats särskilda s. k.
            skol- föreställningar med geografiska program, uppgjorda under
            samverkan med kompetente personer inom skolvärlden. Hvad åter
            angår öfvervakandet af öfriga biografer i hufvudstaden, så träffades
            den 20 november 1908 på ett enskildt möte ett aftal mellan ett
            40-tal frivillige, som öfverenskommo att genom personliga besök
            kon- trollera hvarje nytt program vid hvar och en af hufvudstadens
            biografer. Vederbörande kontrollant besöker biografen första kväll,
            då nytt vecko- program gifves, och inger därefter till biografkommitténs
            sekreterare rap- port om programmets beskaffenhet. Förekommer
            däri något nummer, som anses stå i strid med gällande polisförordning,
            besökes biografen omedelbart af en eller ett par ytterligare kommittémedlemmar,
            hvarpå anmälan göres till poliskommissarien i distriktet, som
            då haft tillfälle att antingen helt och hållet förbjuda numret
            eller ock påbjuda bort- tagande af de mest anstötliga delarna
            däraf. På detta sätt har kom- mittén lyckats att helt eller delvis
            få bort en del af biografteatrarnas mest bloddrypande och råa
            nummer, ehuru ej förrän detta redan gifvits vid några föreställningar.
            Polismyndighetens befogenhet att ingripa sam- manhänger åter med
            de villkor, som af öfverståthållareämbetet uppställts för idkande
            af rörelsen i hufvudstaden, och bland hvilka följande må nämnas:
            satt vid förevisning icke något mot sedlighet stridande eller
            mot myndigheter eller enskilde ohöfviskt förekommer; att bilder,
            som skildra utförande af mord, rån eller andra svårare brott,
            icke förevigas; att, därest förevisning är tillgänglig för barn,
            densamma ej omfattar bilder, som framställa tilldragelser eller
            förhållanden, som äro ägnade att uppväcka känsla af skräck eller
            fasa hos åskå- daren eller af annan anledning kunna anses olämpliga
            för barn att åse;
          </p>
          <p xml:id="i-Y7rUm64owoXJTWBGEY4ySC">
            Att, innan förevisning äger rum enligt nytt eller ändradt program,
            anmälan härom af sökan- den göres å stationen inom vederbörbnde
            polisdistrikt.»
          </p>
          <p xml:id="i-6bCAQwrVjyfBMQTyn3ovrV">
            Föreställningar af ofvannämnda art äro alltså egentligen icke
            tillåtna och deras upprepande kan i följd däraf förbjudas. Öfverträdelse
            af vill- koren kan till och med medföra återkallande af rätten
            att drifva rörelsen, något som dock ännu ej torde förekommit.
            Det torde emellertid vara tydligt, — och erkännes af nämnda biograf-
            kommitté — att nu berörda anordning, huru förträffligt den än
            verkar, dock icke är till fyllest att omintetgöra den fara, som
            biograferna under vissa omständigheter medföra. Redan den omständigheten,
            att den ute- slutande hvilar på frivillighetens grund, innebär
            en viss svaghet. Institu- tionen blir beroende på tillvaron af
            sådana frivilliga krafter, hvilka vilja åtaga sig detta ständiga
            uthålliga öfvervakande, och, om än dessa
          </p>
          <p xml:id="i-6MxyHi8tA8ZtrssXaYHRXq">
            Öfverståthål- lareämbetets villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-R16LQx5YHPzd8BeYUfCtab">
            Den frivilllga kontrollens olillräcklig- het.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-62w8QwLwq8atpUJNv655d8">
            Trotsande biografägare.
          </p>
          <p xml:id="i-GKhxHEYKY7uJjiBMwpmqjR">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 249.
          </p>
          <p xml:id="i-CFA86GET5t6i7SNqDrQzKg">
            krafter på åtskilliga håll kunna stå till buds, äro de helt visst
            icke till finnandes öfverallt, dit biograferna numera nå. Man
            får nämligen komma ihåg, att detta ej längre är blott större eller
            medelstora städer, utan att åtminstone i vissa landsdelar biografer
            uppträda äfven på landsbygden, i köpingar, stationssamhällen o.
            s. v. Om därför också somligstädes dylika biografkommittéer skulle
            kunna komma att fungera, så hjälper detta ingenting på alla de
            håll, där intet på denna väg kan göras, och för landet i dess
            helhet är naturligtvis intet tillfredsställande vunnet, så länge
            på många håll de depraverande inflytelser, hvarom professor Gadelius
            talar, få ohämmade drifva sitt spel. Därtill kommer emellertid
            äfven, att detta frivilliga öfvervakande, huru intresseradt det
            än fungerar, dock icke någonstädes kan hindra upptagande på programmen
            af de ruskiga numren, utan i bästa fall blott deras mer eller
            mindre utsträckta fortsättande. Mellan det första besöket och
            däraf eventuellt framkallad anmälan hos myndigheterna å ena sidan
            samt dessas beslut å den andra förflyter alltid en viss tid, under
            hvilken intet hindrar vederbörande att fortfarande låta de anmärkta
            numren grassera. Erfarenheten från Stockholm visar ock, att biografägare
            alls icke sky att trots polismyndighetens villkor och kommitterades
            kontroll fram- föra äfven de mest olämpliga nummer. Såsom bevis,
            huru långt det kan gå, aftrycka vi här två artiklar, införda under
            mindre tid än en vecka i Stockholms Dagblad (numren för den 31
            mars och 4 april):
          </p>
          <p xml:id="i-VF4R5Y9XdHdf6RdUEsKzfp">
            I.
          </p>
          <p xml:id="i-YHBYXxJHW2zMT3LmkgmL4i">
            Biografernas skräckdramer. »Den svarta balen» — ett rekord af
            brutalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-2uWyfVjoCpzJNCh5iYm2wv">
            Orientaliska teatern anmäles för poliskommissarien.
          </p>
          <p xml:id="i-R1My7H7HeuBQAn7D1MjigC">
            Många kraftiga saker har som bekant tid efter annan skrifvits
            om de svarta fåren bland våra biografer. Allmänna opinionen har
            revolterat, biografkommittén har redligt arbetat. Polis- myndigheterna
            ha sagt sitt ord, och en kungörelse af Kungl. Maj:t har inskärpt
            nödvändigheten att efterlefva det. Allmänheten kunde ha rätt att
            vänta någon effekt af allt detta. Men än i denna stund finns det
            tydligen vissa biografer, för hvilka ingenting i världen faller
            sig så absolut naturligt som att trotsa goda exempel och att hänsynslöst
            negligera småsaker som polisförordningar och kungörelser af Kungl.
            Maj:t. Att göra ett öfverslag öfver alla de upprörande mord- och
            sensationsdramer Stockholms biografer skänkt huld och skydd går
            inte i en handvändning. Lättare är att i denna stund angifva den
            serie, som slagit rekordet i fråga om otyglad brutalitet — en
            brutalitet så fruktansvärd att till och med den mest förhärdade
            måste reagera. Det finns numera knappt en gata i Stockholm, som
            inte har sin biograf. Drottninggatan har veterligen minst fyra.
            Den enda skillnaden dem emellan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-7Rn3n8hK7uci8geKXMSnFs">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 249. d
          </p>
          <p xml:id="i-KNK6vUsg9TUTvQRR6cAKjX">
            tr, att ju längre man kommer ner mot Fredsgatan, desto dyrare
            bli de — och desto kraftigare tendera de att ockra på sensationslystnaden.
            I jämnhöjd med Norra latinläroverket kan man komma in på en biografföreställning
            för summa 15 öre. Sist i raden ligger den moderna konst- institution,
            som af okänd anledning döpts till Orientaliska teatern. Den tar
            1 krona för sina bästa biljetter — men så har den också råd att
            tillgodose den goda smaken i proportion därmed. Orien- taliska
            teatern tillkommer äran att ha öfvertrumfat alla sina kolleger
            i Stockholm i den ädla striden att fördärfva sinnena med hjälp
            af ohöljda skräckdramer. På tisdagen riktades nämligen biografens
            redan förut inte synnerligen tama program — &gt;Handen&gt; med
            Charlotte Wiche har redan länge dragit folk — med ett drama af
            Michel Carré, kalladt &gt;Den svarta balen&gt;, och till hvars
            »hemska och brutala realism&gt; teaterns herrar ägare tyd- ligen
            knutit stora förhoppningar. Affischen understryker den med kraft,
            och — heter det — &gt;ännu bjärtare framträder den genom herr
            Henri Krauses från Sarah-Bernbardt-teatern utom- ordentliga spel.&gt;
            Efter denna lockande ingress resumerar affischen pjäsens handling
            i ordagrant följande passus: Värden i huset känner sig plötsligt
            opasslig och drager sig tillbaka till röksalongen, som de där
            sittande spelande herrarna snart lämna för att blanda sig bland
            de dansande. Han lider sedan lång tid tillbaka af hjärtfel, herr
            Jeffrey, men är lyckligtvis omedveten om följderna däraf. Hans
            hustru, som genom sin mans sjukdom är beröfvad det stöd och den
            för- ströelse, hennes ungdom är i behof af, låter kurtisera sig
            af en ung man, något, som dock hennes man är den siste att misstänka.
            Under det allt är lif och glädje på bjudningen och det elektriska
            ljuset kastar sina strålknippen på paren, som vandra fram och
            tillbaka, för plötsligt Jeffrey sina händer mot strupen, utstöter
            ett rosslande läte och faller till marken — han har fått ett anfall
            af sin sjukdom. En af tjänstfolket gör alarm, och, gripna af förskräckelse,
            skynda gästerna att efter några korta beklaganden aflägsna sig,
            så att den unga frun, jämte sin beundrare, snart befinner sig
            ensam bredvid det förmenta liket. Hon stirrar försträckt på den
            liflöse mannen och kastar sig så i den älskades beskyddande armar.
            I samma ögonblick vaknar emellertid Jeffrey ur sin bedöf- ning,
            och hans stela ögon riktas rakt på det unga paret... Blixtsnabbt
            är situationen klar för honom, men, som han är alltför klok att
            inlåta sig i öppen strid med sin kraftige motståndare, sluter
            han åter ögonen och simulerar fortfarande död. Hans hustru aflägsnar
            sig strax därpå ett ögonblick för att byta om kläder, och så befinna
            sig maunen och rivalen ensamma i rummet. Den unge mannen känner
            sig obehagligt berörd af den dödes närvaro och fattas af en häftig
            förskräc- kelse. Han lägger en näsduk öfver den dödes ansikte
            och vänder så sin stol och försöker att bläddra i en tidskrift
            för att förströ tankarna, men känner sig allmer förvirrad och
            störd. Under tiden har den &gt;döde» närmat sig honom, rest sig
            midt framför honom, och fattar honom med ett af hatet fördubblade
            krafter och kastar honom till golfvet. Därefter förflyttar han
            den unge mannen till schäslongen, där han själf satt förut. Då
            fru Jeffrey återkommer till det dystra rummet, närmar hon sig
            den hon tror vara tillbedja- ren och lägger bakifrån sitt hufvud
            till hans bröst. Två händer fatta henne och klämma hennes fingrar
            som ett skrufstäd. Hennes blod stelnar i ådrorna, medan angriparen
            häftigt släpar henne med sig och kastar henne halfdöd af skräck
            ner på schäslongen, där hennes beundrare ligger utsträckt. Redan
            denna sammanfattning ger en aning om hur väl teatern lyckats i
            sina sträfvande att slå rekord inom genren. Men man måste med
            egna ögon ha sett serien på duken för att fullt fatta den unikt
            kallblodiga råheten hos denna biografens senaste attraktion. Vidrighet
            hopas på vidrighet för att slutligen nå sin kulmen i en scen så
            ohygglig, att den hugger sig fast i åskådaren som en mara — mördaren
            som med våld tvingar sin halfdöda hustru att kyssa den redan strypte
            älskarens förvridna, hemskt gapande ansikte... Våra biografhabitueer
            ba hunnit vänja sig vid rafflande effekter, men en produkt som
            den ofvannämnda gör också de mest sensationshungrige mätta och
            öfvermätta. Till och med ett par halffulla pojkar erkände halfhögt
            att »detta var gräsligt». Pojkar var det inte ondt om i salongen.
            Teatern annonserar: inga barnbiljetter. Det betyder endast en
            ökning i inkomsterna, Vi räknade minst ett tiotal barn bland publiken.
            Hur en biograf kan våga att föra fram en serie som »Den svarta
            balen» efter den uttryckliga stipulation, som förbjuder allt hvad
            mordscener heter, är ofattligt, I hvarje fall har emellertid nu
            den alltid påpassliga biografkommittén redan fattat beslut om
            anmälan till poliskommissarien. Men serien har dock varit uppe
            på programmet och lockat massor af folk. Hvad som skulle behöfvas
            är tydligen en biografkommittc med officiell befogenhet, som kunde
            hindra samvetslösa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-CBThtXsPDyMdkCx3GLNdy8">
            Biografrörel- sens omfatt- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-7Uc9Hg1XXcsV45bqhdKf3M">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 249.
          </p>
          <p xml:id="i-RHMFPm6LnLX4mdXw3SCwxr">
            biografägare från också det tillfälliga framförandet af sensationsserier,
            som -—- utan hvarje skymt af den psykologiska motivering, hvilken
            på en verklig teaterscen dämpar och nyanserar — lämnar kvar ett
            extrakt af föråande, grof och ohygglig realism.
          </p>
          <p xml:id="i-69QGhkPmYEo1NiprEHvirv">
            IL.
          </p>
          <p xml:id="i-MudRSHeZByDnPi5ySL8tdm">
            Biografer med Nick-Carterprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-GMXLj7GBk9smUzsFi6CvZe">
            Östermalmsbiografen får två nummer strukna.
          </p>
          <p xml:id="i-Fr8zr7xcokSz533ffdLRBH">
            En kort notis har redan omtalat, att Östermalmsbiografen genom
            sitt senasta program fäst polisens uppmärksamhet vid sig. Vi kunna
            nu meddela, att två af de nummer, som ännu figurera på denna biografs
            veckoprogram, blifvit förbjudna af polisen, det ena kalladt »en
            tragisk vårfest&gt;, det andra betitladt »ett attentat mot expresståget&gt;.
            Det visar för öfrigt en synnerligen dålig smak hos vederbörande
            att försöka med dylika nummer nu sedan en bestämd opinion mot
            för barn skadliga program på biograferna gjort sig gällande, och
            då fallet icke är enstaka, skola vi ett ögonblick syssla med denna
            nöjeslokals Nick- Cartertrafik. | För en tid sedan serverade Östermalmsbiografen
            en synnerligen grym indianhistoria i bilder. Man såg på duken
            en liten gosse delta i en strid mellan nybyggare och indianer,
            och det hela slutade med att pilten som belöning för sitt visade
            mod fick skjuta den tillfångatagne och bundne indianhöfdingen.
            Polisen gjordes uppmärksam på det vidriga numret, och följden
            blef, att slut- scenen klipptes bort på filmsrullen. Emellertid
            öfverraskades publiken af att följande dag i stället för den otäcka
            exekusionsscenen se en textad skrift af ungefär följande innehåll:
            »Som en kvick person med begränsadt omdöme tagit sig före att
            anmäla detta nummer hos polisen, ha vi måst stryka slutscenen,
            som var det bästa af alltihop&gt;, i alla fall något i den vägen.
            Det fräcka till- taget, som ju innebar en grof förolämpning mot
            biografkommittén och den kraftiga opinion, som står bakom denna,
            blef ju snart afstyrdt, men det vittnar ju på ett oförtydbart
            sätt om tanke- sättet hos biografens ägare. De nu senast strukna
            numren voro också i hög grad brutala och kunde omöjligen undgå
            att öfva skadligt inflytande på åtminstone den yngre publiken.
            »&gt;En tragisk vårfest&gt; skildrade ett svartsjukedrama. Sonen
            till en fattig spelman förälskade sig i sin husbondes dotter och
            ned- sköt hennes trolofvade vid förlofningsfesten. Den gamle spelmannen
            blef upprörd öfver sonens dåd, tog ett gevär och förföljde denne
            genom en lång bygata, upphann honom slutligen och tvingade honom
            på knä framför en Mariabild, där fadern därpå sköt sin son. Det
            andra förbjudna numret, »ett attentat mot expresståget&gt; bjöd
            också på ohyggliga scener. En bandittrupp ämnade plundra ett expresståg
            och hade byggt en barrikad öfver järnvägsspåret, men hustrun till
            en banvakt upptäckte attentatet och hann stoppa tåget. Röfvarna
            fingo omedel- bart tag i kvinnan, slogo henne bedöfvad och lade
            henne sedan tvärs öfver spåren i akt och mening att hon skulle
            halshuggas af nästa passerande tåg. Hon räddades dock af en trogen
            hund. Bägge dessa nummer måste, som man förstår af dessa antydningar,
            verka i hög grad upp- skakande på unga nerver, och polisens förbud
            mot deras framförande var därför fullt på sin plats. Det sagda
            visar ju, att Östermalmsbiografen ställer sig rent fientlig mot
            den rörelse, som gjort till sin uppgift att en smula kontrollera
            de grasserande biograferna, och publiken borde bistå biografkommittén
            i dess vackra försök att hejda en dylik trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-YLVbia5fqByHXDMa6gPQy">
            Artiklarna lämna båda det tydligaste bevis på behofvet af kraftigare
            åtgärder än det frivilliga öfvervakandet.
          </p>
          <p xml:id="i-ESJQTFy5BrbpRfMYrwAQFR">
            Innan vi gå in på frågan, huru en sådan skärpt kontroll skulle
            kunna åstadkommas, må ytterligare några uppgifter lämnas om den
            moderna biografrörelsen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-9135wNFvwZ6dSmnNUxVoLx">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 249. 7?
          </p>
          <p xml:id="i-NpM4AhuoXf2P3wBM58ADPg">
            Någon statistik öfver biografteatrarnas antal i Sverige har vid
            mo- tionens affattning ej stått till buds och torde för närvarande
            knappast kunna uppgöras, då på landsbygden endast beträffande
            vissa municipal- samhällen särskildt tillstånd lärer vara erforderligt.
            Ensamt i Stockholm finnas emellertid 24 stycken, i Göteborg 11,
            i Malmö 9 0. s. v., och äfven i medelstora städer påträffar man
            ofta flera stycken. Om lands- bygden saknas alla siffror. Att
            antalet i Sverige långt öfverskrider hundratalet kan med full
            visshet antagas. Besöksfrekvensen är synnerligen liflig. Vi låna
            några uppgifter ur fröken Gagners förut omnämnda föredrag:
          </p>
          <p xml:id="i-RFne6xCo1EY4DoBBQ3qHVT">
            Allra mest besökta af barn äro de s. k. billighetsföreställningarna.
            På ett håll här i Stock- holm, där sådana anordnas en gång i veckan,
            besökes under kvällens lopp biografen af omkring 1,200 barn. Föreställningarna
            börja kl. 5 e. m. Långt förut bildas emellertid kö, som ordnas
            af polis. Ej sällan händer det, att barn få vänta en å två timmar,
            innan de kunna kommain. Egent- ligen skulle dessa föreställningar
            vara slut kl. 8, men tilloppet af åskådare är så stort, att van-
            ligen en extra föreställning ges efter detta klockslag. Innan
            biograferna vid Drottninggatan blefvo så många, fick man hvarje
            söndagseftermiddag framför en eller ett par af dem se en väldig
            kö, däri det fanns massor af barn. Skillnaden är nu endast den,
            att åskådarna fördela sig på de olika biograferna. — Också söndagsförmiddagarna
            är tilloppet af barn särskildt stort. — För öfrigt tror jag mig
            kunna säga, att det är jämförelsevis sällan man besöker en biografföreställning
            utan att bland publiken upptäcka flere eller färre barn. Det finnes
            ej heller få gossar och flickor, som gripits af verklig passion
            efter biografbesök. De kunna förr försaka sötsaker o. d. än biografen.
            Många, många af våra folkskolebarn gå minst en gång i veckan på
            densamma. Vi undra hur de ha råd. Ja, billighetsföreställningarna
            kosta ju på sina håll endast 5 öre. För öfrigt växla prisen mellan
            10, 15, 20, 25 och 35 öre, det senare på 1:sta plats. För äldre
            personer är +t. ex. på söndagarna ett besök på de större biograferna
            ingalunda så särdeles billigt. Då är nämligen flerstädes priset
            för första plats 1 kr. eller 75 öre, för andra plats 75 eller
            50 öre. Innan vi gå vidare och tala om hvad man får se på biografen,
            är det skäl att något skär- skåda lokalerna o. d. Angående eldfarligheten
            på våra Stockholmsbiografer kan jag ej alls yttra mig. I Göteborg
            ägde ju ett obehagligt tillbud rum, men efter hvad jag vet, har
            här intet dylikt inträffat. Bra nog olika utrustade med afseende
            på reservutgångar äro emellertid biograferna här. Med afseende
            på lokalerna råder en ofantlig stor olikhet. I några af de s.
            k. förstklassiga biogra- ferna, hvilka oftast äro luxuöst inredda
            och hvilka äge särskilda kapprum, är lokalen väl utvädrad, i de
            mellangoda och billigare biograferna är det däremot ofta en fruktansvärdt
            dålig luft. Så är t. ex. förhållandet på det ställe, där under
            hvarje billighetsföreställning släppas in 350 personer och där
            ingen ordentlig vädring äger rum mellan kl. 5 och 8 eller I på
            kvällen. I de finare biograferna utbjudes under pauserna presis
            som på teatern karameller och andra gotter, och underligt är att
            se, hur de smås slantar räcka till äfven för denna utgift. Hvad
            musiken beträffar, är den af mycket olika värde. Någon gång får
            man höra riktigt god sådan, men i de flesta fall bestås skrällig
            pianomusik. Men låt oss nu gå öfver till programmen. Då är först
            att märka, att en hel del nummer äro gemensamma för en stor mängd
            biografer, både här och i landsorten. Detta beror därpå, att i
            detta fall bilderna, de s. k. films — tillverkade någonstädes
            i utlandet, i Frankrike, Tyskland eller England — i tur och ordning
            förhyras af olika biografägare i landet. På så sätt kunna de föras
            rundt hela Sverige. Om det oerhörda uppsving, som filmstillverkningen
            tagit i utlandet och om huru dessa fabriker förtjäna på uthyrning
            af films, kan man göra sig en föreställning, då man hör, att firman
            Du Pathé freres i Paris (den största filmsfirma som existerar)
            på sitt 3 millioner stora rörelsekapital i ren vinst under flere
            år haft 6 millioner francs, hvarför den kunnat dela ut 200 procent
            till aktieägarna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-LqkDX3D72kLoyQeEykpJF9">
            Modernt biograf- program.
          </p>
          <p xml:id="i-RQwSrVxjE2xXTJnMwTErQu">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 249.
          </p>
          <p xml:id="i-XkBYscAui4b2Uu989X2FtM">
            Hyran för dessa films är ju ej obetydlig, och det är således
            stora summor, som genom biograferna gå till utlandet. Hvilka summor,
            som f. ö. våra biografägare i Stockholm måste ta in för att få
            större förtjänst på rörelsen, kan man förstå, då man hör, att
            lokalhyran pr säsong för en af de större biograferna uppgår till
            27,000 kr. och för en med mindre godt läge till 17,000!
          </p>
          <p xml:id="i-441Q3t6953gsN3bswbSN7y">
            Det har uppgifvits, att på vissa håll biografernas verksamhet
            bland annat gjort sig förnimbar äfven däruti, att ungdomens insättningar
            i sparbanker och sparkassor väsentligen aftagit. Att den likaledes
            minskar tillslutningen till folkbildningsarbetets föreläsningar,
            är ett flerstädes be- klagadt faktum. En kärnpunkt i det hela
            är emellertid naturligtvis programmens beskaffenhet. Och det är
            just emedan dessa alltjämt lämna mycket öfrigt att önska, som
            frågan måste föras till lösning. Därmed är naturligtvis icke förnekadt,
            att ej goda och bildande nummer också förekomma på biograferna.
            Tvärtom, sådana hafva mycket ofta där sin plats. Men det beklagliga
            är den ytterliga blandningen; man kan sällan vara säker att icke
            midt bland de verkligt tilltalande numren påträffa de mest osmakliga
            och anstötliga. Fröken Gagners före- drag lämnar en hel del exempel
            därpå. Några nya, som tack vare biografkommittén stå oss till
            buds från Stockholms biografteatrar, skola här anföras. Bland
            biografteatrarnas program kunna i regel följande serier urskiljas.
            1) Geografiska bilder.
          </p>
          <p xml:id="i-WmT6KUnTGhfYf4UN8Ksecz">
            ) 3) Bilder ur djurlifvet. 4) Idrotts- och sportbilder. 5) Bilder
            från händelser för dagen. 6) Dramer. 7) Skämtbilder. Det är bland
            de två sistnämnda grupperna, som så ofta bilder på- träffas, hvilka
            måste betecknas såsom i hög grad olämpliga för barn.
          </p>
          <p xml:id="i-Kknc18PpB1zRj5LzvytZKh">
            Dramer. Bland dem förekomma följande grupper:
          </p>
          <p xml:id="i-KXVJkkMecYmSn835WRBKm">
            1. Historiska dramer.
          </p>
          <p xml:id="i-Eud8nyobsHQA6dy7NdJkQj">
            Innehålla ej sällan mordscener eller andra uppskakande scener.
            När man t. ex. på en biograf finner en skildring af Charlotte
            Cor- day, som bl. a. på en bild åskådliggör, huru hon »dödar Marat
            i hans
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-8JDrct75vSC8NcTxZKaRXj">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 249. 9
          </p>
          <p xml:id="i-SKHBmYtPqGzsdU4zRMFPqS">
            badkar», och på en annan huru hon af en tjutande folkhop »gripes
            och föres till fängelset», eller när man på en annan biograf påträffar
            de »&gt;mest hemska och upprörande» scener af, huru skomakaren
            Simon miss- handlar Ludvig XVI:s unge son, Ludvig XVII, så kan
            den historiska verkligheten af det skildrade svårligen öfverskyla,
            att dylika scener ej äro lämpliga att framföras för barn.
          </p>
          <p xml:id="i-3FL12GTjQSuh8omEpN4YLs">
            2. S. k. dramer »ur lifvet», vanligen kärleksdramer. Pläga innehålla
            talrika uppskakande bilder ur lifvet, ofta äfven mord.
          </p>
          <p xml:id="i-U95fw3SMotkyTshV5Rda5p">
            Exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-Quqorj71Y2eqcPccqQjQnX">
            a) &gt;Systrarne Woodbill. Två kvinnors kärleksroman. Drama i
            två tablåer.
          </p>
          <p xml:id="i-AaXKy86XyS3u9qDLuJJoB4">
            På den slingringa vägen, som leder till Star Estate, har en olycka
            inträffat. Löjtnant Ned Cricks har störtat af hästen och ligger
            sanslös vid vägkanten. En af systrarna Woodbill hari säll- skap
            med en tjänare anländt till olycksplatsen, där de gemensamt söka
            bringa vård och skydd åt den skadade. Cricks föres sålunda till
            herrgården, där han kommer i åtnjutande af all önskvärd vård och
            gästfrihet. Under hans konvalescenstid utspinner sig ett varmt
            kärleksförhållande mellan honom och äldsta dottern Blanche. Men
            icke nog härmed, systern Inez är äfven förälskad i den unge officeren,
            hvilket gifver upphof till ett pinsamt rivalskap mellan systrarna,
            som resulterar i en grym, själfvisk hämndakt från den förbiseddas
            sida. Dramats upplösning är mäktigt gripande; det ligger något
            af heroism i det vilda beslut, som tvingar den själfviska kvinnan
            att offra sin egen systers lycka.»
          </p>
          <p xml:id="i-MvPM1YMNBeuCQ7YbLrNDnt">
            Heroismen bestod däri, att Inez genom gift dödar sin syster för
            att hämnas och hindra hennes kärlekslycka. På samma program stod
            äfven ett annat »kriminellt skådespel i 13 tablåer», som skildrade
            en fiskare, som sökte befria sig från en rival genom att under
            en utfärd på tre man hand »i rasande svartsjuka sam- vetslöst
            störta honom i hafvet» o. s. Vv.
          </p>
          <p xml:id="i-PXTWJxxaCTuEUeMHebnYan">
            b) »Hans och Lisa.
          </p>
          <p xml:id="i-4BBfszPtLYV65bhi3RoLp6">
            Det är majfest i byn. De unga dansa gamla folkdanser. Till majkung
            utkoras den raske bonddrängen Hans, och han väljer så igen den
            glada och rara Lisa till sin majgrefvinna. Bland dem, som äro
            närvarande vid festen, är den af alla fruktade, ondskefulle inspektorn.
            Han har länge haft ett godt öga till Lisa, och under en paus närmar
            han sig för att kyssa henne, Hans blifver ond och springer på
            inspektorn, hvilken, om de andra drängarna icke ingripit, blifvit
            slagen till marken. Från denna stund är alltid inspektorn kvick
            att pina Hans med sin piska och Lisa med sina kärleksförklaringar
            och gåfvor. En dag öfverraskar inspektorn Hans att stå på gården
            och tala med Lisa; rasande jagar han Hans in till sitt arbete,
            och börjar därefter att ånyo försäkra Lisa, att han älskar henne,
            Fast att han bjuder henne en dyrbar ring, vänder hon sig dock
            barmfullt ifrån honom, som för- sätter honom i det värsta raseri,
            hvilket han gifver uttryck i nya piskslag öfver Hans.
          </p>
          <p xml:id="i-Vm3oMtCLRFiTZfjWJMvHVP">
            Bih. till Riksd. Prot. 1909. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 132 Häft.
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-TyesjLNCw5WoDkcBBzURXF">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 249.
          </p>
          <p xml:id="i-BP3rcoKwWQXXLUGrLhpZsf">
            Med piskan drifver han den stackars Hans genom gården och befaller
            honom att flytta en tung harf, men Hans förmår icke flytta den
            och inspektorn piskar obarmhärtigt vidare. Hans skälfver under
            piskslagen och försöker åter och åter, tills hans tålamod är uttömdt,
            och som ett vildt djur kastar han sig öfver sin bödel. Ett par
            nu tillkommande tjänare hindrar honom från att mörda plågoanden,
            och om ett ögonblick befinner han sig som ryttare på den förskräckliga
            trähäst, det mest fruktade tortyrmedel som nu finnes. Tunga lod
            hängas vid den olyckliges fötter, och snart höres höga smärtfyllda
            rop, som kallar hela gårdens folk till. Äfven godsherren med sin
            sekreterare kommo till, icke för att en dräng blir pinad, utan
            emedan att godsherren funnit sitt juvelskrin tomt, och nu vill
            hafva inspektoren till att anställa undersökning. Då kastar sig
            Lisa för godsherrens fötter och omtalar, att inspektorn flere
            gånger bjudit henne dyrbara smycken, som han omöjligt kan hafva
            fått på ärligt vis. Inspektorn blifver arresterad och tillstår,
            medan Hans mer död än lefvande lyftes ned från hästen. Dagen efter
            kallas Hans och Lisa upp till godsherren, där de få en summa penningar
            och tillåtelse att gifta sig, som en ersättning för utståndna
            lidanden.»
          </p>
          <p xml:id="i-BzJFZPB8JS34aD5SCC2SPF">
            c) &gt;»För en kvinnas skull. Stort gripande drama ur nutidslifvet
            i 26 afdelningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KPcJzvryYjz35vmnQSoSFQ">
            1. Far och son. 14, Betjänten tappar under städning en knapp.
            2. Sköt dig med hvad du fått. 15. Fadern upptäcker de tomma lådorna.
            53. I demimondens budoar. 16. Betjänten anklagas. 4, För anspråkslös
            hyllning. 17. Detektivehefens undersökning. 5. Tanken på stöld
            vaknar. 18. Betjänten arresteras. 6. I faderns sängkammare. 19.
            Samvetskval. 7. Allt stilla i arbetsrummet. 20. Den skyldiges
            syner. 8. Kassaskåpet. 21. Vid kapellportarne. Id. Nycklarne åter
            på rätt plats. 22. En syn från det förflutna. 10. Åter hos den
            tillbedda. 23. Betjänten uppenbarar sig i fångdräkt. 11. Allt
            för pengar. 24. Bekännelsen inför fadern. 12. På nöjenas väg.
            25. I rättsalen. 13. Morgonen därpå. 26. Ombytta roller.»
          </p>
          <p xml:id="i-3whxqP113KUUAhMGxTJXuW">
            d) Ödets lek med två människor.
          </p>
          <p xml:id="i-UbZdi4v6xiqzpW6Ep1GorW">
            Inledningen skildrar en man, Werner, som beslöt stjäla för att
            skafia bröd åt de sina och läkarbjälp åt sin sjuka mor. &gt;»Den
            olycklige störtar sig ut för att utföra den hemska handlingen.
            Det har lyckats honom att på natten bryta sig in i en affär. Han
            tillägnar sig kassan, som upp- går till några hundra kronor, och
            ilar tillbaka till hemmet. Ännu upprörd af det begångna brottet,
            visar han sin hustru pengarna. Hans moder ser detta och resande
            sig upp i sängen upphäfver hon ett hjärtslitande skrik och faller
            död tillbaka i sängen.&gt; Bestört häraf söker han nu åter- lämna
            penningarna genom att lägga dem tillbaka i den uppbrutna skrifbordslådan,
            men blir därvid gripen. &gt;»När han ser sig fången, blir han
            rasande och ser sig i tankarna fängslad och förtappad. Han börjar
            skratta alldeles ohejdadt. John Werner är vansinnig.&gt; Nästa
            scen hette
          </p>
          <p xml:id="i-X6bzjqzS1Hmq1WoQn8jhmn">
            »Vansinnig». &gt;Denna bild visar oss den gripande verkligheten
            från det inre af ett dårhus.&gt; I kretsen af dessa arma människor
            återfinna vi John Werner, och huru han i sitt vansinne utför de
            otroligaste galenskaper. Lyckligtvis är hans galenskap af öfvergående
            natur o. s. v. Hans fru, som ännu är ung och med sköna drag, har
            emellertid under tiden trött på eländet skänkt en rik man sin
            gunst, &gt;som låter henne lefva i elegans och lyx&gt; o. s. v.
            Till sist återförenas dock de båda makarna. Huru olämplig en sådan
            förevisning är för barn, framgår bl. a. däraf att vid den besökta
            föreställningen barnen, som utgjorde den största delen af publiken,
            storskrattade, då de fingo se alla galenskaperna
          </p>
          <p xml:id="i-VdwJizG6WWR4h2DEZLnHv2">
            på dårhuset.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-8BfqXPmCeLximtpK19BDfQ">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 249. 1
          </p>
          <p xml:id="i-NFhzLp7JruYSB6kqCFYRgM">
            På samma program förekom äfven
          </p>
          <p xml:id="i-DoqfXUa4ZS9yxaiogY5z1z">
            e) I förbrytarehänder.
          </p>
          <p xml:id="i-gahuM2u84qJWasGEgAnYa">
            &gt;Herr Hessler reser bort i affärer. Under hans frånvaro försöker
            hans vän herr Bejer att närma sig fru Hessler. Då han blir afvisad
            med den största afsky och harm, vredgas han och lofvar att hämnas.
            Medan herr Hessler är borta, blir hans fru moder till ett litet
            sött barn, en gosse, som herr Hessler alltså ser för första gången,
            då han återvänder hem efter tre års bortovaro. Första aftonen
            efter sin hemkomst får Hessler ett anonymt bref, där man meddelar
            honom, att hans hustru under hans bortresa varit honom otrogen,
            och att han icke själf är fader till sitt barn. Hessler tror på
            förtalet, kallar in sin hustru, förebrår henne i häftiga uttryck
            hennes för- menta förbrytelse och jagar bort henne. Om natten
            bryter en tjuf in, Hessler fångar honom och vill först låta honom
            gå, men kallar honom åter tillbaka, hämtar sitt barn och öfverlämnar
            det till tjufven med de orden: &gt;Gör honom till en lika stor
            förbrytare, som du själf är.» Resten af numret skildrar de sträfvanden,
            som han tolf år senare vidtager för att i för- brytarlägret återfinna
            sin son, under hvilka han en gång bl. a. öfvermannas och fängslas
            bland druckna förbrytare.»
          </p>
          <p xml:id="i-2XoypDtmakgWSB3CUPBj5n">
            Till dramerna höra vidare
          </p>
          <p xml:id="i-EUffwguX5w4JbxTor6JGXu">
            3) Dramer hämtade ur kolportagelitteraturen.
          </p>
          <p xml:id="i-Vb5SsSN67ixYkVYRfpr3S2">
            Det är Nick-Carter-litteraturen, satt i scen för biograferna
            i dramer, som i rikt mått bjuda på mord, rån och andra bloddrypande
            scener. En mängd nummer förekomma, anknytande sig till Nick Carter,
            Sherlock Holmes, Nat Pinkerton, Riffle Bill o. s. v.
          </p>
          <p xml:id="i-DtLabcoJ3n7EN3kG86txua">
            Vi anföra såsom exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-TtT8Xo2GVgT1THiNyVocCt">
            Präriens konung. Spännande äfventyr i 28 afdelningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RqpwMmdXhZcb2LzsTdpVhF">
            1. Den fastnaglade handen. 15. Röfvarne i tvist om flickan. 2.
            Mexikanen och hans syster. 16. Tvisten afgöres genom spel. 3.
            I spelbålan. 17. Riffle Bill uppenbarar sig. 4, ”Spellusten segrar.
            138. Hett mottagande. 5. Falskt spel. 19. Två af banditerna oskadliggöras.
            6. Fastnaglad af en knifstöt. 20. Den tredje på flykt med flickan.
            7. Flykten. 21. En vild ridt. 8. Hämnden förberedes. 22, Riffle
            Bills lasso hejdar flykten. 9. Förföljelsen. 23. På spaning efter
            den sårade mexikanen. 10. Bakbiållet. 24, Riffle Bill i bråddjupet.
            11. Släpad vid hästen. 25. Den sårade räddas. 12. Störtad i bråddjupet.
            26. Återseendet mellan bror och syster. 13. Systern som fånge.
            27. Den hjältemodige räddaren. 14. Riffle Bill spårar ogärningen.
            28. Riffle Bill går till nya bragder.»
          </p>
          <p xml:id="i-HJFWW6Gw6E4g511KfBKci">
            I en annan af dessa Riffle-Bill-dramer bjudes man på en döendes
            förfärliga kval, i en tredje på huru »banditerna söka genom tortyr
            för- må guldgräfvaren att förråda sin hemlighet o. s. v.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-RZ28538sXugqqGxim2nZen">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 249.
          </p>
          <p xml:id="i-Pysj8qfZkGCf43x7N7nB5C">
            I nära samband med dessa stå
          </p>
          <p xml:id="i-2b4menFoJ6vaFdF3Lo8MDb">
            4. Röfvare-dramerna, såsom t. ex.
          </p>
          <p xml:id="i-76djVeZB9jCwPUqPUD3NiV">
            g) »Kosackflickan.
          </p>
          <p xml:id="i-Thrb5G5wUwquevbe9PmMUZ">
            Kosackhöfdingens dotter har förälskat sig i en höfding öfver
            en fientligt sinnad stam och öfverlämnar ett från sin fader stulet
            dokument i sin älskades händer. Fientligheter utbryta, flickan
            tillfångatages af sina anförvanter och dömes trots moderns böner
            och protester att släpas till döds efter en vild häst&gt;(!) Hennes
            älskade, som fått vetskap om den hemska domen »-— hvilken i sin
            ohygglighet visas å biografen — jagar i vild förtviflan efter
            och lyckas slutligen nedskjuta den vilda hästen samt rädda sin
            brud&gt;.
          </p>
          <p xml:id="i-JkwRcqGHgfLxjjyd1E32gq">
            h) &gt;»Kustens vampyrer.
          </p>
          <p xml:id="i-PcfKCLojLEaQP6u4cFAdGm">
            Scenen utspelas på den vilda Bretagniska kusten, mot hvilken
            kanalens och Atlantens vågor krossat månget vinddrifvet skepp.
            Här är det, som vrakplundrare med falska signaler och bloss, fastbundna
            mellan hornen på tjudrade kor, locka besättningen å de nödställda
            farkosterna. Bil- den visar oss detta Bregtaniska lif, med dramatiska
            scener från en vrakplundring med åtföljande vilda orgier och slutar
            med, att en ung Bretagnare räddar en skeppsbruten, ung flicka,
            som råkat i plundrarnes våld samt för henne till de sina, hvarpå
            vi i sista tablån få se, huru den ädle rädda- ren blir belönad.
          </p>
          <p xml:id="i-WnkVFvmm6tgmAAqL7DBz4w">
            Denna bild är af sällsynt skönhet och indelad i 24 afdelningar.
          </p>
          <p xml:id="i-N8MbTNsg4LQcTJwH5MqTEF">
            1. Storm öfver sjön. 10. En flicka lefvande uppkastad. 2. Vrakplundrarneas
            tillhåll. 11. I plundrarnes våld. 3. Öfverläggning om illgärningen.
            12. Hemforsling af tjufgodset. 4. Ett hemskt dåd. 13. Vilda orgier
            i röfvarhålan, 5. En lefvande fyrbåk tjudras vid stranden. 14.
            I förfärlig ängslan. 6. Skeppet förliser. 15. En ädelmodig räddare.
            7. I spillror bland klipporna. 16. Hissad uppför klipporna. 8.
            Varor och lik uppflyta på stranden. 17. Emellan lif och, död.
            I. I fejd om bytet.
          </p>
          <p xml:id="i-GQLtQRND8QwqetjQ7Zwxcj">
            (18—24 handla om flickans färd till föräldrarne, bröllopet med
            räddaren o. s. v.)
          </p>
          <p xml:id="i-XeBzaheUEFgzH7WPC43dh7">
            Röfvar- och kolportage-dramerna likna hvarandra i mycket. I all-
            mänhet innehålla de en mängd spännande detaljer under framhäfvande
            af hjältens mod, djärfhet eller slughet o. s. v., hvilket ju i
            hög grad måste väcka pojkars intresse och beundran. Men dödsscenerna,
            som däri förekomma, utmålas vanligen mycket utförligt och kvalfullt,
            hvar- igenom bilderna måste verka mycket uppskakande på många
            barn. Jäm- för prof. Gadelius” uttalande om hela genrens skadlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-FNYzbq2DHtGwj15VeTaSwE">
            Den andra gruppen biografbilder, som ofta gör skäl för anmärkningar,
            är de så s. k.
          </p>
          <p xml:id="i-2tDvfQM9VnPz5Fn4FcpLJ2">
            Skämtbilderna.
          </p>
          <p xml:id="i-2VSuUPF4Kq7vfnNLMyX2mN">
            En hel del af dessa äro verkligen kvicka och roliga. En mycket
            stor del äro dock mer eller mindre dumma och i saknad af verklig
            frisk
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-S8rPj1YbP3TSpra1i8BWoC">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 249. 13
          </p>
          <p xml:id="i-XDdPkLyMQkzyfGqRf2unJj">
            humor, och därjämte förekomma många, som äro ytterst tarfliga
            och simpla, och som svårligen kunna undgå att verka förråande
            på åskådares smak, icke minst för barns. Hit höra framställningar
            af druckna per-
          </p>
          <p xml:id="i-Pjewx4TFUkPnAvyqHX4X1h">
            soner, af sinnessjuka -— »äfven dårar kunna få folk att skratta»,
            kan det då sägas i ett program — af franska äktenskapsdramer,
            af den
          </p>
          <p xml:id="i-GmW8krbQ74hN8iysvKy9u3">
            onde 0. s. v. Numren äro på programmen ofta utbroderade med uttryck
            sådana som »hejdlösa skrattsalfvor», »ohejdadt skämt» 0. s. v.
            Vi anföra några exempel med referat af det verkliga innehållet.
          </p>
          <p xml:id="i-RpeM2rYUUuUN64THE22Dwa">
            i) Lampröken.
          </p>
          <p xml:id="i-KWbHPY1eTCdju9qW3ikHD1">
            En man kommer hem på natten, alldeles drucken, slänger kläderna
            härs och tvärs i rummet, tänder efter stort besvär lampan och
            kastar sig så handlöst på sängen. Lampan röker, och lamp- röken
            formar sig för den sofvande druckne till de mest vidriga figurer,
            som plåga honom.
          </p>
          <p xml:id="i-adNaqSAHGQUhTzPWX2Qqb">
            j) Mannen, som icke kunde stå på sina ben. Öfverväldigande komiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-NPs4FKQzZPVDW6XThouHQe">
            En man, som har mycket svårt att hålla jämnvikten, faller omkull
            gång på gång och drager i sitt fall med sig de stackare, som han
            möter, till stor glädje för alla åskådare. Han bamnar slutligen
            på polisvaktkontoret, och vid sitt inträde står han ännu en gång
            på näsan — i sitt fall mot dörren slår han med den omkull tre
            poliskonstaplar.
          </p>
          <p xml:id="i-VD9y94hNwN9GSb6gPsQ4Fz">
            Hejdlösa skrattsalfvor.&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-EzVv8QiBUd7Mde7KmbV8A6">
            k) Opiumrökaren.
          </p>
          <p xml:id="i-F3KrTM7K7vZfkd64t3pGu3">
            Hans olika fantasier under sömnen framställas. En efter annan
            framträda sköna damer, ut- förande baletter och tjusande honom,
            men då han fångar dem, förvandlas de till cigarrer. På en cigarr
            seglar han sedan fram i världsrymden och utsättes för en hel del
            vidrigheter. Bland annat seglar han rakt in i ett öppet gap, och
            man ser en man tugga sönder och svälja honom. En gång faller han
            från en svindlande höjd; man ser honom snurra i vild fart genom
            molnen och ned till jorden, där han hamnar i ett piphufvud. I
            förstorad bild visas till sist, hur mannen, som röker pipan, om
            en stund knackar ur askan och rensar pipan, hvarvid ej längre
            något spår finnes kvar af den olycklige opiumrökaren.
          </p>
          <p xml:id="i-3qGgQRgsdaHQyvzjJU6R79">
            1) En seglifvad svärmoder.
          </p>
          <p xml:id="i-XCxAhb89tGZevHXfsTQq8">
            En man företager en resa med sin svärmoder, som tråkar ut honom
            med ömhetsbetygelser. Han kastar då ut henne genom fönstret, men
            hon reser sig oskadd och springer fatt tåget. Så kastar han henne
            i sjön, men hon lyckas simma i land. Nu kastar han en stor sten
            mot hennes hufvud; stenen splittras men hon lefver alltjämt. Då
            slänger han henne under en automobil, hon släpar med ett stycke
            och får båda benen afskurna. Triumferande håller nu mannen benstumparna
            i sin hand och visar upp dem för publiken. Men midt under glädjen
            kommer svärmodern åter, nu som krympling, framrullande i en liten
            skjutvagn.
          </p>
          <p xml:id="i-2UBhoXc19m13EWoC8WzpQF">
            m) Herrns hemkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-DgAvowzJd1hs6mVTgZqy9D">
            Man ser en man taga afsked af sin hustru för att begifva sig
            på en resa. Anländ till sta- tionen upptäcker han, att han glömt
            sin plånbok och skyndar åter hem. Då han träder in i säng- kammaren,
            finner han där en främmande man, hustruns älskare, redan installerad
            i sängen. En vild jakt börjar, som slutar med att främlingen räddar
            sig halfnaken genom ett fönster,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-ExbiWzFAPeJDCvRiiY3wXu">
            Förslag till åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-3i6MgX4mpBV8r632Qmxkk8">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 249.
          </p>
          <p xml:id="i-7BdWrdfQcTMPgFrFQTZHE7">
            n) Hotellets hemlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-4unbWTjVFCMLT3dGF8QA85">
            Mannen reser en dag bort. Genast företager äfven hustrun en resa
            jämte sin älskare. Hän- delsen fogar det så, att paret och den
            äkta mannen taga in i samma hotell och erhålla rum bred- vid hvarandra.
            Blott en tunn brädvägg skiljer dem åt. Under natten råkar mannen
            i sömnen sparka hål på väggen, så att fötterna sticka ut i rummet,
            där hustrun och älskaren befinna sig. Ett ohejdadt skämt uppstår
            nu, och de båda fatta till sist tag i fötterna och lyckas slutligen
            draga in den sofvande genom hålet. Då känner hustrun till sin
            förfäran igen sin man, som nu vaknar, rusar upp och slungar henne
            i raseri genom fönstret, så att hon hamnar på en lyktstolpe.
          </p>
          <p xml:id="i-Gfpiy5h38N8KMk8Dc7hi3f">
            o) »Den röde fursten roar sig. Verkligen storartadt, genomhumoristiskt
            nummer.
          </p>
          <p xml:id="i-5VbRnq9NdxUBgaSBVjSuWm">
            Underjordens herre har det tråkigt i sitt rike, Så beger han
            sig upp till jorden för att muntra sitt dystra sinne.
          </p>
          <p xml:id="i-RA6RSVASsPoKm4hj9NTGH2">
            Och att han grundligt lyckats däri, det måste vi — grundligt
            fångna af alla galenskaperna — medgifva. Nedanstående rubriker
            gifva en svag antydan om den storartade bildens innehåll. 1. Samma
            underjordiska enahanda. 11. En liten förmiddagsgrogg. 2. Litet
            nyheter från jorden. 12. Som objuden bröllopsgäst. 3. Oh, gudomliga
            Paris! 13. Bruden låter enlevera sig. 4. Med hiss från underjorden.
            14. Efter den otrogna. 5. Svartsjukans marter. | 15. Ötver berg
            och murar. 6. Herr Hins entré, | 16. In- och utgallrade. 7. »Han
            själf&gt; som gentleman. | 17. &gt;»Är jag fri, så är du bunden&gt;.
            8. Ett fatalt spann. | 18. Sista resan. 9. Kärlekens martyrium.
            | 19. Demaskeringen. 10. Malplacerad ömhet. | 20. Herr Hin roar
            sig icke mera.»
          </p>
          <p xml:id="i-5bnUpwLgY93HU3cgHonqXn">
            Samtliga nu relaterade nummer äro hämtade från hufvudstadens
            biografteatrar och hafva där uppförts trots öfverståthållareämbetets
            ofvan- nämnda villkor, flertalet också efter det den kontrollerande
            biografkom- mittén kommit till. Denna kan nämligen, såsom anmärkts,
            blott hindra fortsättandet, men ej det första upptagandet af äfven
            de underhaltigaste nummer. Det stora flertalet af bilderna hafva
            ock framförts på hufvudstadens biografer, efter det att Kungl.
            Maj:t den 13 november 1908 utfärdade följande cirkulär till Kungl.
            Maj:ts befallningshafvande i riket.
          </p>
          <p xml:id="i-ELAgc9fGUhe9F488L7yw4S">
            &gt;Vår uppmärksamhet har blifvit fäst därå, att rikets polismyndigheter
            vid pröfning af an- sökningar om tillstånd, där sådant erfordras,
            till anordnande af biografförevisningar och liknande tillställningar
            icke alltid träffa nödiga anstalter till förekommande däraf, att
            vid dylika tillställ- ningar förevisas något som strider mot sedlighet
            eller eljest uppenbarligen icke bör offentligen framställas, samt
            att polismyndigheterna understundom jämväl brustit i behörig tillsyn
            öfver dessa tillställningar. Med anledning häraf hafva vi härigenom
            velat erinra Eder att erinra vederbörande polismyndigheter om
            angelägenheten att iakttaga, hvad med gällande författningars
            innehåll i före- kommande ärenden öfverensstämmer. Hvilket Eder
            till kännedom och efterrättelse etc.
          </p>
          <p xml:id="i-3pN5kjdEuFKb3zUQey7pZf">
            Det är således tydligt, att åtminstone i regel icke heller nämnda
            cirkulär hittills haft den effekt, att det onda förhindrats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-MRiXzHxM33PeQBahsfESRc">
            Motioner € Andra Kammaren, N:o 249. 15
          </p>
          <p xml:id="i-QA1mxCnHRLnZgpgpTBNETd">
            Af allt det föregående framgår, att ett sådant förhindrande icke
            heller lärer kunna åvägabringas med mindre åtgärder vidtagas,
            hvar- igenom upptagande på biografprogrammen af de anstötliga
            numren verk- ligen förekommes. Detta synes ock vara cirkulärets
            tanke, då däri talas om anstalter »till förekommande af» de klandervärda
            numren. Hvad som behöfves är alltså en föregående granskning af
            programmen, innan de uppföras. Med rätt för den granskande att
            förbjuda uppförande af an- stötliga nummer. Man kan tänka sig
            olika sätt för åstadkommande af en dylik före- gående granskning.
            Ett synnerligen beaktansvärdt uppslag i en riktning har lämnats
            af polismyndigheten i Malnö, ur hvars den 18 december 1998 meddelade
            föreskrifter i detta hänseende följande utdrag må lämnas.
          </p>
          <p xml:id="i-YGSXr26cCnscvYRd24Y2Ha">
            &gt;Ej må i lokalen förevisas eller som skylt utsättas bilder,
            hvilka äro af den beskaffenhet, att de såra sedlighet och anständighet,
            eller bilder, som skildra utförande af mord, rån och andra svårare
            brott. Därest förevisning är tillgänglig för barn, får densamma
            ej heller omfatta bilder, hvilka framställa tilldragelser och
            förhållanden, som äro ägnade att uppväcka känsla af skräck eller
            fasa hos åskådaren eller af annan anledning kunna anses olämpliga
            för barn. Barn under 15 år, hvilket ej åtföljer äldre person,
            må ej vinna tillträde till förevisning senare än klockan 8 eftermiddagen.
            9. Vid ombyte af program skall ett exemplar af det nya programmet
            jämte muntlig för- klaring öfver dess innehåll, i god tid innan
            det förevisas allmänheten, lämnas till den af polis- kammaren
            tillsatte tillsyningsmannen öfver biografförevisningar.
          </p>
          <p xml:id="i-PY4unF8xT23y4M1AbVPfiV">
            11. Det åligger tillståndets innehafvare att utlägga af poliskammaren
            fastställd afgift för den extra polisbevakning och tillsyn, som
            af polismyndigheter anordnas, äfvensom att ställa sig till efterrättelse
            de ytterligare föreskrifter, polismyndigheter kan komma att meddela.»
          </p>
          <p xml:id="i-5TuY22sTAtaVSECW3rxTUB">
            I dessa föreskrifter har, såsom synes, principen om en föregående
            granskning af programmen kommit till sin rätt. Den sker genom
            en af poliskammaren tillsatt tillsyningsman, hvilken för sitt
            arbete härmed er- håller ersättning genom anlitande af den afgift,
            som enligt mom. 11 er- lägges för behöflig extra polisbevakning
            och tillsyn. Tillståndet till biografförevisningar plägar endast
            limnas för en månad i sänder, hvilket i sig själft verkar kontrollerande.
            Till stort gagn har också förbud ut- färdats för att senare än
            kl. 8 på aftonen lämna tillträde för barn. Äfven i öfrigt synes
            anordningen verkat mycket fördelaktigt. Det torde icke finnas
            något hinder för, att liknande föreskrifter utfärdades att gälla
            på alla de orter, där en dylik omedelbar föregående granskning
            verkligen kan utöfvas af polismyndigheten i orten eller af genom
            den- samma tillsatte tillsyningsmän. I sakens natur ligger dock,
            att en kronofogde naturligtvis ej kan själf utöfva en sådan granskning
            inom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-XbpJG9Rq4tQJCWzUnLobww">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 249.
          </p>
          <p xml:id="i-LviisWRMBRDps7uz3qJcxN">
            de' olika delarne af sitt fögderi, och att systemets tillämpning
            således där kräfde utseende af olika tillsyningsmän på de skilda
            orterna. Då, såsom ofvan antydts, tillstånd att anordna biografförevisningar
            icke torde behöfva begäras af offentlig myndighet annat än i städer
            och sådana orter på landsbygden, där på grund af särskilda kungl.
            beslut ordnings- stadgan för rikets städer är tillämplig, kan
            dock den ifrågavarande an- ordningen ej för närvarande tillämpas
            på andra områden af landsbygden, och många orter i riket blifva
            alltså fria från hvarje kontroll, ehuru en sådan där vore lika
            nödig. För dylika orter blefve sålunda särskilda bestämmelser
            af nöden. Ifrågasättas kan då, om ej därstädes en dylik föregående
            granskning kunde anförtros åt någon kommunal myndighet t. ex.
            skolråden. Åtmin- stone borde detta kunna ske, om den begränsades
            att gälla sådana biografföreställningar, till hvilka barn äga
            tillträde. Vår lagstiftning är som bekant ej främmande för områden,
            där särskilda förbud gälla för tillhandahållande af vissa njutningsmedel
            åt barn — så t. ex. bränn- vinsförsäljningsförordningen och förordningen
            angående försäljning af vin och öl. Våra kommunallagar lägga också
            åtgärder till främjande af ungdomens sedliga fostran eller till
            afvärjande af dess urartning i kom- munala myndigheters händer
            (kyrkoråd, skolråd, barnavårdsnämnd). Det bör också kunna anses
            fullt förenligt med den kommunala själfstyrelsens princip att,
            om så befinnes nödigt, åt kommunala myndigheter anförtro rätten
            att förhindra sådana tillställningar i kommunen, genom hvilka
            barnen i densamma uppenbart utsättas för högst fördärfbringande
            in- -: flytelser. Skulle någon kontroll i sistnämnda riktning
            ifrågakomma — d. v. s. föregående kontroll af program vid biografföreställningar
            för barn — så bör den gifvetvis så anordnas, att den drabbar ej
            blott sådana före- ställningar, dit särskilda barnbiljetter säljas,
            utan öfverhufvud sådana, dit barn lämnas tillträde. Att, såsom
            somligstädes lär ha skett, biograf- ägare söka undandraga sig
            hithörande kraf blott genom att annonsera att »särskilda barnbiljetter
            säljas icke», men i stället släppa in barnen på "vanliga biljetter,
            bör naturligtvis ej få ifrågakomma. Skulle en sådan särskild kontroll
            af biografföreställningar för barn anordnas, bör den dock gifvetvis
            icke upphäfva den eljest befintliga allmänna kontrollen af de
            ordinarie ordningsmyndigheterna, så att biograferna därigenom
            sattes i stånd att för vuxna förevisa hvad redan nu är förbjudet.
            Hufvudsaken är emellertid, att öfverallt i riket anordnas en före
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__249/mot_1909__ak__249-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-JYCMbLZb1HykqNBzxzcBtW">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 249. 17
          </p>
          <p xml:id="i-FPrUcT4RCKQ88uGG22pGU8">
            själfva uppförandet gående kontroll öfver biografprogrammen,
            i all syn- nerhet då de afse föreställningar, dit barn äga tillträde.
            Lämpligaste sättet härför torde åter kunna utrönas genom en blifvande
            utredning. På grund häraf hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-2SdxmXcdz1kW7LYEcmbgpv">
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            Kungl. Maj:t täcktes efter verkställd ut- redning vidtaga åtgärder,
            för att det må åvägabringas en före uppförandet gående kontroll
            af programmen för biografföreställningar, i all synnerhet sådana,
            till hvilka barn äga tillträde.
          </p>
          <p xml:id="i-AwyRtjFGxNayA76JK69PtX">
            Skulle dessa åtgärder komma att innebära förändring i lagstiftning,
            som är föremål för Riksdagens beslut, böra de: naturligtvis framläggas
            för Riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-ByNzJh6QtgvTXTnwNedt6x" type="date">
            Stockholm den 20 april 1909.
          </p>
          <div xml:id="i-3ecv56qxpDoguEamXt5QcN" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HKxsghjbLULTMHWzWzttSc">
              <item xml:id="i-LX781LCVXJzJRhYCrdKM3Y" who="i-RFJmo1wDqVKRtoJAz97Trc" type="signature">
                J. Hellgren
              </item>
              <item xml:id="i-RJ3qt26kQf5kkYGhoTxhzy" who="i-FyewTLfHXRZ4TcfWtKQoK3" type="signature">
                Karl Otto
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-HFRFEatuU7MLZG1tRGa4LF">
            Robert Johansson. Fr. Canell.
          </p>
          <p xml:id="i-QrGMwxgfkoW8pafrXqnFc8">
            bBih. till Riksd. Prot. 1909. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 132 Häft.
            3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
