<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1909--ak--00219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__219/mot_1909__ak__219-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ST2FzvrnuKCaskXFX3fUb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KDaikqnVsGEuBqxDZkh6mW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6XH56wr5ZRTCkuNb6EoD6N" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UDB8bNypTYy8izZCsHMmL1" type="motBody">
        <div xml:id="i-TPzHkRQC41JZWAUtxdYSFf">
          <p xml:id="i-4gdwMp29Yi6S3tPyTxSXAP">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 219. 1
          </p>
          <p xml:id="i-UtabpHCjCtVR33m8kNjd3k">
            N:o 219.
          </p>
          <p xml:id="i-17Z8GNVfh5uUciym16edZH">
            Af herr Berg i Staby, i anledning af Kungl. Majts proposition
            med förslag till ecklesiastik boställsordning.
          </p>
          <p xml:id="i-TWWC2NEGfkk3wfQW3NdEDM">
            I $ 34 af ecklesiastika boställsordningen föreslår Kungl. Maj:t,
            att vid fråga om halmförsäljning från boställe Konungens befallningshafvande
            skall afgöra detta efter noggrann pröfning hvarje gång och sedan
            domka- pitlet yttrat sig. Detta i sin ordning torde då remittera
            ärendet till kon- traktsprosten o. s. v., för att få ortsmyndighets
            omdöme att stödja sig på. Härmed skapas onödig omgång och mångskrifveri,
            något som vår tid hatar och som saklöst kan afvaras. Vid afflyttning
            uppstår frågan om öfverblifvet foder. Vill efterträ- daren ej
            lösa detta, så må ju afträdaren fritt förfoga däröfver. Vill han
            åter det lösa, så skall hälften af det i orten gångbara priset
            betalas. Kunna de ej sämjas härom, oaktadt mångenstädes markegångspris
            finnes åsatt härför, skola skiljemän anlitas. Deras dom har i
            alla kontrakt om kronans domäner hittills varit slutgiltig. Det
            synes då olämpligt att vid ecklesia- stika boställen bereda möjlighet
            att efter skiljedomen gå till domstol med tvister härom inom 390
            dayar efter delyifningen. Härmed skapas tydligen en praktiskt
            sedt mycket olämplig bestämmelse. Tillträdes bostället den 1 maj
            och kompromissdomen är klar t. ex. 10 maj, kan endera parten strax
            före 10 augusti stämma till domstol. Han kan därvid fästa afseende
            vid nya årsväxtförhållanden m. m., med ett ord uppskjuta lösepenningens
            fastställande, tills hänsyn till den nya skörden blifva medbestämmande.
            För en tillträdare, som kanske i god tro gjort fullständig kreatursuppsättning
            strax i början, och som måst fodra upp af stråfodret med samma,
            ligger häri något ovisst och oberäkneligt, som ej verkar nyttigt.
            Därjämte kan man tänka sig i fråga om utarrenderade boställen,
            att en afflyttande arren- Bih. till Riksd. Prot. 1909. 1 Saml.
            2 Afd. 2 Band. 105 Häft. (N:o 219). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__219/mot_1909__ak__219-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-59eAos6rWTW4azJeHZaFkD">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 219.
          </p>
          <p xml:id="i-Ekt7BFoG4j8DkBtvbGzgxR">
            dator, som köpt och flyttar till ett hemman i närheten, därmed
            skulle kunna så godt som tvinga sig till rätten att bortföra fodret,
            ehuru tillträdaren gärna ville lösa det efter normala pris. Hellre
            än att sväfva i ovisshet om den slutliga prissättningen, afstår
            denne; därmed kommer man faktiskt i strid med den nyare uppfattningen,
            som säger, att en afflyttande äger blott half rätt till öfverblifvande
            foder, resten tillkommer fastigheten för kommande skördar. Jämväl
            i $ 37 bör skiljemannadomen vara afgörande. I $ 39 må stadgas
            — liksom vid kronodomän — att nödigt vårfoder åtminstone för dragare
            och oundgängligen behöfliga kor skall lämnas af afträdaren utan
            ersättning; dock må undantag härifrån göras, då redan nu utnämnd
            boställshafvare afflyttar från innehafvande beställning. Då emeller-
            tid olika orter kräfva olika tider och möjligen något olika kvantiteter,
            så torde bestämmandet lämpligast böra uppdragas åt af- och tillträdessynen.
            Med anledning af det anförda får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-TqiZ5eCQR9vKnAgBRjk6xc">
            att Riksdagen behagade för sin del besluta följande ändrade lydelse
            i Kungl. Majts proposition n:o 40.
          </p>
          <p xml:id="i-FyRwgVoocQt8uDVdn2BqiY">
            $ 34.
          </p>
          <p xml:id="i-VDXxf6fw4PvTSNosmyWv2M">
            Hvad boställe — — förenadt med jordbruk. Stråfoder må boställshafvaren
            icke från sådant bo- ställe bortföra utan särskildt tillstånd.
            Detta sökes — — förhållanden, meddelas. Har boställshafvaren,
            när han skall afträda bostället, stråfoder utöfver den myckenhet
            som i $ 39 säges, hem- bjude det efterträdaren — — angående val
            af sådana stadgar. Vill efterträdaren ej lösa fodret, må afträdaren
            det bortföra.
          </p>
          <p xml:id="i-PoBR4WBuL35Sjj6P4tqAzY">
            $ 39.
          </p>
          <p xml:id="i-6zfhvPjri9vBEX78dHFtFb">
            Å alla med jordbruk förenade boställen vare afträ- daren skyldig
            att utan ersättning tillhandahålla efträda- ren dels stråfoder
            för framfödande af oundgängligen nö- diga kor och dragare, tills
            ny skörd kan väntas, dels efter vanliga förhållanden vid afträdestiden
            befintlig gödsel- mängd eller ock däremot i värde svarande myckenhet
            foder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__219/mot_1909__ak__219-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CWKSPTrCMWtzLzJYmPG6S7">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 219. 3
          </p>
          <p xml:id="i-EKf4NBUtJhrCythUd99Nd3">
            Ställer eldsolycka hinder häremot, må annan öfver- enskommelse
            träffas eller skiljemän, utsedda enligt lagen den 28 oktober 1887,
            döma mellan parterna.
          </p>
          <p xml:id="i-HmmC5VLbqefH5dag1NGJK5">
            $ 60.
          </p>
          <p xml:id="i-KFcoVwq6FmDdQ7TZn4NECU">
            Mom. 7. Myckenhet af det stråfoder, afträdaren skall utan ersättning
            tillhandahålla efterträdaren, be- stämmes. Vinnnes utredning —
            — lämna ersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-7vvUndfAGpqZD4FX76cjFj" type="date">
            Stockholm den 24 mars 1909.
          </p>
          <div xml:id="i-X2WdiSNeYb5AGqKQojTgu" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-DBChzwYGweLXVDL1tqfEFV">
              <item xml:id="i-7eR8WH14YWgoqCUB9GUo2t" who="unknown" type="signature">
                C. Alfr Berg
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
