<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1909--ak--00226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__226/mot_1909__ak__226-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5T9EpqMNNHeAEPZZvRux1j" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2FX25iiPhHwoaALUnN5npZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VDkWfZJj9A9PWpyfQ3qHtq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dnp2MtQ7SMgNkPSMR8mkoR" type="motBody">
        <div xml:id="i-LHG9XN8NAoBq2ALDduLcog">
          <p xml:id="i-F2ZpHK6NXrEZsu4LuCT9Eo">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 226. 1
          </p>
          <p xml:id="i-3Kn4mxkgYsvbTV5RnSbSKT">
            Af herr Byström, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till lag angående folkskoleväsendet i vissa
          </p>
          <p xml:id="i-Dt4hFNCHYX5gokGjMD98yn">
            städer m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XJ11bU824XLGdccr3Vb5Uj">
            I Kungl. Maj:ts proposition n:o 103 med förslag till lag angående
            folkskoleväsendet i vissa städer föreslås bland annat, att en
            folkskolestyrelse skall bildas, och att den skall enligt $ 4 sammansättas
            sålunda, att utom ordföranden kyrkostämman väljer halfva antalet
            ledamöter och stadsfull- mäktige andra hälften. I denna styrelse
            kan det då inkomma personer med ganska olika meningar i en del
            frågor, och böra väl dessa personer hafva rätt att inom vanliga
            gränser tala och rösta i de ärenden, som sty- relsen får att behandla.
            I kungl. förordningen den 21 mars 1862 om kyrkostämma, kyrkoråd
            och skolråd säges i 8 4: »Rättighet att deltaga i kyrkostämmas
            öfverlägg- ningar och beslut tillkommer, på landet, den som på
            kommunalstämma, och i stad, den som vid allmän rådstuga rösträtt
            äger: främmande religions- bekännare och de, som till utträde
            ur svenska kyrkan sig anmält, dock härifrån undantagne.»&gt; För
            att, såsom mig synes, alltfort rörande skolärenden uppehålla den
            numera föga lämpliga bestämmelsen i nyssnämnda kyrkolagsparagraf
            har Kungl. Maj:t, stödd af vissa kyrkliga myndigheter, nu inryckt
            i skollags- förslagets $ 6 följande moment: »I öfverläggning och
            beslut om ärende, som rör kristendomsundervis- Bih. till Riksd.
            Prot. 1909. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 111 Häöft. (N:o 226.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__226/mot_1909__ak__226-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GpCUyZV6oMHx6yVgWHTwT7">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 226.
          </p>
          <p xml:id="i-R2PMS59kJeeXCnvfMSkwpm">
            ningen, må icke deltaga ledamot, som är af främmande trosbekännelse
            eller anmält sig till utträde ur svenska kyrkan.» Om nu en så
            kallad främmande trosbekännare, t. ex. en duktig och för saken
            intresserad metodist, som ju icke kunnat få utträda ur stats-
            kyrkan utan att bekänna sig vara en kristen, blefve invald i folkskole-
            styrelsen, skulle han icke få deltaga i ärenden, som röra kristendoms-
            undervisningen, under det att kanske en annan ledamot, som föga
            eller intet intresse hade för sådana frågor, skulle få däri deltaga.
            Kan detta vara rätt och klokt? Enligt hvad som statsrådet och
            chefen för ecklesiastikdepartementet anför till statsrådsprotokollet
            hafva år 1907 tillkallade sakkunnige, näm- ligen kammarrättsrådet
            J. Östberg, kontraktsprosten K. E. Edlund och folk- skoleinspektören
            A. Fridén haft att inkomma med förslag till ifrågava- rande bestämmelser.
            Dessa sakkunnige synas icke hafva tänkt sig, att det vore nödvändigt
            att utestänga en dissenter, om han valdes till ledamot i folkskolestyrelsen,
            från rätten att liksom öfriga valda ledamöter deltaga i folkskolestyrelsens
            alla angelägenheter. Då denna fråga förevar i Andra Kammaren 1908,
            hade herr Emil Hammarlund ett anförande, ur hvilket följande synes
            mig lämpligen kunna anföras här: » Särskildt vill jag fästa uppmärksamheten
            på en motion af herr By- ström, uti hvilken han har föreslagit,
            att den bestämmelsen i lagförslaget måtte utgå, hvilken säger,
            att dissenters, som möjligen sitta i skolstyrelse, icke skola
            få deltaga i behandlingen af frågor, som röra kristendomsunder-
            visningen. En sådan inskränkning finnes icke här i Stockholm,
            och jag tror icke heller att den är behöflig.» | Man torde också
            få anse, att Riksdagen ställer sig något annorlunda nu än förr
            till en fråga sådan som den föreliggande. På grund af mo- tioner,
            däribland en af mig, om att dissenters skulle i ärenden, som rörde
            skolan, äga rätt att på kyrkostämma deltaga i likhet med öfriga
            röstbe- rättigade medlemmar, har som bekant Riksdagen innevarande
            år i enlighet med lagutskottets tillstyrkan fattat beslut om en
            skrifvelse till Kungl. Maj:t, hvari det bland annat anhålles,
            att Kungl. Maj:t ville taga under öfver- vägande, »huru gällande
            lagstiftning lämpligast må kunna ändras därhän, att främmande
            trosbekännare och de, som anmält sig till utträde ur kyrkan, ej
            på grund däraf uteslutas från rätt att deltaga i afgörandet af
            frågor, som icke pröfvas vara af beskaffenhat att böra allenast
            af kyrkans med- lemmar handläggas», och inkomma till Riksdagen
            med däraf föranledt lag-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__226/mot_1909__ak__226-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9ZegtvXBHKW955UM3tmRrA">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 226. 3
          </p>
          <p xml:id="i-ULuTTmBANA3regMzWorxuS">
            förslag. I motiveringen härtill heter det: &gt;»I främsta rummet
            framställer sig till besvarande frågan, hur tillfälle må kunna
            beredas främmande tros- bekännare eller dem, som blott anmält
            sig till utträde ur statskyrkan, att fortfarande utöfva inflytande
            på sådana till kyrkostämmas handläggning hörande ärenden, som
            icke äro af beskaffenhet att böra allenast af kyrkans medlemmar
            afgöras. Denna fråga kräfver i själfva verket sin lösning redan
            under nu bestående förhållanden med afseende på villkoren för
            rätt till utträde ur statskyrkan. I herr Byströms förevarande
            motion har också, utan att vidgad rätt till utträde ur statskyrkan
            därvid ifrågasatts, hem- ställts om ändring i angifvet syfte af
            förordningen om kyrkostämma samt kyrkoråd och skolråd den 21 mars
            1862. Om emellertid ordnandet af denna angelägenhet redan under
            nuvarande förhållanden synes af behofvet påkalladt, lärer det
            vara uppenbart, att så i ännu högre grad blefve fallet, därest
            vidgad rätt till utträde ur statskyrkan skulle medgifvas.» Som
            exempel på att äfven en dissenter kan med fördel användas i fråga
            om förtroendeuppdrag på skolans område må anföras: I en socken
            i mellersta Sverige invaldes en frikyrklig person, som lagligen
            utträdt ur statskyrkan, i skolrådet. När man sedan frågade prästen,
            som väl visste hvad han gjorde, och som för öfrigt äfven varit
            ledamot af Riksdagen, huru han kunde tillåta, att en främmande
            trosbekännare invaldes i skol- rådet, svarade han, att dels ville
            folket hafva honom och dels var han en af de bästa och mest intresserade
            för skolan. I en socken i Uppland fanns en handlande, som ej var
            på statskyrk- ligt sätt döpt som barn och sålunda ej heller konfirmerad.
            Men han till- hörde baptistförsamlingen. Han hade haft en del
            kommunala uppdrag. Socknens kyrkoherde, som i lif och lära var
            statskyrkotrogen, men human och vänlig mot alla, ville hafva den
            ifrågavarande handlanden, som också i flere år insamlat prästlönen,
            in i skolrådet. Handlanden, som intresserade sig mycket för att
            barn och ungdom skulle få så bra fostran som möjligt, blef af
            annan person än prästen föreslagen till ledamot af skolrådet och
            vald, utan att prästen därom sade något. Men sedan valet skett
            bad han att få anteckna reservation till protokollet, ty, sade
            han, det kan hända, att någon gör anmärkning öfver att kyrkostämman
            invalt i skolrådet en man, som är odöpt och okonfirmerad, och
            då måste jag hafva något att åberopa. Det är ju tänkbart, att
            om man antager den ifrågavarande lagbestäm- melsen, flera sådana
            fall skulle kunna komma att inträffa. Att äfven dis- senters kunna
            vara lämpliga för förtroendeuppdrag på skolområdet vits- ordas
            ju också af Kungl. Maj:t, då det i propositionen säges:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__226/mot_1909__ak__226-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XbmNpuQFYeiGM6Y1hcjvZW">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 226.
          </p>
          <p xml:id="i-RrDEUGEoSkJtu55epg9QSV">
            &gt;Det har såsom skäl mot öfverflyttningen anförts, att valrätt
            och val- barhet till stadsfullmäktige skulle tillkomma jämväl
            främmande religions- bekännare och dem, som anmält sig till utträde
            ur svenska kyrkan, hva- dan sådana personer kunde komma att såsom
            ledamöter af stadsfullmäktige och äfven af skolstyrelsen utöfva
            inflytande på folkskoleärendenas afgörande. Jag kan icke heller
            finna detta skäl afgörande. Folkskolan är ju en skola äfven för
            deras barn, som icke tillhöra svenska statskyrkan. Det finnes
            intet skäl, hvarför icke dessa utomstående, från hvilka man dock
            ofta sett mycket stora bevis på kärlek till och omvårdnad om den
            svenska folk- undervisningen, skulle få hafva ett ord med i frågor
            rörande denna under- visning. » På grund af hvad jag nu anfört,
            vågar jag vördsamt föreslå, att Riksdagen måtte besluta, att andra
            stycket i $ 6 i lagförslaget angående folkskoleväsendet i vissa
            städer, hvilket framlägges i Kungl. Maj:ts proposition n:o 103,
            och som lyder: »I öfverläggning och beslut om ärende, som rör
            kristendomsundervisningen, må icke deltaga ledamot, som är af
            främmande trosbekännelse
          </p>
          <p xml:id="i-8eQZXBdGt2BPN7c95Y2Dzd">
            eller anmält sig till utträde ur svenska kyrkan», måtte utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-N9Wp2ts8UmZ7V3TiUvEXSr" type="date">
            Stockholm den 25 mars 1909.
          </p>
          <p xml:id="i-3RQTkPwdVYeDHTN5YVQTSR" type="signatureBlock">
            J. Byström.
          </p>
          <p xml:id="i-Fc7e5ghskjxfjmGRH5fouW">
            I motionens yrkande instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-Qsto5ztxTjJQsgVP9NEQ6o">
            Adolf Janson, Smeds Lars Olsson, Karl Otto.
          </p>
          <p xml:id="i-AJ91mH2jcyqS98joZMwPU6">
            Tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag, Stockholm 1909.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
