<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1909--ak--00233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__233/mot_1909__ak__233-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Vbu768K7Vy4Uqf4bztpW8H" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9h6G3FQRtCwMbQKbgYYdoZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HLzLyGyFoJ243VqkC1C9r3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WRQG4s2HtCo6rQJQmBiNfV" type="motBody">
        <div xml:id="i-BNykdkchieCdr8HWLvSujm">
          <p xml:id="i-TBvBXgThP3xeuqNqs7HNu5">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 233. 1
          </p>
          <p xml:id="i-L4A3HLueyWvoKCXAkx59FN">
            N:o 233.
          </p>
          <p xml:id="i-8w4aNTpe3FoEi4Zn7FB5YE">
            Af herr Lindley m. fl., om ändrad lydelse af 3 artikeln i regle-
            mentet för handelsflottans pensionsanstalt.
          </p>
          <p xml:id="i-HJx7AGtt1BaisWSP4bt6AZ">
            Af den i Kungl. Maj:ts proposition n:o 85 lämnade utredningen
            angående handelsflottans pensionsanstalt framgår, att antalet
            pensions- sökande till första, andra och tredje pensionsklasserna
            städse varit större än det antal penusionsrum, som inom dessa
            klasser varit tillgängliga, hvarför många pensionssökande fått
            vänta oskäligt lång tid, innan pen- sion kunnat blifva dem beviljad.
            Däremot har pensionsrummen inom fjärde klass i allmänhet visat
            öfverskott, hvarför många — enligt hvad vi hört uppgifvas — som
            annars haft rätt att medräknas till någon af de högre pensionsrummen,
            begärt pension enligt fjärde klass i stället för att vänta på
            inträffad ledighet i den högre pensionsklassen. Till detta bör
            äfven påpekas, att enligt år 1899 insamlad statistik så utgjorde
            de till första, andra och tredje klasserna hänförda befälhafvare,
            styrmän och maskinister sam- manlagdt endast 17,48 procent och
            de till fjärde pensionsklassen hörande 82,51 procent af hela sjömanskåren.
            I allmänhet torde man äfven med fullt fog kunna anse den fjärde
            klassens behof af ekonomiskt ålderdomsunderstöd vara större än
            hos de öfriga klasserna. Då det här likväl visar sig, att ett
            motsatt förhållande har gjort sig gällande, torde det vara skäl
            att undersöka de omstän- digheter, som därvid ha varit afgörande.
            Visserligen har pensionsbe- loppet i fjärde klass varit synnerligen
            litet, men detta utgör likväl ingen anledning, att därtill berättigade
            skulle vägra att begära detta belopp för att utfylla den mindre
            förtjänst, som arbetare i långt framskriden ålder kunna förskaffa
            sig. Bih. till Riksd. Prot. 1909. 1Saml. 2 Afd. 2 Band. 117 Häft.
            (N:o 233) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__233/mot_1909__ak__233-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4g18j98rXW3fjmK2PNttZK">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 283.
          </p>
          <p xml:id="i-SfdSPwhGi1TGW2Hx8rULCE">
            Orsaken torde i dess ställe sökas i de villkor, som äro förknippade
            med pensionens utfående. Dessa äro: att hafva uppnått 55 års ålder;
            att hafva tjugufem år varit å svenskt sjömanshus inskrifven och,
            utan att hafva gjort sig skyldig till rymningsbrott, tillbragt
            denna tid huf- vudsakligen i tjänstgöring under utrikes sjöfart
            med svenskt handels- fartyg eller såsom förhyrd å svenskt örlogsfartyg;
            att äga behörigen vitsordad god frejd. Det är i hufvudsak tvenne
            af dessa villkor, som starkt decimera de pensionsberättigades
            antal inom sjömanskåren, nämligen: tjänstgörings- tidens längd
            och rymningsbrotten. Beträffande den första orsaken, tjänstgöringstidens
            längd, så in- verkar denna ofördelaktigt diskvalificerande i tvenne
            fall: då sjöman öfvergår från utrikes till inrikes sjöfart eller
            där sjöman öfvergår till tjänstgöring å utländska fartyg. Utan
            att vid detta tillfälle vilja upp- taga den stora frågan om det
            i inrikes sjöfart anställda sjöfolkets upp- tagande bland de pensionsberättigade
            samt därmed sammanhörande far- tygsafgifter m. m., måste vi dock
            reservera oss emot den af kommers- kollegium afgifna motiveringen
            för åtgärden att fortfarande ställa Bjö- folket i inrikes sjöfart
            utanför de pensionsberättigade. Till följd af inom svenska sjöfarten
            rådande förhållanden och i all synnerhet på grund af att flertalet
            svenska fartyg fyller sin besättnings- styrka nästan uteslutande
            af jungmän och lättmatroser, måste till åren komna svenska sjömän
            antingen öfvergå till andra sysselsättningar eller i andra länder
            söka sig matrosanställning. Här ligger en af de största orsakerna
            till sjöfolkets massemigration, och då man betänker den stora
            för- lust, som härigenom tillfogas landet, bör det tagas under
            allvarsamt öfver- vägande, huruvida icke man icke genom en sänkning
            af tjänstgörings- tidens längd kunde öfva dragningskraft på å
            utländska fartyg vistande sjömän af svensk nationalitet. Otvifvelaktigt
            finnas där många, som skulle inse fördelen af att skaffa sig tjänstekvalifikationer
            för att vara berättigade till en liten slant på gamla dagar, men
            afskräckas från ett återupprepadt försök på grund af den i reglementet
            fastställda långa tjänstetiden. Arbetareförsäkringskommittén hade
            i sitt den 5 december 1888 afgifna betänkande föreslagit, att
            tiden skulle nedsättas från 25 till 20 år, med kvalificerad tjänstgöring
            af minst 120 månader, och i före- liggande proposition omnämnes,
            att Kungl. Maj:t har gifvit prejudikat på att kvalificerad tjänstgöring
            under 150 månader vore tilltyllest för erhållande af rätt till
            pension. Direktionen för handelsflottans pensions- anstalt har
            likaledes gifvit prejudikat på att pension, i undantagsfall, äfven
            kan beviljas efter blott 17 års inskrifningstid vid sjömanshus.
            Det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__233/mot_1909__ak__233-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6z47CeG7Kb7yEh4g7LUJRo">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 233. 3
          </p>
          <p xml:id="i-D1Np5LwDRR6ndWCJSCjcmG">
            ligger dock en stor fara i att endast medgifva undantag för vissa
            fall, då detta lätt kan uppfattas som påverkad partiskhet för
            vissa personer. Att under sådana förhållanden fortfarande bibehålla
            bestämmelsen om tjugufem år synes oss vara inkorrekt, och med
            hänsyn till hvad vi förut ha framhållit i fråga om påverkning
            till återinflyttning, tillåta vi oss att yrka på tidens fastställande
            till 15 år, som sjöman för att vara be- rättigad till pension
            skall ha varit å svenskt sjömanshus inskrifven, med 120 månaders
            aktuell tjänstgöring å svenska fartyg i utrikes sjöfart. Men å
            andra sidan finnas många, för hvilka återinflyttningen icke ter
            sig så enkel som ofvan blifvit anfördt, och det är dessa, hvilka
            ha gjort sig skyldiga till rymning. Det är dock ingalunda rättvist
            att be- trakta rymningar som brott i vanlig bemärkelse. Ingen
            känner sig för- vånad öfver att en fånge flyr, om han har möjlighet
            därtill, snarare skulle man förvåna sig öfver om han stannade
            kvar i händelse att alla dörrar och portar lämnades öppna. Därför
            bör man ej heller förvånas öfver att en sjöman rymmer, då han
            är utsatt för trakasserier eller grym behandling eller där han
            funnit kosten eller anställningen otillfreds- ställande. Svårigheten
            att på lagligt sätt blifva befriad från en anställ- ning å fartyg
            har förut vid flera tillfällen blifvit påvisad. Dessutom utgör
            äfventyrslustan, med utsikt till högre betalning i andra nationers
            fartyg, en stark frestelse till rymning, som icke återhålles af
            risken att blifva utesluten ur pensionskassan eller till följd
            af de i sjölagen fast- ställda straffen, då de flesta rymmare
            undandraga sig dessa straff genom att för alltid bosätta sig i
            andra länder. Rymning är enligt svensk sjölag belagdt med straff,
            varierande mellan tre månaders fängelse och ett års straffarbete.
            Frågan blir emellertid, om detta straff bör ytterligare skärpas
            genom uteslutning ur pensionskassan eller genom förlängd tjänstgöringstid.
            Från vår syn- punkt sedt kan detta icke vara lämpligt, ty handelsflottans
            pensions- anstalts direktion är icke i stånd att pröfva de omständigheter
            som för- anledt en rymning, utan måste där tillämpa en allmän
            regel på alla rymningar, oafsedt om de varit mer eller mindre
            moraliskt berättigade. Man behöfver endast taga ett sådant fall
            som det, hvilket förlidet år anfördes i Riksdagen vid behandling
            af då föreliggande sjölagsändrings- motion. En sjöman mönstrade
            1898 å skonerten »Competitor», men rymde sedermera därför att
            han ansåg fartyget sjöovärdigt. Fartyget gick sedermera till sjöss,
            men förliste med man och allt. Ifrågavarande sjö- man blef sedermera
            anhållen och ställd under åtal för rymning och för- klarade inför
            rätten, att detta var hans enda utväg att frälsa lifvet, ty
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__233/mot_1909__ak__233-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-CjQnAUR3ArkycgukmoGTot">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 233.
          </p>
          <p xml:id="i-7ktGJXtXZ6br8wcmQ6ZMEM">
            besiktning kunde inte fås på en mans begäran. Han dömdes likvisst,
            men så mildt som möjligt. Men med detta straff följde likvisst
            förlust till pension eller ökad tjänstetid, innan han ånyo kunde
            blifva inräknad såsom berättigad. Då nu ändringar skola vidtagas
            i fråga om handelsflottans pen- sionsanstalt, så synes det oss
            vara lämpligt, att en ändring äfven vid- toges beträffande dessa
            bestämmelser. Huruvida dessa ändringar böra sättas i förbindelse
            med eller som villkor för det begärda anslagets be- viljande eller
            framföras till Kungl. Maj:t i en särskild riksdagsskrifvelse,
            öfverlämnas till utskottets eget bedömande.
          </p>
          <p xml:id="i-3untnRKsBB9EC4izxYL4gY">
            Med stöd af hvad som ofvan blifvit anfördt få undertecknade föreslå,
            att tredje artikeln i reglementet för handels- . flottans pensionsanstalt
            får följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-5C6XqedC96EW2RrbfC23t7">
            3 Artikeln.
          </p>
          <p xml:id="i-NZ9K8fJjrNGPeaU12wXDdA">
            Om villkoren för pensions erhållande.
          </p>
          <p xml:id="i-VDPoEnm2bEN9SCV2vMQY9P">
            $ 5. Till att erhålla pension berättigar i allmänhet: a) att
            hafva uppnått femtiofem års ålder; b) att hafva 15 år varit å
            svenskt sjömanshus inskrifven och till- bragt denna tid hufvudsakligen
            i tjänstgöring under utrikes sjöfart med svenskt handelsfartyg
            eller såsom förhyrd å svenskt örlogsfartyg; och c) att äga behörigen
            vitsordad god frejd. $ 6. (Nuvarande $ utgår och nuvarande &amp;
            7 intager dess num- merbeteckning.)
          </p>
          <p xml:id="i-HvfpTpLG4v3C2jeDVwhDrd" type="date">
            Stockholm den 23 mars 1909.
          </p>
          <p xml:id="i-TSM6L1yrK3MzEAzgG8EWSg" type="signatureBlock">
            C. G. Lindley. Joh. Åberg. — J. A. Wallin.
          </p>
          <p xml:id="i-YWfnHsPFa9mXKqyHinZNZ7">
            SEALS
          </p>
          <p xml:id="i-NLoKBZmvT14wJQpwNbN9WY">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS” BOKTEYCKERI-AKTIEBOLAG, 1909.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
