<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__132/mot_1909__ak__132-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 132. 27
          </p>
          <p>
            N:o 132.
          </p>
          <p>
            Af herr vice talmannen Staaff m. fl., om skrifvelse till Kungl.
            Maj:t angående lokalt veto med allmän och lika rösträtt beträffande
            försäljning af vin och öl.
          </p>
          <p>
            I denna dag afgifven motion ha vi hemställt, att tillstånd till
            detalj- handel med brännvin skall göras beroende af allmän omröstning
            inom vederbörande kommun. De skäl, som i den nämnda motionen anförts
            till stöd för vårt yrkande, gälla äfven i afseende på försäljningen
            af vin och öl. De allmänna grunderna för omröstningen synas oss
            böra vara i hufvudsak följande: | När i stads- eller i landtkommun
            fråga uppstått, att tillstånd till försäljning af vin eller öl
            må meddelas, åligger det Konungens befallnings- hafvande, därest
            inom viss tid skriftlig ansökan inkommer, undertecknad af välfrejdade,
            till myndig ålder komna män och kvinnor, som äro med- lemmar af
            kommunen och svenska medborgare, till ett antal, motsvarande minst
            en tjugondel af kommunens mantalsskrifna folkmängd, att förordna
            om anställande i kommunen af omröstning rörande den sålunda väckta
            frågan. . I denna omröstning, som sker med slutna sedlar och som
            gäller endast förbud eller icke förbud mot ifrågavarande tillstånd
            till försäljning, äger enhvar välfrejdad myndig man eller kvinna,
            som är medlem af kommunen, att deltaga. Om 2/5 af de i omröstningen
            deltagande rösta för förbud, träder detta i kraft på tid, som
            i författningen bör enligt vissa grunder be- stämmas. För införande
            af sådan försäljning, där den icke förut funnits, skall likaledes
            erfordras ?”/s majoritet. |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__132/mot_1909__ak__132-002.pdf"/>
          <p>
            28 Motioner i Andra Kammaren, N:o 132.
          </p>
          <p>
            Frågan kan åter väckas först efter tre år. Besvär må endast anföras,
            om beslutet förmenas icke ha tillkommit i laga ordning. Om det
            af denna anledning undanröjes, skall Konungens befallningshafvande
            förordna om anställande af ny omröstning.
          </p>
          <p>
            Med hänvisning i tillämpliga delar till den förut nämnda motionen,
            tillåta vi oss föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            framläggande för Riksdagen af förslag till bestämmelser i syfte
            att afgörandet inom kommun af väckt fråga om tillstånd till försäljning
            af vin eller öl måtte äga rum medelst allmän och lika rösträtt
            i huf- vudsaklig öfverensstämmelse med de af oss angifna grunder.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1909.
          </p>
          <p>
            Karl Staaf. | Th. af Callerholm. L. Gust. Broomé. K. G. Karlsson.
            Carl Carlson Bonde. Joh. Ström. Ad. Wiklund. Ernst Beckman. S.
            H. Kvarnzelius. Johan Ericsson. D. Persson i Tällberg. Karl Starbäck.
            Fridtjuv Berg. G. Jansson. Axel Schotte. : J. Bromée. Jakob Pettersson.
            E. A. Nilson.
          </p>
          <p>
            Ivar Heggströms Boktryckeri A. B., Stockholm, 1909.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
