<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__114/mot_1909__ak__114-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-B7x35SZxgn7ZeTczHyJHkG">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DFtBj2ZedHqDaFTLAdZe9W"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-BRJ8gQvbQ8LX2apqPQAiDA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7N9hBxm4mQscPDY9ESJCPn">
        <div xml:id="i-HnMz5xh7Du4TvMoiJT7Ze">
          <p xml:id="i-DeX5d51BHce4cpbBEqb1SB">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 114.
          </p>
          <p xml:id="i-3Y5eVKBUYrKpjFnFT1DnpP">
            N:o 114.
          </p>
          <p xml:id="i-4psxQiLHSmKWYxjakHi2gM">
            Af herrar Lindhagen och Karlsson i Fjäl, om skrifvelse till Kungl.
            Maj:t angående skydd för rätt till husbehofs- virke från annans
            skog.
          </p>
          <p xml:id="i-s8GWq5a3D7oy5XH1TQsuz">
            I annan motion af denna dag har berörts frågan att bereda bolags-
            arrendatorer, torpare och andra dylika brukare af annan tillhörig
            jord en tryggare besittningsrätt. Med denna sak sammanhänger på
            visst sätt nedannämnda spörsmål. Mångenstädes i vårt land och
            i all synnerhet i de nordligare land- skapen är jordbruket ofta
            enligt gällande aftal hänvisadt till att taga sitt husbehof af
            virke från skog, som äges eller disponeras af annan. Sålunda ha
            bönderna i Norrland och Dalarne med få undantag vid de femtioåriga
            afverkningsupplåtelserna förbehållit sig dylik rätt. Och vidare
            ha vid de talrika torpupplåtelserna, vare sig de ägt rum på evärdelig
            tid eller på vissa år eller innehafvarens lifstid, enahanda för-
            behåll i en mängd fall kommit till stånd. Aftalen innehålla i
            regeln, ja kanske undantagslöst, endast ett fastslående af själfva
            rättigheten till husbehofsvirke och ibland äfven sättet för dess
            uttagande, hvadan sär- skilda föreskrifter i ändamål att trygga
            rättighetens bestånd gentemot en eventuell totalafverkning af
            skogen saknas. Fordom förelåg här ej så stor fara. Men i den mån
            skogssköf- lingen framskrider och särskildt pappersmassetillverkningen
            tager hela skogsbeståndet, uppkomma konflikter. Lägenhetshafvare
            får ej ut sitt husbehofsvirke på hufvudfastigheten, och den, som
            sålt skog till afverkning, får ej ut sitt husbehof på egen mark.
            De afverknings- upplåtelser, som ej begränsats till. skog af viss
            storlek, leda naturligtvis
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1909/mot_1909__ak__114/mot_1909__ak__114-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DCknmzSaKT2HhmevraSU6T">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 114. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Eg3KXUXTqfWUiFoPgUDJmQ">
            också till att vid kontraktstidens slut endast buskar kvarlämnas.
            Man hör också nu ofta från vissa trakter i Norrland och särskildt
            där en myckenhet torp finnes, yrkanden framkomma på en lagstiftning
            till skyddande af rätten till husbehofsvirke. För en olärd rättsuppfattning
            synes det emellertid vara en själf- klar sak, att en förbehållen
            förmån af husbehofsvirke borde innefatta rättighet för den, som
            åtnjuter densamma, att kunna förhindra en skogssköfling, hvarigenom
            förmånen för en lång tid framåt åsido- sättes, samt kräfva skadestånd,
            när genom en afverkning husbehofs- virket ej vidare kan uttagas.
            Med den formella syn på saken, som vår rättspraxis gärna anlägger
            1 dylika frågor, är det dock så godt som uteslutet att tänka sig
            möjlighet för jordbruket att vinna något skydd för sina ifrågavarande
            rättigheter hos domstolarne. Detta bestyrkes ock af domstolsutslag.
            Vid 1907 års riksdag väckte herr Hörnstén motion om skydd för
            dessa rättigheter. Saken föll emellertid i Riksdagen, i Andra
            Kammaren dock efter votering med 115 röster mot 75. År 1908 kom
            saken ånyo före, i det att Andra Kammaren biföll och Första Kammaren
            afslog en reservation i lagutskottet, att i motiveringen till
            Riksdagens skrifvelse med anledning af justieombudsmannens förslag
            till omarbetning af 24 kap. strafflagen äfven skulle fästas uppmärksam-
            heten på denna sak. Då detta för dem, saken rörer, är en fråga
            för dagen, som bj borde få uppskjutas, måste den komma igen. Det
            hemställes alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-AseceaEks4EYmvJK2aeyMn">
            att Riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla om framläggande
            af en lagstiftning, hvarigenom inne- hafvare af rätt till husbehofsvirke
            från skog, som äges eller disponeras af annan, må kunna erhålla
            skydd gentemot en afverkning, hvilken äfventyrar eller omintetgör
            berörda förmåns uttagande ur skogen.
          </p>
          <p xml:id="i-7RargHrUPUk7PdTPJMkmFv" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1909.
          </p>
          <p xml:id="i-VnQuVNAQxmzXKPpNV99Rfc">
            Carl Lindhagen. Rob. Karlsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
