<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1893--ak--00168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__168/mot_1893__ak__168-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-W6Ri1sEpD4VgGLCVpmppeY">
        4" Motioner i Andra Kammaren, N:o 168,
      </fw>
      <div xml:id="i-LihVZK7GWMm6w7oNnNpPxV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K2v169UUfbV9zuBxrjGww2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K2z1kXMpRrsrPowBXrS8Hs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-52zHADGVQHZtEfMqucchbK" type="motBody">
        <div xml:id="i-S6bB1CPhubtauknfyNzskG">
          <p xml:id="i-QdLRxbnK3XjxbiZ7d7eeed">
            N:o 168.
          </p>
          <p xml:id="i-oLsfRMu4AANXsjcJJV5SN">
            Af herr E, Svensson i Karlskrona, om ändrad lydelse af $ 227
            sjölagen.
          </p>
          <p xml:id="i-MdxQXMfhvuvwxnv7Wgw984">
            Sedan den vid 1891 års riksdag antagna och den 12 juni samma
            år gifna sjölag nu varit tillämpad under ett års tid, är det möjligt
            att, åt- minstone delvis, bedöma dess verkningar. Att dessa icke
            kunna sägas vara i allo tillfredsställande har i åtskilliga afseenden
            blifvit framhållet, och från landets största bergningsbolag har,
            i sådant hänseende, äfven tillstälts mig följande :
          </p>
          <p xml:id="i-JhNyTqUacPoTbrq4U12FmK">
            JF; M.
          </p>
          <p xml:id="i-R6RrTn47PmoZdnRgLFPcx7">
            Den 23 januari 1891 aflät Kongl. Maj:t till den då församlade
            Riksdagen nådig proposition med förslag till sjölag, hvars 227
            $ hade följande lydelse, i allo öfverensstämmande med det af särskilde
            komiterade utarbetade för- slag, nemligen: » Har befälhafvare,
            redare eller lastegare, medan nöden ännu varade, med bergarne
            öfverenskommit om viss bergarelön, ege ändock den, som skall utgifva
            bergarelönen, att, der det betingade beloppet betydligt öfver-
            stiger hvad skäligt är, vid domstol deri erhålla jemkning; instämme
            dock klander inom två månader efter aftalets ingående eller hafve
            förlorat sin talan. Innefattade öfverenskommelsen, att bergarelönens
            belopp skulle be- stämmas af skiljemän eller på annat dylikt sätt,
            vare det aftal ej bindande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__168/mot_1893__ak__168-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PcoRPjQgrLYXhty3mdVNe3">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 168. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-JR9AfFVnwjTphFgDnHpe5Y">
            för den, som skall utgifva bergarelönen, der han inom fjorton
            dagar efter det öfverenskommelsen slöts hos bergarne uppsäger
            aftalet». I Riksdagens skrifvelse till Konungen i anledning af
            denna Kongl. Maj:ts proposition har sagda 8 följande lydelse:
            »Har befälhafvare, redare eller lastegare, medan nöden ännu varade,
            med bergarne öfverenskommit om viss bergarelön, ege ändock den,
            som skall utgifva bergarelönen, att, der det betingade beloppet
            betydligt öfverstiger hvad skäligt är, vid domstol deri erhålla
            jemkning; instämme dock, der bergarelönen jemväl guldits, medan
            nöden ännu varade, klander inom sex månader, efter det betalning
            erlades, eller hafve förlorat sin talan. Inne- fattade öfverenskommelsen,
            att bergarelönens belopp skulle bestämmas af skiljemän eller på
            annat dylikt sätt, vare det aftal ej gällande». Såsom motiv för
            den af Riksdagen beslutade ändring anfördes följande: »Enligt
            Eders Kongl. Maj:ts förslag skulle den, som vill begagna sin rätt
            att erhålla jemkning i en, medan nöden varade, aftalad bergarelön,
            vara skyldig att instämma klander inom två månader efter aftalets
            ingående. Denna bestämmelse skulle enligt Riksdagens åsigt kunna
            medföra olägen- heter vid tillämpningen. Frånsedt det icke alldeles
            ovanliga fall, att berg- ningen pågår under längre tid än två
            månader efter aftalets ingående, då det uppenbarligen vore orimligt
            att ålägga den, som skall betala bergare- lönen, att instämma
            klander, innan vare sig han eller någon annan kan bedöma, om det
            aftalade beloppet är skäligt eller ej, eller ens vet, om eller
            i hvilken mån bergningen kommer att lyckas, -— kan det under vissa
            . omständigheter möta svårighet att anträffa bergaren med stämning,
            såsom när det bergande fartyget var stadt på utrikes resa, hvilken
            utan uppehåll fortsättes, sedan det bergade förts i säkerhet,
            och än mer om bergningen verkstälts af utländskt fartyg, som sedermera
            ej besöker svensk hamn. Riks- dagen kan ej heller erkänna, att
            det föreslagna nya stadgandet är af prak- tiskt behof påkalladt.
            Skulle det någon gång särskildt för den, som skall betala, vara
            af vigt att få frågan om bergarelönens belopp snart afgjord, är
            hans rätt att sjelf genom stämning framställa sitt yrkande oomtvistlig.
            Men i regeln är det bergaren, som har intresse af att utan dröjsmål
            utfå sin skäliga lön; och han lär ej heller dröja att, om ej godvillig
            betalning genast följer, instämma sin talan derom. Det naturliga
            är då, att — så- som hittills tillgått — svaranden invändningsvis
            framställer anspråk på jemk- ning i det belopp, som vid nödstillfället
            aftalades». »Endast för ett fall har Riksdagen ansett nödigt begränsa
            den tid, inom hvilken den bergade eger framkomma med anmärkning
            emot den aftalade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__168/mot_1893__ak__168-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-bQ8THDayRVsuYzmuqDHAP">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 168.
          </fw>
          <p xml:id="i-Lm1FAhxHtT5oU5skn7pJed">
            bergarelönens belopp. Om betalning erlägges efter det nöden upphört,
            lig- ger deri ett godkännande af det vid nödstillfället slutna
            aftalet, och ber- garen är viss om att få behålla hvad han uppburit;
            men om bergarelönen ej blott bestämts utan äfven guldits, medan
            nöden ännu varade, skulle ber- garen — enligt nu gällande lag
            — först efter tio års förlopp vara fri från klander. Då sådant
            uppenbarligen är obilligt, har Riksdagen för detta fall — helst
            den bergade i denna händelse ej annorlunda än genom att sjelf
            stämma kan: få sin talan pröfvad — ansett nödigt bibehålla stadgandet
            om viss klandertid, som dock ansetts kunna utsträckas till sex
            månader». »Med rätta har den i nu gällande lag antagna grundsats,
            att aftal, som vid olyckstillfället ingås rörande bergarelöns
            belopp, ej är obetingadt bindande för den, som skall utgifva densamma,
            i Eders Kongl. Maj:ts för- slag fullständigats genom stadgandet
            om rätt för denne att rygga ett under enahanda omständigheter
            tillkommet aftal derom, att bergarelönens belopp skall bestämmas
            af skiljemän eller på annat dylikt sätt. Men hvad man härigenom
            åsyftat skulle i många fall göras om intet genom den bestäm- melsen,
            att öfverenskommelsen blifver bindande, om den ej uppsäges inom
            fjorton dagar efter dess ingående; en dylik uppsägning kan nemligen,
            äfven om den öfverhufvud alltid vore utförbar, i många fall ej
            på så kort tid medhinnas, helst om bergningen utförts af en mängd,
            öfver en hel kust- sträcka spridda personer. Af dessa skäl har
            Riksdagen föredragit att taga steget fullt ut och förklara dylik
            öfverenskommelse ogiltig — parterne na- turligtvis obetaget att
            genom dess bekräftande, sedan nöden upphört, bereda den gällande
            kraft&gt;. I Danmark, med hvars sjölagstiftning Kongl. Maj:t ansett
            önskvärdt att den svenska skulle bringas i öfverensstämmelse,
            har nämnda 8 erhållit följande med komiterades förslag noggrant
            öfverensstämmande lydelse: »Er der, medens Nöd stod paa, af Skipper,
            Reder eller Ladningsejer indgaaet Overenskomst om Bjergelön, kan
            dog den, som skal betale samme, inden to Maanader efter Overenskomstens
            Afslutning, bringe Spörgsmaalet om Bjergelönnens BStörrelse for
            Retten, som kan nedsette den betingede Godtgörelse, naar denne
            betydelig overstiger, hvad der skönnes att vare passende. Gaar
            Overenskomsten ud paa at Bjergelön skal fastssettes ved Voldgift
            eller paa anden lignende Maade, er den ikke bindende for den,
            som skal betale Bjergelönnen, naar han inden 14 Dage efter Overenskom-
            stens Afslutning opsiger denne».
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__168/mot_1893__ak__168-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9PVCz2e8zx6XnWTsfqfQxN">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 168. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-KgZXTwrsK3wST2f4qZfHxf">
            Tvifvelsutan har afsigten med den af Riksdagen företagna förändringen
            af Kongl. Maj:ts förslag hufvudsakligen afsett att förekomma,
            att partiskhet och godtycklighet skulle kunna göra sig gällande
            vid bestämmande af ber- garelöns belopp, hvilket Riksdagen synes
            antaga skola blifva säkrast och rättvisast uppskattadt af domstol;
            men ehuru häremot torde med fog kunna invändas, att i en tvist
            om ett med särskilda fartyg, pumpmaskiner och andra för bergning
            afsedda redskap utfördt bergningsarbete, exempelvis af ett grundstött
            och sjunket, lastadt jernångfartyg, större sakkunskap rörande
            de i 225 8 af sjölagen nämnda omständigheter bör kunna påräknas
            hos tre eller fem för utredning af en sådan fråga särskildt utsedde
            sakkunnige skiljemän, än hos någon vanlig domstol i vårt land,
            der sjörätter ännu saknas, torde vi nu dock endast böra, såsom
            det vigtigaste skälet för vår hemställan, att ofta nämnda punkt
            i 227 $ i sjölagen rörande bestämmel- sen om skiljemän, må utgå
            eller erhålla den af Kongl. Maj:t föreslagna lydelse, anföra hvad
            vår erfarenhet under det nu snart tilländalupna första året af
            den nya sjölagens tillämpning gifvit vid handen. Under detta år
            har till och med oktober månad af bergnings- och dykeribolaget
            Neptun i Östersjön blifvit bergade 11 ångfartyg och 5 se- gelfartyg,
            och för dessa har bergarlön blifvit erlagd endast för 1 ångfartyg
            och 3 segelfartyg med tillsammans kr. 62,520:18, då deremot alla
            de öfriga krafven dels redan äro och dels synas oundgängligen
            blifva föremål för domstols behandling. Vid oktober månads utgång
            detta år uppgingo bola- gets löpande utgifter till en summa af
            535,000 kronor, hvadan bolaget vid nämnda tidpunkt låg i ett förskott
            af 472,500 kronor. Ingen anledning finnes att antaga, att förhållandena
            skola ställa sig gynsammare under kom- mande år, sedan sjölagen
            snart sagdt uppmanar den bergade att icke god- villigt betala
            ens en måttlig bergarelön utan söka genom den bristande bindande
            kraften hos ett kompromissaftal, som dock hittills visat sig vara
            den enda kontraktsform, som kunnat leda till ett snabbare afgörande
            af tvister om bergarelön, utdraga afgörandet så länge som möjligt,
            i förhopp- ning vare sig att uttrötta bergaren eller möjligen
            genom advokatoriska knep vinna en obefogad nedsättning i aftalad
            bergarelön; och då sjörättsmål hos oss icke slutföras på kortare
            tid än vid pass tre år, men väl understundom tager vida längre
            tid i anspråk, så blifver häraf en följd, att bolaget nödgas ligga
            i ett förskott med vid pass tre års driftkostnader, eller med
            den enorma summan af nära två millioner kronor. I sammanhang härmed
            böra vi påpeka, att de allra flesta af de vid Sveriges kuster
            bergade fartygen äro utländska och hufvudsakligen engelska, hvilkas
            assuradörer ofta fästa
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__168/mot_1893__ak__168-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-7FKSDMuckqw79yJ7aFDsge">
            8 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 168.
          </p>
          <p xml:id="i-TpTh3fy98TErPshPySBBfr">
            föga afseende vid det berättigade i bergares kraf å skälig bergarelön
            utan numera begagna sig af den nya sjölagens bestämmelser och
            deti deras ögon billiga rättegångsväsendet i Sverige för att möjligen
            ernå någon nedsättning af bergarelönen, helst en förhöjning deraf
            icke kan ifrågakomma, äfven om sådan skulle genom försvåradt arbete
            befinnas vara skälig. Vi våga i denna fråga uttala den förmodan,
            att bristande närmare kännedom om bergningsväsendet, sådant detsamma
            numera befinnes 1 vårt land, vållat att i sjölagen intagits bestämmelser,
            hvilka måste ödelägga det- samma. Från tider, hvilka dock nu äro
            mycket aflägsna, har mången insupit den föreställningen, att bergning
            är liktydig med eller bildar en afart af sjöröfveri; och om en
            sådan åsigt äfven förr kunnat hafva någon hemul, då en halfvild
            kustbefolkning kastade sig öfver ett strandadt fartyg, huf- vudsakligen
            för att utplundra detsamma eller åtminstone för att af dess olycka
            söka för sig draga den mest hänsynslösa vinst, är den dock numera
            fullkomligt origtig. Bergning bedrifves nu, med få undantag, systematiskt
            af stora bolag eller rederier, som för högst betydliga kostnader
            åt sig an- skaffat dyrbar materiel af fartyg, pumpar, pråmar,
            pontoner, dykeriappara- ter m. m., hvarmed de, under ledning af
            tekniskt bildade män, utföra in- geniörsarbeten, stundom af allra
            svåraste art. Den ringa bergning, som utföres ensamt af kustboar,
            förtjenar numera knappast att omnämnas, och allra minst borde,
            för vid sådan möjligen lådande missbruk, lagstiftningen på den
            lojala bergningsaffären lägga band, som med all visshet måste
            för- qväfva densamma. Några siffror torde, såsom härvidlag synnerligen
            upp- lysande, böra anföras. Bergnings- och dykeribolaget Neptun
            i Stockholm är ett skeppsrederi, som med ett fullt inbetaldt kapital
            af 1,500,000 kronor, anskaffat berg- ningsmateriel till ett inköpsvärde
            af 1,580,441 kronor, och detta bolag, stiftadt år 1869, har intill
            slutet af år 1891 bergat följande egendom, nemligen: 2 bepansrade
            örlogsfartyg, 219 större lastångfartyg, 59 kust- och passagerareångfartyg,
            337 segelfartyg, 3 ångmudderverk, 566 diverse laster och 79 riggar
            från vrak, representerande, i inbergadt, skadadt skick ett, dels
            genom laga värderingar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__168/mot_1893__ak__168-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TTHv5nyendpAebekFXpgkP">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 168. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-CsnWhDrX5yn4LSEVYuaV7M">
            och dels genom offentliga försäljningar utrönt, sammanlagdt värde
            af sjul- tiotre millioner åttahundrasextiosju tusen kronor. Bolagets
            omkostnader hafva under de senaste tio åren uppgått till föl-
            jande belopp:
          </p>
          <p xml:id="i-LmhoPnM4qEyVBTfGpJabqa">
            för 1882 kr. -658,482,15 för 1887 kr. 418,222,28
          </p>
          <p xml:id="i-TErJ7brBdbt2eztusoooBz">
            » 1883 &gt; 770,176,88 » 1888 &gt;» 452,255,24 » 1884 &gt; 1,026,116,03
            » 1889 &gt;» 563,271,66 » 1885 &gt; 786,890,19 » 1890 &gt; 417,716,35
            &gt; 1886 &gt; 596,699,24 &gt; 1891 &gt; 649,827,92
          </p>
          <p xml:id="i-S8gbHuAffsBmZLLHTM51xZ">
            utvisande en medelkostnad per år af kr. 633,465,79. Innevarande
            års löpande utgifter uppgingo, såsom ofvan nämnes, vid oktober
            månads utgång till kr. 535,000. Under ofvannämnda tio år hafva
            rederiets delegare å sitt inbetalta aktiekapital erhållit en utdelning
            af tillsammans 81 94 eller 8,1 94 per år, hvarvid dock bör anmärkas,
            att dess materiel i allmänhet icke varit försäk- rad emot sjöfara,
            emedan sådan försäkring skulle slukat största delen af sagda måttliga
            behållning. Af dessa siffror torde framgå, att bolaget, som genom
            sin verksamhet under årens lopp tillkämpat sig stort anseende,
            äfven i utlandet, icke å denna verksamhet skördat någon oskälig
            vinst och att detsamma svårligen lärer kunna uthärda det tillstånd,
            som genom den nya sjölagens stadgan- den tillskapats, emedan dertill
            skulle erfordras ett, genom de nu uppkomna otaliga — och olidliga
            — rättegångarne, nödvändiggjordt enormt förlags- kapital, som
            bolaget hvarken kan eller vill anskaffa. Säkerligen skulle ock
            hvarje annan affär, under liknande omständigheter, d. v. s. under
            vissheten att för utfående af hvarje sin fordran nödgas underkasta
            sig minst treårig rättegång, upphöra; och bergnings- och dykeri-bolaget
            Neptun måste äfven vara derå betänkt samt söka att till något
            grannland, der sådana svårig- heter som i Sverige icke möta, försälja
            sin bergningsmateriel. Vi tillåta oss att med några ytterligare
            ord sammanfatta hvad vi anse vara denna frågas hufvudsakliga innebörd.
            Så länge svensk sjölag derför icke lade något hinder i vägen,
            kunde en svensk bergare, till undvikande af hvarje tvist, uppgöra
            kontrakt derom, att bergarelönen skulle, efter full- ändad bergning,
            bestämmas af kompromiss och kunde sålunda undvika hvarje anledning
            till tidsödande och kostsamma rättegångar, då han naturligen icke
            gerna åtog sig arbeten, som påtagligen skulle leda till tvist.
            Denna möj- lighet att undvika dylika tvister är numera utesluten;
            bergaren måste der- Bih. till Riksd. Prot. 1893. 1 Saml. 2 Afd.
            2 Band. 26 Häift. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__168/mot_1893__ak__168-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RSp1RWrAjcxcqzguBvYWTs">
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 168.
          </fw>
          <p xml:id="i-Aa1rAYbTHgpw4qNi3sfyKv">
            före vara beredd att i de allra flesta fall underkasta sig sådan,
            att under åratal få vänta på utfående af förtjent bergarelön,
            att derföre nödgas mång- dubbla sitt driftkapital och slutligen
            att nödgas utbetala högst betungande rättegångskostnader, för
            hvilka han väl i allmänhet icke lärer tilldömas ersättning af
            sina vederparter, derest desamma i rättegångarne erhålla någon,
            äfven den minsta nedsättning i fordrad bergarelön. Bergningsrörelse
            lärer derför svårligen hädanefter kunna bedrifvas i vårt land,
            hvarifrån en be- fintlig, förträfflig bergningsmateriel, som sannolikt
            står högst bland all sådan nu existerande, måste försvinna; och
            detta endast derför, att den i de flesta andra fall såsom rent
            af nödvändig ansedda lagen om skiljemän icke får vid bestämmande
            af bergarelön användas; en föreskrift för hvilken vi icke kunna
            finna att Riksdagen anfört öfvertygande skäl. Vi hemställa derför
            vördsamt, att sådan ändring af sjölagen måtte åstadkommas, att
            hädanefter såsom intill den 1 januari detta år varit för- hållandet,
            bergare må vara oförhindrad att uppgöra laggiltiga kontrakt, deri
            aftal om bergarelöns bestämmande genom skiljemän må ingå; eller,
            derest sådant icke kan åvägabringas, att sjölagens 227 $ ändras
            till enlighet med Kongl. Maj:ts förslag och sålunda äfven bringas
            till öfverensstämmelse med samma paragrafs lydelse i den danska
            sjölagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4vuhoWBuF8RMoKM54s7FXL" type="date">
            Stockholm den 2 december 1892
          </p>
          <div xml:id="i-LyfhsttbwkwBELJ4Sd4iWo" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-W2DFWCtUGXWR8S7T4PG3vH">
              <item xml:id="i-AEH2dXLx3Eog49bnyJiWip" who="unknown" type="signature">
                för bergnings- och dykeri-bolaget Neptun E Liljewalch
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FUxCb7v4RpWxoEKhkVtsaX">
            Tom Liljewalch. Th. Arwidsson.»
          </p>
          <p xml:id="i-2mzAPw3ZTNnsYe9TNCbaxm">
            Då af denna P. M. framgår, att den för sjöfarten oundgängliga
            berg- ningsrörelsen måste lida svårt afbräck af det i sjölagens
            227 $&amp; intagna stadgandet, att öfverenskommelse om bergarelöns
            bestämmande genom skilje- män ej är giltig, men jag icke kan inse,
            att någon olägenhet kan drabba sjöfarten derigenom att, hädanefter
            såsom tillförene, parterna ega att med lagligen bindande kraft
            träffa sådan öfverenskommelse, men väl genom be- stämmelsen om
            motsatsen, hvilken, såsom bergningsbolaget Neptuns sty- relse
            i ofvanstående P. M. framhåller, sannolikt måste leda derhän,
            att en välordnad och kraftig bergningsrörelse blir i vårt land
            omöjlig att upprätt-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__168/mot_1893__ak__168-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6o7v1jRVL8PgdHk2siSVck">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 168. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-5pb7LUtsJnurtQs5ANHAaP">
            bålla, anser jag nödvändigt, att en förändring härutinnan åvägabringas
            och får derför vördsamt föreslå, att Riksdagen för sin del behagade
            besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-HEh1XtYD9ZiJdNoDzR1gXf">
            att ur sjölagens 8 227 sista punkten, så lydande: »Innefattade
            öfverenskommelsen att bergarelönens be- lopp skulle bestämmas
            af skiljemän eller på annat dy- likt sätt, vare det aftal ej gällande»
            — skall utgå;
          </p>
          <p xml:id="i-9bhsnM7WvSuPoGuVNzJVZT">
            eller, derest detta icke vinner bifall,
          </p>
          <p xml:id="i-A9K4zH5qdg4g6yfpWbaDKN">
            att sagda 8 227 skall erhålla den lydelse, som den egde i Kongl.
            Maj:ts proposition till 1891 års Riksdag, eller: »Har befälhafvare,
            redare eller lastegare, medan nöden ännu varade, med bergarne
            öfverenskommit om viss ber- garelön, ege ändock den, som skall
            utgifva bergarelönen, att, der det betingade beloppet betydligt
            öfverstiger hvad skäligt är, vid domstol deri erhålla jemkning;
            instämme dock klander inom två månader efter aftalets ingående
            eller hafve förlorat sin talan. Innefattade öfverenskom- melsen,
            att bergarelönens belopp skulle bestämmas af skiljemän eller på
            annat dylikt sätt, vare det aftal ej bindande för den, som skall
            utgifva bergarelönen, der han inom fjorton dagar efter det öfverenskommelsen
          </p>
          <p xml:id="i-6qDNoUCnttCACDNwwcrvSE">
            slöts hos bergarne uppsäger aftalet&gt;. Med begäran om remiss
            till lagutskottet anhålles vördsamt att utskottet vid behandling
            af förslaget ville, derest formel ändring i dess ordalydelse finnes
            lämplig, sådan vidtaga.
          </p>
          <p xml:id="i-UyNsjuenurH5uL7Ytjjq4k" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1893.
          </p>
          <div xml:id="i-TeXAiWLx23zGH7WKjntbhU" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CwKwe9xxtxgjPPSHXfxqEd">
              <item xml:id="i-E3aFSbBEziCZbfPFE1AAry" who="i-2kLR1QFBRK4TzA8EaYwdB4" type="signature">
                Edw Svensson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
