<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__35/mot_1893__ak__35-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 35. 11
          </p>
          <p>
            N:o 33.
          </p>
          <p>
            Af herr D. G. Restadius, om ändrad lydelse af 11. kap. 2 $ jordabalken.
          </p>
          <p>
            Stadgandet i 11 kap. 2 $ jordabalken, sådant detta lagrum lyder
            enligt kongl. förordningen den 16 juni 1875, att säljare af en
            fastighet å landet eger söka inteckning med rätt såsom för ogulden
            köpeskilling sist vid det ting, som infaller näst efter sex månader
            sedan lagfart för köparen beviljades, medför, en stor olägenhet
            för köpare af fastighet i domsagor, der ting hållas enligt kongl.
            förordnin- gen angående ändring i vissa fall af gällande bestämmelser
            om härads- ting den 17 maj 1872. Med sistnämnda förordning åsyftades,
            att i de domsagor, der densamma vunne tillämpning, åstadkomma
            en snabbare rättegångsord- ning, men uti förevarande hänseende
            har uti dessa domsagor en för- ändring till det sämre inträdt.
            Enligt 1872 års förordning hållas nem- ligen endast två ting om
            året, hvilket föranleder dertill, att en oskäligt lång tid måste
            förflyta, innan en köpare af fastighet inom dylika dom- sagor
            kan erhålla bevis derom, att inteckning såsom för ogulden köpe-
            skilling ej vidare kan sökas. Om t. ex. köpare erhållit lagfart
            å en fastighet vid allmänna sammanträden i någon af månaderna
            mars, april och maj, kan han ej bekomma bevis af förenämnda beskaffenhet
            förr än efter afslutandet af vårtinget året derpå eller i medlet
            af juli månad samma år, eller om köparen erhållit lagfart vid
            sammanträden under någon af månaderna juni, september, oktober
            eller november, kan dy- likt bevis ej meddelas förr än efter afslutandet
            af höstetinget året derpå eller i slutet af december månad samma
            år. Ett sådant förhållande kan ofta leda till betänkliga förvecklingar
            och svårigheter för en köpare, som, ehuru köpeskillingen blifvit
            af honom delvis eller till fullo gulden, ändock icke kan i saknad
            af dylikt bevis under en onödigtvis lång tid visa, hutu de inteckningar,
            -han kan hafva tagit i den inköpta fastig- heten, äro till. förmånsrätten
            beskaffade, och följaktligen är urståndsatt att belåna desamma,
            åtminstone i en hypoteksförening.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__35/mot_1893__ak__35-002.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 36.
          </p>
          <p>
            Då det lärer vara obestridligt, att säljaren icke behöfver så
            lång tid för att tillgodogöra sig den rätt, honom uti förevarande
            lagbud till- försäkrats, synes den anmärkta olägenheten lättast
            kunna undanrödjas genom antagande af en lagbestämmelse, att i
            de tingslag eller härad, der ting hållas enligt ofta åberopade
            förordning, inteckning för ogulden köpeskilling skall sökas sist
            vid det allmänna sammanträde, som infaller näst efter sex månader,
            sedan lagfart för köparen beviljades. På grund af hvad jag sålunda
            anfört, vågar jag vördsamt föreslå, att Riksdagen för sin del
            ville besluta den ändring i sista punkten af 11 kap. 2 $ jordabalken,
            att den undfår följande lydelse:
          </p>
          <p>
            Söker han ej inteckning för sin fordran i stad inom tre månader
            och å landet i domsaga, der ting hållas enligt 'kongl. förordningen
            den 17 maj 1872, sist vid det allmänna sammanträde och eljest
            sist vid det ting, som infaller näst efter sex månader sedan lagfart
            för köparen beviljades, ege derefter ej bättre rätt än de andre.
          </p>
          <p>
            Om remiss till lagutskottet anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1893. D. G. Restadius.
          </p>
          <p>
            N:o 36.
          </p>
          <p>
            Af herr Os B. Olsson i Maglehult, om vissa ändringar i förord-
            ningen angående tillverkning af bränvin.
          </p>
          <p>
            Vid åtskilliga föregående riksdagar hafva framställningar blifvit
            gjorda dels af enskilde motionärer och dels af Kongl. Maj:t, vid
            1887 års riksdag, att i mer eller mindre mån hindra användandet
            af majs
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
