<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1893--ak--00028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__28/mot_1893__ak__28-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-6nP1WDJdtg1mJxyvgCYMBn">
        8 Motioner i Andra Kammaren N:o 28.
      </fw>
      <div xml:id="i-QTc3ryABtsWBtygwuzKbUC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4QMAQViPF5uCG2EHhmFmHU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VxMCXVePVcXWvKuVSWp8e8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8MTX7fKApMQo6dfMJiEJsZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-3hz1HmS7ov6RoMXkJzr1Qx">
          <p xml:id="i-FxL3oeTVEs4sohvPWAcj8v">
            afsigt tillkänna för kyrkoherden i den församling, han tillhör.
            Framhärdar han i sin afsigt, inställe sig, sedan minst två månader
            förflutit, personligen hos kyrkoherden samt anmäle sig till utträde
            ur kyrkan och göre kyrko- herden derom anteckning i kyrkoboken.
            Ej må någon — — — — upptagas»; samt att förordningen i öfrigt
            underkastas den omarbetning, som kan blifva af nöden i följd af
            den för 3:dje 8 före- slagna ändrade lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-TMWggT4aFqZVMSPb62V74v">
            Stockholm den 25 januari 1893. J. M. Erikson.
          </p>
          <p xml:id="i-HRCkm9ZMxLj8pt1rgW2maa">
            Häri instämmer:
          </p>
          <p xml:id="i-71DuvMFf5MEf67qqQf4nBA">
            John Olsson.
          </p>
          <p xml:id="i-2CUopCgouV92E7qrHyosz9">
            N:o 28.
          </p>
          <p xml:id="i-DPTbUgS3ufDzUZ882WcKGZ">
            Af herr A. Pettersson i Österhaninge m. fl., om frihet från tilläggsbevillning
            för vissa frälseräntor.
          </p>
          <p xml:id="i-Muvx7dFAxVhak4QQEvzDLH">
            Då de vid flere föregående riksdagar väckta motioner om inlösen
            till statsverket af vissa frälseräntor, som icke finnas upptagna
            i kongl. förord- ningen af den 11 september 1885, blifvit afslagna,
            så lärer väl föga utsigt förefinnas, att Riksdagen nu skall gifva
            sitt bifall till frågans lösning i den af motionärerna angifna
            rigtningen, ehuruväl vi för vår del äro lifligt öfver- tygade
            derom, att det blott är en tidsfråga, när motståndet skall falla
            och äfven detta steg tagas på skatteregleringens väg. Genom urtima
            Riksdagens beslut hafva emellertid utgörare af sådana räntor kommit
            i en vida sämre ställning än förut, alldenstund de icke blott
            fått behålla sin ränta oafkortad, utan äfven fått sin fastighetsbevillning
            för: dubblad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__28/mot_1893__ak__28-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qfr4FufjSD7WXDtf2N26yA">
            Motioner i Andra Kammaren N:o 28. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-C9uXt6puh5ab5X6ddm67x4">
            Då de under åratal ansett sig likstälda med sådane innehafvare
            af skattefrälsehemman, som nu få sina skatter successivt afskrifna,
            och då det till och med i samma hemmansnummer kan finnas grannar,
            af hvilka den ene får åtnjuta hela fördelen och den andre endast
            vidkännas tyngden af den nu genomförda skattejemkningen, så må
            man icke undra öfver, att detta betraktas såsom en stor orättvisa,
            som alstrat icke så litet missnöje i de orter, der det finnes
            ett större antal dylika räntegifvare. Det skulle dock enligt vårt
            förmenande i någon mån bidraga till att lugna sinnena och tillika
            vara en gärd af billighet mot dessa, som i allmän- het äro att
            hänföra till de mindre bemedlade bland jordbrukarnes klass, om
            äfven de undantogos från utgörandet af den tilläggsbevillning,
            som Kongl. Maj:t för nästkommande år äskar. På grund häraf våga
            vi vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-JDvVyH63m8PgfhYJBTrAx7">
            att, derest en tilläggsbevillning för nästkommande år varder
            af Riksdagen beslutad, de, som utgöra sådana frälseräntor, 'som
            "icke 'äro af-den natur, att de blifvit eller nu kunna blifva
            till: statsverket inlösta enligt: kongl. för- ordningen af den
            11 september 1885, måtte från denna tilläggsbevillning varda:'
            frikallade.
          </p>
          <p xml:id="i-2fnbps6ka1TU4sGZi4RA6e">
            Stockholm 'den' 25 januari 1893.
          </p>
          <p xml:id="i-TaAh6UkA987X4AyDysmkjg">
            Aug. Pettersson
          </p>
          <p xml:id="i-Ay5av1pKRtqQqcJfUXsU7">
            från Österhaninge.
          </p>
          <p xml:id="i-3Ak9Weh81ogDJpa8ZVWKtJ">
            J. August Sjö.” A.: Williamsson Nils Olsson Jerlöf. Ättersta.
            Folke Andersson C.G. Andersson. P. G. Petersson. Helgesta. Joh.
            E. Eliasson Alfred "Kihlberg. K. E. Holmgren. Oktorp.
          </p>
          <p xml:id="i-FnMb4V2287uVLJc7gG1rR6">
            Jan "Eliasson.
          </p>
          <p xml:id="i-8rpdHuf3sjh43DDQDWqzp1">
            Bih. till Riksd. Prot. 1893. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 6 Häft. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
