<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1893--ak--00170">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__170/mot_1893__ak__170-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BQENS5TFer7BJmwvwa1T7q">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 170. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-XBUL71aLt9wyJzQTCzV8k2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LguWVXjrq2CkhuQMUkdxMe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Dw3rE4ZkL7K9ExgzGxH25s" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UzgvmZT9qrNfSd5XurW44H" type="motBody">
        <div xml:id="i-HKJFcHXJbeyU1wVXqj8ojL">
          <p xml:id="i-2SazywBMDTKbDdnyjAPhoA">
            N:o 170.
          </p>
          <p xml:id="i-CB1d5zm2tzjJRXiP7yYtQb" type="titleString">
            Af herr LÅ. Jönsson i Sandby, om ändring af &amp; 117 skiftes-
            stadgan.
          </p>
          <p xml:id="i-AHBRarNSTCxEeCa4B7mWJC">
            Vid 1882 års riksdag väcktes motion om den ändring af 117 8 i
            skiftesstadgan, att tjenstetiden för ledamot i egodelningsrätt
            skulle, i likhet med den för nämndeman, räcka endast 6 år. Detta
            förslag afstyrktes af lagutskottet, men återremitterades till
            utskottet af Andra Kammaren. 1883 återkom förslaget, hvilket,
            afstyrkt af lagutskottet, utan votering af Andra Kammaren antogs.
            Under första riksdagen år 1887 gillades förslaget af lagutskottet
            (en- dast en ledamot från Första Kammaren hade deremot reserverat
            sig); men genom Andra Kammarens upplösning blef det emellertid
            icke behandladt i kamrarne. Riksdagen 1891 föreslog lagutskottet
            enhälligt ett liknande projekt, som äfven af Andra Kammaren bifölls.
            Då jag anser det vara af stor betydelse, att dessa vigtiga befattningar
            innehafvas af energiske och kompetente män, får jag, under hänvisande
            till de motiv, som vid denna frågas behandling äro framdragna,
            vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-Gqrz5BwKncQguQHVHmd4in">
            att Riksdagen för sin del måtte antaga följande för- ordning:
            » Härigenom förordnas, att 117 $ i stadgan om skif- tesverket
            i riket den 9 november 1866 skall erhålla följande lydelse: förste
            domstol i skiftesmål å landet är egodelnings- rätt i hvarje härad
            eller tingslag. Ordinarie domaren i orten är deri ordförande,
            derest icke, vid hans förfall,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__170/mot_1893__ak__170-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-S5G56GUo75DMRs3BDzt1DM">
            14
          </p>
          <fw xml:id="i-TFB3xxq4vDoZdfrNmYjNev">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 170.
          </fw>
          <p xml:id="i-KhXMW6BpnVk8obBSd3KL8n">
            efter hvad särskildt stadgadt är, annorlunda af veder- börande
            hofrätt förordnas, eller Kongl. Maj:t på invå- narnes gjorda anhållan
            eller eljest förekomna anlednin- gar, för större eller mindre
            distrikt, skulle i nåder finna godt att särskild person dertill
            utse. Ledamöterna i rätten utgöras af tre i landthushållning kunnige,
            inom häradet eller tingslaget boende, bofaste män, hvilka, på
            föranstaltande af domaren i orten, inför häradsrätten, genom socknefullmäktige,
            efter förmedlade hemmantalet utväljas för en tid af sex år. Afgående
            ledamot kan återväljas. Uppstår laga förfall för ledamot, kalle
            ord- föranden ojäfvig god man i dess ställe. De inom sock- narne
            i häradet eller tingslaget valde gode män kunna ock till ledamöter
            i egodelningsrätten utses; dock få de icke såsom domare handlägga
            skiftesmål, dervid de som gode män biträdt.» Ledamot i egodelningsrätt
            skall, innan han i rätten inträder, domareed aflägga, der han
            ej den ed förut svurit.
          </p>
          <p xml:id="i-QjrW5rSdEeyYM9gpgwjSyC" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1893.
          </p>
          <div xml:id="i-8QeyWpuMBB7T4AMKGefWYm" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-TaCH4QTP2YpkNN3tCDNWZ1">
              <item xml:id="i-M63ebyHXc2fx9EEVFZG6b7" who="i-9hGKtwhDVvJSEkq4CXz1ii" type="signature">
                Lasse Jönsson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
