<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__136/mot_1893__ak__136-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            10 . Motioner i Andra Kammaren, N:o 135.
          </p>
          <p>
            det åter välbetänkt att ej begära för mycket på en gång, utan
            rycka fram steg för steg, och tillåter jag mig derför härmed föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen beslutar, det allmän bevillning en- ligt andra
            artikeln för fast egendom samt inkomst af kapital eller arbete
            skall utgå med dubbla beloppet af män, som uppnått 25 års ålder
            och ej äro gifta eller hafva barn af föregående äktenskap.
          </p>
          <p>
            Om hänvisning till vederbörligt utskott anhålles. Stockholm den
            28 januari 1893.
          </p>
          <p>
            Nils Persson.
          </p>
          <p>
            Af herr P. G. Petersson i Brystorp, om nedsättning i tredje hufvudtitelns
            anslag.
          </p>
          <p>
            Vid de lagtima riksdagarna 1889—1892 har statsutskottet i enlighet
            med sin flere gånger förut uttalade åsigt om önskvärdheten af
            en ned- sättning i utgifterna å tredje hufvudtiteln, föreslagit
            Riksdagen att hos Kongl. Maj:t anhålla, det Kongl. Maj:t måtte
            vidtaga sådana åtgärder, att utgifterna under nämnda hufvudtitel
            blefve minskade. Andra Kammaren har bifallit denna statsutskottets
            vid de senaste fyra riksdagarne gjorde hemställan. Derjemte har
            Andra Kammaren vid 1891 och 1892 års riks-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__136/mot_1893__ak__136-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 136. 11
          </p>
          <p>
            dagar beslutit en nedsättning med 40,000 kronor af det under
            anslagstiteln » Ministerstaten» äskade belopp. Oaktadt regeringens
            och Första Kammarens motstånd met en minsk- ning af utgifterna
            å tredje hufvudtiteln, synes mig hvad som vid ärendets behandling
            förekommit utgöra giltigt skäl för Andra Kammarens vid de två
            senaste riksdagarne fattade beslut, och tillåter jag mig derför
            att föreslå,
          </p>
          <p>
            a) att Riksdagen besluter, att det af Kongl. Maj:t under anslagstiteln
            »Ministerstaten» begärda belopp 337,491 kronor nedsättes med 40,000
            kronor, eller till 297,491 kronor, och således slutsumman» af
            hufvud- titelns ordinarie anslag minskas från 606,750 till 566,750
            kronor, b) att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhåller,
            att Kongl. Maj:t ville tillse, det sådana an- ordningar vidtagas,
            att utgifterna under tredje hufvud- titeln blifva ytterligare
            minskade.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1893.
          </p>
          <p>
            P. G. Petersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
