<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1893--ak--00131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__131/mot_1893__ak__131-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GA6nCGBKqqiWySzNnkcjE7">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 131. 19
      </fw>
      <div xml:id="i-WcqLpZj4jxusoDwa7HpkER" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FGW7xrZHTFZjjMHaxjmGv3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DG8LajE5LG6zLEjyt9oCjA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Cs1wjFYyiKng48LLhj4HQF" type="motBody">
        <div xml:id="i-VVDhLXZ1jmiWNsYREAfcbk">
          <p xml:id="i-RkAvRv2WEEFnWmAVEqHGRc">
            af nya eller bibehållande af redan befintliga försäljningsställen,
            finge utöfva en sådan rösträtt, utan äfven angränsande kommuner
            och sådana, som äro belägna på visst afstånd, t. ex. på mindre
            än en mil, borde af lätt insedda skäl ega att deltaga i omröstningen,
            hvar- vid deras röster skulle åtnjuta samma värdeberäkning som
            den förstnämnda kommunens, hvilken frågan närmast gälde. Med anledning
            af hvad jag här anfört, får jag vördsamt hemställa, att Riksdagen
            må besluta, att inga nu befint- liga eller ifrågasatta nya spirituosa-försäljnings-
            ställen inom en kommun må efter viss tid, t. ex. efter den 1 januari
            1894, få utöfva sin verksam- het förr, än sådana omröstningar
            försiggått, som här ofvan äro antydda.
          </p>
          <p xml:id="i-Q9LsPj9yX1agz2mM1YGHwY" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1893.
          </p>
          <div xml:id="i-SXByyjkrmAPrbp6rtRCDxK" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-M1dY4Ex6w84qRF7yi7UQYs" who="unknown" type="signature">
              J. Anderson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Fc2ggLje1C99c5ezDRpWdK">
            från Tenhult.
          </p>
          <p xml:id="i-VsBYUP72u2KVVTPSDHM8ju">
            N:o 131.
          </p>
          <p xml:id="i-B467JnTGdyPiTAaoK4v2qA">
            Af herr J. Anderson i Tenhult, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med begäran om utredning och förslag rörande indragning af kammarkollegium.
          </p>
          <p xml:id="i-Hk7CThFdjYwye9VRByZQoE">
            Vid den tid kongl. kammarkollegium tillkom och under en längre
            följd af år var denna institution för de administrativa ären-
            dernas behandling nödvändig; mångfaldiga och vigtiga voro de ärenden
            kollegium då hade att behandla, ej minst sådana som rörde skattläggningar.
            Under årens lopp hafva visserligen mindre och obetydliga ärenden
            tillkommit, men deremot flera besvärliga och vidt-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__131/mot_1893__ak__131-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-X68nqxHd2UwRGHPa2ZoPXF">
            20 Motioner + Andra Kammaren, N:o 131.
          </p>
          <p xml:id="i-SzuVLn5v9jTs4jPZD81ZCJ">
            omfattande frågor från kollegium skilde såsom qvarnskatteanlägg-
            ningar, skattefriheter, indragning af hemman och jordar till staten,
            hushållning med och utarrendering af statens domäner och skogar,
            flygsandsplanteringar och mycket mera, som nu mera dels icke ifråga-
            kommer, dels blifvit öfverflyttade på andra embetsverk, hvartill
            kommer att grundräntorna blifvit för några år sedan fixerade för
            att efter år 1904 alldeles upphöra, hvaraf följden blifvit att
            bemälda kollegiums vigtigaste göromål upphört och således icke
            har samma uppgift och betydelse som förr, hvaraf den slutsats
            måste dragas, att kollegium nu mera icke har behof af den mängd
            arbetskrafter, som förr voro bebhöfliga. AT statistiska centralbyråns
            år 1881 utgifna aflönings- och pensionsstatistik ser man hvilka
            ansenliga belopp som årligen ut- betalas för ifrågavarande statsinstution.
            Af diarierna, som föras inom bemälda embetsverk, synes, som målens
            antal ej vore så få, men om man granskar beskaffenheten, får man
            lätt den uppfattningen, att en stor del af dem är af den beskaffenhet,
            att största besväret med dem är att införa dem i diarierna. Skulle
            man bedöma kollegii verksamhet efter den långa tid som åtgår,
            innan en del dit inkomna ärenden blifva pröfvade och afgjorda,
            skulle man äfven kunna tro att tjenstemännen äro med göromål öfverhopade,
            men om en undersökning företages, huru sällan föredragning sker
            och under hvilka urgamla former som der arbetas, kan man sannolikt
            äfven i denna del få en annan öfver- tygelse. För den invigde
            vill det synas, som ifrågavarande kollegium, för att få sysselsättning,
            egnade sin tid åt allt för mycket under- ordnade saker, t. ex.
            höjning af prisen å i markegångstaxorna upp- tagna räntepersedlar
            med ett öre, säger 1 öre per kubikfot spanmål. Då vanligen alla
            andra räntetagare äro nöjda och belåtna med de pris, som vederbörande
            deputerade inför vederbörande myndigheter i laga ordning åsatt,
            kan man göra sig den frågan: hvarför skall staten då ej vara belåten?
            Är det skäl att bekosta ett dyrbart kolle- gium, som sysslar med
            dylika och andra underordnade frågor? Jag har icke tänkt mig att
            ifrågarande embetsverk för när- varande kan helt och hållet indragas,
            men jag föreställer mig att det kan reduceras till en mindre administrativ
            byrå med några få
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__131/mot_1893__ak__131-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FWT6AHJ1XpkauXVrdWbLTf">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 131. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-QGyd5XmkxrofwEmLer4BCm">
            tjenstemän och att aflöningen, som nu utgår med mer än hundra
            tusen kronor, kan nedbringas till mindre än en tredjedel och har
            Jag vidare antagit, att den mängd äldre jordböcker och andra äldre
            handlingar som i lokalen finnas, kunna efter nödig anordning inrym-
            mas i några få af rummen under tillsyn af en arkivarie och nödig
            vaktbetjening. Det kan icke finnas många inom Riksdagen, som numera
            anse att staten behöfver en så dyrbar inrättning som den nu ifråga-
            varande; tiden synes nu vara inne att göra en grundlig reduktion,
            likasom att enträget påyrka, det inga tjenstemän hädanefter der
            tillsättas annorlunda än på förordnande. Redan för 24 år sedan
            hemstäldes om åtgärders vidtagande till besparing i utgifterna
            för den civila administrationen. Sådant ärende behandlades af
            särskildt utskott. (Se dess utlåtande n:o 1 vid 1868 års riksdag.)
            Att Kongl. Maj:t och dess regering äfven tänkt sig, att kongl.
            kammarkollegium bör undergå förändrad organisation och i längden
            ej kan som sjelfständigt embetsverk anses, har man an- ledning
            antaga, då man läser andra stycket i kongl. kungörelsen den 14
            november 1879, n:o 50. Då enskild motionär icke lärer kunna framkomma
            med fullstän- digt detaljeradt förslag om kongl. kammarkollegii
            omdaning i nu antydda syfte, har jag förestält mig, att för ändamålets
            vinnande, skrifvelse till Kongl. Maj:t bör aflåtas med begäran
            om frågans utredande och att Riksdagen dertill anslår nödiga medel.
            Med anledning af hvad nu blifvit anfördt, får jag vördsamt hemställa,
            att Riksdagen i skrifvelse anhåller att Kongl. Maj:t ville låta
            utreda och för nästkommande riksdag framställa förslag: 1:o Om
            indragning af kongl. kammarkolle- glum och att, om så finnes nödigt,
            i dess ställe och i samma lokal inrättas en mindre kameral- byrå
            med 3, högst 4 tjenstemän utom arkivarie och vaktbetjening,; 2:0
            att under tiden inga tjenstemän i kammar- kollegium tillsättas
            annorlunda än på förordnande och Bih. till Riksd. Prot. 1893.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 21 Hift. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__131/mot_1893__ak__131-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gwn7rk4mpMA9uCVSzAbfLf">
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 131.
          </fw>
          <p xml:id="i-QZh7xqUmBBGCPqiNdq1aES">
            3:0o att Riksdagen må besluta att till frågans behöriga utredande
            anvisa ett förslagsanslag af 5,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8SgmBzBKTiTkPvQNWiWbJW">
            Då denna motion afser att bereda en minskning i de ordi- narie
            statsutgifterna, öfver hvilka statsutskottet har att yttra sig,
            anhålles om remiss till nämnda utskott
          </p>
          <p xml:id="i-FEy8QBD8f1Ah4pAJisesEj" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1893.
          </p>
          <div xml:id="i-68ut1yJLMwiXNc4TQLVQn9" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-VvYmme27hMAcJpTcwn3FNL" who="unknown" type="signature">
              J. Anderson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-4dsiGJEBCPJky5FzEZQYZW">
            från Tenhult.
          </p>
          <p xml:id="i-QCPXhQZFNoHXGcMUtMhAKk">
            "Stockholm 1893, Köersners Boktryckeri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
