<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__96/mot_1893__ak__96-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JGYuXe6Y84AbgRiyvRSF7s">
        24 Motioner i Andra Kammaren, N:o 96.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Qx7HftJNBjsf3ANRnj9DiN">
        <div type="motTitle" xml:id="i-E5fooasRaxmQEAFRaKoovK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UNJDuqQsMgnsrA6j5L1jsM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-59zJsUQDjyFyJoEh7Z2aYf">
        <div xml:id="i-T2pEn3UCQxsRqWAreWYXwX">
          <p xml:id="i-LhVV9sqSfmbjGKf61tMuKq">
            N:o 96.
          </p>
          <p xml:id="i-VQHkkwr7pWWEEm56LL6xfD">
            Af herr E. A. Edelstam, om lönereglering för läkaren vid Nyköpings
            hospital.
          </p>
          <p xml:id="i-GKMnw4VovXKXTpCCb91ypR">
            Uti propositionen angående statsverkets tillstånd och behof till
            1891 års Riksdag föreslog Kongl. Maj:t, att Riksdagen måtte medgifva
            bland annat den ändring uti den för Nyköpings hospital faststälda
            af- öningsstat, att läkarens kontanta aflöning höjdes från 2,500
            kronor till 3,100 kronor; och anfördes af statsrådet och chefen
            för kongl. ecklesiastik- . departementet såsom skäl för denna
            framställning, att genom en då ny- ligen fullbordad nybyggnad
            för sinnessjukes vård platsernas antal i hospitalet ökats från
            70 till 118, eller med 48, motsvarande en tillökning af 68 procent,
            genom hvilken utvidgning arbetet betydligt ökades för hospitalets
            läkare. Enär emellertid innehafvaren af läkarebefattningen vid
            berörda hospital tillika vore läkare vid Nyköpings länslasarett
            och såsom sådan uppbure lön till belopp af 1,500 kronor jemte
            500 kronor bostads- ersättning samt derjemte, enligt hvad utskottet
            hade sig bekant, utöfvade en icke obetydlig enskild läkarepraktik,
            förmenade statsutskottet (se dess utlåtande n:o 9, till hvilket
            jag ber att få hänvisa), att för det dåva- rande saknades skälig
            anledning för Riksdagen att vidtaga den af Kongl. Maj:t i fråga
            om hospitalsläkarens löneförmåner föreslagna ändring i aflöningsstaten
            för Nyköpings hospital, hvarför utskottet hemstälde, att Kongl.
            Maj:ts framställning icke måtte af Riksdagen bifallas. Efter korta
            öfverläggningar i kamrarna bifölls denna hemställan. Nu hafva
            emellertid andra förhållanden inträdt. Södermanlands läns landsting
            beslöt år 1892 att bevilja den nuvarande lasarettsläkaren
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__96/mot_1893__ak__96-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Pj1BbzYKB1dq2q1DX7a4vi">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 96. 25
          </fw>
          <p xml:id="i-HExDD2mxKAZbHJFwFQsfFo">
            pension att utgå från och med månaden efter den, då han erhållit
            af- sked, och kommer i anledning deraf bemälde läkare ati i den
            närmaste framtiden begära afsked från lasarettsläkarebefattningen.
            Som han der- jemte uppnått en ålder af 67 år och ej mindre än
            sex läkare numera öfva praktik i Nyköping och dess omnejd, hafva
            inkomsterna på den enskilda läkarepraktiken ej obetydligt nedgått.
            Då de skäl, som vid 1891 års riksdag voro bestämmande för Riks-
            dagens beslut med afseende å den nuvarande läkarens då hafda inkomster,
            således numera icke torde kunna tillerkännas giltig kraft, då
            den kontanta lön, som för närvarande utgår till läkaren vid Nyköpings
            hospital, icke, med afseende å de sinnessjukes å hospitalet antal,
            kan anses vara skälig, helst i jemförelse med aflöningarna till
            läkarne vid rikets öfriga hospital, och då det måste vara lämpligt,
            att, innan tjensten blir ledig, hvilket med hänsyn till den nuvarande
            innehafvarens framskridna ålder icke kan dröja många år, läkarens
            löneförmåner blifva reglerade på ett sätt, som står i öfverensstämmelse
            med läkarens arbete, får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Q3aurHvu7jxosh5ixQK7mH">
            att Riksdagen måtte besluta den ändring uti den för Nyköpings
            hospital faststälda aflöningsstat, att lä- karens kontanta aflöning
            höjes från 2,500 kronor till 3,100 kronor. Stockholm den 26 januari
            1893.
          </p>
          <p xml:id="i-2KVog25pMH8EkKDpgH7JDL">
            E. A. Edelstam.
          </p>
          <p xml:id="i-3kcffEABY18tXPEyRDjdfY">
            Bih. till Riksd. Prot. 1893. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 16 Häft.
            4
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
