<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__37/mot_1893__ak__37-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 37. 15
          </p>
          <p>
            N:o 37. Af herr J. Sjöberg, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            begäran
          </p>
          <p>
            om sådan ändring 1 gällande bestämmelser rörande bi- drag af
            allmänna medel till utflyttning vid laga skifte, att sådant understöd
            må utgå äfven vid hemmansklyf- ning.
          </p>
          <p>
            Vid utflyttningar i följd af laga skiften erhålla de utflyttande,
            enligt kongl. kungörelsen den 27 september 1861, understöd af
            all- männa medel med vissa i 1$ af nämnda kongl. kungörelse bestämda
            belopp. Grunden härför torde vara, bland annat, att staten velat
            under- lätta uppdelningen af jorden för åstadkommande af en bättre
            kultur derå. Vid klyfning af hemman eller hemmansdel, som redan
            undergått laga skifte, lemnar deremot staten intet dylikt understöd.
            Billigheten talar dock för, att äfven vid dylika skiftesförrättningar,
            hvilkas ändamål ju är att än ytterligare fördela jorden, dylikt
            understöd af statsmedel utgår, dervid dock, till förekommande
            af missbruk, bestämmelse torde böra meddelas derom, att arealen
            af den del af det delade hemmanet, hvars egare skulle vara berättigad
            till understöd, af statsmedel, icke finge understiga en viss rymd.
            Jag tillåter mig derför vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, att
            Kongl. Maj:t täcktes meddela sådan ändring 1 kongl. kungörelsen
            det 27 september 1861, att under- stöd af allmänna medel skall
            utgå äfven vid hemmansklyf- ning med de i $ 1 af nämnda kongl,
            kungörelse bestämda belopp, dock icke till delegare i hemmanet,
            hvilkens hemmansdel efter klyfningen innehåller mindre areal än
            tjugo tunnland.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1893. Joh, Sjöberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
