<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1893--ak--00184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__184/mot_1893__ak__184-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2jMSP3Kwb2zazto5xE3HRj">
        8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 184.
      </fw>
      <div xml:id="i-3yq6nRUXNVDXwchb4SkCz2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MTJcF5Ti2b5P1c8C6eZ2Qq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Kp9v5DhTctrXnVcns1NJTW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KigEwbQkKbnnkYd4oZzXJs" type="motBody">
        <div xml:id="i-AEg1fzMTiY1ha2foAiduqs">
          <p xml:id="i-JxsLsrgkGtqB5dJ4th4GLa">
            N:o 184.
          </p>
          <p xml:id="i-GwC7ahBS475VMJD8cACwZ5" type="titleString">
            Af herr G. W. Svensson i Rydaholm, om skrifvelse till Kongl.
            Maj:t med begäran om anordning för beredande af under- visning
            åt vissa beväringsynglingar i skrifning och räkning.
          </p>
          <p xml:id="i-TJxSDGTxWrSSdVcfXpZdfr">
            Vid 1890 års riksdag afgaf jag motion — n:o 109 — derom, att
            be- väringsynglingar måtte under mötestiden beredas tillfälle
            till undervisning i rätt- .och välskrifning samt räkning. Andra
            Kammarens tillfälliga utskott n:o 1, som erhöll denna motion till
            behandling, yttrar i sitt betänkande n:o 10 bland annat följande:
            » Utskottet måste erkänna, att folkskolan ännu icke mägtat åstad-
            komma det resultat, att hvarje ung man besitter en nöjaktig färdighet
            i rätt- och välskrifning samt räkning, och kan derför icke annat
            än instämma i mo- tionärens önskan, att tillfälle till förkofran
            derutinnan måtte kunna beredas dem, som icke i skolan inhemtat
            tillräckliga kunskaper. Den tanken före- faller ock mycket tilltalande,
            att de värnpligtiges tjenstgöring borde göras till en skola, der
            de skulle ej blott sysselsättas med rent militära öfningar, utan
            äfven erhålla undervisning i allmänt medborgerliga ämnen till
            gagn för deras framtida verksamhet på hvilket område som helst.
            För den händelse, att de värnpligtiges öfningstid komme att väsentligt
            utsträckas utöfver den nu bestämda tiden, synes det också otvifvelaktigt,
            att så komme att blifva fallet.» Hvad motiveringen i öfrigt angår,
            så anser jag öfverflödigt att här upprepa densamma, utan vill
            blott hänvisa till min här ofvan nämnda motion n:o 109 vid 1890
            års riksdag. Jag tillåter mig emellertid särskildt betona, att
            i synnerhet under första årets vapenöfningar tillräcklig tid borde
            kunna anslås till dylik undervisning åt de ynglingar, som deraf
            äro i behof, utan att tiden för de militära öfningarne behöfde
            inskränkas. På grund af hvad jag sålunda anfört vågar jag vördsamt
            föreslå,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1893/mot_1893__ak__184/mot_1893__ak__184-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9RmUxqprV6DhjTTCWMx1du">
            Motioner i Anära Kammuaren, N:o 185. $
          </p>
          <p xml:id="i-YAWK7sWo5xEyEcUiSb9AJR">
            att Riksdagen ville i undérdånig skrifvelse anhålla, det Kongl.
            Maj:t täcktes vidtaga sådan anordning, att bevärings- ynglingar,
            som icke hafva nöjaktiga Kunskaper i rätt- och välskrifning samt
            räkning, måtte beredas tillfälle att minst 2 timmar dagligen under
            den på exéercisplatsen bestämda öfningstiden erhålla Kostnadsfri
            undérvisning i nämnda ämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-SmijrUsMkY1fmXc4VUDPBv" type="date">
            Stockholm den 28 jänuäri 1893. G. W.: Svensson
          </p>
          <div xml:id="i-J1AhV1pwL11ABRmmqeZt1a" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XZ3MNNvgBXJRAh63VsKAnP">
              <item xml:id="i-MUnpiXbxJETBuNboUKptEX" who="unknown" type="signature">
                från Jönköpings län
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-QonUB47DXhgaLTAwpMKzeN">
            N:o 185.
          </p>
          <p xml:id="i-TBSbxWXrYtazR4oqDypbUZ" type="titleString">
            Af herr CO. W. ColHlander, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med
            begäran om utarbetande och framläggande af förslag till ändringar
            i gällände patentlag i syfte att obehöriga patent- beteckningar
            måtte förhindras m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-88tBXpUK2SS2kUfjx5sMu1">
            Svenska Uppfinnareföreningen, som utöfvar en för industriens
            utveck- ling synnerligen betydelsefull och gagnande verksamhet,
            har uti en skrifvelse till undertecknad framhållit behöfvet af
            att uti gällande kongl. förordning angående patent få införda
            lämpliga stadganden i syfte så väl att förhindra obehöriga patentbeteéckhingar
            som ock, för lättare kontroll härå, att, när be- höriga patentbeteckningar
            å varor anbringas, detta må ske på ett sätt, som tydligt angifver
            det patent, som dermed afses.
          </p>
          <p xml:id="i-YCEGZoJNrwHmCTvbMDFaEu">
            Berörda skrifvelse är af följande hufvudsakliga lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-3GfAHiSC37AHN9Do64GeLC">
            »Den skarpa konkurrens, som kännetecknar vår tids industriella
            verk- samhet, har småningom fråmkallat én så ringa hänsyn i valet
            af medel, att Bih. till Riksd. Prot. 1893. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band.
            28 Häft. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
