<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__159/mot_1870__ak__159-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XkFqUKQgYC5y2z9nVvs4xo">
        <div type="motTitle" xml:id="i-NgJqrLASz88CD9vU4A5Hmv"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-46PPUN7XfnXLRoXBqBYZgo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-85Mt6c3v1bGwoUMMFuAE7G">
        <div xml:id="i-U4wE2ocR2672mX5qFFS9Uv">
          <p xml:id="i-AyVqhwG5XPEunETbZWX49W">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 159.
          </p>
          <p xml:id="i-R4Cup7mdPCXVCw74NFnqgN">
            N:o 1359.
          </p>
          <p xml:id="i-YGr8REtmkRThXWZZYQToun">
            Af Herr B. Bengtsson: Om ändring i 9 $ 2 mom. af Kongl. För-
            ordningen den 11 Juli 1862, angående allmänt ordnande af presterskapets
            inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-D4cmYG577vryojtYWaJqgm">
            Enligt Kongl. Maj:ts nådiga Förordning af den 41 Juli 1862 pågår
            inom hela riket lönereglering för dess presterskap, så att hvarje
            prest får det lönebelopp, som, i anseende till tjenstegrad, embetsåligganden
            och lefnadskostnader i orten, anses utgöra anständig bergning.
            -— Enligt 4 &amp; skall inkomst af boställe beräknas efter inkomst
            af arrende eller hälftenbruk, sedan byggnadskostnaden är afdragen.
            Enligt 6 &amp; i samma nådiga Förordning skall all tionde, vare sig
            tertial, smör, fisk eller qvicktionde, utbytas mot bestämda afgifter,
            räknade för en tid af femtio år. Vid bestämmandet af dessa afgifter
            skall lönereglerings-nämnden ställa sig till efterrältelse de
            för Riket i allmänhet, eller särskildt för vissa orter gällande
            författ- ningar och stadganden, samt göra alseende på hvad presterne
            förut haft i lön. Enligt 9 $ 2 mom. kunna sådana inkomster, som
            presterskapet innehar, hvilka grunda sig på statsanslag i kontanta
            penningar, kronotionde och hemmans- räntor eller på arrenden för
            de af Kronan upplåtna stom-, annex- och mensai-hemman och lägenheter,
            som icke äro bostadsboställen, öfverflyttas på andra församlingar
            eller, om de icke äro presterskapet för all framtid tillförsäkrade,
            alldeles indragas. Uti Svensk Författningssamling N:o 15, 1868
            finnes intaget ”Kongl. Maj:ts och Rikets Kammarkollegii och Statskontors
            cirkulär — till Kongl. Maj:ts Befallningshafvande och konsistorierna,
            angående uppbörd och förvalt- ning af medel, som under pågående
            lönereglering för presterskapet i Riket blifvit eller blifva från
            vissa presterliga beställningar afskiljda, men icke till Statsverket
            indragna. Uti detta cirkulär åberopas ett Kongl. Bref till Kammarkollegium
            och Kongl. Statskontoret af den 14 Febr. 1868, genom hvilket stadgas,
            att alla sådana medel, som blifvit öfver vid presterskapets lönereglering,
            skola samlas till en s. k. ”Prester- skapets
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__159/mot_1870__ak__159-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-ViTwDvLMcKBH8EZTxnjohx">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 159. 17
          </p>
          <p xml:id="i-2x3RPm1H8z4E2gUWDYCS7s">
            skapets löneregleringsfond” och för hvarje län särskildt bokföras,
            utan sammanbland- ning med statsmedel. — Uti denna löneregleringsfond
            skola medlen stadna och af Statskontoret förräntas, ”intill dess
            Kongl. Maj:t om nämnda medels användande vidare i nåder beslutar.”
            Uti ett land som vårt, med så många olika lokalförhållanden, blifva
            sådana allmänna lagar, som gripa in i det bestående, ofta dels
            orättvisa, dels ställvis otil- lämpliga. Så är också händelsen
            med ofvannämmnda lag. Uti de jordbruksrikare landsdelarne hafva
            boställen ett stort, godt och vinstgifvande jordbruk med i allmän-
            het små skogsarealer. Der utfallar det vid löneregleringen så,
            att presterna kunna för en lättare tjenstgöring, under billigare
            lefnadskostnad, billigare aflönas. Till denna aflöning lemna de
            stora boställena ett stort bidrag, hvaraf följer att åhörarnes
            bidrag blifva i samma mån mindre och skola lemnas af en välmående
            befolkning. Betrak- tadt från boställsinnehafvarens sida, kunna
            de med mindre kostnad uppdrifva sina boställen till ännu högre
            afkastning än den i löneregleringen beräknade, och vara temligen
            förvissade att genom skördar återfå hvad de förskottsvis utlagt.
            De få också en årlig andel i skogsafkastningen i utbyte för det
            de verkställa den lätta skogsvården öfver mindre skogar. Uti de
            jordbruksfattigare landsdelarne blifver det alldeles tvärtom.
            Boställenas afkastning är der ringa, emedan det är ett mindre,
            magrare, af frost ofta besväradt jordbruk, så alt, om frostförluster,
            öfversvämningar, höga arbetslöner m. m. tagas i vederbörlig beräkning,
            så gifva boställena knappast så mycket som byggnadsskyldig- heten
            medtager. Löneregleringen verkställes här som annorstädes med
            bibehållande af alla gamla, af folket utgående lönetitlar. Boställena
            gifva ett ringa, om ens något bidrag till lönen, som i anseende
            till en mycket svår tjenstgöring, långa och dyra transporter,
            höga arbetspris o. s. v. måste sättas betydligt högre, och skall
            följ- aktligen till vida högre belopp utgå af en fattigare befolkning.
            För presterna ut- faller det så, att de icke kunna drifva upp
            sina boställen, emedan grödan fryser bort eller dränkes af de
            stora elföfversvämningarne, arbetspriset är högt, jorden mindre
            fruktbar och mångdubbelt svårare att odla och bruka. Ofvannämnde
            9 &amp; 2 mom. i Kongl. Förordningen den 44 Juli 1862 åsyftar att
            göra en öfverflyttning eller indragning af hemman och lägenheter,
            som icke äro bostadsboställen, så att arrenden af dem icke vidare
            kunna tagas i beräkning vid presterskapets aflöning. Hvarje upplåtet
            stom-, annex- eller mensalhemman har blifvit upplåtet åt en viss
            församling, som derigenom har fått sig tillerkänd eganderätten.
            Öfverlåtes inkomst af hemman till annan församling, så blir den
            förra förnärmad i sin eganderätt, och följden blifver den, att
            församlingen i sinom tid måste af andra sina medel fylla hvad
            den förlorat — det blifver en indirekt skatteförökning. Folkmängden
            kommer antagligen att allt framgent tillvåxa, i den mån pre- Bih.
            till RBiksd. Prot. 1870. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 13 Häöft. 3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__159/mot_1870__ak__159-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WPEDxDtc6zc7uPAxW1fF8c">
            18 Motioner i Andra Kammaren, N:o 159.
          </p>
          <p xml:id="i-PQVXPtbS9xCJYt5JLtxu3S">
            sternas göromål ökas, erfordras ett större antal prester och
            följaktligen större löne- bidrag af folket. Jag känner ieke något
            sådant förhållande, att hemman upplåtits för kyrkligt bebof på
            behaglig eller viss, bestämd tid. Sannolikt bafva alla sådana
            upplåtelser, antingen derom nämnes i upplåtelsebrefvet eller icke,
            varit afsedda att gälla för all tid, så att hvarje indragning
            af dem vore ett löfteshrott. Emellertid torde det, under nuvarande
            förhållanden, lätt kunna bända, att det ej fölle sig så noga med
            att åt församlingarne lemna i oqvald besittning de hemman, om
            hvilkas öfverlåtelse det icke nämnes i öfverlåtelsebrefvet, antingen
            det menats att hemmanet öfverlåtes för all tid eller icke. Huru
            den fond, som länsvis håller på att bildas, kommer alt användas,
            är ännu icke bestämdt; men af dess namn ”Presterskapets löne-
            regleringsfond”? skulle man kunna sluta, att den skall användas
            till aflöning åt pre- sterskapet. Menas härmed, såsom jag förmodar,
            det lutherska presterskapet, så för- gjenar tagas i betraktande
            det förbållande, att för detta presterskap äro lönerna i denna
            stund, eller blifva med det första, färdigreglerade öfver hela
            riket. Sedan alla lutherska prester sålunda blifvit med anständig
            bergning försedda, så skulle för dem intet mera erfordras, hvaraf
            följer, att fonden blifver ett öfverskott, uppkommet antingen
            genom minskning i presterskapets inkomster, eller genom ökning
            af församlingarnes äldre lönebidrag. Att en sådan ökning verkligen
            finnes, bevisas deraf, att för kapital eller arbete, som taxeras
            efter 2 art. Bevillningsförordningen, härefter skall lemnas särskildt
            bidrag till prestaflöning (ett förhållande, som jag icke klandrar,
            uton blott påpekar); hvarföratom tillkommer en liten jemk här
            och en der. Att fonden sålunda samlas på folkets bekostnad är
            otvifvelaktigt. Då denna fond icke vidare behöfves för lutherska
            presterskapet, så lärer väl sannolikt ett af två inträffa, antingen
            att Staten behöfver den, eller att den blifver en till- gång för
            främmande cehristna religionssamfunds lönebehof. Statens behof
            äro stora, växa årligen, stalsbrist står för dörren, och det skall
            efter min öfvertygelse inträffa, all Staten möjligen framdeles
            först lånar dessa länsfonders behållningar och sedan afskrifver
            skulden, ”emedan kyrkan icke behöfver dem”. Då man nu riksdag
            efter riksdag ifrar för fullt oinskränkt religionsfrihet och steg
            för steg närmar sig detta mål, så skall den dag sannolikt komma,
            då katolska, baptistiska eller andra religionssamfunds presterskap
            komma Statens hjerta lika nära som lutheranerne och, likberättigade
            i allt annat, behöfva boställen och löner. Då kan denna fond lätteligen
            blilva dertill använd. På grund af dessa ut- sigter för framtiden
            äro lutherska kyrkans medlemmar fullt berättigade att å sin sida
            söka rädda hvad de rättsligen ega. Efter den ställning, i hvilken
            vi för när- . varande befinna oss, äro de s. k. ”Presterskapets
            privilegier?” af den 46 October 1723, vida mera församlingarnes
            och svenska lutherska kyrkans privilegier än pre- sterskapets.
            Jag känner att benämningen ”privilegier” åter illa i mångas öron;
            men, namnet förbisedt, måste jag påminna derom, att-denna lag
            blifvit ånyo stad-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__159/mot_1870__ak__159-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8jXgk1rSAhjceL2GVVtqhF">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 159. 19
          </p>
          <p xml:id="i-FM8WkJHdHFLASqEubPSpHm">
            fästad vid antagandet af nya Riksdags-ordningen, att den således
            nu är ny, och enligt 114 &amp; Regeringsformen icke kan annorlunda,
            än der nämnes, ändras. Förny- andet deraf 1865—1866 kan jag ej
            annorlunda anse än såsom innebärande ett upp- häfvande af hvad
            som emot denna lag tillkommit emellan 17253 och 1866. Enligt 4
            &amp; deruti ”skola alla prester i gemen oförändradt behålla efter
            gammal sed sina biskopsstift, prebendesocknar och hemman, prestgårdar
            i städer och på landet, indel- mingsstommar vid deras anmexer,
            tomter, kapellanshemman och boställen, klockarebord, utjordar,
            ängstegar, torp, bergsbruk och gvarnställen med alla tillhörigheter,
            ehvad namn de hafva kwwma, som antingen urminnes häfd är på eller
            af andra lagliga skäl kunna bevisas härtill lyda, hvilka egor
            och tillegor presterskapet skall till sitt underhåll skäl- och
            lagligen utan amdras förfång bruka och häfda eller häfda låta
            till vatten och land.” Det är icke ensamt presterskapet, som enligt
            114 &amp; Regeringsformen har privilegier — utan det är också Ridderskapet
            och Adeln samt städerna, och alla dessa privilegier stå ännu qvar
            i sin gällande kraft, utom hvad representationsrälten angår. .
            Genom stadsprivilegierna äro städerna försäkrade om fortfarande
            besittning af de dem anslagna hemman. Det ena så väl som det andra
            eger bestånd. Men börjar man omflytta det ena, så må man ock omflytta
            det andra. Hvar stad har sina hemman —-— hvar församling eller
            kanske rättare sagdt — pastorat har sina prestboställen och stommar.
            Vilja städerna vara oqvalde i besittningen af sina hemman, så
            vilja vi landtboar också bibehålla våra presteboställen, med allt
            hvad dem” tillhör. Det är vår lagliga rätt. At mina farhågor,
            det Staten skall taga bo- ställenas och boställsskogarnes framtida.
            årliga afkastning ifrån oss, hemtas dels af ofvan åberopade förordning,
            cirkulär och lönereglering, dels har jag varit i tillfälle se
            och genomläsa ett underdånigt utlåtande af Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
            i Wermland af den 6 Juni 1866, uti hvilket Konungens Befallningshafvande
            ordagrannt yttrat, ”alt öfverskotten af ecklesiastik boställsskog
            utöfver innehafvarens husbehof vore att anse såsom en statens
            tillhörighet, hvilken både kan och bör för dess ändamål användas”
            — yrkande Konungens Befallningshalfvande i samma utlåtonde, att
            pre- sterskapets privilegier och öfriga gällande föreskrifter
            i andra afseenden böra lända till efterrättelse. Då boställets
            skog lärer vara boställets ”tillhörighet”, så anser jag alt skogen
            bör följa sitt eget boställe och icke till annans behof användas.
            Eljest skulle åhörarne blifva tvungne att fylla den förlust, som
            presten tillskyndas genom skogens borttagande. På 4700-talet visste
            man icke ännu, att skogen skulle blilva af det värde som den nu
            har, och beräknades derföre då ingen afkomst deraf. Nu är den
            värderik, tillhör församlingarne i och för ecklesiastikväsendet,
            och kan dem ej fråntagas. Den tillhör hvarken Staten eller länen.
            På grund af hvad jag haft äran anföra får jag vördsamt föreslå,
            att Riksda- gen för sin del ville besluta eller hos Kongl. Maj:t
            göra underdånig framställning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__159/mot_1870__ak__159-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-52YDaqHCAhZMzvxtHBCCLG">
            20 Motioner i Andra Kammaren, N:o 159.
          </p>
          <p xml:id="i-Az6MUFzSq5zT12aLDMZQr5">
            om följande förändringar uti Kongl. Förordningen angående allmänt
            ordnande af presterskapets inkomster den 14 Juli 1862.
          </p>
          <p xml:id="i-5vKhhg4jqvUxnmANmft7Hx">
            9 $ 2 mom. erhålle följande lydelse: +
          </p>
          <p xml:id="i-NFR3tBxz1mGs9BizdSCGtT">
            De inkomster åter, som grunda sig på statsanslag i kon- tanta
            penningar, eller förläningsspanmål, må, i den ordning här nedan
            stadgas, i händelse af befogenhet, från en till annan församling
            öfverflyttas eller alldeles indragas, det sednare dock endast
            i de fall att de icke äro presterskapet för all framtid tillförsäkrade.
            .
          </p>
          <p xml:id="i-8aRZ9ApPbBwRsTraGYhAXd">
            e Som hvarken boställen eller annat bidrag till presterskapets
            aflöning inköpts eller betalts länsvis, utan alltid för enskild
            församlings behof, så föreslås, att underdånig framställning må
            göras, alt de medel från församling, som kunnat inflyta till presterskapets
            löneregleringsfond, må tillfalla samma församlings blifvande boställskassa,
            hvarom jag i annan motion nu väcker fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-8BfJMmF4biAhaZ78hGtaxe">
            Jag anhåller om remiss till vederbörligt Utskott.
          </p>
          <p xml:id="i-8BAwwvEWorJYQGRpfWK5kg">
            Stockholm den 22 Januari 1870.
          </p>
          <p xml:id="i-XvFckqLQradBB8jCh7yA6u">
            B. Bengtsson,
          </p>
          <p xml:id="i-JQcr5VWBG7WRMotbv5gAoF">
            från Wermland.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
