<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__165/mot_1870__ak__165-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 165
          </p>
          <p>
            co
          </p>
          <p>
            N:o 165.
          </p>
          <p>
            Af Herr Olof Larsson, från Örebro län: Om ändring i Kongl. För-
            ordningen den 28 Juni A7T98, i hvad densamma inne- fattar förbud
            mot utfärdande af tryckta eller graverade
          </p>
          <p>
            skuldebref.
          </p>
          <p>
            Uti Kongl. Förordningen den 28 Juni 1798 stadgas, att alla skulde-
            bref och löftesskrifter böra, om de för gällande skola antagas,
            antingen egen- händigt skrifvas och undertecknas af den sådana
            utgifver eller af endera, då flera skrifva dem under, eller ock
            bestyrkas af tvänne vittnen, hvilka på en gång varit tillstädes,
            och af hvilka det ena skall hafva skuldebrefvet eller löftesskriften
            skrifvit. Undantag härifrån äro medgifna för Riksbanken, pri-
            vatbanker m. fl.; men för sparbanker, folkbanker och en hel mängd
            af all- männa sammanskott eller enskilda donationer uppkomna kassor,
            såsom kyrko- och skolkassor, byggnadskassor, fattigkassor m. m.,
            hvilka stundom hafva en ganska vidsträckt utlåning, väller det
            allmänna stadgandet om handskrifna Skuldebref och löftesskrifter.
            Detta utöfvar emellertid å deras rörelse en för- lamande och menlig
            verksamhet, som hvarken från det allmännas eller det enskildas
            synpunkt kan vara till något gagn, utan fastheldre motsatsen.
            Det föråldrade lagstadgandet, qvarstående från privilegiiväsendets
            tid, synes hafva sin grund i benägenheten att omgärda bankväsendet
            med sådana företräden, som utestängde all täflan från andra i
            fråga om diskontering. Tiderna äro nu förändrade. Man har svårt
            att fatta, hvarför exempelvis en privatbank skall ega rätt att
            begagna sig af tryckta skuldförbindelser, under det folk- banker
            och allmänna kassor måste betjena sig af skrifna. Man har svårt
            att inse, hvarföre tryckta skuldsedlar, derest de befinnas lämpliga
            för ban- kerna, som drifva en vidsträckt affärsrörelse, icke skulle
            vara lämpliga för kassor m. fl., som hafva en mindre rörelse,
            men ändock så vidsträckt, att det medför en verklig olägenhet
            att betunga låntagarne med nedskrifvande af vanligen efter ett
            visst formulär inrättade förbindelser, ofta innefattande en mängd
            bestämmelser, hvilka icke sällan upptaga ett långt utrymme. Det
            är klagomål från kommittenter, som hafva att ombesörja en icke
            obetydlig utlåning från kyrko- m. fl. allmänna kassor, hvilket
            närmast för- anledt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__165/mot_1870__ak__165-002.pdf"/>
          <p>
            Motwner i Andra Kammaren, N:o 166. 9
          </p>
          <p>
            anledt denna motions väckande. Det är känslan af allas lika rätt
            inför lagen; det är öfvertygelsen om förderfligheten att omgärda
            en del inrättnin- gar med vissa privilegier, hvilka andra sakna;
            det är slutligen ingigten om det olämpliga att för affärslifvet
            föreskrifva betungande former, utan motsva- rande nytta, som utgör
            talande skäl för min vördsamma hemställan:
          </p>
          <p>
            att Riksdagen må för sin del besluta sådan ändring i Kongl. Förordningen
            den 28 Juni 1798, att tryckta eller graverade skulde- bref eller
            löftesskrifter må såsom gällande anses, då de äro egen- händigt
            underskrifna och af vittnen bestyrkta. Sjelfva ordalydelsen i
            lagtexten öfverlemnar jag till föreslående af Lag-Utskottet, dit
            denna motion torde remitteras.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 Januari 1870.
          </p>
          <p>
            Olof Larsson, från Örebro län.
          </p>
          <p>
            N:o 166.
          </p>
          <p>
            Af Herr P. Walberg: Om begränsning till viss tid af de förmåns-
            rätter, som omförmälas i 47 Kap. 10 och 11 $$ Han- delsbalken.
          </p>
          <p>
            Frågan om den tid, under hvilken de förmånsrätter, som omförmälas
            uti 10 och 11 $$ af 17 Kap. Handelsbalken, enligt lydelsen i Kongl.
            För- ordningen den 8 Oktober 1861, skola efter förmynderskaps-
            eller uppbörds- mannabefattnings upphörande anses fortvara, är
            ett ofta återkommande tviste- ämne, hvilket olika bedömes, i det
            somliga domstolar, med hänsigt till stad- gandet i 23 Kap. 4 $
            Arfdabalken, inskränka denna tid till ett år, andra åter, tilläfventyrs
            fertalet, icke vilja härutinnan medgifva någon tids- begränsning.
            Bih. till RBiksd. Prot. 1870. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 14 Häft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
