<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1870--ak--00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__22/mot_1870__ak__22-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5fL8t8juehqFXDeYmD2iUV">
        19 Motioner i Andra Kammaren, N:o 22.
      </fw>
      <div xml:id="i-Jnk4bTYhQ7rAtzK3LZUiPW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LnrSW66ocCiXNULjgVVVxW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8qZc6eDDsu9jWPbaU7Jww9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PANZAKFoJRUkMKkjQpAA8X" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y6RsGSh1pRCKnbDXGYLs6b">
          <p xml:id="i-QqdUa1ykyqLimjwFpumuE1">
            N:o 22,
          </p>
          <p xml:id="i-54xVLuFj61Z73NDVVTDgjW">
            Af Herr A. Rundbäck: Om förändrad plan för undervis- mingens
            meddelande vid rikets elementarläroverk.
          </p>
          <p xml:id="i-7fTuYG1pmXeHXTTSZGpGK3">
            I systemet af våra offentliga undervisningsanstalter, för så
            vidt man kan tala om ett sådant system, saknas en ytterst vigtig
            länk eller en skola för meddelande af en högre medborgerlig bildning
            till tjenst för dem, hvilka för sin framtida verksamhet i det
            praktiska lifvet äro i behof af större upplysning och vidsträcktare
            kunskaper än mängden, utan att derföre behöfva hvad man kallar
            en lärd eller vetenskaplig bildning. Folk- skolans undervisning,
            som i allmänhet stadnar inom eller blott obetydligt förmår öfverskrida
            den s, k. minimikursens trånga gränser, är nemligen otillräcklig
            för dem; och hvad elementarläroverket angår, har det allde- les
            icke till uppgift att bilda kunniga och upplysta medborgare för
            lif- vet i allmänhet, utan allenast akademiska medborgare eller
            blifvande . embets- och tjenstemän i samhället. I saknad af en
            för sig passande bildningsanstalt nödgas nu emel- lertid alla
            de, som vilja egna sig åt det praktiska lifvets bestyr och yr-
            ken och icke kunna nöja sig med den matta upplysning, som folkskolan
            består, att anlita elementarläroverkets undervisning, änskönt
            densamma alldeles icke är arlagd till deras förmån, och oaktadt
            det mesta af hvad de der under fera eller färre år få lära är
            för" deras framtida lif och verksamhet obrukbart. Att så behöfver
            ske, måste desto mer beklagas, som, enligt hvad statistiska uppgifter
            gifva vid handen, mer än '|; af dem, som inträda vid elementarläroverket,
            utgöras just af sådana, hvilka der söka en högre bildning för
            det praktiska lifvet, dit de från olika stadier af elementarläroverket
            afgå, under det knappt '|; derifrån öfver- går till universitetet.
            När man ger akt på detta förhållande och tillika
          </p>
          <p xml:id="i-Hsh8bPph7jRAbPyu46rwPH">
            besinnar, huru vigtig en högre allmän bildning numera blifvit
            för vårt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__22/mot_1870__ak__22-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2qT3w1n523j5QAt7VD2ih1">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 22. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-FNvdg2CwBEzRh1uvgKFper">
            folk, sedan dess politiska myndighet och rätt till sjelfstyrelse
            vunnit ett så vidsträckt erkännande, och hvilken betydelse densamma
            eger för nar tionens utveckling och förkofran både i andligt och
            materielt hänseende, synes man icke kunna undgå att erkänna, det
            en läroanstalt till tjenst för dessa tusentals ämnessvenner för
            det praktiska lifvet, hvilkas bild- ningsbehof folkskolan icke
            kan och elementarläroverket icke vill tillfreds- ställa, med nödvändighet
            påkallas.
          </p>
          <p xml:id="i-TyuqdvSMaiBvooSx2MJjoL">
            Under sådana förhållanden tillåter jag mig att till Riksdagens
            pröfning och behjertande framställa ett förslag att få här anmärkta
            brist i vårt undervisningsväsende afhjelpt, hvilket förslag alldeles
            icke ifråga- sätter några nya skolor eller några uppoffringar
            af Statsverket, utan allenast åsyftar att genom ett ändamålsenligt
            ordnande af undervisnin- gen vid elementarläroverket sätta detta
            i stånd att göra tjenst både så- som en högre folklig och nationel
            bildningsanstalt och såsom en egentlig lärdomsskola.
          </p>
          <p xml:id="i-TLQUM5fp7mmgViwEmUwBgA">
            Elementarläroverkets: undervisning omfattar nemligen alla erfor-
            derliga element både för den högre medborgerliga och för den lärda
            eller vetenskapliga skolbildningen. Man behöfver alltså, för att
            gifva elementarläroverket förenämnda dubbla uppgift, endast vidtaga
            den enkla åtgärden att utsöndra de läroämnen, som tillhöra den
            medborger- liga bildningskursen, och låta undervisningen i dem
            koncentreras på ett lägre stadium af elementarläroverket, under
            det undervisningen i de öfriga uppskjutes till ett högre stadium.
            Närmare uttryckt går detta förslag ut derpå, att undervisningens
            förgrening på olika bildningslinier bör uppflyttas några klasser
            eller till den punkt, der gymnasialafdelnin- gen börjar, och att
            läroverket dessförinnan hufvudsakligen bör fungera såsom en högre
            medborgerlig bildningsanstalt med gemensam undervis- ning för
            alla och först derefter antaga karakteren af en egentlig lär-
            domsskola, som på tvänne linier har att förbereda för universitetet
            eller i allmänhet för högre vetenskapliga studier.
          </p>
          <p xml:id="i-Fqcts48gsLoSB1AkUVnNJr">
            Genom denna enkla och lätt verkställda förändring af elementar-
            läroverkets undervisningsordning får man alltså rundt omkring
            i landet till stånd en mängd bildningsanstalter, hvilka enkom
            äro egnade att fylla den brist eller lucka i vårt undervisningsväsende,
            hvarom jag of- van talat. Detta är dock icke den enda vinst, som
            denna förändring medför. Den bereder tillika elementarläroverket
            sjelf en omedelbar fördel af största värde, derigenom att den
            till stor del befriar detsamma från de många olägenheter och obehag,
            som hafva sin grund i undervisningens diga förgrening på tvänne
            bildningslinier och i dessa liniers förening,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__22/mot_1870__ak__22-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BkS2aAxbt7bJt2VHfSiGZk">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 22.
          </fw>
          <p xml:id="i-NC2sLS5nv1aCsBV37d5sa7">
            hvilka olägenheter öfverallt utgöra föremål för ett befogadt
            och allvar- samt missnöje. Det är derföre lika mycket i elementarläroverkets
            eget som i den allmänna bildningens intresse jag påyrkar ofvannämnda
            re- form. Härtill kommer äfven, att denna reform medför stora
            fördelar i ekonomiskt hänseende, hvilka äfven förtjena att tagas
            i betraktande. Ty med detsamma undervisningen på hela det lägre
            stadiet af ele- mentarläroverket blir gemensam för alla lärjungarne
            och icke såsom nu behöfver meddelas åt tvänne parallela linier,
            kan största delen af de lärarekrafter och kostnader besparas,
            som för närvarande användas för den ena liniens undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-49pZEHNhty1wajhL1KXR3x">
            Fördelarne i sistnämnda begge afseenden, för läroverket sjelf
            och för Statsverket, kunna emellertid blifva betydligt större,
            ifall vid läro- verkets ombildning i ofvan angifna syfte den reform
            äfven vidtages, som dermed står i närmaste sammanhang, nemligen
            att de begge bild- ningslinierna på elementarläroverkets högre
            stadium helt och hållet åt- skiljas och förläggas till olika läroverk.
            Derigenom komma nemligen olägenheterna af liniernas förening att
            helt och hållet bortfalla, till stör- sta vinst för undervisningen,
            hvarjemte det blir möjligt att göra ännu betydligare besparingar
            af kostnader och lärarekrafter i och för under- visningens bestridande
            vid elementarläroverken.
          </p>
          <p xml:id="i-q9vjtFAXX5TX9idgxJRdY">
            På grund af dessa skäl och. med åberopande af hvad jag rörande
            detta ämne vidare anfört i den tryckta afhandling om elementarlärover-
            ket, som bifogas denna min framställning, får jag alltså vördsamt
            föreslå: det Riksdagen ville till Kongl. Maj:t ingå med under-
            dånig anhållan om en sådan förändring af elementar- läroverken
            i riket, att undervisningens fördelning på olika bildningslinier
            vid dem framflyttas från andre till nedre sjette klassen, der
            den s. k. gymnasialafdel- ningen börjar; att läroverket dessförinnan
            i de fem lägsta klasserna hufvudsakligen må göra tjenst såsom
            en högre medborgerlig bildningsanstalt och: först der- efter på
            tvänne linier, den klassiska och reala, fungera såsom egentlig
            lärdomsskola eller högre elementarskola med speciel uppgift att
            förbereda för universitetet eller i allmänhet för högre vetenskapliga
            studier; samt att undervisningen i elementarläroverkets lägre
            och högre afdelning må ordnas med noggrannt aktgifvande på hvardera
            afdelningens sålunda! bestämda olika karakter och ändamål;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__22/mot_1870__ak__22-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-mKS1DSyyNpdFhf7CgKoSH">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 23. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-YTrKtMBLGRo17t8dhouGem">
            äfvensom slutligen att de begge bildningslinierna i elementarläroverkets
            högre afdelning helt och hållet må åtskiljas och förläggas till
            olika läroverk.
          </p>
          <p xml:id="i-2rLiQ1xhpmG7yRsGyKxDV2">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-7Np5aSDFAqAmifzaMCKm6J" type="date">
            Stockholm den 21 Januari 1870.
          </p>
          <div xml:id="i-NzeEBJAUu2sc2JRzjftvck" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RJ73qdCxQBWmhVaZf1KEnV" who="unknown" type="signature">
              Abr Bundbäck
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5pQgbHyhHrM9AGby6mFaLy">
            N:o 23.
          </p>
          <p xml:id="i-5gGXKjVpGz1YwcgYm6nZxa">
            Af Herr A. Rundbäck: Om underdånig skrifvelse till Kongl. Maj:t
            med hemställan om ett tillägg till I $ 1 mom. i Kongl. Stadgan
            om folkundervisningen i riket af den 18 Jum 1842.
          </p>
          <p xml:id="i-Ge449udz5yUmzo4tBgguBZ">
            För att folkskoleväsendet skall vara väl och ändamålsenligt ordnadt,
            fordras i främsta rummet, att undervisningsanstalternas antal
            inom de olika kommunerna är lämpadt efter och tillräckligt för
            behofvet. I detta afseende lemnar emellertid vårt folkskoleväsende
            mycket öfrigt att önska, alldenstund de största och folkrikaste
            kommunerna i vårt land kunna undandraga sig att vidtaga mera omfattande
            åtgärder för folk- undervisningens befrämjande, än de minsta ofta
            finna sig nödsakade att vidtaga. Kongl. Maj:ts nådiga Stadga om
            folkundervisningen i riket af den 18 Juni 1842 fastställer nemligen
            icke någon olika skyldighet för större och mindre kommuner att
            i förhållande till deras olika behof inrätta fera eller färre
            skolor. Den stadgar allenast i 1:sta $, att hvarje församling
            skall hafva minst en, med vederbörligen examinerad lärare försedd,
            folkskola, hvilket i sjelfva verket endast innebär, att hvarje
            församling skall utgöra ett folkskoledistrikt. Och då bemälda
            nådiga stadga i omedelbart sammanhang med /förenämnda stadgande
            tillåter två eller dera, till samma pastorat hörande, församlingar
            att förena sig om en lärare, ifall en ringare folkmängd och andra
            förhål- landen påkalla en sådan förening, så synes den tydligen
            icke fordra mer än en folkskola inom hvarje större församling.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
