<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__fk__fört/mot_1870__fk__fört-001-000.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Förteckning
          </p>
          <p>
            å de i Riksdagens Första Kammare under Riksdagen 1870 väckta
            motioner.
          </p>
          <p>
            N:o 1. 2.
          </p>
          <p>
            ”
          </p>
          <p>
            PR 0
          </p>
          <p>
            An
          </p>
          <p>
            NR
          </p>
          <p>
            &amp;P
          </p>
          <p>
            18. 19.
          </p>
          <p>
            Af Friherre Cederström, angående beviljande af ett anslag å 340,000
            R:dr för Baggens-Stäkets upprensning. Af Friherre Tersmeden, om
            beviljande af ett anslag &amp; 500,000 R:dr för en enskild jernvägsanläggning
            emellan Köping och Sevalla, under förutsättning af norra stambanans
            framdragande öfver sistnämnda punkt. Af Herr Odelberg, angående
            åtskilliga ändringar i tulltaxan. Af Herr Hazelius, angående Statens
            befrielse från embets- och tjenstemäns pensionering. Af Herr Heijkenskjöld,
            om upphörande af den från Westerbergslagen ut- gående tackjernstionde.
            Af densamme, om särskild skatt 4 tobakstillverkning eller försäljning.
            Af Herr Beckman, om fortfarande understöd åt Artisten N. M. Mandelgren
            för antiqvariska forskningar. Af Friherre Raab, A. C., om åtgärders
            vidtagande för skyndsammare tryck- ning af Kamrarnes protokoll.
            Af Herr de Laval, om, befrielse från erläggande af tionde för
            tillverkning af metaller. Af Herr Falk, om ett tillägg i 24 $
            Jagtstadgan. Af Herr Lilliehöök, om upphäfvande af alla stadganden
            rörande införsel i embets- och tjenstemäns löner. Af Herr Casparsson,
            O. E., angående revision af gällande stadganden rö- rande eder.
            Af Herr Arrhenius, om ett tillägg i 2 $ af Kongl. Förordningen
            angående vilkoren för bränvinstillverkning. Af Herr Nordenfelt,
            L. M., angående förhöjning till 75,000 R:dr af anslaget för Topografiska
            korpsens arbeten. Af Herr Stålhammar, om utbekommande af återstoden
            till omläggandet af Hvetlanda—9Serarps-vägen, då denna blifvit
            färdig och behörigen afsynad. Af densamme, om ändring af 47, 67
            och 126 $$ i Konkurslagen. Af Herr Häggström, angående en underdånig
            anhållan hos Kongl. Maj:t om undersökning fram till riksgränsen
            af en föreslagen väganläggning emellan. Stensele kyrka och Hemnes
            eller Mo kyrka vid Ranfjorden. Af densamme, om anvisande af medel
            för anläggning af en fyr på skäret Gråklubben vid Skagsudde, norr
            om Örnsköldsvil.
          </p>
          <p>
            Af Herr von Geyer, B. B. G., angående förändrad lönereglering
            för in- delta arméens befäl.
          </p>
          <p>
            Bih, till Riksd. Prot. 1870. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__fk__fört/mot_1870__fk__fört-002-000.pdf"/>
          <p>
            N:o
          </p>
          <p>
            ke
          </p>
          <p>
            29.
          </p>
          <p>
            Af Herr Hammarhjelm, om ett tillägg i 1 $ 2 mom. af Kongl. Förord-
            ningen den 14 April 1866, angående jords eller lägenhets afstående
            för allmänt behof. Af Friherre von Essen, angående Upsala och
            Stockholms läns förening till ett landshöfdingedöme och Södertörns
            förläggande till Nyköpings län. Af densamme, om anvisande af medel
            för norra stambanans fortsättning från Upsala öfver Söderfors
            till Margretehill. : | Af Herr Frisk, angående en underdånig anhållan
            hos Kongl. Maj:t, att oktroj för någon ny sedelutgifvande enskild
            bank icke vidare må beviljas. Af densamme, angående användande
            af minst en million R:dr utaf Riks- bankens årliga vinstmedel
            för Bankens egna ändamål. Af densamme, angående förhöjning af
            bevillningen å enskilda bankers se- delutgifning. Af Herr Ros,
            om anvisande af ett förslagsanslag å 5,000 R:dr för an- ställande
            under innevarande år af trigonometriska mätningar mom We- sterbottens
            län för det ekonomiska karteverket. Af Friherre Raab, A. O., om
            fastställande af det vilkor för medels be- viljande till norra
            och östra stambanornas fortsättning, att de skola byg- gas smalspåriga.
            At Herr Weern, angående medgifvande för Kongl. Maj:t att redan
            under innevarande år lyfta hela det för nordvestra stambanans
            fullbordande er- forderliga belopp. Af densamme, angående upphörande
            af så väl tackjernstionden och andra deremot svarande tackjornsafgifter,
            som af de friheter i fråga om ränta eller rotering, hvilka vissa
            orter i egenskap af bergslager nu åtnjuta. Af Herr Meyer, E.,
            om ett tillägg i 3 $ 1 mom. af Kongl. Förordningen den 9 Juli
            1862, angående lots- och fyrimrättningen i riket. At Herr 'Tornerbjelm,
            om ändring af Kongl. Kungörelsen den 13 Novem- ber 1860 angående
            den allmänna bevärimgen. Af densamme, angående en underdånig anhållan
            hos Kongl. Maj:t om in- ställande tills vidare af beväringsmanskapets
            vapenöfningar. Af Herr Troilius, angående jernkontorets kreditiv
            å Riksbanken. Af Herr Wallenberg, angående blifvande statslåns
            upptagande i form af perpetuela räntor. Af densamme, angående
            skyldighet för enskilda banker att med klin- gande mynt inlösa
            sina sedlar. Af Herr Hasselrot, angående skärpta ansvarsbestämmelser
            för oloflig brän- vinsförsäljning. Af densamme, angående ott förtydligande
            af Kongl. Kungörelsen om stämp- lade pappersafgiften, i fråga
            om expeditionshafvandes rätt att få utbyta makuleradt stämpladt
            papper. Af Herr von Koch, om upprättande af en stamtrupp i Blekinge
            och ma- rinregementets indragning. Af densamme, angående indragning
            af båtsmanshållet mot vakansafgifters erläggande. Af densamme,
            om anvisande af medel för byggande af en stambana mellan Carlskrona
            och Wexiö. Af densamme, om ändring i 12 $ af Kongl. Förordningen
            den 21 Maj 1869, angående vilkoren för försäljning af bränvin
            och andra brända eller distillerade spirituösa drycker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__fk__fört/mot_1870__fk__fört-003-000.pdf"/>
          <p>
            N:o 42.
          </p>
          <p>
            » 48. 44. 45. » 46. 47.
          </p>
          <p>
            Af Herr Bergman, om anslag för utvidgning af elementarläroverket
            i Luleå. AT Herr Rydqvist, angående förstärkning af manufakturdiskontens
            kre- ditiv på Riksbanken med 500,000 R:dr. AT densamme, om befrielse,
            från och med innevarande år, för manufaktur- diskonten, att af
            dess vinstmedel årligen utbetala 21,000 R:dr till Riksgälds- kontoret.
            Af densamme, om förhöjning af den i 3 Art. 15 $ af Bevillningsstadgan
            de gsedelutgifvande bankerna pålagda afgift af 2 per mille till
            en procent af det högsta belopp af bankens sedlar, som på en gång
            under nästförut- gångna året varit utlemnade i rörelsen. Af Herr
            Beckman, om ändring af 3 $ i Kongl. Kungörelsen om bränvins försäljning.
            Af Herr Nordström, om revision af konsulsstadgan.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
