<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1870--fk--00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__fk__25/mot_1870__fk__25-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3HNT7CmmcxaQmBvNHfKrhT">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 36. 18
      </fw>
      <div xml:id="i-VgXxsGDYtA3tGkineGr7AY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-U9dB5BrGFFLfqbpGqvg91" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4CthohExdmjcHnehHzdG8H" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-wJqmXEWhhUxsCPMi1SJrT" type="motBody">
        <div xml:id="i-Dww1bjCJRAKvDsrfvK1PFe">
          <p xml:id="i-QSrmSNMKKfo3zDRTrxTcWN">
            12 Motioner + Första Kammaren, N:rs 24 och 25.
          </p>
          <p xml:id="i-SNhTnwUG6foQJ18DRPsqCr">
            Af Herr Frisk, Edvard: Angående användande af minst en million
            R:dr utaf Riksbankens årliga vinstmedel för Bankens egna ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-QwyYxxDqojc36s9peFDaCi">
            Som jag vill hoppas att Sveriges Riksbank inom få år härefter
            blir ensam om sedelutgifningsrätten här i landet, anser jag ock
            nödigt vara, att Riksdagen redan nu börjar vidtaga åtgärder till
            nämnda Banks ytterligare konsolidering, och får jag derföre vördsamt
            yrka, att Riksdagen behagade besluta, det Riksbanken af sin årliga
            vinst til- låtes behålla minst 1,000,000 R:dr, att användas till
            Bankens konsolide- ring och utvidgande af dess verksamhet. Om
            remiss till vederbörligt Utskott anbålles.
          </p>
          <p xml:id="i-AvdHsiMjPkm7sRFhkwNVoW" type="date">
            Stockholm den 29 Januari 1870. Edvard Frisk.
          </p>
          <p xml:id="i-3mkqo9YwsncPbYQKHHUUNn">
            N:o 28.
          </p>
          <p xml:id="i-8jz1C3nmkFGbQ6dqqxGazS">
            At Herr Frisk, Edvard: Angående förhöjning af bevillningen å
            en- skilda bankers sedelutgifning.
          </p>
          <p xml:id="i-JydJuC7E4yhaYTfvHJp3fF">
            Då den bevillning efter andra artikeln, som sedelutgifvande enskilda
            banker erlägga, är så ringa, att den år 1868 för alla då i gång
            varande banker endast uppgick till R:dr 77,609:79 öre, efter 2
            R:dr för hvarjo 1,000 R:dr af det högsta be- lopp af bankens sedlar,
            som på en gång under nästföregående år varit i allmänna rörelsen
            utlemnade — och deremot denna sedelutgifningsrätt förorsakar Riksbanken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__fk__25/mot_1870__fk__25-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HHRgjp5UVofjgsVhfUVpEr">
            och hela riket en minskad årlig vinst af millioner Riksdaler,
            torde det rättvist vara, att nämnda afgift högst betydligt förhöjdes;
            men jag vill dock nu inskränka mig att föreslå, det Riksdagen
            behagade besluta, att enskild sedelutgifvande bank här- efter
            skall, utom bevillningen enligt andra artikeln, erlägga en afgift
            af Fem R:dr för hvarje 1,000 R:dr af det högsta belopp af bankens
            sedlar, som på en gång under nästföregående året varit utlemnade
            i rörelsen; varande styrelsen för sådan bank skyldig att till
            upplysning vid denna afgifts debitering, i början af hvarje år,
            aflemna en, genom intyg af det utaf Konungens Boefallningshafvande
            förordnade ombud, bestyrkt uppgift å nyssnämnda sedelbelopp. Om
            remiss till vederbörligt Utskott anhäålles.
          </p>
          <p xml:id="i-W4KB63Kzsan1smhZ4zB5TN" type="date">
            Stockholm den 29 Januari 1870. Edvard Frisk.
          </p>
          <p xml:id="i-UeV81x7cJiBv7kwjyiJ19y">
            Af Herr Ros, Anders Emanuel: Om anvisande af ett förslagsanslag
            å 5,000 BR:dr för anställande under innevarande år af tri- gonometriska
            mätningar inom Westerbottens län för det ekono- miska karteverket.
          </p>
          <p xml:id="i-HwLW6kvTxpjFN6FrJh4P5m">
            Af Kongl. Maj:ts nådiga Proposition angående Statsverkets tillstånd
            och behof inhemtas, att äfven för år 1871 ett extra anslag af
            20,000 R:dr äskats till fortsättning af det ekonomiska kartearbetet
            i Norrbottens län. Detta arbetes stora värde skall otvifvelaktigt
            erkännas af hvar och en, som deraf tager kännedom. Utom den fördel
            att samma arbete lemnar en fullständig kännedom om nämnde landsdels
            ekonomiska och statistiska förhållanden, erhålles derjemte genom
            de för det ekonomiska karteverket, efter vetenskapliga grunder
            verkställda mätningar och upprättade kartor, en lika fullständig
            åskådlighet af landet. Men ej nog här- med -— då det är ifrågasatt
            att dessa karte-arbeten, på sätt de utföras i Norrbot- tens län,
            äfven kunna användas och läggas till grund vid de förestående
            afvittrings- förrättningarne i Norrbottens och Westerbottens lappmarker
            i och för utbrytning af hemman, nybyggen och kronoparker samt
            stockfångstområden åt sågverken för deras privilegier, på det
            afvittringsgöromålen måtte kunna inskränkas till endast ommätning
            1 större skala af åker och äng samt fjoll och myrslottermark,
            med
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
