<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1870--ak--00124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__124/mot_1870__ak__124-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5jQd3LzgYC5Wy3wAe772eF">
        12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 124.
      </fw>
      <div xml:id="i-MPQQUKd4zcdfM3yPDjRPCX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GfwsUS579FnaGQZhhue9CL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BQ2VHL5JoBrKkRLevZwbJJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2EQunHPXZGQSGESLEbxPRg" type="motBody">
        <div xml:id="i-Gy5mirDeEZjvWDfw7NpnQv">
          <p xml:id="i-C3HpEmyYkNyPbi9GgmLHbN">
            På grund af hvad jag sålunda haft äran andraga, får jag vördsammast
            hem- ställa, att Riksdagen behagade besluta att åtminstone så
            mycket förstärka Riksbankens fond för utlåning med omsättningsrätt,
            att det belopp af samma fond, som blifvit fördeladt på Göteborgs
            afdelningskontor, måtte blifva förhöjdt till tre millioner Riksdaler.
          </p>
          <p xml:id="i-6rfvLayUVMo2X7LpgeEhAe">
            Om remiss till Banko-Utskottet anhålles. Stockholm den 28 Januari
            1870.
          </p>
          <p xml:id="i-1Av7EjhHRxTgVDM6c2j6D">
            Herrman Schmidt.
          </p>
          <p xml:id="i-TxHnrk6SAfdxQH77E8MNQ8">
            N:o 124.
          </p>
          <p xml:id="i-N7rBXAsDzKhFd91BGt3qh2">
            Af Herr H. Schmidt: Angående åtskilliga ändringar i 14 och 15
            Kap. Gifter-
          </p>
          <p xml:id="i-RoEBMKYFDCrkkEEFkhzkY2">
            måls-balken.
          </p>
          <p xml:id="i-KaBQKWBMWRSyjCGmEfhdbZ">
            Bland de stadganden i vår lag, som torde vara mest antiqverade,
            äro de om ingående och upplösning af äktenskap. De härröra från
            en tid, då äktenskapet i hela den civiliserade verlden ansågs
            för oupplösligt, ja såsom ett sakrament. Denna gednare föreställning
            har väl icke kunnat göra sig gällande i vårt land, sedan det blef
            protestantiskt, men ännu i 1734 års lag, äfven med de förändringar
            i den- samma skett, qvarstå så stora hinder mot skilnad i äktenskapet,
            att det är nästan omöjligt att få ett olyckligt äktenskap upplöst
            utan brott och icke ens då, om den till detta oskyldiga makan
            lägger hinder i vägen för någon sin förmenta fördel eller annan
            orsak. Skäl af stor vigt hafva blifvit anförda af dem, som motsatt
            gig underlättande af äktenskapsskilnad, ithy att Staten borde
            vara högst angelägen att sammanhålla ett band af sådan vigt för
            det ordnade samhällets bestånd och sålunda icke utan trängande
            nöd tillåta att det brytes.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__124/mot_1870__ak__124-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B5qweq2PWLnfLJbHBVVmZp">
            Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 124. 13
          </p>
          <p xml:id="i-AuJXucGKPHTqGdULgohJc">
            Dessa skäl torde dock finnas mera leda till en motsatt mening,
            då man be- tänker att olyckliga äktenskap, som beklagligen så
            ofta förekomma, orsaka för sam- hället vida ofördelaktigare följder
            genom den sedeslöshet, råhet m. m., hvartill i sådana äktenskap
            födda barn blifva vittnen och hvilket otvifvelaktigt menligt måste
            inver- ka på deras uppfostran. Sådana äktenskap böra upplösas
            så fort som möjligt och lagen bör följaktligen underlätta, icke
            genom mångfaldiga hinder och formaliteter fördröja eller förhindra
            upplösningen. De nu i lagen föreskrifna varningar före den palliativ-kur,
            som benämnes »skilnad till säng och säte«, hafva, oaktadt vårt
            presterskaps otvifvelaktigt nitiska bemödanden, i de flesta fall
            näppeligen ledt till önskadt resultat. Åktenskapet börjar mer
            och mer anses endast såsom en civil akt, hvadan kyrkans inbland-
            ning i detsamma på grund af lag torde vara obehöflig och till
            och med skadlig, då den icke frivilligt påkallas af kontrahenterna.
            För presten och religionsläraren är det måhända obehagligt och
            motverkande hans heliga kall, när hans inblandning får prägeln
            af tvång, i stället för att den endast bör ifrågakomma till följd
            af ett kändt religiöst behof för den kristne att söka råd och
            tröst af sin själasörjare. Om nu i ett äktenskap oenighet eller
            vedervilja uppkommit emellan makarne, vare sig till följd af mannens
            oordentlighet, råhet och våldsamhet eller genom hustruns uraktlåtenhet
            att »vårda den heliga elden på hemmets härd« eller af an- dra
            orsaker, så är ett sådant äktenskap till sin idé redan de facto
            upplöst och län- der icke vidare hvarken till makarnes gemensamma
            trefnad och gagn eller till före- syn för barnen, som sålunda
            törhända icke kunna uppfostras till nyttiga och sed- liga medborgare.
            Af dessa anförda skäl, förutom åtskilliga som ytterligare kunde
            andragas, få jag vördsamt motionera, att Riksdagen för sin del
            ville besluta, att 14 Kap. Giftermåls-balken, sådant det för närvarande
            lyder, måtte varda upphäfdt och 15 Kap. samma Balk erhålla förändrad
            redaktion i öfverensstämmelse med de förändrade förhållanden,
            som skulle uppkomma derigenom att 14 Kap. Giftermåls- balken erhöll
            följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-AcoAnMTCyxPe5KMU1iXDhQ">
            $ 1
          </p>
          <p xml:id="i-9yQGdP4g8KvJoLgenP1nZP">
            Mom. 1. Angifver ene makan den andra för våldsam behandling eller
            annat förolämpande och söker förty skilnad i äktenskapet, då skall
            Rätten, der dess föreställningar ej hjelpa, ransaka huru makarne
            sammanlefvat: finnes det att hat och bitterhet dem emellan råder,
            och att den ena är skuld dertill genom ofta upprepade utbrott
            af våldsamt sinnelag eller annat hårdt bemötande, så att våda
            vore för den oskyldigas lif eller väl- färd, der deras sammanlefnad
            fortforc: döme då Rätten till skilnad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__124/mot_1870__ak__124-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5yuKAoMoAGitaMtjm19A2k">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 125.
          </fw>
          <p xml:id="i-WXujEGnkGzEDTmjCS4zLb4">
            Mom. 2. Skiljer mannen sig sjelf från hustrun eller hustrun ifrån
            mannen till säng och säte af hat eller illvilja och håller sig
            i landet uppe från hus och hem, eller drifver man hustru, eller
            hustru mannen ur hus och bo, och nyttjar der beggés gods och egendom;
            döme då Rätten jemväl till skilnad, och fylle den brottslige dertill
            skadan.
          </p>
          <p xml:id="i-FGEzzNJscLCNXt8X69v9Wz">
            $ 2.
          </p>
          <p xml:id="i-Dnbr97nAfWidsD1RYdFbfr">
            Vilja makar skiljas för dem emellan uppkommen vedervilja, utan
            att någondera beskyller annan för vållande dertill: inställen
            sig hos Rät-
          </p>
          <p xml:id="i-NpK5VT5YX7pxHc15wKQRnu">
            ten personligen. Förklara de gemensam och allvarlig åstundan
            att skiljas, föreställe
          </p>
          <p xml:id="i-KTjv7Eu7iWipXSt8XKZFy7">
            dem Rätten att sämjas. Framhärda de i sitt uppsåt och komma till
            Rätten åter sedan sex månader förflutit från det de första gången
            sig inställde, varde den skilnad beviljad, der de ej heller då
            kunna vid Rätten förlikas.
          </p>
          <p xml:id="i-4uwgYPSJyPQyAynrUZfdJY">
            Jag anhåller om vederbörlig remiss af denna min motion till Lag-Utskottet.
            Stockholm den 28 Januari 1870.
          </p>
          <p xml:id="i-JQJM4UC4Sx5bizrDALahkU">
            Herrman Schmsidt.
          </p>
          <p xml:id="i-6spiAC18x2gSDPGpEZ77Yf">
            N:o 125.
          </p>
          <p xml:id="i-X9wcjvRhpqFtNoYw5YyWHh">
            Af Herr J. Sjögren: Om ändring af hvad i 1862 års konkurslag
            41 $ stad- gas angående tillsättande af Rättens ombudsman.
          </p>
          <p xml:id="i-3zhGs7XNQW9gnNNXa2geMw">
            Bland de nya föreskrifter, som influtit i 1862 års konkurslag,
            är stadgandet i 41 $ angående tillförordnande af en Rättens ombudsman,
            ett af dem hvaraf stun- dom olägenheter uppstå. På landsbygden
            är domaren i förlägenhet att träffa per-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
