<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1870--ak--00045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__45/mot_1870__ak__45-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RVVRUgnNigco5LVFugAvcL">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 45. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-QRLPAjfQyctr4iU9audi8x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PUJDvSURiM8RfT725UB6tG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DYTekdyPZVURVv5V1szCyV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CAeppTCsmw26EpybfLk5uB" type="motBody">
        <div xml:id="i-EFxbTPe6Nryw3js9TmiM49">
          <p xml:id="i-NjgwuPkc3CAgZkT8F5jpKe">
            N:o 45.
          </p>
          <p xml:id="i-Ckr75bUL2zoKBAZdWfJ8sa">
            Af Herr Anders Persson från Malmöhus län: Om underdånig skrifvelse
            till Kongl. Maj:t med begäran om utredning, huruvida icke åtskilliga
            från kyrkorna i vissa orter hittills utgående af- gifter må kunna
            upphöra.
          </p>
          <p xml:id="i-E7hHkfgdZQ3SQxYgd81xZm">
            Vid sistlidne riksdag väcktes inom denna Kammare af representanten
            från det härad jag jemväl har äran tillhöra, Herr Ola Jönsson
            i Kungshult, en motion derom, att följande från kyrkorna utgående
            utgifter, nemligen:
          </p>
          <p xml:id="i-T3r3B9tGCo6KPAp72vQ57N">
            1:o. Vaxljusmedel, 2:0. Biskopens studieskatt, 3:0. Konsistorie-statslön,
            4:0. Amanuensens och pedellens lönetillökning, 5:0. Landskamrerarens
            arvode, och 6:0. Bibeltrycks-tunnan,
          </p>
          <p xml:id="i-CHpBD3phavWYpvweTjKa1">
            såsom varande, dels en qvarlefva från katolska tiden och då det
            ansågs nödigt att med kyrkans medel bidraga till biskoparnes underhåll;
            dels ock, i hvad landskamre- rarens arvode vidkommer, denne embetsman
            numera icke besväras med kyrkans rä- kenskaper; dels ock slutligen
            emedan dessa afgifter numera hvearken äro nödvändiga eller ens
            rättvisligen utgå, i thy att alla församlingar betala lika, oberoende
            af deras storlek, måtte alskaffas. Stats-Utskottet, till hvilket
            nämnda motion remitterades, meddelade uti sitt deröfver afgifna
            betänkande, att, ”ehuru önskligt vore att ifrågavarande afgifter,
            så vidt någons rätl derigenom ej förnärmades, kunde upphöra”,
            det likväl, såsom varande i saknad af nödiga handlingar och således
            icke i tillfälle att kunna utreda tillkomsten och beskaffenheten
            af de Mesta utaf ifrågavarande afgifter eller bedöma om deras
            borttagande må föranleda några ersätlningsanspråk från statsverket,
            icke i frågans dåvarande skick kunde tillstyrka bifall till motionärens
            framställning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__ak__45/mot_1870__ak__45-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4FwdmYpunYxPDJm4LRbTiT">
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 46.
          </fw>
          <p xml:id="i-DzDtjgtRwjSYGnFJ1kZZLq">
            Icke heller jag är i tillfälle att till förenämnde frågas lösning
            förete nödiga handlingar, hvilket för öfrigt för enskild man säkerligen
            skulle vara förenadt med stora svårigheter; men då jag anser,
            i likhet med förutnämnde motionär och Ut- skott, alt dessa afgifter,
            såsom föråldrade, onödiga och orättvisa, böra afskaffas, får jag
            härmed, instämmande för öfrigt i de skäl ofvannämnde motionär
            åberopat, vördsamt föreslå: att Riksdagen beslutar hos Kongl.
            Maj:t i underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl. Maj:t täcktes
            låta utreda förbållandet och till nästa Riksdag låta utarbeta
            förslag, innefattande buru och på hvad sätt dessa afgifter tillkommit,
            som ock i hvad mån de- samma, utan Statsverkets särskilda betungande
            och ingrepp i enskildes rättigheter, kunna afskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-VuJrZof6BVwXnuNS4XMYat">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles vördsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-UiMSVZpEF3AqsgbiRGFbuj" type="date">
            Stockholm den 25 Januari 1870.
          </p>
          <div xml:id="i-TziQHmnr37q3gN1bSbiojY" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Anders Persson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-H6QsVr3F5uthGWET2Tu4zm">
            från Malmöhus län.
          </p>
          <p xml:id="i-GVNKT6vyz2Vnc9XLtpLMas">
            N:o 46.
          </p>
          <p xml:id="i-AeDLcxRgUGz7ZEH9WX6AWX">
            Af Herr A. Bäckström: Om ändring af hvad 9 $ Bevillnings-för-
            ordningen stadgar rörande beskattningsorten för bruk och fabri-
            ker, sågverk och qvarnar, som tillhöra bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-J54be93aERQWkb8qJXKQXr">
            Nu gällande Bevillnings-förordning stadgar uti dess 9 &amp;,
            bland annat: ”att annat bolag, än bankbolag, skall påföras bevillning,
            der bolagets rörelse hufvudsakli- gen, å en eller flera orter,
            drifves, eller, i fall sådana bestämda orter icke förefinnas,
            der bolaget har sin styrelse”,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
