<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__fk__13/mot_1870__fk__13-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QgCxZKKtKs9tAn497vf154">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 13. 39
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6e7u7rJKvjoPtJhgK1cpGe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GY1eu8Fp4nZWRCRTaNb9YP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7dV6ESiY95mkp4CLFJKPP6"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-23W3tm8peHV6VPFVQW2orh">
        <div xml:id="i-TbeUnCWxaciqnREM7kpSC5">
          <p xml:id="i-C7BvcCJLsxgpQApqvJcHvK">
            38 Motioner + Första Kammaren, N:o 313.
          </p>
          <p xml:id="i-RNW2Vz3sLE5RDrdyZRmKZq">
            (intyg) är afgifvet under den ansvarighet lag stadgar”, eller
            ock skrifvas å papper, hvarå dylik mening öfverst å första sidan
            är tryckt eller litografierad.
          </p>
          <p xml:id="i-EaEvkYr54T1nncwB8bGsBz">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles. Stockholm den 27
            Januari 1870.
          </p>
          <p xml:id="i-DaP89a7oERmpCoJHzARpH8">
            C. E. Casparsson.
          </p>
          <p xml:id="i-EZPnN9GFqBPRmpDa4t5CPM">
            N:o 13.
          </p>
          <p xml:id="i-RijcTkPh4YToDe52Ah8BaE">
            Af Herr ÅArrhenins, Johan: Om ett tillägg i 2 $ af Kongl. För-
          </p>
          <p xml:id="i-VzevR9tNEWMjU3bgSbp8W7">
            ordningen angående vilkoren för bränvinstillverkning.
          </p>
          <p xml:id="i-VAKDAZbjR96fq8XU4iaoDP">
            Nu gällande nådiga Förordning angående vilkoren för bränvinstillverk-
            ning af den 7 Mars 1867 bestämmer uti dess 2 $ 3 mom., att ”bränvins-
            tillverkning eller mäskning dertill” icke är medgifven från klockan
            10 om aftonen näst före sön- eller helgdag till klockan 10 om
            aftonen samma dag; hvarjemte uti dess 46 $ mom. 3 bestämmes vite
            mot ”till bränneri hörande arbete, utom tillsyn vid malt- och
            jästberedning”, som verkställes emellan klockan 8 på morgonen
            och 5 på aftonen å sön- och helgdagar. Från allmänna förbudet
            mot arbete å sön- och helgdagar har sålunda undantag måst göras
            för sådana arbeten i brännerierna, hvilkas afbrott skulle tillskynda
            tillverkaren allt för stora svårigheter eller förluster, hvadan
            ock i afseende på malt- och jästberedningen arbetet tillåtes under
            hela tiden. Sedan förbemälde nådiga förordning utgafs, har inom
            landet en ny industri börjat uppspira, nemligen bränvinstillverkning
            af betor efter Fransysk metod. Uti Frankrike, der tillverkningen
            af sprit eller så kallad vinage af betor nu bedrifves uti stor
            utsträckning — hvitbetsbränneriernas antal ut- gjorde der år 1866
            144 stycken — har man enligt officiela, derom utgifna handlingar
            funnit denna industri vara af största vigt för landtbruket, hvars
            utveckling af densamma befordrats dels genom jordens omsorgsfullare
            odling
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__fk__13/mot_1870__fk__13-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SLzbZU9nL8hmqvPhFG9Cwu">
            och skötsel för betan, hvaraf rikare skördar vunnits af andra
            kulturväxter, som odlas i omvexling med betorna, dels genom häraf
            betydligen utvidgad ladugårdsskötsel och gödning af slagtboskap.
            Vid anställda noggranna be- räkningar härvid har man funnit, att
            vid de egendomar, der bränvinstillverk- ningen af betor bedrefs
            år 1864, förhöllo sig odlingen och afkastningen af spanmål samt
            antalet af underhållna och gödda boskapsdjur äfvensom arbe- tarnes
            antal sålunda:
          </p>
          <p xml:id="i-T59S7ctb3tbmH9yVeKBHzf">
            Före betbränningen. Efter betbränningen. Med säd besådd jord
            . ......... 21,906 hektarer. 27,670 hektarer. Afkastningen per
            hektar . . ....o.. 19 hektoliter. 27—75 hektoliter. Underhållen
            boskap . ....cc cc... 25,386 stora djur. 31,449 stora djur. Gödda
            djur soc ccs oc 6,995 46,656 Använde arbetare under sommartiden
            . 9,851 25,135 D:o under vintern .. oo. cocc.. 4,767 14.718
          </p>
          <p xml:id="i-KwSF3jxx2za8ZEkLSrVMsR">
            allt per år. Det ligger sålunda för öppen dag, hurusom stora
            fördelar i Frankrike vunnits genom denna industri, samt huru densamma
            högst väsendtligen be- fordrat jordbrukets och boskapsskötselns
            förkofran, under det den tillika be- redt större arbetsförtjenst
            i de orter, der den kommit till utöfning. Då sockerbetan hos oss
            går utmärkt väl till samt lemnar skördar, efter hyad erfarenheten
            visat, fullt jemförliga med de bästa i utlandet, så är det att
            hoppas, att tillverkningen så väl af betsocker som af betsprit
            skall hos oss kunna bedrifvas med lika fördel som uti andra länder.
            Genom Riksda- gens af Kongl. Maj:t fastställda beslut rörande
            vissa års skattefrihet och skattelindring för betsockerindustrien
            bör man kunna motse, att densamma efter hand skall kunna hinna
            arbeta sig upp till en inhemsk näring; för hvit- betsbränningen
            bör detta kunna ske mycket lättare, då till densammas be- drifvande
            fordras vida mindre kapitaler samt mindre qvantiteter betor, hvilka
            för — sprittillverkningen dessutom kunna gödslas och behandlas
            såsom våra andra vanliga rotfrukter. Men sprittillverkningen af
            betor fordrar, för att kunna komma till utveckling inom landet,
            ett medgifvande, som förutsätter en ändring i nu gällande förordning
            om tillverkning af bränvin. »Betbrän- ningen tillgår nemligen
            sålunda, att den vid spritafdrifningen afgående saften begagnas
            till diffusion af de sönderskurna betorna och till fortplantning
            af jäsningen, hvaremot den vid andra brännerier vanliga malt-
            och jästbered- ningen icke begagnas. Den ständigt återkommande
            starka upphettningen af saften förekommer syrebildning uti densamma,
            hvaremot den genom surning förderfvas, om ett längre afbrott uti
            afdrifningen inträffar, i hvilket fall den surblifna saften måste
            bortkastas, vatten användas till diffusion och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1870/mot_1870__fk__13/mot_1870__fk__13-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5MQavaTU49nheFn4kT48Nq">
            40 Motioner i Första Kammaren, N:o 13.
          </fw>
          <p xml:id="i-EqLvex71Y39Fhi5uNC7Sqo">
            en kostsam ny jäsning åstadkommas, hvilken dock sällan blir jemförlig
            med den, som vunnits under en fortsatt bearbetning. Härigenom
            och medelst de långa afbrott, som, i följd af stadgandet i nu
            gällande förordning om bränvinstillverkningen, måst hvarje vecka
            göras uti hela operationen för hvitbetsbränningen, hafva de, som
            dermed gjort för- sök, lidit icke obetydliga förluster, och det
            har faktiskt visat sig, att denna industri icke kan hos oss komma
            till utveckling med tillämpning af nu gäl- lande lagstadganden.
            Det är nemligen för hvitbetsbränningen oudgängligt, att den kommer
            i åtnjutande af de undantag, som blifvit medgifna vid van- liga
            brännerier för malt- och jästberedning, och detta så mycket mera
            som dessa arbeten motsvara den fortgående diffusionen och dervid
            uti saften=fort- plantade jäsningen uti betbrännerierna. Jag får
            sålunda vördsamt hem- ställa, att genom lag må stadgas, att vid
            betbrännerierna spritafdrifningen måtte blifva tillåten hela tiden
            med undantag af sön- och helg- dagar från kl. 8 fi m. till kl.
            5 e m., samt att sålunda $ 2 af förenämnda nådiga förordning må
            erhålla ett tillägg, hvarigenom dess 3:e mom. icke kommer att
            på betbrännerier tillämpas, äfven- som att $ 46 af samma förordning
            bringas i öfverensstämmelse härmed. Om remiss till Bevillnings-Utskottet
            af denna min motion anhåller jag vördsammast.
          </p>
          <p xml:id="i-LN9wph4Ab3c6ssyUsFYW4V" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1870.
          </p>
          <p xml:id="i-8LTLSYAX9QEYGN6F9UCRoM">
            J. Arrhenius.
          </p>
          <p xml:id="i-2U7Cyrak5tS499X5AiTg3y">
            N:o ld,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
