<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__53/mot_1955__ak__53-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TonyVgu6eeKTTJCcPg9gmp">
        Nr 53—360 Motioner i Andra kammaren, nr 53 år 1955 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XeXyvWhMJq3WXeAk2C1yvE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-FyPmrvq2YgRRNLyuGVehMh"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6DY8XahvWom1e4E9pWejw1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KzaWjKQzuFTrzYJ94HM9a3">
        <div xml:id="i-EBrL3YLr6yzpqirXj5XeUJ">
          <p xml:id="i-T2WBdDBtGz1v9cXpadExsL">
            Nr 53
          </p>
          <p xml:id="i-ne8kQEdhLLXT6bbKHwpbb">
            Av herr Munktell m. fl., om ändrad lönegradsplacering av gym-
            nastiklärartjänsten vid universitetet i Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-CP96JT2U3yMbCSXUEAURiL">
            Undervisningen och övningarna i gymnastik för de manliga studerande-
            na vid Uppsala universitet handhas sedan början av seklet av en
            gym- nastiklärare med en tjänstgöringstid av 15 timmar i veckan.
            Denna tjänst, som framvuxit ur den gamla exercitiemästarinstitutionen,
            hade från sin tillkomst karaktären av deltidstjänst. Med det starkt
            växande studentan- talet och det ökade intresset för fysisk fostran
            framträdde under 1940-ta- let ett behov av en ökning av antalet
            övningstimmar, i synnerhet för mo- tionsgymnastik. Samtidigt framfördes
            från de studerande själva och från olika läroanstalter önskemål
            om att blivande lärare och lärarinnor skuile beredas möjlighet
            till sådan utbildning, som gjorde dem skickade att leda enklare
            gymnastikövningar vid folkhögskolor och därmed jämförliga läroanstalter,
            där i många fall fackutbildad personal på detta område sak- nas.
          </p>
          <p xml:id="i-Vb2qckHPCujC2YFLYp5io">
            Bland universitetets petita till 1948 års riksdag upptogs med
            anledning av ovannämnda förhållande ett äskande, att gymnastiklärartjänsten
            vid universitetet måtte omorganiseras till en heltidstjänst i
            Ca 26 omfattande 28 veckotimmar enligt särskild plan (se bil.).
            Framställningen lämnades utan åtgärd, men upprepades 1949 och
            1950. 1951 års riksdag beviljade medel till en tjänst i Cg 23.
            Med denna lönesättning uppstod svårigheter att besätta tjänsten
            med en tillräckligt kvalificerad kraft. Universitetet begärde
            därför hos kanslern för rikets universitet, att anstånd måtte
            be- viljas med tillsättandet av den nya befattningen samt att
            på den gamla deltidstjänsten skulle förordnas gymnastikdirektören
            P. H. Öhman och att dennes avlöning skulle bestridas av medel,
            som ställts till förfogande för tjänsten i Cg 23. Framställningen
            bifölls, och denna anordning har sedan dess varit i funktion.
            Samtidigt har varje år äskandet om en gym- nastiklärartjänst i
            Ca 26 upprepats bland universitetets petita. Kanslern tillstyrkte
            hösten 1954 en tjänst i Ce 23, vilket även blev Kungl. Maj:ts
            proposition till årets riksdag. Det synes emellertid uppenbart,
            att denna lönesättning måste vara för låg. Gymnastiklärarens uppgift
            är dock att handleda mogen universitets- ungdom, vilket ställer
            högre krav på vederbörandes skicklighet, anpass- ningsförmåga
            och förmåga att skapa intresse och entusiasm för de fri-
          </p>
          <p xml:id="i-TtKEmo7euR1SjdGSc6z3P1">
            Bihang till riksdagens protokoll 1955. 4 saml. Nr 55—60
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__53/mot_1955__ak__53-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7aXdbMUQjBESPzqEc93JUq">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 53 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-Dw5zhmkXm2BJGsnvYQyroz">
            villiga övningarna, om resultatet skall bli det avsedda, nämligen
            en välbe- hövlig förbättring av de studerandes fysiska fostran.
            Härtill kommer den betydelsefulla ledarutbildning, som ingår i
            tjänsten, och som ställer spe- ciella krav på vederbörandes pedagogiska
            förmåga. Det är visserligen möjligt att man med den föreslagna
            lönegradsplaceringen kan få formellt kompetenta tjänstinnehavare,
            men fullt kvalificerade kan man svårligen erhålla, om tjänsten
            placeras i lägre lönegrad än den som universitetet be- gärt i
            sina petita. Till den principiella motivering, som här ovan anförts
            för en högre löne- sättning av tjänsten än den i statsverkspropositionen
            föreslagna, kan fo- gas vägande skäl av mer personlig art. Den
            gamla deltidstjänsten uppe- hålles som redan nämnts sedan nära
            fem år av gymnastikdirektören, kap- tenen P. H. Öhman, ordinarie
            gymnastiklärare vid Uppsala högre allmänna läroverk. Från denna
            tjänst har han under tiden åtnjutit partiell ledighet. Kapten
            Öhman har under sin verksamhet vid universitetet visat sig syn-
            nerligen lämpad att leda universitetsungdomens övningar i gymnastik
            och fäktning, och dessa ha under hans skickliga, omdömesgilla
            och inspireran- de ledning i ständigt stigande grad fångat de
            unga studenternas intresse. Det har därför varit de akademiska
            myndigheternas förhoppning att man som förste innehavare av gymnastiklärartjänsten
            i dess nya form som hel- tidstjänst skulle kunna påräkna denna
            erkända kapacitet. Blir emellertid lönesättningen icke högre än
            i Ce 23 kan man med bestämdhet utgå från att kapten Öhman icke
            söker tjänsten, eftersom han redan har en tjänst i Ca 23 med mindre
            krävande arbetsuppgifter. Ej heller torde kapten Öhman i fortsättningen
            vara villig att medverka i den provisoriska anord- ning, som han
            under de senaste åren räddat ur de akuta svårigheterna, eftersom
            denna för honom medför en arbetsbörda, som han i längden inte
            kan bära. Med stöd av vad sålunda anförts få vi hemställa, att
            riksdagen måtte besluta att gymnastiklärartjänsten vid Uppsala
            universitet fr. o. m. den 1 juli 1955 placeras i lönegrad Ca 26
            eller Ce 26.
          </p>
          <p xml:id="i-XDD47FXmUhUZETJgYS5XPE">
            Stockholm den 19 januari 1955
          </p>
          <p xml:id="i-WyRbegb4mocD1vXKBUgKNu">
            Henrik Munktell Eivor Wallin Edvin Jacobsson
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__53/mot_1955__ak__53-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XpTN5sDBswsyPsCtA2imRK">
            Motioner i Andra kammaren, nr 53 år 1955 3
          </fw>
          <p xml:id="i-6AgEuTsbfRgAeu6b2DbxRz">
            Bilaga PLAN för utvidgning av gymnastiklärarens undervisning
            Nuv. tim. Utv. Motionsgymnastik (Morgon) .sssssssesessesrsesrra
            6 Motionsgymnastik (middag) —=.sssssssssssssrsssssa 2 4 Träningsgymnastik
            osooososssssssressesess rss e oss 2 4 ElitgynmAStik; :eesiss:
            ce ss sk ös ee dn NR le färs bi ärö «0 3 Korrektiv gymnastik s.soosoosossssrssssssrr
            ess sen 0 1 Kursverksamhet, utbildning av gymnastikledare ......
            0 6 FÄktnil8g oossooreeerrererrsererr reser reses reses sa 2 4
            15 28
          </p>
          <p xml:id="i-PJyw81BC1SL35P88wNxP65">
            Motionsgymnastik I. Lätt och uppiggande morgongymnastik. Allsidig,
            måttfull, ofta med rytmiskt arbetssätt. Redskapsrörelser förekomma
            men mycket enkla och föga ansträngande. Hälsovård som passar alla.
          </p>
          <p xml:id="i-WLAiY4Wty4fZ3py3JP4CvC">
            Motionsgymnastik II. Något kraftigare motionsgymnastik med red-
            skapsrörelser och hopp. Uppbyggande och vidmakthållande av spänst,
            ut- hållighet, god kroppshållning och kroppsbehärskning.
          </p>
          <p xml:id="i-CvtpRQkNTKYeYZumddVw5i">
            Tröningsgymnastik. Uppbyggande av krafter, uthållighet och skicklig-
            het genom regelbunden och metodiskt stegrad träning. Inlärande
            av smärre färdighetsövningar. Truppmärkesprov för dem som önska.
          </p>
          <p xml:id="i-BCixAsLCrw185aXyvHMyrF">
            Elitgymnastik. Kraftig och genomarbetande gymnastik med metodisk
            stegring. I redskapsrörelser ingå även räck- och mattövningar.
            I första hand avses att skapa en god och allmänt skicklig trupp
            för uppvisningar, i andra hand uppövande av individuell skicklighet
            och prestationsförmåga på olika redskap. Elitmärkesprov. Tävlingsgymnastik
            med individuellt klubbmästerskap.
          </p>
          <p xml:id="i-R4fZK2DsBxsEN4VbcUP7KR">
            Korrektiv gymnastik. Rättande av dålig hållning genom korrektiv
            och stärkande gymnastik. Individuell behandling. Råd och anvisningar
            för dess fortsatta bedrivande.
          </p>
          <p xml:id="i-BDRQfbGhF26BGEVMPiGNUT">
            Kursverksamhet. Kurser för utbildande av blivande lärare, lärarinnor
            och ungdomsledare till gymnastikledare samt för att ge yngre medicinare
            (eventuellt intresserade utländska studenter) en inblick i svensk
            gym- nastik. Föreläsningar och praktiska undervisningsövningar
            (de senare un- der medverkan av biträdande gymnastikläraren för
            kvinnliga studerande).
          </p>
          <p xml:id="i-UUHa4hWkDbhCkatFshPCa9">
            Fäktning. Undervisning i elementär och mer avancerad fäktning
            på flo- rett och värja. Bedrives enskilt och i mindre grupper
            av nybörjare för sig och av mer avancerade för sig. Tävlingar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__53/mot_1955__ak__53-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UsBaEgaWKWXBW6GYA9Yk5h">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 54 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-GgX97VNwxnibSADTZzP8ru">
            Nr 54
          </p>
          <p xml:id="i-PV1V57K8DaVZQYz8fRhRY2">
            Av herr Munktell m. fl., angående omreglering av tjänsten som
            idrottslärare vid universitetet i Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-52iMWbGDo71i1ScKMp8arv">
            Sedan den 1 januari 1937 finnes vid Uppsala universitet en befattning
            som idrottslärare. När tjänsten inrättades, hade en viss erfarenhet
            om be- hovet av tjänsten och om dess allmänna karaktär vunnits
            under de två år, som Uppsala studenters idrottsförening med stöd
            av olika akademiska och idrottsliga organisationer haft en person
            anställd, som lett och ansvarat för de studerandes vid universitetet
            fysiska fostran i idrottens form. Tjänsten hade redan från början
            karaktären av heltidstjänst. Arbets- uppgifterna framgå av den
            instruktion, som tillkom vid tjänstens inrät- tande och som fortfarande
            gäller. Idrottslärarens uppgift är att verka för en sund fysisk
            fostran av de studerande vid Uppsala universitet. Sålunda åligger
            det honom bl. a. att leda ett flertal kurser i olika idrottsgrenar,
            omfattande såväl teoretiskt kunskapsmeddelande som praktiska tillämp-
            ningsövningar. Tyngdpunkten är lagd på utbildningen av de studerande,
            som i sin blivande gärning komma att verka som lärare och ledare
            för viktiga arbetsuppiften — intimt samarbeta med frivilliga idrottsorganisa-
            tioner inom studentkåren och stödja dem i deras verksamhet. Idrottsläraren
            förordnas av kanslern för rikets universitet för en tid av högst
            tre år i sänder. Tjänsten har karaktär av arvodestjänst. Det årliga
            arvodet är för närvarande 13 800 kronor. När tjänsten inrättades
            för 18 år sedan, var det, med tanke på den för- hållandevis korta
            erfarenhet, som fanns av dylik verksamhet, helt natur- ligt, att
            densamma gavs en mindre fast karaktär. Under de år som gått ha
            emellertid sådana erfarenheter vunnits, att det står klart för
            alla initie- rade, att idrottsläraren fyller en mycket betydelsefull
            uppgift. Särskilt värdefull har den del av verksamheten, som avser
            utbildningen av blivande lärare och lärarinnor, visat sig vara.
            Samma goda erfarenheter ha vunnits vid universiteten i Lund och
            i Göteborg och vid högskolorna i Stockholm, vid vilka läroanstalter
            idrottslärare under likartade betingelser varit verk- samma sedan
            år 1941, 1948 och 1948 respektive. Det är således uppenbart, att
            här är fråga om en befattning, som kommer att bli bestående. En
            om- prövning av tjänsteställningen bör därför snarast göras. För
            tjänstinne- havaren innebär den nuvarande osäkra anställningsformen
            avsevärda olä- genheter. Som arvodist har han ingen pensionsrätt
            och ej heller de övriga förmåner, som tillkomma befattningshavare,
            på vilka statens allmänna avlöningsreglemente är tillämpligt.
            Såväl ur allmän billighetssynpunkt
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
