<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__471/mot_1955__ak__471-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-H4LwY9u46fSjXnUmqAY8vF">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 471 år 1955
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AzRV4ijrZZ4TaVmnzZDusj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-LoQUG9WadUkZHXqDk9W3eL"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-G3EZwcBMxvfU3ayREwDk9z"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9QvMHcDsMeynPt4rag4a4Q">
        <div xml:id="i-EVDXi5sC6Ru2MTRXMCMQb4">
          <p xml:id="i-HBAAhWrihDNAVf9ee43joL">
            Nr 471
          </p>
          <p xml:id="i-XyQ4uVqFtkRvoX3aXwf9wG">
            Av herr von Seth m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position,
            nr 36, med förslag till förordning om investe- ringsavgift för
            år 1955, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-NEnouRwm5FtwomgFGdMjjX">
            För den händelse riksdagen trots de vägande invändningar som
            riktats mot införandet av en investeringsavgift skulle godtaga
            det framlagda för- slaget, bör under alla förhållanden undantag
            från investeringsavgift med- givas i de fall där fråga är om investeringar
            som enligt allmän uppfattning är väsentliga och aktuella. Frågan
            om klenvirkets tillvaratagande och utnyttjande i produktionen
            är av skogsekonomiskt stor betydelse. Tillgångarna på klenvirke
            är f. n. mycket stora, medan å andra sidan förutsättningar ej
            finnes att rationellt tillvarata dessa. Om detta kunde ske, skulle
            råvarubasen för våra skogs- industrier väsentligt kunna breddas
            varigenom möjligheter skulle skapas för en ökad export av cellulosa
            och papper. Lovande praktiska försök på- går för att uppnå en
            teknisk och organisatorisk lösning av detta problem. Kostnaderna
            för en dylik försöksverksamhet är, om den skall kunna be- drivas
            på bred bas, betydande, vilket också är förhållandet med de utvidg-
            ningar av driften som i detta avseende nu äger rum inom den norrländska
            och mellansvenska skogsindustrien.
          </p>
          <p xml:id="i-WrJ1XfCU81dpiJUeApF7MW">
            Att problemet om klenvirkets tillvaratagande är brännande, därom
            vitt- nar bl. a. det förhållandet, att den av handelsdepartementet
            tillsatta Södra Sveriges skogsindustriutredning i ett särskilt
            betänkande behandlat det- samma. Utredningen framhåller, att det
            givetvis ankommer på skogsägare, sågverksägare och industriföretag
            att vidta de erforderliga åtgärderna, men understryker också vikten
            av att statsmakterna lämnar sin medverkan, framför allt i fråga
            om forsknings- och försöksverksamheten. Likaså bör enligt utredningen
            från det allmännas sida sådant stöd lämnas att genom- förandet
            av anläggningarna och rationaliseringsarbetet underlättas för
            de enskilda företagarna. Av de synpunkter utredningen sålunda
            anfört bör i varje fall den slut- satsen kunna dragas, att det
            skulle vara högst olämpligt om staten direkt motverkade de här
            ifrågavarande rationaliseringssträvandena. Därför bör under alla
            förhållanden — eventuellt genom tillskapande av dispensmöjlig-
            heter — investeringar, vilka syftar till ett bättre tillvaratagande
            av klen- virket, undantagas från skyldigheten att erlägga investeringsavgift.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__471/mot_1955__ak__471-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BciYPFR5twns8P6Rfmv7BH">
            Motioner i Andra kammaren, nr 471 år 1955 15
          </fw>
          <p xml:id="i-Nus8g3cFHVyeZdvhhF8eLW">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställer vi, att riksdagen, därest
            Kungl. Maj:ts proposition nr 36 med förslag till förordning om
            investeringsavgift i princip vinner riksdagens bifall, måtte besluta
            att från förordningens tillämp- ningsområde undantaga sådana investeringar
            vilka syftar till ett bättre tillvaratagande av klenvirket, samt
            att vederbörande utskott utarbetar härför erforderliga änd- ringar
            i lagtextförslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-BQz8E6snQ81DQG3qDS1pEv" type="date">
            Stockholm den 29 januari 1955 T. G. v. Seth
          </p>
          <p xml:id="i-D9pTVaBik3UmBtdxbrL4PR">
            Einar H&amp;eggblom Eric Nilsson Erik Nygren
          </p>
          <p xml:id="i-B7oZrREvs2r5wfJmS9PjQ4">
            i Svalöv
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
