<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__450/mot_1955__fk__450-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AJ7gfCwhXjseioJHTpexD9">
        Motioner i Första kammaren, nr 450 år 1955 11
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FB9qdKEHZUpV6EcPkbxMaE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SccKVb8bhNZDX6RBDLjw9d"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-17djiibhae1hvQfftdKeDo"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TSCuH9y5uTxhX4PpG6ALKq">
        <div xml:id="i-CivVBwW6Z8C1oTbUFvMb22">
          <p xml:id="i-YBbXVasVkydSYcVmW6haaz">
            Nr 450
          </p>
          <p xml:id="i-QXv3YbgyTxKWzFPNaeiLRW">
            Av herr Andersson, Lars, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposi- tion nr 116 angående anslag till statens försöksgårdar
            för bud- getåret 1955/56 m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-DyDwr6HPrXooRMaazMVWNH">
            Styrelsen för lantbrukshögskolan och statens lantbruksförsök
            har i skri- velse den 23 september 1954 hos Kungl. Maj:t hemställt
            om vissa anslag till byggnadsarbeten vid statens försöksgårdar.
            Som framgår av proposition nr 116 angående anslag till statens
            försöksgårdar för budgetåret 1955/56 har departementschefen icke
            ansett sig kunna tillstyrka dessa förslag annat än i starkt begränsad
            omfattning. Utöver de i propositionen föreslagna byggnads- arbetena
            finns emellertid ytterligare ett arbete, som enligt vår mening
            inte kan uppskjutas. Det gäller ombyggnaden av en äldre ekonomibyggnad
            vid Öjebyns försöksgård. Kostnaden härför kan beräknas till 100
            000 kronor. En närmare motivering för denna ombyggnad lämnades
            i Kungl. Maj:ts proposition nr 122/1954 angående anslag till statens
            försöksgårdar under budgetåret 1954/55. Alltsedan tillkomsten
            av Öjebyns försöksgård har frågan om uppförandet av en ändamålsenligare
            och bättre utrustad ekonomibyggnad där varit brän- nande. När
            efter åtskilliga överväganden ett definitivt förslag för en sådan
            upprustning antogs, ansågs det vara lämpligast att ombyggnads-
            och repa- rationsarbetena av den äldre, i många avseenden ytterst
            bristfälliga ekono- mibyggnaden delades upp i två etapper. Med
            av riksdagen anvisade medel har den första byggnadsetappen i huvudsak
            slutförts, nämligen uppförandet av loge och kreatursstallar. Det
            av högskolestyrelsen nu begärda anslaget på 100 000 kronor avser
            reparationer och förbättringar på resterande del av denna ekonomibyggnad,
            som inrymmer ungdjurs- och magasinsavdelning m. m. Det är ur flera
            synpunkter angeläget, att dessa arbeten bli utförda i så nära
            anslutning som möjligt till den första byggnadsetappen. I första
            hand skulle därigenom en viss kostnadsbesparing erhållas, och
            vidare vinnes en rationellare arbetsordning i byggandet. I sitt
            nuvarande skick är ungdjurs- avdelningen delvis fallfärdig och
            riskabel för däri inhysta djur. Genom sin miserabla exteriör är
            den därjämte direkt misskrediterande för gården i sin helhet.
            Ytterligare uppskov med ekonomibyggnadens färdigställande finna
            vi icke försvarligt. även med hänsyn till att en statlig försöksgård
            så långt möjligt bör vara ett föredöme för jordbruket inom sitt
            område föreligga starka skäl för att ifrågavarande ekonomibyggnad
            utan dröjsmål sättes i godtagbart stånd. Vidare vilja vi framhålla
            vikten av att försöksgårdar, som tidigare inrät-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__450/mot_1955__fk__450-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DeVLdi5c72sSHoQkiGqVfJ">
            12 Motioner i Första kammaren, nr 450 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-Jujx5hmbfVRMQxADzsf595">
            tats, få sina mest trängande behov tillgodosedda, innan nytillkommande
            gårdar av sådant slag taga all uppmärksamhet i anspråk. På grund
            av vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-DiebAeCFhm4DJZeUcYBVVr">
            att riksdagen för budgetåret 1955/56 måtte bevilja det av styrelsen
            för lantbrukshögskolan och statens lantbruksförsök föreslagna
            anslaget å 100 000 kronor för slutförandet av om- byggnaden utav
            den äldre ekonomibyggnaden på Öjebyns för- söksgård.
          </p>
          <p xml:id="i-HoZPqF9eQCnRVCDMG9r6cp">
            Stockholm den 22 mars 1955
          </p>
          <p xml:id="i-CQSRmXUsR449VhrWsAivnu">
            Lars E. Andersson
          </p>
          <p xml:id="i-W5CJJQDVM9aY1b27ZdpHpX">
            Hugo Sundberg Ragn. Bergh J. F. Grym
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
