<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__155/mot_1955__ak__155-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-D2e1YvMH2VrhQyAkzxWoU9">
        Motioner i Andra kammaren, nr 155 år 1955 11
      </fw>
      <div xml:id="i-XKLhYzADz8fDQt5AV7BpSi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MPvMtLaCH1UKdsn4EaPLZ3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WfiKsQtk3uN9a1kxMckpFK" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AYV65YHDXNjJZo63L7tkjr" type="motBody">
        <div xml:id="i-UzcF4dkfeLt9bcsEGxLNvd">
          <p xml:id="i-J7WhqEeP9pdZRo6t9di4S9">
            Nr 155
          </p>
          <p xml:id="i-WBSDfC4JL45gfWG3D1vq5z">
            Av herr Carlsson i Stockholm m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 36, med förslag till förordning om in- vesteringsavgift
            för år 1955, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-6Jts9Sd2UVF5s55LgfeMp2">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 36 har icke förebragts något verkligt
            vägande skäl för att man som ett led i den allmänt inflationsbekämpande
            politiken skall införa särskild investeringsavgift för motorfordon.
            Den rätta vägen att uppnå det syfte man försökt förverkliga genom
            propositionen hade i stället varit att med hjälp av kreditpolitiken
            åstadkomma en allmän ekonomisk åtstramning. Om riksdagen trots
            ovanstående principiella invändningar mot förslaget så- som sådant
            likväl skulle finna skäl antaga den framlagda propositionen, synes
            det oundgängligen nödvändigt med vissa formella justeringar. I
            första hand kan särskilt stark kritik riktas mot förslaget att
            den särskilda investeringsavgiften även skall drabba begagnade
            fordon. Som bekant berördes denna fordonskategori icke av den
            förra personbilsaccisen. För att förverkliga de syften man uppställt
            i samband med förslaget till särskild investeringsavgift synes
            icke befogat att låta densamma även drabba handeln med begagnade
            bi- lar. När en begagnad bil byter ägare, innebär detta i och
            för sig ingen belast- ning av landets reala resurser. Vidare torde
            en utsträckning av avgiftsplikten ej vara erforderlig komplettering
            för att förhindra ett kringgående av bestäm- melserna för nya
            bilar. Ett argument, som i debatten framförts, är, att därest
            man icke läte den särskilda investeringsavgiften utgå på begagnade
            bilar och enbart läte den drabba nya bilar, skulle prisnivån på
            de begagnade fordonen indirekt höjas i motsvarande grad. Härigenom
            skulle man bl. a. icke uppnå tillräcklig återhållsamhet när en
            tidigare bilägare önskade köpa ett nytt fordon. (Genom den indirekta
            prishöjningen på begagnade bilar skulle nämligen mellan- skillnadsbeloppet
            minskas i motsvarande mån. Mot ett sådant resonemang kan man rent
            allmänt invända, att det i samband med de senaste årens expansion
            på bilismens område i flertalet fall varit personer, som icke
            förut ägt bil, som nu skaffat sig ett fordon. Enligt uppskattning
            av branschmän torde endast ca 50 000 av de ca 126 000 försäljningar
            av nya personbilar som ägde rum 1954 ha skett i samband med inbyte
            av begagnade fordon. U ppskattningsvis torde emel- lertid äganderättsöverlåtelser
            i fråga om begagnade bilar under samma period ha uppgått till
            ca 200 000. I detta sammanhang torde man särskilt böra framhålla,
            att hilismens expansion är av mycket sent datum, varför några
            större ersättnings- behov ännu icke uppkommit. Härtill kommer,
            att den nuvarande mycket hårda konkurrensen knappast medger något
            utrymme för prisstegring på begagnade bilar. Under alla förhållanden
            blir det även motsvarande prisfall, när avgiften en gång tages
            bort.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__155/mot_1955__ak__155-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VVHeVGZfawp1qs2YSuQVZx">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 155 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-A7K35jfPucMrdeVMM1cuK9">
            Stark kritik mot förslaget angående avgiftsbeläggning av de begagnade
            bi- larna torde kunna riktas med utgångspunkt från rena rättvisesynpunkter.
            Man brukar räkna med att en bil under sin livstid brukar byta
            ägare 4 å 5 gånger. Det kan näppeligen synas rimligt, att man
            i ett sådant fall låter av giftshelägga samma fordon 4 å 5 gånger.
            Härtill kommer, att för en icke ov äsentlig mängd av de begagnade
            fordon, som nu gå i handeln, en gång erlagts den tidigare bilaecisen.
            Avgiftssystemets anknytning till fordonens tjänstevikt och årsmodell
            leder vidare till särskilt stötande konsekvenser när det gäller
            de begagnade bilarna. För ett något begagnat fordon är det nämligen
            i allmänhet fordonets tekniska kondition och icke årsmodell som
            är det avgörande för bilens försälj- ningsvärde. Det kan icke
            synas rimligt, att samma av gift utgår för en bil i mycket dålig
            kondition som för ett fordon av visserligen samma årsmodell men
            föga eller intet begagnad. Eftersom det i vissa fall varit ganska
            avsevärda prisfall på begagnade fordon, torde det mycket ofta
            komma att hända, att investerings- avgiften för dessa fordon i
            realiteten icke kommer att utgå med de av lag- stittaren beräknade
            ca 10 Yo av försäljningsvärdet utan snarare med 23 å 30 Rx En
            realistisk bedömning av läget måste även ge vid handen, att man
            idke torde kunna åstadkomma en effektiv kontroll av att dessa
            bestämmelser verk- ligen komma att tillämpas när det gäller de
            begagnade bilarna. Utan tvivel komma affärspartner utanför den
            reguljära bilhandeln att helt enkelt låta bli att omregistrera
            bilen. Härigenom kommer det tvivelsutan att bli en ny blomst-
            ringstid för den s. k. norrabantorgshandeln. Bilregisterna torde
            även i viss ut- sträckning bliva inaktuella. Detta måste medföra
            stora nackdelar såväl för försvaret som för försäkringsmyndigheterna.
            Principen att även avgiftsbelägga de begagnade fordonen kommer
            att skapa en stor mängd komplicerade detaljproblem, särskilt för
            bilhandeln. Det måste därför under alla förhållanden vara nödv
            ändigt att införa en undantagsbestäm- melse för bilhandelns befattning
            med de begagnade bilarna. Enligt propositionen skall i princip
            avgift erläggas även när bilhandlaren i fast räkning förvärvar
            ett begagnat fordon. Därefter kommer den definitive köparen att
            erlägga ny avgift, när han förvärvar fordonet. Lagstiftaren har
            visserligen icke direkt tänkt sig dubbel avgiftsbeläggning i sådana
            fall, men de möjligheter som finnas att undgå denna äro i hög
            grad komplicerade och komma utan tvivel att ge upphov till en
            mängd krångel. Skall en bilhandlare i fast räkning emottaga ett
            begagnat fordon, blir han tvungen att låta kunden införa fordonet
            i bilreservr registret innan bilfirman tar emot bilen. Har då
            bilen icke inom ett år hliv it besiktigad, måste en ny besiktning
            verkställas innan fordonet ens får demonstreras. Redan nu är bilinspektionen
            synnerligen hårt t ansträngd, och ett genomförande av propo- sitionen
            på denna punkt — med ytterligare ca 100 000 förrättningar om året
            — skulle leda till ett rent kaotiskt läge. Särskilt besvärlig
            kommer situationen att bli i landsorten, där man ofta endast får
            besök av en bilinspektör ett par gånger i månaden. Väntetider
            på ett par månader torde därför i framtiden bliva ound- vikliga.
            Härigenom komma såväl kunderna som bilhandeln att tillfogas bety-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__155/mot_1955__ak__155-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Faojy6B6A9R9bsC5PQ2hwB">
            Motioner i Andra kammaren, nr 1535 år 1955 13
          </fw>
          <p xml:id="i-9F2mPSvdcQ13o5GXwtHkSp">
            dande olägenheter. Eftersom en begagnad bil icke är någon lagringsvara
            utan bör säljas ganska snabbt, komma bestämmelserna på denna punkt
            således att verka mycket besvärande för både bilkunder och bilhandel.
            Under hand har det upplysts, att en uppmjukning är att förvänta
            i fråga om bestämmelserna angående besiktningsskyldighet i förevarande
            avseende. Rent principiellt måste emellertid konstateras, att
            man icke kan utforma en skattelag med hänsynstagande till en förväntad
            ändring av vägtrafikförordningen. Frå- gan om ombesiktning av
            fordon är mycket betydelsefull ur trafiksäkerhets- synpunkt men
            bör icke upptagas till behandling i detta sammanhang. Den enda
            lösningen på detta problem synes f. n. vara en specialbestämmelse
            om att av- giftsskyldighet icke skall föreligga för yrkesmässig
            bilhandlare i fråga om for- don som av honom förvaras i lager
            eller hållas till salu. Med hänsyn till bestäm- melserna om saluvagnslicens
            torde det icke föreligga några svårigheter att av- gränsa den
            grupp, som skulle komma i åtnjutande av denna specialbestämmelse.
            Möjligen skulle man kunna tänka sig en viss tidrymd inom vilken
            fordonet skall vara avyttrat. Med hänsyn till bilverkstädernas
            kapacitet och säsongvariatio- nerna inom bilhandeln torde en sådan
            tidrymd skäligen icke kunna göras kortare än sex månader. Man
            kan emellertid starkt ifrågasätta, om fördelarna av en sådan spärrbestämmelse
            kunna uppväga det extra besvär som skulle komma att förorsakas
            bilregistren. Med hänvisning till det ovan anförda hemställes,
            att samtliga begagnade fordon skola vara fritagna från den särskilda
            investeringsavgiften för motorfordon.
          </p>
          <p xml:id="i-XgxZUpDga34dat3XE8CGUk">
            Om denna hemställan ej kan bifallas, föreslås, att man i förordningen
            inför en särskild undantagsbestäm- melse om att investeringsavgift
            icke skall erläggas av den som innehar saluvagnslicens såvitt
            angår fordon som av honom förvaras i lager eller hålles till salu.
            Det förutsättes, att utskottet låter utarbeta vederbörlig lag-
            text.
          </p>
          <p xml:id="i-TvcKye6y5snz74GSMoJ6gW">
            Stockholm den 26 januari 1955 C. W. Carlsson Gustaf Kollberg
            Gustav Boija i Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-R8Kn3FwXCuRg7rUtLGDA72">
            Ragnhild Sandström Sven Gustafson Eric Nelander i Göteborg
          </p>
          <p xml:id="i-YBWD4zh6swn4ms8yxCZZJo">
            Sven Antby Alarik Hagård Eric Nilsson i Svalöv
          </p>
          <p xml:id="i-RWDc3cseTTWrYKiJGMJvvv">
            Henrik Munktell Erik Nygren
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
