<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__427/mot_1955__ak__427-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BMjRHMCHx3BeZAqyo27Ji1">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 427 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-GhHQPdnGY3fhpr8caYqXoL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6JMPFos7HXCSr1Phw7KWd6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MSLmNi8RubrVwx4JP8jYnM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2NcUurAaVQRUJhyanbJG34" type="motBody">
        <div xml:id="i-AVsG31fenR55FxdVHpdATu">
          <p xml:id="i-DFzQKosBzUitpXeeSFkvVu">
            Nr 427
          </p>
          <p xml:id="i-T3gYd7ZbEHBkuR1afwkiZ">
            Av herr Carlsson i Tibro m. fl., om rätt till skatteavdrag för
            belopp, som skänkts till humanitära, litterära, religiösa eller
            veten- skapliga ändamål eller till undervisningsändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-SNry7hn7dgPtp7CCAU5Tiy">
            Vid 1953 års riksdag föreslogs i motion I: 271, att riksdagen
            ville hos Kungl. Maj:t anhålla om utredning rörande rätt till
            avdrag vid taxering till statlig inkomstskatt upp till en viss
            procent av den skattskyldiges inkomst för belopp, som den skattskyldige
            skänkt till humanitära, litterära, religiösa eller vetenskapliga
            ändamål eller till undervisningsändamål. Motionen an- knöt till
            en amerikansk bestämmelse i Title 26 paragraph 23 (0) av United
            States Internal Revenue Code. Enligt denna bestämmelse, sådan
            den refere- ras i motionen, medges skattefrihet för ett belopp
            upp till 15 Z av skatte- betalarens beskattningsbara inkomst (adjusted
            gross income), såvida belop- pet skänkes till en korporation,
            styrelse eller samhällelig institution, som skapats eller organiserats
            i Förenta staterna eller i någon dess besittning eller enligt
            Förenta staternas lag eller någon lag i Förenta staternas besitt-
            ningar och som uteslutande är organiserad för och verkar för humanitära,
            litterära, religiösa eller vetenskapliga ändamål eller i undervisningssyfte.
            Som villkor uppställes, att ingen del av korporationens, styrelsens
            eller den samhälleliga institutionens inkomster får gå till privat
            aktionär eller privat- person och att ingen avsevärd del av verksamheten
            användes till att genom propaganda eller på annat sätt påverka
            lagstiftningen. Det angives i mo- tionen, att dessa bestämmelser
            fått stor användning. Man har skapat stif- telser (foundations)
            för att mottaga dylika gåvor och sedermera distribuera dem till
            ändamål, vilka stiftelsens verksamhet avser. Dylika foundations
            har varit av betydelse icke blott inom Förenta staterna utan har
            främjat det kulturella och vetenskapliga livet långt utanför dess
            gränser, bland annat i Sverige. Motionen avstyrktes av bevillningsutskottet
            och avslogs därefter av riks- dagen. I sitt av riksdagen godkända
            utlåtande erinrar utskottet om att redan enligt gällande lagstiftning
            skattelättnader finns för stiftelse eller samman- slutning med
            huvudsakligt ändamål att främja barns eller ungdoms vård eller
            utbildning eller vård av behövande ålderstigna, sjuka eller lytta
            eller att främja vetenskaplig forskning eller undervisning. Dylik
            stiftelse eller sammanslutning är befriad från arvsskatt, gåvoskatt
            för annan inkomst än av fastighet och rörelse samt vid den statliga
            beskattningen från skatt för annan inkomst än av rörelse. Utskottet
            anger även, att genom riksdagsbeslut i slutet av 1930-talet och
            under 1940-talet avdragsrätt medgivits för sär- skilda gåvor till
            luftvärnet och sjövärnskåren samt civilbefolkningen i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__427/mot_1955__ak__427-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JaNCdB8mJ8A62opQtmKVb4">
            Motioner i Andra kammaren, nr 427 år 1955 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Jq4UgQJTgWZKKFJhMBAsoZ">
            krigshärjade länder. Dessa lättnader hade emellertid föranletts
            av särskilda förhållanden och har varit till tiden begränsade.
            Utskottet yttrar därefter att även om införandet av en sådan avdragsrätt
            till inkomsttaxering, som avsetts i motionen, skulle kunna medverka
            till en ökad bidragsvillighet från enskilda donatorers sida, utskottet
            icke anser sig kunna förorda att ytterligare skattelättnader för
            befrämjandet av nu ifrågavarande ändamål införes i vår skattelagstiftning.
            Vad motionärerna anfört kan enligt utskottets förmenande icke
            motivera ett frångående av den tidigare från riksdagens sida uttalade
            uppfattningen att främjandet av allmännyttiga ändamål icke bör
            ske genom lättnader vid beskattningen utan att, i den mån stöd
            från statens sida för något ändamål befinnes på- kallat, detta
            stöd bör lämnas genom anslag, Det var med hänsyn härtill som utskottet
            avstyrkte motionen. Som synes av vad nu anförts är utskottets
            huvudskäl för sitt avstyrkande av motionen, att riksdagen tidigare
            uttalat sig på sätt som skett. Utskottet går däremot inte närmare
            in på själva sakfrågan. Enligt vår uppfattning bör denna bedömas
            på följande sätt. Om avdragsrätt vid deklaration för inkomstskatt
            medges för belopp, som skänkes för allmännyttiga ändamål, tillgodoses
            dylika ändamål genom större summor utan att skattebetalarna blir
            ytterligare belastade än om staten skulle direkt anslå de summor
            till vilka skattelättnaderna uppgår. Antag t. ex. att en person
            till ett allmännyttigt ändamål skänker en summa av 10 000 kronor
            och att den lättnad han beträffande inkomstskatten er- håller
            genom denna gåva skulle uppgå till 2 500 kronor. Om man ser saken
            rent ekonomiskt, skulle man kunna säga, att den enskilde avstår
            till ända- målet 7 500 kronor och staten (genom skattelättnaden)
            2 500 kronor. Ända- målet erhåller alltså fyra gånger så mycket
            pengar som om staten direkt hade anslagit 2 500 kronor. För vår
            del anser vi, att vårt samhälleliga liv skulle kunna bli rikare
            och bättre, om staten genom skattelättnader uppmuntrade den enskilde
            att skänka pengar till allmännyttiga ändamål. De sammanslutningar
            och insti- tutioner, som arbetar för vetenskapliga, litterära,
            humanitära eller religiösa ändamål, fyller en utomordentligt viktig
            uppgift i vårt samhälle. Det torde utan överdrift kunna sägas,
            att deras verksamhet utgör ett oumbärligt komplement till den
            verksamhet för samma syften, som bedrives av det allmänna. Utom
            det att dessa institutioners och sammanslutningars verksamhet
            i och för sig är värdefull kan även sägas, att de senare på ett
            för demokratiskt samhällsliv utomordentligt gagnande sätt aktiviserar
            tusentals enskilda medborgare, inte minst ungdomen, för betydelsefulla
            syften. Ej minst värde- fullt är detta i dagens nykterhetspolitiska
            situation. Att en lagstiftning kan utformas så, att de allmännyttiga
            intressena får vida mera än nu av enskilda gåvogivare utan att
            statens skatteintäkter bringas i fara, synes oss uppenbart. Antalet
            donatorer torde över huvud icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__427/mot_1955__ak__427-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NB2jnePg6izXt6yyTn8fXG">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 427 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-EZijJihcKqbCGz1hXwsj6C">
            vara så stort, att statens skatteintäkter skulle kunna bringas
            i fara genom skattelättnader för allmännyttiga ändamål. Vi tror
            icke, att någon fara skulle uppstå, om man läte skattelättnaden
            blott omfatta statlig inkomst- skatt, alltså icke kommunalskatt,
            och begränsade beloppet till exempelvis 10 Z av vederbörandes
            inkomst. Statens intresse av att i detalj få bestämma vart en
            summa skall gå, för vars beredande staten gjort en uppoffring,
            synes oss böra vika för det allmänna intresset av att ytterligare
            medel tillföres sociala, kulturella och religiösa ändamål. Vi
            anser därför, att den tanke, som ligger till grund för 1953 års
            motion, på nytt bör prövas. I detta sammanhang vill vi anknyta
            till den senaste utvecklingen i USA. De bestämmelser, för vilka
            1953 års motion redogjorde, har numera änd- rats. Den gräns, upp
            till vilken avdrag får åtnjutas för allmänna ändamål, har bestämts
            till 20 &amp; i stället för till 15 2 av den skattskyldiges inkomst.
            För makar beräknar man denna procentsats "på deras sammanlagda
            in- komst. Gränsen har satts så högt som till 30 2, då det gäller
            gåvor till en kyrka, ett kyrkligt samfund (a convention or association
            of churches), en från skatt befriad undervisningsorganisation
            eller ett från skatt befriat sjukhus. Vi bifogar utdrag ur de
            amerikanska reglerna. Att den amerikanska lag- stiftningen låtit
            skattelättnaderna för gåvor till allmännyttiga ändamål bli än
            större än förut visar, att det amerikanska samhället, vilket liksom
            vårt är mycket skattetyngt, haft verklig nytta av lagstiftningen
            om skattelätt- nader för allmännyttiga ändamål. Detta förhållande
            har bidragit till att vi väckt denna motion. Det förtjänar vidare
            påpekas att en lagstiftning av sådan art men med varierande utformning
            har genomförts även i England och Tyskland samt är föreslagen
            i Norge. Med stöd av vad ovan angivits får vi hemställa, att riksdagen
            ville hos Kungl. Maj:t anhålla om utredning rörande rätt till
            avdrag vid taxering till statlig inkomstskatt för belopp upp till
            en viss procent av den skattskyldiges inkomst, om den skattskyldige
            skänkt beloppet till humani- tära, litterära, religiösa eller
            vetenskapliga ändamål eller till undervisningsändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-AhRN4VaX6cLgsp2g9kGZZX" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1955
          </p>
          <div xml:id="i-V8LusjppMXUmnQ65qSgjMW" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-USgg85RtwjAubN7XutTACL">
              <item xml:id="i-Hz4NHpy2VrB4gAnpzhUb9U" who="unknown" type="signature">
                Harry Carlsson Tibro
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-UjX6pXU2LatWu23v1fMysT">
            Bengt Sjölin
          </p>
          <p xml:id="i-XnijGJ1F6SCixQSN5jCmvG">
            Axel Gustafson Borås
          </p>
          <p xml:id="i-C54sxnSYKni6g32vePx3Yw">
            A. Widén
          </p>
          <p xml:id="i-9RRoAziGJDcgeNXMNxXHye">
            Gunnar Larsson i Luttra
          </p>
          <p xml:id="i-FN5wXYyvWotbyjv411SqxB">
            Gustav Boija
          </p>
          <p xml:id="i-4HiJtHDVe6pQ9w1xXiMEVm">
            Yngve Hamrin
          </p>
          <p xml:id="i-WJWQPc7R6ZbhysGYddYGNf">
            Sven Gustafson i Göteborg
          </p>
          <p xml:id="i-82VWoWQeYYnUZkbx5vrgwP">
            Eric Nelander
          </p>
          <p xml:id="i-LRC3XVac5UxXLHtR4Ew1rc">
            James I. A. Dickson
          </p>
          <p xml:id="i-FFR5fqvU6U8v9R8bwQVn9y">
            Ruben Swedberg
          </p>
          <p xml:id="i-Wk2ikxKZMgKhaoAyTZubLx">
            Lisa Johansson
          </p>
          <p xml:id="i-FUw46T5EuSt6DVtnZd9hM3">
            Olof Hammar
          </p>
          <p xml:id="i-W6ZPG8H8s9wzysAtj13PLv">
            Einar Rimmerfors
          </p>
          <p xml:id="i-6dmhh6HKNU5JRBGHSxgJ9x">
            Karl Kilsmo
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__427/mot_1955__ak__427-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QZKMLoLm44dp8TuQtC7ovB">
            Motioner i Andra kammaren, nr 427 år 1955 11
          </fw>
          <p xml:id="i-TiweGPPe89wzygdfPmSgKD">
            Bilaga
          </p>
          <p xml:id="i-W2mMm2S2dMr7ozXsekmja2">
            Excerpt from United States Master Tax guide of 1949 — For Returns
            of 1948 Income: Charitable and Other Contributions 357. Limited
            to 15 Per Cent of Adjusted Gross Income. The statutory deduction
            for gifts or contributions by individuals is limited to an aggre-
            gate amount of 15 per cent of the taxpayer's adjusted gross income
            for the year (Code Sec. 23(0) ). Where a joint return is filed
            by husband and wife, the 15 per cent limitation is computed on
            the basis of the aggregate contributions and the aggregate adjusted
            gross income of both spouses, before any income- splitting.
          </p>
          <p xml:id="i-LyPKi57FWj9oTVJ5gVNwUL">
            Excerpt from United States Master Tax Guide of 1954 — For Returns
            of 1953 Income: Charitable Contributions 775. Limit on Contribution.
            The deduction for gifts or contributions by an individual is limited
            to 2097 of the taxpayer's adjusted gross income for the year (Code
            Sec. 23 (0) ). Where a joint return is filed by husband and wife
            the 207 is computed on the total contributions and the total adjusted
            gross income of both spouses, before any income-splitting.
          </p>
          <p xml:id="i-4xs4oDYRoWLf7kSC1FhV4L">
            Excerpt from New Revenue Code of 1954 Explained: Charitable Contributions
            68. The general rule is that an individual taxpayer may deduct
            charitable contributions up to 20 percent of his adjusted gross
            income, computed without regard to any net operating loss carry-back
            to the taxable year. This limitation on deductible contributions
            is increased to 30 percent, however, if the extra 10 percent consist
            of contributions to a church, a convention or association of churches,
            a tax-exempt educational organisa- tion, or an exempt hospital.
            Such charitable contribution must be paid to the organisation
            and not just for the use of the organisation.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
