<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__336/mot_1955__ak__336-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 336 år 1955 9
          </p>
          <p>
            Nr 336
          </p>
          <p>
            Av fröken Ager, om statsbidrag till anordnande av en provisorisk
          </p>
          <p>
            kurs för utbildning av lärarinnor i barnavård.
          </p>
          <p>
            Bristen på lärarinnor inom det husliga området är f. n. påtaglig.
            Inte minst gäller detta i fråga om barnavårdsundervisningen. Fackskolan
            för huslig ekonomi i Uppsala är den enda läroanstalt i landet
            som utbildar barnavårdslärarinnor, men examinationen vid denna
            läroanstalt mot- svarar på intet sätt behovet. Barnavårdslärarinnor
            tjänstgör främst vid kurser för utbildande av barnsköterskor för
            hem och institutioner. Vidare är dessa lärarinnor verksamma vid
            föreläsningar för blivande mödrar liksom de undervisar i husmodersskolor,
            fortsättningsskolor, kommunala flickskolor och andra skolor där
            undervisning i barnavård förekommer. I åttonde klassen i enhetsskolan
            är barnavårdsundervisningen inlagd i ämnet hemkunskap, varför
            det i framtidens skola blir behövligt med ett ökat antal barnavårdslärarinnor.
            Av nu befintliga lärartjänster uppehålles ungefär hälften av lärarinnor
            utan behörighet. 1947 års riksdag anvisade medel till en ettårig
            provisorisk utbildnings- kurs för att något minska bristen på
            barnavårdslärarinnor. I skolöver- styrelsens petita för budgetåret
            1955/56 har begärts medel för anord- nande av en provisorisk barnavårdslärarinnekurs
            med en utbildnings- tid av 2!/, år. Även i sina petita för löpande
            budgetår hade överstyrelsen hemställt om medel för samma ändamål.
            Förslaget blev dock inte före- mål för riksdagens prövning. I
            motionerna I: 178 och II: 230 till förra årets riksdag hemställdes
            om medel för anordnande av en sådan kurs. I sitt av riksdagen
            godkända utlåtande avstyrkte statsutskottet motionerna under hänvisning
            till att 1953 års lärarinneutbildningskommitté fått i uppdrag
            att uppmärksamma ifrågavarande spörsmål. Under riksdagens behandling
            av frågan underströks emellertid starkt behovet av ökad lärarinneutbildning
            på området. Skolöverstyrelsen har i sina förutnämnda petita för
            kommande bud- getår framhållit, att erfarenheterna, sedan frågan
            i våras behandlats av riksdagen, ytterligare styrkt behovet av
            denna kurs. Med hänsyn till de föreliggande uppenbara bristerna
            på detta yrkesområde anser översty- relsen det angeläget, att
            frågan om anordnande av en sådan kurs tages upp till förnyad prövning.
            Då kursen endast är avsedd att bli av kort- varig provisorisk
            karaktär behöver den enligt skolöverstyrelsens mening icke föregripa
            resultatet av 1953 års lärarinneutbildningskommittés ar-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__336/mot_1955__ak__336-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 336 år 1955
          </p>
          <p>
            bete. Överstyrelsen har för ändamålet begärt 30000 kronor och
            före- slagit att kursen anslutes till statens skolköksseminarium.
            1953 års lärarinneutbildningskommitté, som yttrat sig över vad
            skol- överstyrelsen föreslagit rörande anordnande av en kurs för
            utbildning av lärarinnor i barnavård, har framhållit, att därest
            en dylik provisorisk utbildning anordnas i större omfattning detta
            måste komma att föregripa kommitténs arbete och förhindra en allsidig
            prövning från kommitténs sida av de problem, som sammanhänger
            med lärarinneutbildningen på ifrågavarande område. Med hänsyn
            till det stora behovet av barnavårds- lärarinnor och då den provisoriska
            kursen avsåges att förläggas till redan befintlig utbildningsanstalt
            och medförde relativt ringa kostnader, har kommittén emellertid
            icke motsatt sig anordnandet av en dylik proviso- risk kurs under
            förutsättning av att bl. a. den av överstyrelsen angivna kostnadsramen
            ej överskredes. I likhet med Överstyrelsen finner undertecknad
            motionär att utom- ordentligt starka skäl talar för att en provisorisk
            kurs för utbildning av barnavårdslärarinnor snarast kommer till
            stånd. Riksdagen avslog visser- ligen vid förra årets riksdag
            framlagda motioner i förevarande ämne under hänvisning till 1953
            års lärarinneutbildningskommittés pågående arbete. Då kommittén
            emellertid icke motsatt sig att en dylik kurs av föreslagen blygsam
            omfattning anordnades synes det inte längre vara försvarligt att
            vidare uppskjuta denna fråga och ytterligare förvärra den bristsituation
            som råder i fråga om examinerade barnavårdslärarinnor. Beträffande
            kostnadsberäkningar, plan för utbildningstidens fördelning samt
            timplan för utbildningen får jag hänvisa till överstyrelsens anslags-
            äskanden. På grund av vad ovan anförts får jag hemställa, att
            riksdagen ville besluta att till bidrag för anordnande av en provisorisk
            kurs för utbildning av lärarinnor i barna- vård anvisa ett anslag
            av 30 000 kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1955
          </p>
          <p>
            Ruth Ager
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
