<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00644">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__644/mot_1955__ak__644-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BV4qbuADGJiByBYwbyMeRX">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 644 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-zzNivdTnLjx6vbwEW6FLM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CYdffKMzXCWdzrCiPveLas" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3X67LBkMgAWHNbVHWY6ZW9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QxrfsnZj6gdBGeWmFTCeBf" type="motBody">
        <div xml:id="i-Maxypocn1Qgvns1HcCNESP">
          <p xml:id="i-PyTNizD3FGUeiNpTK3gMVD">
            Nr 644.
          </p>
          <p xml:id="i-5CrvjE3zvJpJSo8mcbDL7T">
            Av herr Ohlin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 180, angående åtgärder i prisreglerande syfte på jord- brukets
            område m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-ShJgEvoYqDGEHHTeeP5zre">
            I motioner föregående år, I: 550 och II: 696, angående prisreglerande
            åt- gärder på jordbrukets område, anförde vi några siffror angående
            jordbrukarnas och industriarbetarnas inkomster. I anslutning till
            detta siffermaterial utta- lade vi följande:
          </p>
          <p xml:id="i-VB31cbRUg8yEGr8A9VRAnR">
            Som redan nämnts är det inte vår mening att med stöd av här anförda
            siff- ror draga några bestämda slutsatser. Härför kräves ett bredare
            material än det som för jordbrukets del här kunnat åberopas samt
            en mera ingående bear- betning av detsamma. Allt tyder dock på
            att plusvarianterna inom gruppen basjordbruk samt innehavare av
            storleksgrupperna ovanför dessa numera lig- ger väl till i inkomsthänseende.
          </p>
          <p xml:id="i-EP1x9ThetDGkSs8oMynj4P">
            Sedan detta skrevs har Jordbruksprisutredningen avlämnat sitt
            betänkande. I detta förekommer en ingående redovisning av jordbrukarnas
            inkomstförhål- landen. Denna bekräftar och understryker ytterligare
            den mening vi gav ut- tryck åt i förra årets motion. Statsmakterna
            hade under de år som redovisas i denna undersökning haft fullgod
            anledning att mera än som skett beakta det mindre jordbrukets
            inkomstförhållanden. Folkpartiets inställning i detta av- seende
            har visat sig vara välgrundad. Det förslag till prisuppgörelse,
            som nu framlagts för nästa regleringsår i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 180, är från denna synpunkt mera tillfredsstäl- lande än de
            senare årens prisuppgörelser varit. Av inkomsthöjningar på ca
            290 milj. kommer drygt 90 procent på de animaliska produkterna,
            vilka betyder mest vid det mindre jordbruket. Även om åtskilliga
            problem kvarstår, som gäller prisavvägning mellan animalier och
            vegetabilier, har man beträffande fördelningen av detta års prishöjningar
            gjort vad som rimligen kunnat göras. När regeringen under 1952
            höjde spannmålspriserna mycket starkt och sam- tidigt gick in
            för en målmedveten strävan att tränga tillbaka mjölkproduk- tionen,
            varnade vi för att gå för långt i denna riktning. Det heter i
            motionerna I: 498 och IT: 630:
          </p>
          <p xml:id="i-83JZ6kQ1TgSNAv6xbyN7LB">
            Enligt vår mening bör man i medvetande om alla prognosers osäkerhet
            akta sig för alltför hårda ingrepp när det gäller att påverka
            jordbruksproduktionens traditionella och erfarenhetsmässigt grundade
            inriktning.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1ZinqMAjdSVJwjXugQyWK">
            Varningen har visat sig vara befogad. De höga brödsädspriserna
            tillsam- mans med den fördyring i animalieproduktionen som orsakats
            av de alltför höga foderpriserna har lett till en produktionsinriktning,
            som icke motsvarar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__644/mot_1955__ak__644-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-69ynppU15uiNrUSFnkq2oC">
            Motioner i Andra kammaren, nr 644 år 1955 qT
          </fw>
          <p xml:id="i-Ne6WMSCBuQi1SkwyDJAdXm">
            lägets krav. Vi har nu brist på kött och fläsk. En överblick
            över det senare årets utveckling torde också ge vid handen, att
            man överdrivit olägenheterna av ett exportöverskott på smör jämfört
            med överskott på andra jordbrukspro- dukter. Räknar man med att
            1 kg smör motsvarar ca 20 kg spannmål (i båda fallen 20 foderenheter)
            motsvarar 1 kronas pristillägg på exportsmöret inte mer än 5 öres
            exportbidrag på spannmålen. Exportbidraget på vete har vid flera
            tillfällen varit väsentligt högre under senare år. Med hänsyn
            till att mjölkproduktionens omfattning inte kan läggas om på kort
            sikt torde det vara riktigt att om så blir nödvändigt söka exportera
            relativt betydande smöröverskott hellre än att ta alla olägenheter
            av en starkt minskad mjölkproduktion. Man bör också i det sammanhanget
            beakta det nära sam- bandet mellan kött- och mjölkproduktionen.
            Enligt Kungl. Maj:ts beslut föregående sommar skulle priset på
            brödsäd av 1955 års skörd sänkas med 4 kr. 75 öre. Med hänsyn
            till att detta nya pris skulle gälla 1 april 1956 blev sänkningen
            av höstpriset på brödsäd åtskilligt större. Kungl. Maj:t har sedan
            beslutat, att prissänkningen å 1955 års skörd skulle begränsas
            till 2 kr. 75 öre. Med hänsyn till stegrade löner och andra omkostnader
            anser vi, att detta pris kan godtagas. Den fortsatta produktions-
            utvecklingen får visa huruvida någon ytterligare prisjustering
            kan vara befogad. Vi har tidigare framhållit önskvärdheten av
            att löneförmalningen vid bygde- kvarnarna undantages från förmalningsavgift,
            och vi utvecklade förra året våra skäl härför. Enligt vår mening
            har utvecklingen bekräftat, att detta vore från saklig synpunkt
            riktigt, varför vi vidhåller vår ståndpunkt. När man år 1951 i
            samband med höjningen av priset på brödsäd även be- slutade en
            stark höjning av kraftfoderpriserna, framhöll vi i motionerna
            I: 505 och II: 640 bl. a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2N1JcSWbcJBNAJGhVcPLJB">
            Jämfört med förhållandena på förvåren 1950 har oljekraftfodret
            höjts från ca 36 till över 50 kr. per dt, dvs. med nära 40 procent.
            Konsekvenserna av denna prisstegring på det äggviterika kraftfodret
            ha ännu inte hunnit att göra sig gällande. Verkan av prisfördyringen
            kommer troligtvis att påverka produk- tionen vid flertalet jordbruk
            om ock i olika utsträckning. Visserligen kunna inte kobesättningarna
            anpassas efter växlande ekonomiska betingelser lika hastigt som
            hönsstammen, men det är ändå troligt att en så stark prishöjning
            på kraftfoder som i detta fall får avsevärd betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-AueRJLTLBe34XFRJVS61ZJ">
            Vi har sedan vid upprepade tillfällen påyrkat sänkta foderpriser.
            Sålunda framhöll vi i förra årets motion, att importavgifterna
            på foder inte borde användas för att höja priset på oljekraftfoder
            över 43 kr. eller priset på impor- terad foderspannmål över 40
            kr. per dt. Olägenheterna av de höga foderpriser- na har under
            innevarande år framträtt med ökad styrka. De motverkar både en
            nöjaktig inkomstfördelning jordbrukarna emellan och en tillräckligt
            stor animalieproduktion. Situationen är emellertid nu annorlunda.
            Medan man tidigare genom import- avgifter höjt priset på kraftfoder,
            har de internationella priserna nu stigit så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__644/mot_1955__ak__644-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Q1Z2pn3FPPS9HoruHZBd1R">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 644 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-BMd72iumSQravVM2kwQ24m">
            att vårt höga prisläge består även utan dylika. Införselavgifter
            uttages nu en- dast för majs, melass och sockersnitsel. Det nuvarande
            läget har dock ett visst samband med den förda politiken. Även
            om priset på svensk fodersäd är fritt — formellt sett — har man
            genom den nuvarande prisregleringen på brödsäd i hög grad påverkat
            fodermarknaden. Om priset på brödsäd sättes så högt att brödsädsarealen
            blir stor, så blir arealen fodersäd i motsvarande grad mindre.
            Detta bidrager naturligtvis till att upprätthålla ett högt prisläge
            på fodersäd. Enligt vad som redovisas i pro- positionen på s.
            56—57 utgjorde exportbidraget för vete under mars månad i år 12
            kr. per dt och har i vissa fall med hänsyn till kvaliteten kunnat
            höjas till inemot 14 kr. Att på detta sätt bidraga till höga foderpriser
            samtidigt som vi har brist på viktiga animaliska produkter kan
            enligt vår mening inte vara rik- tigt från vare sig nationalekonomisk
            eller från jordbruksekonomisk synpunkt. I kraftfoderblandningarna
            ingår ca 30 procent svenskt rapsmjöl. I ett läge sådant som det
            nuvarande borde enligt vår mening avräkningspriset på denna vara
            sänkas även om det skulle medföra en viss belastning å clearingkassan
            för fettråvaror. Beträffande importerade fodermedel bör även de
            återstående importavgifterna slopas. Om ett så högt prisläge som
            det nuvarande skulle bli bestående under en längre tid, kunde
            det vara befogat att vidtaga speciella åt- gärder för att sänka
            priset på importerat äggviterikt foder. Med hänsyn till önskvärdheten
            att jordbruksregleringen förenklas vill vi emellertid ej för när-
            varande föreslå några sådana. Genom att påpassligt utnyttja sänkta
            världsmarknadspriser, genom att vid behov sänka avräkningspriset
            på rapsmjöl och jämförliga produkter samt fram- för allt genom
            ett sådant handhavande av brödsädsregleringen, att man inte genom
            denna skapar alltför höga priser på svensk fodersäd, bör mera
            tillfreds- ställande priser kunna uppnås. Då utvecklingen på detta
            område alltså är be- roende av hur de nuvarande regleringsanordningarna
            utnyttjas, bör det an- komma på statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            att inom ramen för den fullmakt, som riksdagen ger, söka uppnå
            ett från animalieproducenternas synpunkt mera tillfredsställande
            pris på fodermedel. Enligt jordbruksministerns förslag skall fraktbidragen
            för fodersändningar- na till vissa delar av norra Sverige minskas
            för Norrbottens och Västerbottens län och helt slopas i övriga
            områden. I stället föreslås ökade anslag till hushåll- ningssällskapen
            för upplysningsverksamhet. Vad fraktbidragen angår förefaller
            det oss mindre välbetänkt att i nuvarande läge genom deras borttagande
            ytter- ligare höja foderpriserna i norra Sverige. En omprövning
            av denna sak bör anstå tills foderpriserna kommit ned på en mera
            tillfredsställande nivå. Säker- ligen finns starka skäl för en
            höjning av anslagen till de norrländska hushåll- ningssällskapen.
            Från budgetteknisk synpunkt kan det emellertid sättas i fråga
            om man skall göra sådana utbyten av anslag som här föreslagits.
            Anslagsfrågor för ökad upplysningsverksamhet torde böra uppföras
            på nionde huvudtiteln och prövas i sammanhang med andra liknande
            anslag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__644/mot_1955__ak__644-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PTaxGgfdBTBA8nMst8j6kD">
            Motioner i Andra kammaren, nr 644 år 1955 9
          </fw>
          <p xml:id="i-MQumnmGJ5urxiyz9YVMw5p">
            I fråga om mjölkregleringen noterar vi med tillfredsställelse,
            att jordbruks- ministern nu godtagit en friare ordning beträffande
            fetthalten i standardiserad mjölk. Prishöjningen å konsumtionsmjölk
            synes vara ett nödvändigt led i en naturlig anpassning av priser
            och produktionsförhållanden. Vi har tidigare för- ordat att producentbidrag
            och leveransbidrag skulle slås samman och utgå efter enkla regler.
            Då denna och en del andra frågor, som rör det mindre jord- bruket,
            torde bli föremål för ny utredning i en nära framtid, avstår vi
            från att i år lägga fram konkreta förslag. En annan fråga, som
            enligt vår mening bör upptas till omedelbar prövning, gäller en
            säsongmässig variation i smörpriset. Den rikligare smörtillgången
            under sommaren och den då lägre produktionskostnaden än under
            vintermåna- derna talar i och för sig för att smörpriset under
            vintern hålles på en något högre nivå än under sommaren. Detta
            skulle utöva ett gynnsamt inflytande på avsättningsmöjligheterna,
            genom att konsumtionen i någon mån säsongmäs- sigt varierade i
            samma riktning som produktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-LyP6ujsKYKCAsyJpUamvYq">
            I våra förut omnämnda motioner föregående år framhöll vi önskvärdheten
            av en prissänkning på margarin; detta med hänsyn både till konsumenterna
            och till behovet av en anpassning till friare marknadsförhållanden.
            Från konsu- menternas synpunkt finns det särskild anledning att
            beakta margarinpriset, dels därför att detta fördyras genom en
            statlig avgift på råvarorna och dels därför att personer med låg
            inkomst eller stor försörjningsbörda inte genom eget val kan undkomma
            prisfördyringen på den billigare varan. Å andra sidan är det med
            hänsyn till nuvarande marknadsförhållanden för matfett inte möjligt
            att undgå en viss beskattning av margarinet. Sedan föregående
            år har en sådan nedgång i smörproduktionen ägt rum att vårt land
            för närvarande inte kan fullt utnyttja de exportkontingenter på
            smör, som fastställts i gällande handels- avtal. Under första
            kvartalet i år har smörexportens värde varit 1,2 milj. kro- nor
            mot 14,9 milj. kronor samma tid i fjol. Med hänsyn till smörproduktionens
            avsättning behöver därför en något vidgad prisspänning emellan
            smör och mar- garin inte i nuvarande läge inge några starkare
            betänkligheter. Från national- ekonomisk synpunkt är det en fördel
            att utnyttja exportmöjligheterna för smör. Den svenska handelsbalansen
            företer för närvarande ett oroande stort import- överskott men
            kan genom smörexportens bibehållande påverkas i gynnsam rikt-
            ning med flera tiotal milj. kronor. Även jordbruksprisutredningen
            har i sitt betänkande förordat ett lägre margarinpris, som för
            jordbrukets del kunde kompenseras med en höjning av priset på
            konsumtionsmjölk. Då detta enligt årets uppgörelse redan höjts
            med 8 öre per kg och då en något ökad prisspänning, som ovan nämnts,
            inte för den närmaste framtiden torde medföra några nack- delar
            för jordbruket, finns det ingen anledning att nu ta ståndpunkt
            till de prisanpassningar, som kan bli aktuella längre fram. Vi
            vidhåller därför värt förslag från föregående år om en sådan anpassning
            av regleringsavgifterna på margarinråvaror att margarinpriset
            sänkes med 35 öre per kg. Detta skulle minska statens inkomster
            av regleringsavgifterna med ca 25 milj. kronor, vilket
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__644/mot_1955__ak__644-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KXzbJehjRZkpzX2U1zf94t">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 644 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-Sj2JqymN76VoLxU7QPvPHS">
            belopp bör kunna överföras från clearingkassan för fettråvaror,
            som den 1 juli nästa år beräknas uppgå till 97 milj. kronor. För
            övrigt anser vi inte att bud- getens finansiering till någon del
            bör bygga på en högre beskattning av marga- rinet än som av regleringstekniska
            skäl kan anses vara nödvändig. Statsmakterna bör ej heller fördyra
            margarinproduktionen genom att ålägga denna att använda inhemsk
            rapsolja i viss mängd i sådana lägen då export av sådan olja kan
            ske till högre pris än importen av valolja; en sådan ordning tillför
            ju inte rapsproducenterna någon fördel och är ej erforderlig för
            att det åt oljeväxtodlingen garanterade stödet skall kunna åstadkommas.
            Verkan blir däremot en onödig fördyring av margarinets produktionskostnader
            och där- igenom en nationalekonomisk förlust — en förlust som
            vid ett givet margarin- pris för konsumenterna drabbar statskassan
            genom att accisen måste sättas lägre än som eljest bleve fallet.
            Vid given höjd på accisen drabbar förlusten konsu- menterna. Under
            fjolåret uppgick denna förlust till åtskilliga miljoner kronor.
            Med stöd av det ovan anförda hemställes, att riksdagen vid behandling
            av Kungl. Maj:ts proposition nr 180 om åtgärder i prisreglerande
            syfte på jordbrukets om- råde m. m. måtte besluta, 1. att bygdekvarnarna
            från och med nästa regleringsår befrias från förmalningsavgift
            vid s. k. löneförmalning; 2. dels att importavgift på spannmål
            och oljekraftfoder resp. avgift på inom landet tillverkat oljekraftfoder
            icke bör ut- nyttjas till att höja detaljpriset på oljekraftfoder
            över 43 kronor per dt ej heller för importerad foderspannmål över
            40 kronor per dt, dels att Kungl. Maj:t må av clearingkassan för
            fettråva- varor disponera högst 7 milj. kronor för att sänka avräk-
            ningspriset på svenskt oljekraftfoder i den mån den nu an- vända
            standardiserade blandningen av oljekraftfoder ej där- igenom nedbringas
            under 43 kronor per dt, dels slutligen att jordbruksregleringen
            i övrigt med be- aktande av vad i denna motion anförts måtte handhavas
            så att en otillfredsställande prisutveckling för svensk fo- derspannmål
            motverkas; 3. att fraktbidragen för fodersändningar till vissa
            delar av norra Sverige måtte utgå med oförändrade belopp under
            nästa regleringsår; 4. att regleringsavgifterna på margarinråvaror
            skall sänkas med belopp som möjliggör en sänkning av margarinpriset
            1 fabrikationsledet med 35 öre; att Kungl. Maj:t vid tillämpning
            av gällande förordning om användning av svenskt oljefrö icke måtte
            fastställa kost- nadshöjande bestämmelser rörande margarintillverkningen,
          </p>
          <p xml:id="i-KDZQL2ZYeLNVvKStj5KhuP">
            AA
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__644/mot_1955__ak__644-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-APcxL2m65aVXtmSDLA3pzK">
            Motioner i Andra kammaren, nr 644 år 19535 11
          </fw>
          <p xml:id="i-94LWnKqk2eGDP6Fy6vsXYu">
            vilka inte är erforderliga för fullgörande av det statliga stödet
            till den inhemska oljeväxtodlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-WyX61EbfVJWsk7XzSLktj3" type="date">
            Stockholm den 26 april 1955 | Bertil Ohlin
          </p>
          <p xml:id="i-3FnBiLBPWSgWfn7jLPQZ77">
            Per A. Johnsson 0. Malmborg Filip Kristensson i Kastanjegården
            Skövde i Osby
          </p>
          <p xml:id="i-JKeJjgukLKd2eW8ZVKJLvH">
            Wald. Svensson Bertil v. Friesen Ragnhild Sandström
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
