<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__438/mot_1955__ak__438-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-M6opitezaURDaeybTBUF3D">
        Motioner i Andra kammaren, nr 438 år 1955 15
      </fw>
      <div xml:id="i-ETH6Se5NXQdAef2pvF1da2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XwwqoT4hc7ZJgFf2ypLSNs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VEd1bt5yWBusXUXed1HqcB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-58FxG8eVSPvQKASrtZrWkT" type="motBody">
        <div xml:id="i-5J5ARxXtYCHaCkmvWgUu8R">
          <p xml:id="i-HPUBsdsVPm5x5JZTHvie3g">
            Nr 438
          </p>
          <p xml:id="i-M9BXjHXK3No6PoA3gfipbK" type="titleString">
            Av herr Nilsson i Svalöv, om viss ändring i 18 $ lagen om vissa
            inskränkningar i rätten att förvärva fast egendom eller gruva
            eller aktier i vissa bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-T2L8GF93iNjtHLQJ6oNg3t">
            Jämlikt 2 8 lagen den 30 maj 1916 om vissa inskränkningar i rätten
            att förvärva fast egendom eller gruva eller aktier i vissa bolag
            äger svensk eko- nomisk förening ej förvärva fast egendom, utan
            att Konungen för särskilt fall givit föreningen tillstånd därtill.
            Ej heller äger utan Konungens tillstånd förening rätt att förvärva
            s. k. bundna aktier. Emellertid äger jämlikt 18 $ förening, som
            har till ändamål att främja medlemmarnas ekonomiska in- tressen
            genom att anskaffa livsmedel eller andra förnödenheter åt medlem-
            marna, avsätta alster av medlemmarnas verksamhet, bereda bostäder
            åt med- lemmarna eller anskaffa lån åt medlemmarna, rätt att utan
            Konungens tillstånd förvärva fast egendom eller s. k. bunden aktie.
            På grund av sistnämnda be- stämmelses utformning äger de inom
            jordbrukskooperationen verksamma pro- duktionsföreningarna rätt
            att förvärva såväl fast egendom som bunden aktie, däremot tillkommer
            sådan rätt icke de centralorganisationer inom jordbrukets ekonomiska
            föreningsrörelse, som icke själva direkt avsätter alster för med-
            lemmarnas räkning. Ehuru dessa centralorganisationer indirekt
            fullgör samma syften som de lokala föreningarna, är de sålunda
            betagna möjligheten att utan Konungens tillstånd förvärva fast
            egendom eller bunden aktie. En- ligt min uppfattning synes någon
            åtskillnad icke böra göras i berörda hän- seende mellan lokala
            föreningar, som direkt medverkar för avsättning av med- lemmarnas
            alster och deras centralorganisationer med Sveriges lantbruks-
            förbund som topporganisation. Jag anser, att bestämmelsen i 18
            $ bör ändras därhän, att jämväl centralorganisationer för föreningar,
            som avsätter alster av medlemmarnas verksamhet, bör erhålla rätt
            att utan Konungens tillstånd förvärva fast egendom eller bunden
            aktie.
          </p>
          <p xml:id="i-Fpri23BzwcDAMY2zmuPPxC">
            På grund av vad sålunda anförts får jag därför hemställa, att
            riksdagen måtte hos Kungl. Maj:t hemställa om sådan ändring av
            18 $ lagen den 30 maj 1916 om vissa inskränkningar i rätten att
            förvärva fast egendom eller gruva eller aktier i vissa bolag,
            att jämväl centralorganisationer för föreningar, som har till
            uppgift att avsätta alster åt medlemmarna, måtte
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__438/mot_1955__ak__438-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Qu9AdG6hPGsc62S1dazfP8">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 438 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-VhVcuucHZWi5KctSQHq8gM">
            medgivas rätt att utan Konungens tillstånd förvärva fast egendom
            eller s. k. bunden aktie.
          </p>
          <p xml:id="i-CJZE3h812hCSyxwiAnyumd" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1955
          </p>
          <div xml:id="i-Vnj8no3r7dXY5u5JGMSqGM" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-A8bstZSuqhAckZqo4CVzsi">
              <item xml:id="i-CjShB2FavqEmK7rjk1cZxh" who="unknown" type="signature">
                Eric Nilsson i Svalöv
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-PZvshUyxh4oiRHXB7uVFFh">
            AB Wilhelmssons Boktryckeri, Stockholm 1955
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
