<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__379/mot_1955__ak__379-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AJBrnPMwCsc9QLenJ2pMcB">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 3179 år 1955
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MBMdsCWiNUVyxvsAws3HwX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RsXAW4otkPNEHYj8mgjrxq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CChEsNS7Sns4c1VEamR5Xt"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RPhnK4thYUudcqjfavjr5v">
        <div xml:id="i-3KLihUrAHmU5Bw1Csr931Z">
          <p xml:id="i-YAqfZkwF2KXYDZhC4gjTBv">
            Nr 379
          </p>
          <p xml:id="i-PLWs7c142bAZGMLPQ6yPRs">
            Av herr Håstad, om ändrad ordning för beräkning av antalet elektorer
            vid förstakammarval.
          </p>
          <p xml:id="i-NEKLfpeT91WgPnBgCsBD1x">
            I riksdagsordningen $ 9, mom. 7, första och andra styckena, regleras
            d S S d
          </p>
          <p xml:id="i-PiJYXtsfQanonj4ATG8Uaq">
            det antal elektorer för val till första kammaren, som — under
            nu gällande förhållanden — landstinget i Gotlands län resp. stadsfullmäktige
            i Malmö,
          </p>
          <p xml:id="i-PL8bU2RjHkEJ6y9NubKqtY">
            Hälsingborg, Norrköping och Gävle skola utse att förrätta valet
            tillsammans med de landsting, till vilka de ovannämnda landstings-
            eller stadsområdena höra. Detta antal skall svara &gt;mot den beträffande
            landstingsmannaval i allmänhet gällande grund&gt;, säges det om stadsfullmäktiges
            elektorer, och en liknande formulering användes beträffande Gotlands
            län, vars lands- ting väljes efter andra grunder än övriga landsting
            och därför inom sig måste företa val av elektorer för att ej bli
            överrepresenterat i förhållande till de bägge landstingen i Kalmar
            län. Det har redan vid flera tillfällen uppstått tvekan om hur
            ovannämnda regler skola tolkas. Senast vid 1952 års förstakammarval
            skedde ett över- klagande till regeringsrätten. Tvekan har bl.
            a. uppstått rörande den tid- punkt, som skall väljas för beräkningen
            av folkmängden i ovannämnda landsting resp. städer. Såsom konstitutionsutskottet
            uppvisade i ett utlå- tande över motioner vid 1953 års riksdag,
            ha ifrågavarande områden dess- utom i vissa fall missgynnats därför
            att de räknats som enheter och alltså ej fått tillgodoräkna sig
            de möjligheter till en utökning av mandatantalet, som en indelning
            i valkretsar alltid ger. Om samma principer som hittills skulle
            följas vid mandatberäkningen vid 1956 års elektorval-: kommer
            detta att än mer skärpa orättvisan. Vid 1954 års riksdag tillerkändes
            nämligen varje landstingsvalkrets ett extra mandat. För att ta
            ett enda konkret exempel: Malmöhus läns landsting, vars folkmängd
            ej mycket överstiger Malmö stads, var vid fjolårets val indelat
            i tio kretsar. Om Malmö stad räk- nas som en enhet liksom hittills,
            får den däremot blott ett extramandat och måste följaktligen bli
            starkt underrepresenterad. Riksdagsordningen förutsätter, att
            representationen från de olika områ- den, som ingå i en förstakammarvalkrets,
            skall proportionellt svara mot folkmängdsunderlaget i dessa. Att
            garantera detta torde efter 1954 års landstingsval ej vara möjligt
            utan att en särskild författning närmare an- ger, hur beräkningen
            av elektorernas antal skall göras. Det ideala vore gi- vetvis
            att riksdagsordningen innehöll dessa utförligare regler, men rikdags-
            ordningen kan i sin egenskap av grundlag ej ändras förrän tidigast
            1957, och praktiska skäl kunna dessutom tala för att ifrågavarande
            tillämp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__379/mot_1955__ak__379-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D4RfpXWuGNyME7de5cpex7">
            Motioner i Andra kammaren, nr 379 år 1955 15
          </fw>
          <p xml:id="i-9xupia37RpfVGcRa1BdPHt">
            ningsregler utformas i en lag av lägre dignitet och mindre svåränderlig
            än grundlag. I anslutning till den bilaga, som åtföljde konstitutionsutskottets
            utlåtan- de 1953, nr 18, och som anvisade en väg till åstadkommande
            av likhet i re- presentationen från elektorsområdena, synes mig
            följande lösning vara den enklaste och bästa: Folkmängden beräknas
            i elektorsområdena för samma tidpunkt före landstingsvalet, som
            ligger till grund för landstingets uppdel- ning i valkretsar,
            d. v. s. den 1 januari året före valet. Till eventuella admi-
            nistrativa förändringar efteråt genom inkorporation skall ingen
            hänsyn tas. Områdets —- d. v. s. Gotlands, Malmö etc. — folkmängd
            vid denna tidpunkt skall sedan delas med det tal, som erhålles
            genom att dela det korresponde- rande landstingsområdets — i detta
            fall Kalmar läns resp. Malmöhus läns landsting — samtidiga folkmängd
            med antalet mandat i dessa landsting. Någon höjning av kvoten
            till närmast efterföljande tal torde ej böra ske, därest resten
            skulle överstiga en halv. Då det måste vara önskvärt att vederbörande
            valkorporationer i så god tid som möjligt få vetskap om vilka
            regler de ha att följa och då ifråga- varande lagstiftning utan
            någon utredning kan göras både kort och klar, hemställer jag att
            konstitutionsutskottet ville utarbeta ett förslag till lag av
            angivet innehåll, så att riksdagen för sin del redan i år kan
            träffa beslut. Jag hemställer därför, att riksdagen för sin del
            måtte anta en lag angående be- räkning av antalet elektorer vid
            förstakammarval jämlikt RO $ 9, mom. 7, första och andra styckena,
            varvid beräkning- en på sätt ovan angives utformas så att Gotlands
            län resp. Malmö, Hälsingborgs, Norrköpings och Gävle städer fullstän-
            digt likställas i fråga om antalet elektorer med de lands- ting,
            tillsammans med vilka de skola förrätta förstakam- marvalen. Tillika
            hemställes att konstitutionsutskottet måtte utfor- ma erforderlig
            lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-7EaP2ok5M3z4C59ta2uqA4">
            Stockholm den 26 januari 1955
          </p>
          <p xml:id="i-RAQfUEM847oRBVCusWd7Et">
            Elis Håstad
          </p>
          <p xml:id="i-Di43iUNxpw3ZkLBfEu8vso">
            55603819 Stockholm 1955. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
