<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00367">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__367/mot_1955__ak__367-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GQoGX2L9p8tV3K8FWLLTLQ">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 367 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-BefQpCxeBD3y3BF7ndDBP6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EixWkkF1f7iHB89CPz8hDT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CkunZsLUuGzzZz1KQw8bLo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N3a4Btz7EiQqTiSvRbfH52" type="motBody">
        <div xml:id="i-84rLQqy2GJy4LPWsXqfDdB">
          <p xml:id="i-S8YD6wTu8o3MKMbRATVu3P">
            Nr 367
          </p>
          <p xml:id="i-EEQSq9y9KzPE5e99dV2qzB">
            Av herr Senander, om pension åt förra städerskan Tyra Ingeborg
            Andréa Sallberg.
          </p>
          <p xml:id="i-9kjvKnbELv4yg8u2SYHQyU">
            Förra städerskan vid centraltullkammaren i Malmö Tyra Ingeborg
            An- dréa Sallberg, född den 4 november 1893, anställdes i tullverket
            den 1 ja- nuari 1924 och lämnade på egen begäran anställningen
            den 28 februari 1947. Den sammanlagda anställningstiden utgör
            således 23 år 1 månad. Arbets- tiden har genom kollektivavtal
            fr. o. m. den 1 december 1939 varit fastställd till tre timmar
            varje söckendag och fr. o. m. den 1 april 1944 till fyra timmar.
            Före kollektivavtalets tillkomst kan hennes arbetstid, med stöd
            av förefintliga uppgifter om årsinkomsterna, beräknas till att
            icke ha un- derstigit tre timmar per söckendag. Sallberg lämnade
            sin anställning i tullverket på grund av sjukdom (åder- inflammation
            i benen) och i ett tillstånd av psykisk depression utan att göra
            sig underrättad om villkoren för att komma i åtnjutande av pension.
            Då hennes anställning upphörde före uppnådda 60 levnadsår kan
            hon av denna anledning icke erhålla sådan pension som eljest varit
            möjlig enligt föreskrifterna i Kungl. Maj:ts kungörelse av den
            30 juni 1947 (nr 490). Hennes hälsotillstånd har senare försämrats
            ytterligare. Hon lider av fett- sot, svagt hjärta och har mindre
            än halv synförmåga (fullkomlig blindhet på ett öga). Sallberg
            är frånskild och utfår av sin förre make ett månatligt underhåll
            om 75 kronor och har f. n. en arbetsinkomst om ca 125 kronor per
            månad, vilken arbetsinkomst med hänsyn till hennes mindre goda
            hälsotillstånd är synnerligen oviss. Med stöd av vad här anförts
            hemställes, att riksdagen måtte besluta om en årlig pension till
            Sall- berg med ett belopp som kan anses skäligt med hänsyn till
            hennes jämförelsevis långa anställning i tullverkets tjänst och
            den tid per dag hon därunder utfört arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-5pqr67xNFZyh5zHLQcMYCp">
            Stockholm den 26 januari 1955
          </p>
          <p xml:id="i-92TUeJpYCyTSJBKQLdjX88">
            Knut Senander
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
