<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--fk--00092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__92/mot_1955__fk__92-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5AbyUUvu5ES76TMjsmL4aJ">
        8 Motioner i Första kammaren, nr 92 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-KokWt7EGKoaZ2XfYB8oVcv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Vd4e6Gq9CRqEgsYXR53UUW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CM5T3r59HAmfDuYN1f33AM" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J6SS5Ago4n8DpBLPVi23KN" type="motBody">
        <div xml:id="i-5T6UANGcwYqc5BeZv1AirA">
          <p xml:id="i-DEJWi59yEFDsPYXGoSGci">
            Nr 92
          </p>
          <p xml:id="i-7EhV8kWbcomaVVWVMunGN8" type="titleString">
            Av herr Karlsson, Gustaf, m. fl., om medelsanvisning för anlägg-
            ning av en radiofyr å Klövningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-DwnmTHixE1G7GfRsoyedFr">
            I 1955 års statsverksproposition IX ht p. 161 s. 275—276 har
            föredra- gande statsrådet anmält fiskeristyrelsens i skrivelse
            den 17 augusti gjorda framställning om medelsanvisning till radiofyren
            å Klövningarna men icke ansett sig kunna tillstyrka medelsanvisning
            för ändamålet. Frågan om en radiofyr å Klövningarna i norra Bohuslän
            har behandlats vid såväl 1952 som 1953 års riksdagar. Fiskeristyrelsen
            har i samarbete med lotsstyrelsen företagit en utredning om och
            en kostnadsberäkning av en riktad radiofyr å Klövningarna och
            där- om anfört i huvudsak följande. Utredningen visar att anordnandet
            av en riktad radiofyr å Klövningarna otvivelaktigt skulle vara
            av allra största gagn för fiskarna i norra Bohuslän, särskilt
            i Strömstadstrakten och å Kosteröarna. Belysande härvidlag är
            sär- skilt motionen II:51 vid 1952 års riksdag samt fiskeristyrelsen
            och lots- styrelsen däröver avgivna, inledningsvis återgivna utlåtanden
            till riksda- gens jordbruksutskott. Lotsstyrelsen har — under
            framhållande av att Klövningarna ur teknisk synpunkt synes vara
            en lämplig plats för en riktad radiofyr till betjänande av de
            sjöfarande inom dessa farvatten -— beräknat kostnaderna för anord-
            nande av radiofyren till sammanlagt 150 000 kronor, varav 65 000
            kronor för själva fyrapparaturen och 85 000 kronor för kraftledning
            (luftkabel och sjökabel) från Nordkoster till Klövningarna jämte
            transformatorstation å sistnämnda plats. Härtill kommer ett belopp
            av 10 000 kronor för reserv- kraftaggregat såsom ytterligare säkerhetsåtgärd
            vid eventuella strömav- brott och kabelfel, vilken åtgärd emellertid
            synes kunna anstå i avvaktan på resultatet i driftsäkerhetshänseende
            av enbart kabelförbindelse till Klöv- ningarna. I förhållande
            till den på senare år medgivna medelsanvisningen till nyan- läggningar
            av säkerhetsanordningar till ledning för fiskefartyg — omkring
            15.000 kronor — representerar den beräknade kostnaden för radiofyr
            å kKlövningarna ett betydande belopp, vilket icke torde kunna
            rymmas inom den ordinarie medelsanvisningen för nämnda ändamål.
            Å andra sidan är det uppenbart, att tillkomsten av en radiofyr
            å Klövningarna måste anses vara ett trängande behov ur fiskarbefolkningens
            synpunkt i betraktande av de svårnavigabla och ytterst riskfyllda
            farvatten det här är fråga om. Även
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__92/mot_1955__fk__92-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MukPrC7H1ErWfTRr6pjEhK">
            Motioner i Första kammaren, nr 92 år 1955 9
          </fw>
          <p xml:id="i-MMT9rLhtPQAzffv5w8sVsu">
            om, såsom lotsstyrelsen framhållit, en radiofyr å Klövningarna
            icke är av direkt betydelse för den allmänna handelssjöfarten,
            så synes det i betrak- tande av det förut anförda likväl skäligt
            att ett övervägande sker, om icke de betydande kostnaderna i ärendet
            åtminstone till en del skulle kunna bestridas över de medel som
            avses för nyanläggningar av säkerhetsanord- ningar för den allmänna
            sjöfarten. I vilket fall som helst rör det sig om ett ytterst
            välmotiverat och behjärtansvärt anslagsändamål, som på sätt den
            tidigare redogörelsen utvisar vid flera tillfällen varit föremål
            för posi- tiva uttalanden inom riksdagen. Fiskeristyrelsen med
            statens fiskeriförsök tillstyrkte därför, under åbero- pande av
            vad i det föregående anförts, livligt att-ett:belopp av 150 000
            kro- nor måtte anvisas för anordnande av en riktad radiofyr å
            Klövningarna i norra Bohuslän i huvudsaklig överensstämmelse med
            den av lotsstyrelsen verkställda utredningen i ärendet. Så långt
            fiskeristyrelsen. Föredragande statsrådet har utan angivande av
            några skäl icke ansett sig böra föreslå något anslag till nämnda
            radiofyr. Möjligen har lotsstyrelsens framhållande av att kostnaderna
            för denna fyr borde måhända till någon del bestridas av medel,
            som anvisas till nyanläggningar av säkerhetsanord- ningar för
            den allmänna:sjöfarten, gett föredragande statsrådet anledning
            att ånyo skjuta denna fråga på framtiden. Av den redogörelse som
            lämnats i det föregående framgår emellertid, att det här är fråga
            om ett för fiskarbefolkningen i Bohuslän ytterst angeläget ändamål,
            vilket också behjärtats av jordbruksutskottet vid 1953 års riks-
            dag i så måtto, att utskottet rekommenderade en undersökning om
            radio- fyrens behövlighet och kostnaderna för densamma, vilket
            också blev riks- dagens beslut. Efter det att undersökningen på
            uppdrag av Kungl. Maj:t utförts av fiskeristyrelsen i samarbete
            med lotsstyrelsen, är det som fiskeri- styrelsen framlagt sitt
            förslag i skrivelsen den 17 augusti 1954, vilket är ägnat att
            ytterligare understryka hur nödvändigt det är att denna radio-
            fyr kommer till utförande. Åberopande det anförda får vi hemställa,
            att riksdagen måtte höja anslaget till Säkerhetsanord- ningar
            till ledning för fiskefartyg för budgetåret 1955/56 från av Kungl.
            Maj:t föreslagna 90 200 kronor till 240 200 kronor för att därigenom
            möjliggöra anläggning av en rik- tad radiofyr å skäret Klövningarna
            i Göteborgs och Bohus län.
          </p>
          <p xml:id="i-YKqBDZGBcYtbZfa2Y61tCo" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1955
          </p>
          <div xml:id="i-EXtncnmd6ewkpgQfa8AG38" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-NFzvRT9PMALhG6tXbnGyjE">
              <item xml:id="i-FfkMiX5b1vUTzoyu1xS3ai" who="unknown" type="signature">
                Gustaf Karlsson Erik Arrhén Karl H Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-96boCZFxCok21p6GHdn4Xn">
            Gunnar Spetz Herbert Hermansson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
