<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__238/mot_1955__fk__238-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SvhZbKheLmMfE2eqRHgqYA">
        <div type="motTitle" xml:id="i-ShFwYtiUCyKMGJazmnrTdX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-A1ugMR7hvJGDCb28coabem"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-UuBiPgQoZ1boEYVCB2tiER">
        <div xml:id="i-MLDdzHKYGq9AVH8YC1nFMZ">
          <p xml:id="i-A4QB5mBXzN4zD8MWSq3WTj">
            Motioner i Första kammaren, nr 238 år 1955 13
          </p>
          <p xml:id="i-EmZMG3kx9EA7H8eKBD7G2P">
            Nr 238
          </p>
          <p xml:id="i-LDmn8q17sNXURbTEEm8ud9">
            Av herrar Magnusson och Björnberg, i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställningar om anslag dels till upplysningskampanj i samband
            med övergången till en friare försäljning av rusdrycker, dels
            ock till bidrag till Föreningen frukt- drycker.
          </p>
          <p xml:id="i-LSPNg7twaXpq2FmdNhwNA8">
            I statsverkspropositionens sjunde huvudtitel hemställes för budgetåret
            1955/56 dels, punkt 76, om 1500 000 kronor till upplysningskampanj
            i sam- band med övergången till en friare försäljning av rusdrycker,
            varav 200 000 för främjandet av ett alkoholfritt umgängesliv,
            dels ock i punkt 77 om 25 000 kronor till bidrag till Föreningen
            fruktdrycker.
          </p>
          <p xml:id="i-8ny2BnUUaBGf99C2gd64u">
            Vissa väntade svårigheter i samband med övergången till en friare
            för- säljning av rusdrycker har ansetts böra mötas med en på bred
            basis upp- lagd upplysningskampanj. Enligt det förslag, som föreligger
            från arbetsut- skottet för kampanjen Ansvar och Nykterhet, skall
            under medverkan av redan förefintliga organisationer kampanjen
            avse att ge »information i alko- bolfrågan och att känslomässigt
            stärka medborgerligt ansvarsmedvetande&gt;. Genom organisationernas
            medverkan samt genom länsombud, reseombud, film, programpatruller
            m. m. avser man att ge största möjliga spridning åt kampanjen
            så att så många medborgargrupper som möjligt kommer under kampanjens
            direkta inflytande. För den förhållandevis korta tid varunder
            propagandan skulle bedrivas beräknas propagandakostnaderna enligt
            ar- betsutskottets förslag uppgå till 2 068 000 kronor. Redan
            då kampanjen under 1954 års riksdag debatterades, uttalades far-
            hågor för de vådor som en överbetoning av alkoholfrågans betydelse
            skulle kunna medföra. Dessa betänkligheter har genom kampanjens
            uppläggning snarast förstärkts. Enligt det nuvarande förslaget
            skulle enbart kampanjens administra- tionskostnader uppgå till
            355 000 kronor, en summa som i och för sig är uppseendeväckande
            hög och framstår som än mer anmärkningsvärd i be- traktande av
            den förhållandevis korta tidrymd, varunder kampanjen beräk- nas
            pågå. Det goda uppsåt, som synes ha föresvävat arbetsutskottet
            vid utform- ningen av deras förslag, kan ej betvivlas, men på
            grund av det omfång kam- panjen beräknas få, torde rent kontrasuggestiva
            verkningar lätt kunna upp- stå. I synnerhet med hänsyn till den
            långt drivna och intensiva propagan-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__238/mot_1955__fk__238-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-SC64t9UudGNXadXKXLCKxw">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 238 år 1953
          </p>
          <p xml:id="i-Tf6dx2C7qx3U8X7XXHUuCC">
            dan föreligger allvarlig fara för att kampanjen kan komma att
            motverka sitt eget syfte. Det alltför kraftiga propagandatryck
            som den enskilde med- borgaren från alla håll och vid alla tillfällen
            skulle utsättas för torde hos honom inge en känsla av tvång och
            förmynderskap, varemot han kommer att reagera. Att genom en så
            omfattande kampanj fixera allmänhetens uppmärksam- het på tidpunkten
            för motbokens avskaffande och sätta alkoholfrågan i centrum för
            intresse och diskussion torde icke komma att befrämja någon smidig
            övergång till det nya systemet. En lugnare och mindre högröstad
            upplysningsverksamhet skulle — ur såväl psykologisk som ekonomisk
            Syn- vinkel — vara att föredraga. En försiktig och saklig upplysningskampanj
            skulle med hjälp av film, radio och i samverkan med de stora organisationerna
            och folkrörelserna på längre sikt kunna verka i nykterhetsfrämjande
            syfte. För en sådan kampanj torde ett anslag av 600 000 kronor
            vara tillräckligt. Vad beträffar det anslag av 200 000 kronor
            som i statsverkspropositionen förordas för en upplysningskampanj
            rörande alkoholfria fest- och sällskaps- drycker och ett alkoholfritt
            umgängesliv, har kontrollstyrelsen anfört, att de alkohbolfria
            festdryckernas betydelse ur nykterhetssynpunkt icke bör överskattas
            och fortsätter: » Behovet av ett alternativ till sprit och vin
            har på senare tid blivit mindre framträdande. Det torde nämligen
            förhålla sig så, att personer med någon restaurangvana numera
            ofta i förekommande fall avstår från sprit utan att därvid känna
            behov av något alkoholfritt alternativ. Över huvud torde man för
            närvarande kunna konstatera en tendens till större frihet för
            restaurang- gästen i fråga om valet av förtäring. Det kan också
            ifrågasättas om man i det rent alkoholfria umgänget bör introducera
            den gängse alkoholritualen med dess serie av drycker med olika
            styrka och färg, serverade i glas av varierande form och storlek.
            En till- vänjning till de yttre formerna för sprit- och vinceremonielet
            kan mycket väl tänkas för mindre självständiga ungdomar förmedla
            en övergång från alkoholfria drycker till vin och sprit.» Dessa
            synpunkter förtjänar väl att understrykas och det av departements-
            chefen förordade anslaget torde ej i avsedd omfattning komma att
            tjäna ett nykterhetsfrämjande syfte. Jämväl det förslag om anslag
            av 25 000 kronor till Föreningen fruktdryc- ker som departementschefen
            framlägger torde av ovan anförda skäl böra avslås. Med stöd av
            vad ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte a) vid behandlingen
            av punkt 76 under sjunde huvudtiteln till Upplysningskampanj i
            samband med övergången till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__238/mot_1955__fk__238-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-WrkYQZasAkpnfff3Pk1jNv">
            Motioner i Första kammaren, nr 238 år 1955 15
          </p>
          <p xml:id="i-UaEybme9Nr1GJeTYFD6TE8">
            en friare försäljning av rusdrycker för budgetåret 1955/56 anvisa
            ett reservationsanslag av 600 000 kronor, b) avslå vad Kungl.
            Maj:t hemställt under punkt 77 i sjun- de huvudtiteln.
          </p>
          <p xml:id="i-WuiRwTkdav4Jk1fiUEC6WE">
            Stockholm den 26 januari 1955
          </p>
          <p xml:id="i-7eWr2T4NhSzhibfN34sGwo">
            Tage Magnusson Tor Björnberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
