<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955-höst-fk--00557">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955_höst_fk__557/mot_1955_höst_fk__557-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NoYdmhSrJ7ZFXcjaRpLHAk">
        Motioner i Första kammaren, nr 557 år 1955 9 Nr 557
      </fw>
      <div xml:id="i-6NGLN4xDHmganRTKijSo8y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9fN8Ry5nAwQH41XRKYas44" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-86SUPVFTqh23yJiqJKWqcb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XNqERhvcC2RzmZPHiHqyDv" type="motBody">
        <div xml:id="i-LkGLEhQNQP8WmpVuUNKboE">
          <p xml:id="i-2qfmwM3SRq6jBkLQs93foa" type="titleString">
            Av herr Elofsson, Gustaf, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion angående den framtida utformningen av prissätt- ningen på
            jordbrukets produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-LKk5FpPeTfK6opEAz1njGs">
            I proposition nr 198 framlägger departementschefen förslag till
            utform- ning av omläggning av prissättningen på jordbruksprodukter.
            I propositionen föreslås, att en allmän översyn av det nya systemet
            skall ske tre år efter ikraftträdandet, varvid bl. a. skall prövas,
            om den eftersträvade likställigheten i inkomst uppnåtts och bibehållits.
            Enligt mitt förmenande föreligger emellertid anledning tro, att
            fast- ställande av mittpriser och gränsskydd kommer att ske med
            utgångspunkt från det pris- och löneläge, som råder vid avtalsperiodens
            början. Nu före- ligga emellertid för löntagarna årligen återkommande
            avtalsförhand- lingar och lönejusteringar, vilka erfarenhetsmässigt
            leda till fortlöpande ökade inkomster för dessa befolkningsgrupper.
            Det torde vara verklighets- främmande att tro, att detta förhållande
            skulle komma att ändras. Med de skyddsåtgärder för den inhemska
            prisnivån på jordbruksprodukter, som förekomma i flertalet livsmedelsproducerande
            länder, synes stor risk föreligga för dumpingartad export till
            vårt land med den liberalisering av importen, som blir en följd
            av det nya systemets genomförande. Man torde därför ha anledning
            räkna med att de svenska producentpriserna snarare komma att hålla
            sig vid nedre prisgränsen än kring mittprisnivån. Under sådana
            förhållanden synes det rimligt att antaga, att det blir omöj-
            ligt för jordbrukarna att bibehålla inkomstlikställigheten under
            treårspe- rioden, även om sådan förutsättes vid periodens början.
            Ett system med treårig löptid för reglering av prissättningen
            på jordbruksprodukter synes alltså icke — även med beaktande av
            de särskilda spärregler, som före- slås i propositionen — vara
            ägnat att för jordbrukarna skapa den trygg- het och garanti, som
            tillförsäkrats genom 1947 års beslut om inkomstlik- ställighet.
            Med hänsyn härtill hemställes, att riksdagen vid behandling av
            Kungl. Maj:ts proposi- tion nr 198 måtte besluta, att en årlig
            översyn av systemet skall äga rum, varefter av utfallet påkallade
            ändringar i systemet underställas riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-EZBMZHHwud4KRCmPaPQBZE" type="date">
            Stockholm den 19 oktober 1955
          </p>
          <div xml:id="i-UaVx3szCyfCbAZohmVS4d" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7ZCxqM2RJmUZjfCAsaQCwr">
              <item xml:id="i-MM4LrPrwaSaYKL57tz5vkJ" who="unknown" type="signature">
                G. Elofsson vä
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
