<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__35/mot_1955__ak__35-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-77Q4xbaijxuECBJMGbvue8">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 35 år 1955
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NaiY6Munz2DcC8k8u9vfVB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DVLhNLDpH89gSfq1jyvq3G"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FHfkkbfzzYuxBQP3TBeSxB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CT3Ed3enWEokC4VHh9poYT">
        <div xml:id="i-NxCdhEybzoCXGLakg5Se4R">
          <p xml:id="i-Bnhd6hxiak9yemMDn62YaE">
            Nr 35
          </p>
          <p xml:id="i-U7ncRW644Sww6v5j2fHKei">
            Av fru Sjöstrand, angående vissa ändringar i kungörelsen om statsbidrag
            till social hemhjälpsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-EvsAPBnARzdinuYRRbLfHd">
            I kungörelsen om statsbidrag till social hemhjälpsverksamhet
            förekommer nagra paragrafer, som redan blivit föråldrade. De gäller
            hemvårdarinnornas löne-, sjuklöne- och semesterförmåner. Enligt
            hemhjälpskungörelsens 8 12 (SFS 1951/225) skall hemvårdarin- norna
            åtnjuta dels en grundlön av minst 2500 kr. för år jämte tre ålders-
            tillägg, vart och ett å 150 kronor, efter tre, sex och nio års
            väl vitsordad tjänstgöring, ävensom rörligt tillägg under samma
            förutsättningar och med beräkning enligt samma procenttal, som
            gäller angående höjning av månads- lön, angiven i de i statens
            löneplansförordning intagna grundlönetabelerna, dels ock hyresersättning
            motsvarande ortens pris för en fullgod möblerad bostad om ett
            rum och kök eller kokvrå jämte värme och lyse. I stället för hyresersättning
            må bostad av nyssnämnd beskaffenhet jämte värme och lyse kostnadsfritt
            tillhandahållas. Enligt nu gällande avtal mellan å ena sidan Svenska
            stadsförbundet och Landskommunernas förbund samt å andra sidan
            Svenska kommunaltjänste- mannaförbundet är hemvårdarinnorna placerade
            i sjunde lönegraden. För- handlingar om nya överenskommelser pågår
            f.n. Om semester- och sjuklöne- förmåner är överenskommelse redan
            träffad. Dessa överenskommelser ingår i det s.k. normalreglementet,
            som antagits av Svenska stadsförbundet, medan förhandlingar ännu
            pågår med Svenska landskommunernas förbund. Den i hembhbjälpskungörelsen
            fastställda minimilönen är f.n. 3825 kr. (2500 -- 53 70 dyrtidstillägg)
            jämte fri möblerad bostad eller ersättning här- för. Som jämförelse
            kan nämnas, att hemvårdarinna i 7:e lönegraden i lägsta dyrort
            erhåller 6276 kr. och i högsta 7140 kr. De ovan berörda avtalen
            har medfört att lönebestämmelserna (även sjuk- lönen) i hemhjälpskungörelsen
            saknar praktisk betydelse och i stället vållar besvär och missförstånd.
            När det nu av årets kungl. proposition framgår, att sjuklönebestämmelserna
            föreslås ändrade, anser jag det önskvärt att också samtidigt borttaga
            de numera föråldrade lönebestämmelserna om minimilön. På grund
            av vad här ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte besluta,
            att $$ 12 och 13 helt utgår ur hemhjälpskungörelsen samt att i
            8 16 de justeringar vidtages, som föranledes av den nuvarande
            på avtal grundade löne- sättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Dv4Ein8DM1CHdP8DReMTyU">
            Stockholm den 19 januari 1955 Helga Sjöstrand
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
