<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__614/mot_1955__ak__614-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-39rSUqSdEfHHgqEWBYBCr5">
        Motioner i Andra kammaren, nr 614 år 1955 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9U3kUcrhKPDqjnUs6dtWzF">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MK6YQxNGvRZYmPaJVSgL18"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GSTkqhxm6E4UbEAqBTqK78"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7rGZdfvpaSgtPzaizf8YzU">
        <div xml:id="i-Wwb7yqTjoSu61tjDWRKftJ">
          <p xml:id="i-TePGM3zE1wZWQ3ZBm6fmS">
            Nr 614
          </p>
          <p xml:id="i-SMBHUaVpFDPS9fGQrGVHTb">
            Av herr Nilsson i Göteborg m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 172, med förslag till förordning om ändring i
            vägtrafikförordningen den 28 september 1951 (nr 648).
          </p>
          <p xml:id="i-JduGANTFAYxHoYyPLYnBeA">
            1953 års trafiksäkerhetsutredning, som grundligt och förutsättningslöst
            övervägt möjligheterna att på kortare sikt nedbringa den nuvarande
            höga trafikolycksfrekvensen i vårt land, har ansett sig böra föreslå
            generell hastighetsbegränsning såväl inom som utom tättbebyggt
            område. Denna åtgärd har, för så vitt angår förslaget om hastighetsbegränsning
            utom tätt- bebyggt område, utlöst en livlig diskussion och föranlett
            en intensiv detalj- kritik av utredningens källmaterial och argumentation.
            Vid remissbehandlingen har en i vissa läger förutsedd motvilja
            mot för- slaget om den fria hastighetens slopande kommit till
            uttryck. En stor del av de remissinstanser, som avstyrkt förslaget,
            är organisationer, som före- träda bil- eller trafiknäringarna
            samt den i motorsammanslutningar or- ganiserade mindredelen av
            de svenska bilisterna. Dessa organisationers objektivitet vid
            bedömandet av förslaget ifrågasättes icke, men en motvikt till
            deras uppfattning har saknats, då de skaror av medborgare, som
            icke äga bil eller ehuru bilägare stå utanför bilistorganisationerna,
            icke haft samma möjlighet att göra sin mening gällande. I detta
            sammanhang för- tjänar framhållas, att endast omkring 169 000
            bilförare voro anslutna till bilorganisationer vid slutet av år
            1954, under det att antalet bilar vid samma tidpunkt beräknades
            vara 650 000. Av de myndigheter och från bilintressena fristående
            sammanslutningar, som yttrat sig, är antalet som i princip tillstyrkt
            förslaget om begränsad hastighet utanför tättbebyggt område betydligt
            större än antalet av dem som avstyrkt detsamma. Den kritik, som
            riktats mot ifrågavarande förslag, har i stort sett be- gränsat
            sig till statistiska och matematiska analysspörsmål och har icke
            enligt vår uppfattning vederlagt utredningens argument. I Kungl.
            Maj:ts proposition nr 172 konstateras att »missbruk av den fria
            hastigheten före- kommer emellertid i sådan omfattning, att det
            förr eller senare kan bli nödvändigt att stadga allmän fartbegränsning
            i en eller annan form, därest den skärpta trafikövervakningen
            och andra nu aktuella åtgärder till trafik- säkerhetens främjande
            icke medför någon mera markant bättring». Utredningens argumentering
            för en hastighetsbegränsning och därav för- anledda överväganden
            skola här icke rekapituleras. Det väsentliga är frå- gan: Hur
            skall trafiksäkerheten utan dröjsmål kunna avsevärt förbättras?
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__614/mot_1955__ak__614-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UoiVq19dZwssukrCvJqWH2">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 614 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-LRkEFSsAm5dZeKfnEGAjEe">
            Inför det avgörande, som nu förestår i och med riksdagsbehandlingen
            av Kungl. Maj:ts proposition nr 172, är det viktigt att klarlägga,
            att om hastighetsbegränsningen icke prövas nu, återstår icke någon
            större möj- lighet att på kort sikt nedbringa trafikolycksfrekvensen.
            Något effektivt alternativ har icke förebragts, vare sig vid remiss-
            eller departements- behandlingen av trafiksäkerhetskomplexet.
            Det må vara förenat med vissa betänkligheter att slopa den fria
            hastigheten och få en effektiv övervak- ning av hastighetsbestämmelsernas
            efterlevnad till stånd, men ännu mer betänkligt torde vara att
            icke praktiskt pröva en anvisad möjlighet till minskning av trafikolyckorna.
            Trafiken fortsätter att växa, och trafikolycksfrekvensen fortsätter
            att öka. Den successiva vägupprustningen, det fortsatta upplysningsarbetet,
            den effektiviserade trafikövervakningen och de författningsskärpningar
            av mindre genomgripande slag, som nu förelagts riksdagen, komma
            förmod- ligen att till en del mildra den växande trafikens skadeverkningar.
            Men någon radikal omsvängning kommer säkerligen icke att ske inom
            de när- maste åren genom dessa åtgärder. Inför detta perspektiv
            måste enligt vårt förmenande alla betänkligheter mot införandet
            av en generell hastighets- begränsning ute på vägarna vika. Intet
            motsäger antagandet, att nedsatt fart kommer att minska antalet
            trafikolyckor. En allmän hastighetsbegränsning bör vidare kunna
            ge positivt resultat utan tidsutdräkt, vilket bör beaktas i dagens
            svåra trafiksäkerhetsläge. Det »trängande behov», vid vilket hastighetsbegränsning
            enligt proposition nr 172 bör tillgripas, föreligger redan nu.
            Med stöd av det anförda och åberopande 1953 års trafiksäkerhetsutred-
            nings enligt vår uppfattning övertygande bedömning hemställes,
            att riksdagen måtte besluta ändra 56 8 vägtrafikförord- ningen
            i enlighet med 1953 års trafiksäkerhetsutrednings förslag, innebärande
            en generell begränsning av lättare mo- torfordons hastighet till
            80 km/tim. utanför tättbebyggt område, och således i denna punkt
            avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 172.
          </p>
          <p xml:id="i-A1FtydMh6eipGop2RqxyZG">
            - Lö
          </p>
          <p xml:id="i-4syFfTkqvUPDRaRge5Kmpa">
            "Stockholm den 15 april 1955
          </p>
          <p xml:id="i-96Eo1rCRzAVs5h7gMJ6anu">
            Olof Nilsson Elsa Johansson Fridolf Jansson Göteborg i Benestad
          </p>
          <p xml:id="i-HmrdKmd3KnNumubXvMjSJA">
            Stockholm 1955
          </p>
          <p xml:id="i-VA5FVBx5zdgRpMJinGHrpA">
            STATENS REPRODUKTIONSANSTALT 180055
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
