<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__417/mot_1955__fk__417-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7Z8xpUCBtddj5doY9yWAfa">
        <div type="motTitle" xml:id="i-TjypNxQg4bW9Zufa5iZ9Ew"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-WFRSqwxZuvvmb73QnFDQVS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-5NAU2GgtatwjPSiKEN9Lju">
        <div xml:id="i-22xvzncb81JGNqEHDvT1za">
          <p xml:id="i-QHKSDc47UV2okGZsx1ZyX7">
            Motioner i Första kammaren, nr 417 år 1955 7T
          </p>
          <p xml:id="i-TeZ3VpHqohYNDWPY9q1yN5">
            Nr 417
          </p>
          <p xml:id="i-Bivw9Un6qv5BAMf1s8ohFg">
            Av herr Lindblom m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion angående anslag till statens rättsläkarstationer för budgetåret
            1955/56 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Ra99YBYZwH64fbd4Mtu1ni">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 91 framlägges förslag om rättsläkarvä-
            sendet; bl. a. föreslås inrättandet av två nya befattningar vid
            rättsläkar- stationen i Stockholm. Mot bakgrunden av det svåra
            läge rättsmedicinal- väsendet i vårt land befinner sig i måste
            emellertid de i propositionen framlagda förslagen betecknas som
            otillräckliga. Vid ställningstagandet till propositionen bör man
            erinra sig att det svenska rättsmedicinalväsendet sedan en lång
            tid befunnit sig i ett syn- nerligen allvarligt läge. Framför
            allt har det varit svårt — för att inte säga omöjligt — att rekrytera
            erforderlig personal. Betecknande är att den organisationsplan
            för rättsmedicinalväsendet, som i princip beslöts av 1944 års
            riksdag och som i och för sig innebar en kraftig beskärning av
            det till grund för beslutet liggande utredningsförslaget, icke
            blivit reali- serad. Landets behov vid fullt utbyggd organisation
            har beräknats till 13 å 15 rättsläkare i olika beställningar.
            För närvarande finns samman- lagt endast fyra sådana tjänster
            besatta, de övriga står antingen vakanta eller har inte blivit
            inrättade. Den otillräckliga personaltillgången har lett till
            att arbetsbördan — vilken i och för sig är påfrestande — blivit
            synnerligen svår. Enligt uppgift finns för närvarande ingen reservperso-
            nal inom organisationen att tillgå vid semestrar och längre sjukdomsfall.
            Endast en person genomgår för närvarande den för rättsläkarkompetens
            särskilda slututbildningen. Bristen på rättsläkare kan hänföras
            till flera orsaker. Den i jämförelse med ordinär patologutbildning
            betydligt längre utbildningstiden torde vara en av dem. En annan
            av huvudorsakerna torde vara att finna i de jämförelsevis oförmånliga
            förtjänstmöjligheterna. För närvarande saknas en rättsläkarstation
            för Norrland. De rättsme- dicinska förrättningarna för denna del
            av landet utföres för närvarande av rättsläkarstationen i Stockholm.
            Som en första etapp i upprustningen av rättsmedicinalväsendet
            har därför medicinalstyrelsen — i ett av före- ståndaren för rättsläkarstationen
            i Stockholm utarbetat förslag — före- slagit att en särskild rättsläkarstation
            inrättas för Norrland med för- läggning till Umeå. Lokalerna härför
            skulle inrymmas i en planerad fly- gelbyggnad till länslasarettet
            i Umeå. Departementschefen har inte upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__417/mot_1955__fk__417-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jga7by9K7RPEbuoyQhQLDC">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 417 år 1955
          </p>
          <p xml:id="i-RFiet2trPJVeJ3HwNxZpdM">
            tagit detta förslag utan i stället föreslagit inrättandet av
            två nya tjänster, varav den ena som rättsläkare och den andra
            som assistent, vid stationen i Stockholm, vilka skulle betjäna
            Norrland och vissa delar av Svealand. Med hänsyn till de långa
            resorna med åtföljande tidsförluster måste departementschefens
            förslag betecknas som klart otillfredsställan- de. Vi föreslår
            att riksdagen nu fattar principbeslut om inrättande av en rättsläkarstation
            för Norrland att i enlighet med utredningsmannens förslag förläggas
            till Umeå. Riksdagen bör vidare uppdraga åt Kungl. Maj:t att upptaga
            förhandlingar med vederbörande landsting om statio- nens lokalfråga
            och andra därmed sammanhängande spörsmål samt där- efter inkomraa
            med förslag i anslagsfrågorna till nästa års riksdag. Som ovan
            framhållits står en av orsakerna till den bristande rekryte- ringen
            av personal till rättsmedicinalväsendet att finna i de jämförelse-
            vis ogynnsamma förtjänstmöjligheterna. En justering av lönegradspla-
            ceringen av de ifrågavarande tjänsterna är därför enligt vår uppfattning
            nödvändig. Mot en lönegradsuppflyttning har gjorts gällande att
            en vä- sentlig del av rättsläkarnas inkomster utgår i form av
            förrättningsarvo- den och att dessa senare höjdes så sent som
            1953. Härvid bör emellertid uppmärksammas att den höjning av rättsläkartaxan,
            som beslöts 1953 och som i genomsnitt uppgick till 35 procent,
            endast har inneburit att taxan uppjusterats till den nivå som
            ursprungligen fastställdes 1944. Nå- gon real höjning av dessa
            ersättningar har alltså i stort sett inte ägt rum. Det bör vidare
            erinras om att 1944 års riksdagsbeslut beträffande rätts- läkartaxan
            innebar en reducering med en tredjedel i förhållande till det
            förslag medicinalstyrelsen då ansett erforderligt, och ersättningarna
            en- ligt 1944 års taxa har uppenbarligen varit för låga för att
            i tillräcklig grad stimulera rekryteringen. En lönegradsuppflyttning
            i enlighet med vad medicinalstyrelsen nu föreslagit anser vi därför
            starkt motiverad. Me- dicinalstyrelsens förslag innebär, att föreståndare
            för rättsläkarstation placeras i lönegrad Ce 37 mot nuvarande
            Ce 31 och att övriga tjänster placeras i relation därtill. Vi
            föreslår att riksdagen i fråga om lönesätt- ningen och arvoderingen
            beslutar i enlighet med medicinalstyrelsens för- slag. De av departementschefen
            föreslagna nya tjänsterna bör inrättas oberoende härav men placeras
            i högre lönegrad; den nya rättsläkar- tjänsten bör således placeras
            i lönegrad Ce 33 och arvodet för den nya assistentbefattningen
            höjas i motsvarande grad. För att stimulera intresset för utbildning
            till rättsläkare har medicinal- styrelsen föreslagit inrättandet
            av två tillfälliga rättsläkarstipendier om 6 060 kronor vardera.
            Departementschefen har för sin del upptagit detta förslag men
            nedsatt stipendiebeloppen till 3 000 kronor. Med hänsyn till angelägenheten
            bl. a. ur rättssäkerhetssynpunkt att rättsläkarutbildningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__417/mot_1955__fk__417-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-j29pxBmR28tr6u42STY3g">
            Motioner i Första kammaren, nr 417 år 1955 9
          </p>
          <p xml:id="i-4FV5pmiikGFYC5fHMZrLK1">
            stimuleras, bör riksdagen enligt vår mening besluta enligt medicinalsty-
            relsens förslag. Vi föreslår alltså att stipendiebeloppen fastställes
            till 6 000 kronor vardera. Vad angår villkoren i övrigt för stipendierna
            an- sluter vi oss till departementschefens förslag. De av oss
            föreslagna lönetilläggen medför en sammanlagd anslagshöj- ning
            för nästa budgetår med sammanlagt ca 15 000 kronor. Vi hemställer
            alltså, att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts propo-
            sition nr 91 angående anslag till statens rättsläkarsta- tioner
            måtte 1) fatta principbeslut om inrättande av en rättsläkar- station
            för Norrland att förläggas till Umeå samt upp- draga åt Kungl.
            Maj:t att upptaga förhandlingar med ve- derbörande landsting om
            stationens lokalfråga och andra därmed sammanhängande frågor och
            hemställa om för- slag i ärendet till 1956 års riksdag; 2) i fråga
            om den vid rättsläkarstationerna anställda personalens lönegradsplacering
            och arvodering godkänna medicinalstyrelsens förslag samt justera
            den vid proposi- tionen fogade avlöningsstaten i enlighet härmed;
            samt 3) till Statens rättsläkarstationer: Avlöningar för bud-
            getåret 1955/56 anvisa ett förslagsanslag av 334 000 kro- nor,
            eller 15 000 kronor mer än vad departementschefen föreslagit.
          </p>
          <p xml:id="i-CDacGGVmxiyrVWjq93zGWF">
            Stockholm den 15 mars 1955 E. A. Lindblom
          </p>
          <p xml:id="i-2q6YcFPDkVveoagEvA8qA5">
            And. E. Johansson Einar Danmans Uno Olofsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
