<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00398">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__398/mot_1955__ak__398-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-V1As5A7hJwt9h1P8TBfYLE">
        Motioner i Andra kammaren, nr 397—398 år 1955 "n
      </fw>
      <div xml:id="i-87ZVrTG9fJ2yQEiSFPhrw3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D2HFBjr63oJ21bsCS8NZ2G" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TmtrmTEeTyo1aUbZNUuno4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2PveB1q8kx4eoEEnTktwj9" type="motBody">
        <div xml:id="i-8sdyZAhgL7nnNHtEG56gb8">
          <p xml:id="i-A1cq3bgbZdh9fuuRYxGWdS">
            Nr 397
          </p>
          <p xml:id="i-GVKphXScxRHDD6yLiDRrDU">
            Av herr Cassel, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            22, angående vissa åtgärder för att främja ett alkohol- fritt
            umgängesliv.
          </p>
          <p xml:id="i-TsVvcVgHoAdgtYDe9edq48">
            (Lika lydande med motion nr 336 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-C8kp6putsFc17YTDhV7pRD" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1955
          </p>
          <div xml:id="i-EWZXskijgHVw3Vo1Hm9UCS" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-51tVNCT8ySAEmhE4bPKgX9" who="i-3R5C8vQo1FXLQaqX7yYqq8" type="signature">
              Leif Cassel
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-H1WQJkGMcYmDPH9SXMV3U1">
            Nr 398
          </p>
          <p xml:id="i-SeJm9nJbQEHoxRhvA2APm2">
            Av herrar Sjölin och Strandh, i anledning av Kungl. Maj:ts fram-
            ställningar om anslag till den frivilliga befälsutbild- ningsrörelsen
            och till lottaorganisationen.
          </p>
          <p xml:id="i-XHZ9ohcY6drEC8rhe6Sdv8">
            I årets statsverksproposition föreslås under fjärde huvudtiteln,
            punkterna (69) 44 och (171) 47, att riksdagen för budgetåret 1955/56
            måtte bevilja 2 300 000 kr. till den frivilliga befälsutbildningsrörelsen
            samt 600 000 kr. till lottaorganisationen. Centralförbundet för
            befälsutbildning har i sina anslagsäskanden för näst- kommande
            budgetår hemställt om vissa anslagshöjningar, nämligen för den
            frivilliga befälsutbildningen 80 000 kr., för av förbundet bedriven
            ungdoms- utbildning 25 000 kr. samt för de kvinnliga bilkårerna
            34 000 kr. Motive- ringarna för dessa anslagshöjningar synas starka.
            Förbundet har icke un- der senare år erhållit någon anslagshöjning
            på grund av kostnadsfördy- ringar, föranledda dels av penningvärdets
            fall, dels av en viss nödvändig koncentrering av utbildningsverksamheten.
            Intresset för ungdomsverksam- heten kan f. n. icke tillvaratagas
            med det anslag av 25 000 kr., som förblivit oförändrat ända sedan
            år 1943, och för de kvinnliga bilkårernas vidkomman- de motiveras
            begärd anslagshöjning med denna organisations alltmer ut- vecklade
            verksamhet samt att anslagsbeloppen hittills varit så knappa,
            att denna organisations medlemmar ännu icke kunnat komma i åtnjutande
            av daglöner enligt för de frivilliga försvarsorganisationerna
            gällande regler. Enligt vår mening föreligga starka skäl att i
            möjligaste mån tillgodose
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__398/mot_1955__ak__398-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XC14sLxjteoHEaRa38AbW8">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 398 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-Rh5ukbrJTBTDQMFW7whBy5">
            centralförbundets medelsbehov på sätt som förbundet hemställt
            om. Detta i all synnerhet som belastningen på förbundet föranledd
            av den omfattande utbildningsverksamheten under åren 1952—1953
            och 1953—1954 givit anled- ning till betydande underskott. Detta
            underskott belöpte sig för det sist- nämnda året till ca 67 000
            kr. (enligt förbundets årsberättelse 1953—1954 kr. 66 864: 34).
            Trots att statsfinansiella skäl tala för återhållsamhet med statsutgifterna
            anse vi ändock att förbundets framställning om anslagshöjningar
            bör till- mötesgås så till vida att underskottet täcks. På så
            sätt torde även anslags- behoven för ungdomsutbildningen och de
            kvinnliga bilkårerna i någon mån kunna tillgodoses. Enligt förljudande
            har försvarets civilförvaltning helt nyligen med stöd av föregående
            års statsverksproposition föreslagit Kungl. Maj:t fördelning av
            vissa överskottsmedel från anslaget under punkt (69) 44, vilka
            medel dock icke härledas från centralförbundets anslag. Av dessa
            medel har förbundet föreslagits erhålla 26 000 kr. Beroende på
            Kungl. Maj:ts ställningstagande i denna fråga anse vi att centralförbundet
            bör er- hålla ökning av anslaget till övningar under budgetåret
            1955/56 med 66 000 kr., alternativt 40 000 kr. Riksförbundet Sveriges
            lottakårer har i årets statsverksproposition upp- tagits med oförändrat
            belopp, 600 000 kr. Beräknat medelsbehov för bud- getåret 1955/56
            uppgår till 1670 000 kr. Från budgetåret 1952/53 kvarstå- ende
            behållning av ca 80 000 kr. har helt förbrukats under 1953/54.
            Under innevarande budgetår föreligger därför en betydande medelsknapphet,
            och det synes oss skäligt att lottaorganisationens anslag för
            budgetåret 1955/56 borde höjas med 80 000 kr., vilket av statsfinansiella
            skäl torde nödgas bli reducerat till hälften eller 40 000 kr.
            I årets statsverksproposition har under fjärde huvudtiteln punkt
            (67) 42 beträffande här berörda organisationer bl. a. hänvisats
            till att försvarets civilförvaltning föreslagit oförändrade belopp
            samt att hänvisning därvid gjorts till en överbefälhavarens skrivelse
            till ämbetsverket av innehåll att frivilligorganisationernas anslag
            i avvaktan på slutförandet av pågående ut- redningar rörande försvarskostnaderna
            tills vidare borde upptagas till oför- ändrade belopp. Oaktat
            detta anse vi frivillig försvarsverksamhet vara av ett så betydande
            värde att de frivilliga organisationerna, vilka allmänt ar- beta
            med knappa medelstillgångar, på bästa sätt böra tillgodoses. Med
            stöd av det ovan anförda hemställa vi därför, att riksdagen måtte
            besluta om höjning av de i årets stats- verksproposition under
            fjärde huvudtiteln, punkterna (67) 42 och (171) 47, upptagna beloppen
            med 66 000 kr. (alter- nativt 40 000 kr.) till Centralförbundet
            för befälsutbildning och 40 000 kr. till lottaorganisationen eller
            tillhopa 106 000 kr. (alternativt 80 000 kr.).
          </p>
          <p xml:id="i-4mMhuvncxZmpq5chAAt7W7" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1955
          </p>
          <div xml:id="i-Uund5z4pKpndfvu9bLamjN" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Nq3qCJk8tP2wFg6XP2iaQC" who="unknown" type="signature">
              Bengt Sjölin Erik Strandh
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
