<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--fk--00393">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__393/mot_1955__fk__393-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TUEMDhJDGhDeKauDzuih8E">
        4 Motioner i Första kammaren, nr 393 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-C47nVNYoZaZBFWMifDGvhV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2rQi2dDLrKfBQkfypSV7wd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6HewxhcM49PTXkUFDySZP3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CUfeN6J5EB8o9nrBC9iFce" type="motBody">
        <div xml:id="i-RSPy195SoKet24zVXAirGT">
          <p xml:id="i-P7mboiUqSUbeGQMewd6FFA">
            Nr 393
          </p>
          <p xml:id="i-EB7oAsiQQXZVhZzrzjFQmB" type="titleString">
            Av herrar Norling och Öhman, i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition med förslag till lag om ändrad lydelse av 25 $ arbe- tarskyddslagen
            den 3 januari 1949 (nr 1).
          </p>
          <p xml:id="i-ELqeSsLo1wK9d7TH2LyPw7">
            Kungl. Maj:t har i proposition nr 58 föreslagit ändring av minderårigs
            minimiålder för användande i arbete under jord i gruva eller stenbrott
            och därmed jämförlig arbetsplats. Enligt nuvarande bestämmelser
            får sådant arbete inte utföras av minderårig förrän han fyllt
            18 år. Arbetarskyddssty- relsen äger dock rätt att genom dispens
            medgiva sådant arbete för yngling, som vid läkarundersökning befunnits
            ha goda kroppskrafter och god hälsa. Berörda arbeten måste betraktas
            som mycket riskfyllda för minderårig, och med utgångspunkt från
            detta har nuvarande lag också utformats. I gruv- arbete under
            jord kan en yngling som minderårig ådraga sig skador och men av
            bestående art. även om vissa tekniska förbättringar införts, kvarstår
            lik- väl risker för olika slags förgiftningar på grund av arbetsplatsens
            belägen- het under jord. Därtill kommer att arbete i gruva är
            särskilt tungt och olycks- fallsrisken stor. Genom den allmänna
            sjukförsäkringens utformning har dessutom ung- dom under 16 år
            utestängts från möjligheten att erhålla ersättning för för- lorad
            inkomst genom olycksfall. Av den promemoria från Grängesbergskoncernens
            gruvförbund, Mellan- svenska gruvförbundet m. fl., som åtföljt
            framställningen om sänkt mini- miålder, framgår, att praktisk
            utbildning skall uttagas med 32 timmar per vecka och att detta
            arbete skall bedrivas som timlönarbete, således avlönat arbete.
            Denna praktiska undervisning skall pågå året runt med undantag
            för semester, medan den teoretiska undervisningen skall förläggas
            till en vår- och en hösttermin på fyra månader vardera och med
            undervisningen förlagd till fyra timmar om dagen under två dagar
            i veckan. Undervisningen baseras således på avlönat arbete, som
            vid inträffat olycksfall inte kompenseras av sjukförsäkringen.
            Landsorganisationen har i sitt yttrande till framställningen varit
            mycket tveksam inför en utvidgad dispensrätt. För vår del anser
            vi, att den uppmjukning av arbetarskyddslagen, som förslaget till
            ändring innebär, öppnar vissa möjligheter för en återgång till
            gamla tiders barnarbete i detta tunga och hälsofarliga yrke. Den
            utbildning för gruvarbete i anknytning till enhetsskolans klass
            9 y, som åberopas för att få dispensminimiåldern nedsatt till
            det år, då den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__fk__393/mot_1955__fk__393-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3mpdTEN7JJpYzrFTK31Und">
            Motioner i Första kammaren, nr 393 år 1955 5
          </fw>
          <p xml:id="i-M38fCojYvKX2sEBNb2neph">
            minderårige fyller 15 år, innebär i praktiken att en minderårig
            redan under sitt fjortonde år kan utnyttjas i gruvarbete under
            jord. Utbildningen för de minderåriga ungdomar, som väljer gruvarbetet
            som kommande yrke, kan säkert med god vilja från de företagares
            sida, som tän- ker ordna denna lärlingsutbildning, ske ovan jord.
            Kunskapen om hur arbetsredskapen fungerar kan inläras ovan jord.
            Man kan utan tvekan lära både att borra och maskinlasta ovan jord
            under de första åren av lär- lingsutbildningen och invänta resultatet
            av denna utbildning innan den fortsättes under jord. Vår uppfattning
            är således, att det inte finns anledning ändra arbetar- skyddslagens
            nuvarande bestämmelser i detta hänseende. Av vad vi sålunda anfört
            hemställer vi, att riksdagen måtte besluta avslå Kungl. Maj:ts
            proposi- tion nr 58 om förslag till lag om ändrad lydelse av 25
            $ arbetarskyddslagen den 3 januari 1949 (nr 1).
          </p>
          <p xml:id="i-678C2zpxQ267gm7wTDmEB2" type="date">
            Stockholm den 15 februari 1955
          </p>
          <div xml:id="i-2AsaqVuxXDga4euVCip8oi" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HPXqq8odM5GMBae8DcoL53">
              <item xml:id="i-Pc7kAb5rXkTRjFkZsEwDWT" who="unknown" type="signature">
                Anton Norling G Öhman
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
