<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__462/mot_1955__ak__462-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 462 år 1955
          </p>
          <p>
            Nr 462
          </p>
          <p>
            Av herr Pettersson i Dahl m. fl., om en utredning angående orsa-
            kerna till den ökade brottsligheten.
          </p>
          <p>
            Alltsedan krigsutbrottet 1939 har den ständigt ökade brottsligheten
            gett anledning till bekymmer. Den oro allmänheten känner inför
            svårigheterna att komma till rätta med denna ogynnsamma ulveckling
            har på senare år stegrats genom att en förskjutning mot mera kvalificerade
            brott blivit allt- mera skönjbar. Under de närmaste åren kommer
            därjämte de stora barn- kullarna från krigsåren och de första
            efterkrigsåren att befinna sig i de åldrar, som är mest mottagliga
            för asocial påverkan. Stora risker finnes därför att brottsligheten
            kommer att öka i ännu snabbare takt än vad som hittills varit
            fallet. Vi är medvetna om att det från statsmakternas sida gjorts
            många försök att komma till rätta med de problem, som sammanhänger
            med denna steg- rade brottslighet. De av statsmakterna vidtagna
            åtgärderna har dock icke gett de positiva resultat man hoppats
            på. Det synes oss därför vara av den största vikt, att åtgärder
            snarast vidtages för att stävja denna allvarliga tendens till
            stegring av antalet begångna brott. Emellertid anser vi det vara
            nödvändigt för att komma till rätta med dessa problem, att orsakerna
            till den ökade brottsligheten utreds. Det gäller nämligen att
            erhålla en grundlig kännedom om de olika faktorer, som på- verkar
            människorna att begå brott, så att i kampen mot detta samhällsonda
            positiva åtgärder icke genomföres slumpartat utan insättes vid
            rätt tillfälle och på riktigast möjliga sätt. Med stöd av det
            sålunda anförda hemställer vi, att riksdagen i skrivelse till
            Kungl. Maj:t måtte begära utredning rörande orsakerna till den
            ökade brottsligheten.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1955 Anders Pettersson
          </p>
          <p>
            i Dahl Gunnar Ericsson Ivar Johansson Gustaf Svensson i Näs i
            Mysinge i Vä Harald Larsson Fritz Börjesson Karl Andersson i Hedenäset
            Glömminge i Björkäng Rob. L. Jansson Gunnar Larsson J. Onsjö
          </p>
          <p>
            i Aspeboda i Luttra
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
