<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__37/mot_1955__ak__37-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SMf4gbffWSFbdtD334mKvu">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 37 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-tDwRD46QPktpitDBrugck" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LJ5aFYJqtBaxsVQhcJJw5j" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QHdt3gHsskN8KM3QNzSfCq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JRaX2yZ5oUrs8ZayYioNdE" type="motBody">
        <div xml:id="i-NTBkJDGRwAZ3QpBVxaXgvr">
          <p xml:id="i-5JXauLbbnZvGg3ZHf5DMGV">
            Nr 37
          </p>
          <p xml:id="i-2ParzzsuiR9eTVQFr77Fwt">
            Av herr von Friesen, om befrielse för kontoristen L.-E. Larsson
            [från viss återbetalningsskyldighet å värnpliktslån.
          </p>
          <p xml:id="i-3MUMMZ8JeAhFKLne4ewpnx">
            Under tiden 31/10 1942—31/83 1947 var Lars-Edvin Larsson stamanställd
            vid Kronobergs regemente i Växjö. Den 2 september 1943 skadade
            han vänster knä under övningar, och den 5 september 1945, likaledes
            under övningar, skadade han höger knä. Som följd av dessa skador
            fick han undergå fem operationer för vänster och två för höger
            knä. I mars 1947, när anställningskontraktet skulle förlängas,
            förkla- rades han oduglig till militärtjänst på grund av sina
            knäskador. Någon gång under försommaren 1947 fick Larsson ett
            telefonsamtal från en person som var anställd vid Kungafonden.
            Denne bad honom att han skulle gå ned till Kungafondens expedition
            på Mästersamuelsgatan i Stock- holm. Där erhöll han besked att
            han skulle omskolas, eftersom han var ska- dad i militärtjänst.
            Larsson fick därvid den upplysningen att det skulle ske utan kostnader
            för honom själv. Han vände sig sedan till försvarets social- byrå
            och sammanträffade där med assistent Hans G. Nilsson, som lovade
            ordna det hela. Efter någon tid meddelade Nilsson att Larsson
            kunde få 5000 kronor till studier. Samtidigt undertecknade Larsson
            en lånehandling. Han säger sig ha uppfattat det som enbart en
            formsak, eftersom det hela tiden sagts att han skulle omskolas
            utan kostnad för honom själv. Larsson började studera vid Stockholms
            tekniska institut, men redan efter en termin måste han läggas
            in på sjukhus för att genomgå en ny operation. Detta var i februari
            1948. Under våren och sommaren 1948 var Larsson kon- valescent,
            och i augusti påbörjade han en kurs vid Filip Holmqvists handels-
            institut i Göteborg. I december 1948 fick han ånyo undergå en
            operation. Han erhöll under tiden han låg på sjukhus kr. 7:50
            om dagen av riksförsäkrings- anstalten och därefter kr. 11:67
            per månad. På grund av hans i militärtjänst ådragna skador har
            han således ej kunnat arbeta under tiden 1/4 1947—1/7 1949 med
            undantag av tre månader, värför han således fått vidkännas ett
            allvarligt ekonomiskt avbräck. Sedan han genomgått en ettårskurs
            vid Filip Holmqvists handelsinstitut erhöll han anställning vid
            Göteborgs Sandaktiebolag. Den lön han erhöll utgjorde endast 275
            kronor plus index 25,7 procent eller 346 kronor, varifrån skulle
            avgå skatt. Denna plats innehade han under tiden 1/7 1949—31/10
            1950 samt erhöll därefter anställning hos AB Robert Ditzinger,
            Göteborg, där han erhöll en begynnelselön av 460 kronor per månad,
            vilken lön sedermera ökats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__37/mot_1955__ak__37-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V5jbxsipjrcp1Bizd9uU8S">
            Motioner i Andra kammaren, nr 37 år 1955 13
          </fw>
          <p xml:id="i-QDy6QPSJKCx1XfcnAFcxj1">
            Ytterligare förtjänar påpekas att Larsson under tiden 8/7-—28/9
            1954 var sjukskriven för magsår och bland annat under denna tid
            tre veckor vårdades på sjukhus. Stor sannolikhet föreligger att
            magsåret betingats av den psy- kiska press för vilken Larsson
            varit utsatt. Larsson ingick äktenskap den 1/4 1950 och fick i
            samband med giftermålet åtskilliga utgifter för bosättningen.
            Att han sålunda dittills icke avbetalat något på ifrågavarande
            lån å 5000 kronor har sin orsak däri, att han på grund av sin
            sjukdom och sin ringa lön varit helt oförmögen därtill. Det innebar
            också för Larsson en svår besvikelse att återbetalning avkrävdes
            honom, då han vid erbjudandet av omskolning erhöll sådana uppgifter
            att han hade all anledning antaga att han skulle erhålla denna
            omskolning kost- nadsfritt och att hans undertecknande av vissa
            handlingar blott var en form- sak. Då Larsson ådragit sig sina
            skador i kronans tjänst och: då han, därest han icke ådragit sig
            skadorna, skulle haft en bättre anställning med högre inkomst
            inom försvarsväsendet, förefaller det som om billighetsskäl talade
            för att ifrågavarande lån avskreves och att därigenom Larsson
            befriades från återbetalningsskyldighet. Nu har Larsson genom
            domstolsutslag tvingats på- börja avbetalningen av de 5000 kronorna
            och har t.o.m. den 1/1 1955 betalat 390 kronor. Hans hustru, som
            hittills haft yrkesarbete, kommer inom en snar framtid nödgas
            avbryta detta. Larssons ekonomiska ställning och betalnings- förmåga
            kommer därav att väsentligen försämras. Med stöd av vad ovan anförts
            får jag hemställa, att riksdagen måtte befria kontoristen Lars-Edvin
            Larsson från honom åliggande återbetalningsskyldighet å värnplikts-
            lån med det belopp som återstår att betala efter den 1/1 1955.
          </p>
          <p xml:id="i-2ofSyJ8eS4bCr2Bjnz9KgH" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1955 Bertil v. Friesen
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
