<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00485">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__485/mot_1955__ak__485-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VevRLCAGe1hAgMCDRYa2dE">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 485 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-Thx3g6tw6xM7D1Ddf4Qpst" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YEN7EqNziYhi5dENd7U3cU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NtnGi7GodU5YQzhuzybdf8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Cq368sv7mW28QQ5vtmBVhk" type="motBody">
        <div xml:id="i-ETjFUsZb32LkvR81N7wrk2">
          <p xml:id="i-ACd6aH35iLhpAd5fys17cz">
            Nr 485
          </p>
          <p xml:id="i-QPjay3tPCEqEdQK6AorRk4">
            Av herrar Munktell och Nygren, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 39, med förslag till lag angående fort- satt giltighet av lagen
            den 19 juni 1942 (nr 429) om hyresreglering m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XoS4h4Q9aBgZX91Z27d4kb">
            Då ett oljebolag antager exempelvis en bilfirma som återförsäljare
            för bensin brukar i allmänhet två kontrakt upprättas, dels ett
            försäljningsavtal och dels ett hyreskontrakt avseende lokalerna
            för bensinförsäljningen. I det förra intages de allmänna försäljningsbestämmelserna
            inklusive reglerna om återförsäljarmarginal m. m. Det andra kontraktet,
            enligt vilket oljebola- get förhyr de utrymmen, varifrån bensinförsäljningen
            bedrives, är av mera formell karaktär. Den s. k. hyran uppgår
            sålunda icke sällan till endast 10 kronor eller i form av ett
            öre per varje försåld liter bensin. Kontrakten löper med samma
            uppsägningstider etc. Under de senaste åren har det förekommit
            en del fall, då återförsäljaren har önskat övergå till annat bensinmärke
            och därför i vederbörlig ordning uppsagt kontrakten med bensinbolaget.
            Försäljningskontraktet har då upp- hört, medan uppsägningen av
            hyreskontraktet har blivit underkänd av hy- resnämnden. Härigenom
            har en komplicerad situation uppstått. Hyresrådets utslag dnr
            4 D 852 av den 15 juni 1954 är belysande för rätts- läget. I detta
            mål hade 1949 upprättats två avtal mellan ett bensinbolag och
            en återförsäljare. Sedvanliga försäljningsbestämmelser fanns i
            försäljnings- kontraktet. Enligt parallellt hyreskontrakt uppläts
            »bensinstation jämte serviceanordningar&gt;» för en hyra av ett
            öre per liter från stationen försåld bensin och bentyl. Trots
            att två kontrakt förelåg var det uppenbarligen par- ternas mening
            att endast tillförsäkra återförsäljaren ett extra öre för att
            han själv tillhandahöll försäljningsanläggning. Båda kontrakten
            uppsades till den 31 december 1954. Hyresrådet ansåg uppsägningen
            obillig och ogiltig- förklarade därför densamma. Försäljningsavtalet
            upphörde helt naturligt i vanlig ordning, medan bensinbolaget
            behöll hyresrätten till anläggningen. Hyran skulle, som tidigare
            sagts, beräknas efter antalet försålda liter. Då ju ingen bensin
            såldes på anläggningen skulle rent teoretiskt återförsäljaren
            icke få någon ersättning alls för sin upplåtelse. Eftersom bensinbolaget
            sam- tidigt väsentligt utvidgat en närliggande anläggning, tyder
            mycket på att man önskat behålla hyresrätten endast för att förhindra
            att bensinstationen i fråga började saluföra bensin av konkurrentmärke.
            I detta fall har således hyresregleringslagen använts på ett sätt
            som måste anses stå i strid med de syften man sökt förverkliga
            genom 1953 års lag
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__485/mot_1955__ak__485-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cy5PLyygu8t5y6V5fxTfbw">
            Motioner i Andra kammaren, nr 485 år 1955 13
          </fw>
          <p xml:id="i-2YUoMXBYa9p85gQ3KJtDZh">
            om motverkande av konkurrensbegränsande åtgärder. Helt naturligt
            har bensinbolaget med hänsyn till sina investeringar i fråga om
            maskiner och inventarier etc. ett berättigat intresse av att bensinstationen
            under relativt lång tid saluför dessa produkter. Denna fråga synes
            emellertid med fördel kunna regleras i själva försäljningskontraktet,
            som rimligen även bör inne- hålla bestämmelser om inlösen av inventarier
            m. m. i samband med för- säljningskontraktets upphörande. Däremot
            bör inte bensinbolaget kunna an- vända sig av hyresregleringslagen
            för att tvinga sig till ett evighetskontrakt. I avvaktan på att
            hyresregleringen helt skall kunna avskaffas, synes man böra tillvarata
            alla möjligheter till att successivt avveckla densamma. Från hyresregleringens
            område bör man därför redan nu föra bort alla sådana affärsuppgörelser,
            där själva hyresmomentet är svagt och andra omständig- heter uppenbarligen
            helt präglar rättsförhållandet. Något samhälleligt intres- se
            av att särskilt skydda hyresgästen mot en starkare hyresvärd föreligger
            näppeligen i fråga om avtal om bensinförsäljning. Sådana uppgörelser
            synes därför utan olägenhet kunna undantas från hyresregleringslagen.
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställes att riksdagen
            vid behandlingen av proposition nr 36 måt- te företaga sådan ändring
            i 2 8 hyresregleringslagen att avtal om upplåtelse av bensinstation
            icke faller under nämnda lags tillämpningsområde, samt att vederbörande
            utskott måt- te utarbeta härför erforderlig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-JohFHLMGNgutPdm6pEpQAi" type="date">
            Stockholm den 29 januari 1955
          </p>
          <div xml:id="i-WnrmERUziWSALB5WgijaRt" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-PKgm6QutBrP6n3GpKiho8U" who="unknown" type="signature">
              Henrik Munktell Erik Nygren
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-44H5tBw4rnzuWgU6WKnsX8">
            550880 Stockholm 1955. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
