<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00628">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__628/mot_1955__ak__628-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QKXTJ99juLFRyC7bNMqcut">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 628 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-VQSWRaryRUKJL7KwuBA1Uy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8Hj1APkmbaNpJAJmhhTBJy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FE1MP1rxFDfEksU89KUKZn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RuNDMZi8ikrDnsWcB1FsuE" type="motBody">
        <div xml:id="i-FcdHBaVajoMcrpTvK7zeKQ">
          <p xml:id="i-W3P5WeeFKXCr8aweMpEaVy">
            Nr 628
          </p>
          <p xml:id="i-EjbRwxXkbbMSv4bpF344ae">
            Av herr Larsson i Stockholm, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 174, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 5
            $ 1 mom. och 8 $ lagen den 6 juni 1925 (nr 170) om polisväsendet
            i riket.
          </p>
          <p xml:id="i-72zdLVCRZFyZcrmBErDMK3">
            Enligt 1925 års polislag är polisväsendet i riket, med undantag
            för den seder- mera tillkomna statspolisen, baserat på kommunal
            skyldighet att genom erfor- derligt antal polismän svara för ordningens
            upprätthållande. Utöver de för det lokala behovet nödvändiga tjänsterna
            föreligger skyldighet för vissa städer att hålla reservpolispersonal,
            som tillfälligt kan biträda vid ordningens upprätthål- lande inom
            annan ort. I Kungl. Maj:ts proposition nr 174 föreslås bl. a.
            sådan ändring i lagen om polisväsendet i riket att i 5 $ 1 mom.
            ordet tillfälligt utgår. Som motiv anföres att oklarhet råder
            om nämnda ord avser en tidsbegränsning för användande av reservpolispersonal.
            Om så är fallet hindrar enligt departementspromemorian den nuvarande
            formuleringen användandet av dylik personal för att lindra verk-
            ningarna av t. ex. en anställningsblockad inom polisen å någon
            ort. Flera remissinstanser har avstyrkt förslaget just med tanke
            på att lagen med den föreslagna lydelsen lättare skulle möjliggöra
            ingrepp i sådana fackliga kon- flikter. För min del anser jag,
            att en sådan användning av reservpolispersonal strider mot statens
            neutralitet vid arbetskonflikter. Det är att märka att det här
            är fråga om kommunalt anställd personal. Emellertid förhåller
            det sig så, att lagen även med nuvarande formulering inte utesluter
            tvångskommendering av reservpolis till distrikt där anställningsblockad
            råder. Ur den synpunkten vore det, enligt min mening, önskvärt
            med en ändrad lydelse av ifrågavarande para- graf, men då i den
            riktningen att den omöjliggjorde eller i varje fall försvårade
            disponering av reservpolis på ovan anförda sätt. Av såväl departementschefens
            som remissinstansernas yttranden framgår inte att, utöver de nu
            nämnda, några ytterligare olägenheter följer av att lagen bi-
            behålles i nuvarande lydelse, varför jag med stöd av det anförda
            anhåller, att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition
            nr 174 i vad mån det gäller förslag om ändrad lydelse av 5 $ 1
            mom. lagen den 6 juni 1925 (nr 170) om polisväsendet i riket.
          </p>
          <p xml:id="i-3CqL1h3tqu678PUSw9Fm6y" type="date">
            Stockholm den 19 april 1955
          </p>
          <div xml:id="i-Spd2ioFPFiYd8S4DuBK4p6" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-8GRRSrpRji2wbLg8z2d6Ev">
              <item xml:id="i-8VvEM1MGvF3CSUKsajqVUE" who="i-DeQimv88r3Lef1GaRx6Gwk" type="signature">
                Martin Larsson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
