<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__165/mot_1955__ak__165-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8RDHyCYZAWxUDJvRV9r9G4">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 165 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-2zD4JXAHqBBgrUzjY5tTDP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9s21yLrHuapjLKeXpTB2KQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Wd4hPvwP2PGdPMk7dswjZH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Kt7mT24VvWdz8pEK2GUU8c" type="motBody">
        <div xml:id="i-9RyUvvAmEY59gXYTdRrCTb">
          <p xml:id="i-XRiD8e1ETgG4q17Fwfr4Xu">
            Nr 165
          </p>
          <p xml:id="i-S4ArdzuWzgmp6a7HFAFgc9">
            Av herr Staxäng m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts pro- position,
            nr 36, med förslag till förordning om investe- ringsavgift för
            år 1955, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Tx9TXiu6Pa9tyhEw4RXUoi">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 36 med förslag till förordning
            om investe- ringsavgift för år 1955 föreslås att för samtliga
            maskiner och andra inven- tarier, som förvärvats efter ingången
            av innevarande år, skall utgå en investeringsavgift å 12 2. Avgiften
            i fråga är principiellt förkastlig och medför vittgående kon-
            sekvenser i olika hänseenden för hela vårt näringsliv. I särskilda
            motioner har fördenskull yrkats avslag på propositionen i ämnet.
            För den händelse att avslagsyrkandet på den föreslagna förordningen
            såsom sådan icke skulle vinna riksdagens bifall, vilja vi fästa
            uppmärksamheten på ett om- råde, där avgiften kommer att direkt
            motverka statsmakternas strävan- den i andra hänseenden. Vi syfta
            härmed på den mindre skeppsfarten och fiskerinäringen. Genom tonnagets
            successiva tillbakagång befinner sig den mindre skeppsfarten i
            ett prekärt läge. Medan motorsegelflottan år 1939 omfattade 922
            fartyg om sammanlagt 85 920 bruttoton, hade antalet fartyg vid
            1954 års slut nedgått till 5372 om sammanlagt 59 763 bruttoton.
            Enbart under år 1954 belöpte sig minskningen av fartygsantalet
            till 31. Den bristande förnyelsen av tonnaget sammanhänger med
            den omstän- digheten, att priserna för nybyggnader för dagen äro
            så höga, att ett ny- byggt fartyg med nuvarande driftkostnader
            och fraktläge merendels icke kan förränta det däri nedlagda kapitalet.
            Motorsegelflottan har stor betydelse såväl för vårt inrikes transport-
            väsende som för skeppningarna mellan vårt land och våra grannländer.
            Den är dessutom en viktig källa för rekryteringen av sjöfolket
            för hela vår handelsflotta och spelar en betydande roll för landets
            försvarsbe- redskap. Det mindre och medelstora tonnagets försvinnande
            måste komma att skapa komplicerade transportproblem och även i
            övrigt medföra svårig- heter. Frågan har i andra sammanhang observerats
            av statsmakterna, och spörsmålet om vad som kan göras för åstadkommande
            av en återuppbygg- nad och pånyttfödelse av detsamma är f. n.
            föremål för utredning av inom handelsdepartementet tillkallade
            sakkunniga. De sakkunniga lära inom kort komma att framlägga förslag
            till positiva åtgärder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__165/mot_1955__ak__165-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NJ4xqFuahXUVipfNWoCaL5">
            Motioner i Andra kammaren, nr 165 år 1955 15
          </fw>
          <p xml:id="i-FPNC2adnvPtqfY8W8L2T9H">
            Jämväl för nyanskaffningar av fiskefartyg kommer investeringsavgiften
            att utgöra en kännbar belastning. Då statsmakterna upprätthålla
            en sär- skild reglering till stöd för den medborgargrupp, som
            har sin försörjning av fisket, måste investeringsavgiften uppenbarligen
            även på detta område motverka statsmakternas strävanden för näringens
            stödjande. även här är en förnyelse och rationalisering ett samhälleligt
            intresse. Det är uppenbart, att en investeringsavgift å 12 2 på
            de redan nu höga kostnaderna för nybyggnad eller nyförvärv av
            fartyg i förevarande läge måste komma att totalt omöjliggöra nyanskaffningen
            av fartyg. Under innevarande år komma inga nybeställningar av
            fartyg att göras, och hela förnyelseprogrammet ställes på framtiden.
            Starka skäl föreligga därför för att undantag göres för hithörande
            fartyg, d. v. s. för fiskefartyg, motor- seglare samt mindre motorfartyg,
            varvid gränsen lämpligen bör sättas vid 500 bruttoregisterton.
            Under åberopande av vad sålunda anförts hemställa vi, att riksdagen
            måtte besluta att investering i fartyg med en dräktighet upp till
            500 bruttoregisterton icke skall anses ut- göra avgiftspliktig
            investering jämlikt den föreslagna förord- ningen; samt att vederbörande
            utskott måtte utarbeta erforderlig änd- ring i lagtexten.
          </p>
          <p xml:id="i-EBfR2eyKm4dGsHx4kCG89V" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1955
          </p>
          <p xml:id="i-Vmkx4vSYkz7JDramTjJKvx">
            Ernst V. Staxäng Sven Svensson Einar Heggblom i Krokstorp
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
