<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00642">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__642/mot_1955__ak__642-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-5ztgYCEx4Sz2DwkpSnBn7K">
        Motioner i Andra kammaren, nr 642—643 år 1953 ö
      </fw>
      <div xml:id="i-Ttgs8KwxARqEMwsXrk4Wau" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V9efGcrxdfoFSGCgcWKMN7" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9Kgza6KU6Ja32g3iebG56a" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BRM2TJsDNR3tiMPWWNhwYh" type="motBody">
        <div xml:id="i-KQ2N2zZqNcuVzcnixYbaDn">
          <p xml:id="i-7QXNtCaEQKCfoWwSxx7Fhm">
            Nr 642
          </p>
          <p xml:id="i-15E9tYEXCs4c5RhsYYgaki">
            Av herr Börjesson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 180, angående åtgärder i prisreglerande syfte på jord- brukets
            område m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-2CiC16RgfYn6Ptnw5gAbNg">
            (Lika lydande med motion nr 523 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-TtnaAkyXYPcCyrXgm8sky5" type="date">
            Stockholm den 26 april 1955
          </p>
          <div xml:id="i-CMhzjLpcGuyJFEdEoe9mt3" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Fritz Börjesson Gustaf Svensson Per Persson i Vä Norrby Nr 643
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-9XiQcxBcpH3iLzv7p7pWaP">
            Av herrar Königson och Gustafson i Göteborg, anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 180, angående åtgärder i prisreglerande
            syfte på jordbrukets område m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-QimJ9e9uDaX9PA3n8v2X5s">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 180 föreslås en sådan ändring
            av förord- ningen om införsel och utförsel av margarinvaror att
            högsta tillåtna kvanti- tet blir två kg i stället för fem kg.
            Motiv för detta förslag är det avbräck som detaljhandeln i gränstrakterna
            nu lider genom margarinhandeln över norska gränsen. Enligt vår
            uppfattning bör den stora prisskillnaden mellan norskt och svenskt
            margarin inte i första hand motivera ytterligare inskränkningar
            i gränsbornas och turisternas möjligheter att medföra margarin
            över gränsen. Vi har i de nor- diska länderna ett gemensamt intresse
            av att förhållandena vid gränserna blir så fria som möjligt, och
            därför bör åtgärder som går i motsatt riktning i möj- ligaste
            mån undvikas. Läget bör därför enligt vår uppfattning i stället
            motivera en sådan omprövning av fettvaruregleringen som syftar
            till en sänkning av det svenska margarinpriset. Med det anförda
            som motivering får vi därför hemställa, att riksdagen måtte avslå
            Kungl. Maj:ts proposition nr 180 i den del den föreslår en ändring
            av förordningen angående införsel och utförsel av margarinvaror.
          </p>
          <p xml:id="i-WoWjDnJL4U25HiXHu2DhG9" type="date">
            Stockholm den 26 april 1955
          </p>
          <div xml:id="i-Q6iQqH4tBEEe5ueyusU5H7" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Ture Könmigson Sven Gustafson i Göteborg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
