<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__146/mot_1955__ak__146-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NT5YrDPtMUB3Zn99AZ2fx2">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 146 år 1955
      </fw>
      <div xml:id="i-JTedp25HEbAQNqyWntb2EW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YHgSWpmQ3mAjkCBjuParfN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6hMAkoSYfXjeNjHKGeMLb6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-N32qZMpLUtqnfEZdFrNE3B" type="motBody">
        <div xml:id="i-6e7sU7Qyn4RaQ1mq7RyJHh">
          <p xml:id="i-vzrvGXAJDHiZN95F7RTUr">
            Nr 146
          </p>
          <p xml:id="i-M2YehoW2TA4bkL6gsuskHy" type="titleString">
            Av herr Johansson i Stockholm m. fl., angående överrätternas
            komplettering med i demokratisk ordning valda ledamö- ter m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-3Qfe1sfhmW7LpKWcgz16ht">
            Allmänhetens misstroende mot de dömande myndigheterna i dagens
            Sverige är starkt. Ingen anledning finnes heller att vänta att
            detta misstroende skall försvinna, så länge domstolarna i allt
            väsentligt lämnas orörda av varje demo- kratiseringssträvan. I
            underrätterna skall, som bekant, vid behandlingen av vissa slag
            av brottmål rätten bestå av ordförande jämte nämnd. Det är emellertid
            uppenbart, att bety- delsen av denna nämnd icke får värderas särdeles
            högt, så länge nämndens ledamöter icke äger individuell rösträtt,
            utan i princip betraktas som ett kollek- tiv med en röst gentemot
            ordförandens. Enligt nuvarande ordning måste sju ledamöter av
            nämnden vara eniga för att deras uppfattning skall bli avgörande
            för domslutet. Den till antalet ledamöter stora nämnden skulle
            med fördel kunna inskränkas betydligt, om nämndledamöterna erhölle
            individuell rösträtt. Först om så sker, kan hävdas att en viss
            demokratisering ägt rum av första instansen. Svagheten i nämndens
            nuvarande situation framgår emellertid inte endast av det förhållandet,
            att det kräves sju röster för att uppväga ämbetsdomarens ord,
            utan också av att överinstanserna helt saknar i demokratisk ordning
            valda ledamöter. Eftersom alla mål vari nämnd fungerat kan föras
            vidare till hovrätt, har sålunda nämnden aldrig det avgörande
            ordet, inte ens när den varit helt enig. Det är hög tid, att hovrätterna
            och högsta domstolen kompletteras med i demokratisk ordning valda
            ledamöter, då för närvarande nämnda instanser endast uttrycker
            uppfattningen hos ett ekonomiskt och socialt mycket exklusivt
            skikt 1 samhället. Med hänvisning till det ovan sagda föreslås,
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            hemställa om utredning och förslag till sådan ändring av gäl-
            lande lag, att dels i demokratisk ordning valda ledamöter med
            individuell rösträtt skall ingå i hovrätterna och högsta dom-
            stolen, dels att nämndledamöternas inflytande på motsvarande sätt
            förstärkes 1 första instans.
          </p>
          <p xml:id="i-HRKLC1BVPPSQ4hj9GdT5jh">
            Stockholm i januari 1955
          </p>
          <p xml:id="i-RtLS92KcTDsyA1z4sPW1Bs">
            Gustav Johansson H. Hagberg Helmer Holmberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
