<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__304/mot_1955__ak__304-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-V9XHjXCRrKad9h869cCJ2Y">
        Motioner i Andra kammaren, nr 304 år 1955 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YLfoNTG6cyhGtyEx7BHFQQ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9VmztfYhsqndrG4xab4Mfb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DHoM5eLyz6FWAch1eYWpbV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4jdRn8vyB7xQhGyiqiVNL5">
        <div xml:id="i-K1yhh6eBVid5HDSKJ3iayM">
          <p xml:id="i-WRPmk3RuDETFj4bAmG6feh">
            Nr 304
          </p>
          <p xml:id="i-VAV1sidMbmY3dFH1RaU6HH">
            Av herr Agerberg m. fl., om utredning rörande den framtida ut-
            formningen av yrkesutbildningen för jordbruk och skogsbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-P7dQDjByb1jXawURqkvKFR">
            I skolkommissionens förslag till s. k. enhetsskola utgjorde likvärdigheten
            mellan teoretisk och praktisk utbildning en grundtanke. Detta
            underströks sedermera av både departementschefen och av riksdagen
            (1950), som utta- lade att man måste sträva efter »att uppställa
            ett praktiskt utbildningsmål, som kan framstå som likvärdigt med
            det teoretiska bildningsmålet&gt;. I ett betänkande som avlämnats
            av 1952 års yrkesutbildningssakkunniga (SOU 1954: 11) har förslag
            framlagts om yrkesutbildningens ordnande för olika näringsgrenar.
            I första hand avser dessa förslag näringsgrenarna in- dustri och
            hantverk, handel och husligt arbete. De stora näringsgrenarna
            jordbruk och skogsbruk har ansetts ligga utanför utredningens
            arbetsom- råde, varför yrkesutbildningen för dessa endast berörts
            mycket kortfattat. De sakkunniga tar inte heller ställning till
            hur den grundläggande under- visningen inom 9y borde utformas
            till innehåll och syfte eller till dess ställning i förhållande
            till den yrkesutbildning inom berörda områden, som senare kan
            följa. Inte heller har samordningen mellan yrkesutbildningen för
            landsbygdsnäringarna i deras helhet behandlats. Skulle denna begränsning
            av utredningens arbetsområde — att sålunda inte lika utförligt
            utreda yrkesutbildningen för jord- och skogsbruk som i fråga om
            andra områden — ha föranletts av den tanken att lantbrukar- sönerna
            får sin praktiska jordbruksutbildning på sina fäders gårdar, torde
            en felbedömning ha gjorts beträffande de krav som bör ställas
            på den prak- tiska jordbruksutbildningen. Skulle eleverna i 9
            y få sin praktiska utbild- ning huvudsakligast på fädernegårdarna,
            betyder detta att den nu i stort sett misslyckade jordbruksbetonade
            fortsättningsskolan konserveras. även om hemmapraktiken i vissa
            fall kan vara tillfredsställande är det enligt vår mening lämpligare
            att eleverna får sin praktiska utbildning ordnad på annat sätt.
            Möjligheter torde finnas att utnyttja hushållningssällskapens
            undervisnings- och försöksgårdar eller kommunägda gårdar. Även
            en di- rekt övergång från klass 7 till de tvååriga jordbruksskolorna
            kunde över- vägas, förutsatt att även undervisning i allmänbildande
            ämnen kan ske i dessa skolor. Hela frågan om samordningen av 9
            y och verksamheten vid lantmanna- respektive lanthushållsskolorna
            torde snarast böra bli föremål för en utredning. Därutöver synes
            även förutsättningarna för ett mera plan- mässigt samarbete mellan
            lantmannaskolorna och hushållningssällskapens samt skogsvårdsstyrelsernas
            kursverksamhet böra undersökas. I den all-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__304/mot_1955__ak__304-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W5XvdBvmyZ1JzkrdzHubm1">
            6. Motioner i Andra kammaren, nr 304 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-Wkej5RsqLWdqnbV9uAqbYA">
            sidiga utredning i hithörande spörsmål, som följaktligen enligt
            vår mening bör tillsättas, bör all på jordbrukets område förekommande
            yrkesutbild- ning för ungdom bli samordnad i en följdriktig plan.
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte besluta
            att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa att Kungl. Maj:t måtte
            tillsätta en utredning rö- rande 9 y-undervisningens framtida
            utformning och cen- trala ledning i vad avser jordbruk och skogsbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-4uNjwzgBqwtogeB8xjgkyv">
            Stockholm den 26 januari 1955 Nils Agerberg Märta Boman Sven
            Svensson
          </p>
          <p xml:id="i-Hn99hEoKP9gW8XXyDjBEGR">
            i Krokstorp Carl Östlund Einar Hexeggblom Rolf Eliasson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
