<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1955--ak--00540">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__540/mot_1955__ak__540-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-U5taWMih111Y8ebv3mmivK">
        Motioner i Andra kammaren, nr 540 år 1955 3
      </fw>
      <div xml:id="i-NvAWEYXM3DHoNQSziHtAci" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8rwobGkb9UsDYtzPDaumn8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-435ZFoMEFYV4hCXtNaEdT4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3NohWdzeE91CCr8iyKUdJN" type="motBody">
        <div xml:id="i-DuGdXNrSo6f6iLrM9T7j6S">
          <p xml:id="i-3ZkXHwsBAyQkRAB9ANytx3">
            Nr 540
          </p>
          <p xml:id="i-K8qHHwnybEsLrPjMHUjUm3">
            Av herrar Senander och Johansson i Stockholm, i anledning av
            Kungl. Maj:ts proposition, nr 110, angående vissa avlö- nings-
            m. fl. anslag under riksstatens fjärde huvudtitel för budgetåret
            195556 m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-KKGr7PAmWe7uvsUrLswa2P">
            I propositionen framlägges bland annat förslag om reducering
            av kavalle- riet, som beträffande södra och mellersta Sverige
            blir liktydigt med ett slo- pande, medan för Norrlands del kavalleriförbanden
            skall bibehållas. Dess- utom förordas att en skvadron bibehålles
            i Stockholm. Som motivering för detta sistnämnda förslag anföres
            bland annat:
          </p>
          <p xml:id="i-XPWDPPZR1QjfMyZaCrmxFx">
            »Allmänhetens intresse för ceremonier vid större högtidligheter
            är stort. De beridna förbanden uppskattas särskilt. Många av Stockholms
            ledande män har under hand uttalat en önskan att K 1 bibehålles
            som beridet för- band. Det kan knappast råda någon tvekan om att
            en väl disciplinerad beriden paradtrupp har sin betydelse, vilket
            synes beaktat i många länder. Framhållas bör även den betydelse
            som K 1 har såsom centrum för rid- sporten i Stockholm.»
          </p>
          <p xml:id="i-6sFsBpUBdbwyiwZvFDKsit">
            Det är givet att varje besparing på de väldiga militärutgifterna
            måste häl- sas med tillfredsställelse. Enligt årets statsverksproposition
            skulle fjärde huvudtitelns slutsumma för budgetåret 1955/56 uppgå
            till 2 018 613 200 kro- nor. Genom de förslag som ställes i nu
            ifrågavarande proposition kommer denna summa att minskas med 1
            139 000 kronor. I förhållande till militär- budgetens storlek
            är detta belopp ganska ringa. Om man emellertid räknar med enbart
            omorganisationen av kavalleriet skulle denna under tioårsperio-
            den 1955/56—1964/65 medföra en besparing på sammanlagt i runt
            tal 48 miljoner kronor. Även om vi inte känner oss övertygade
            om att kavalleriet spelat ut sin roll utan tvärtom hyser den uppfattningen
            att även andra världskrigets er- farenheter talar till förmån
            för detta vapenslag, vill vi inte i detta samman- hang ingå på
            en diskussion därom. Däremot anser vi, att, när de militära myndigheterna
            och departementschefen nu föreslagit en avveckling av ka- valleriet,
            så borde undantag icke ha gjorts för K 1. Motiveringen för dess
            bibehållande är av den art att den knappast kan tagas på allvar.
            Det verkar närmast som nödskäl, när det anföres att »allmänhetens
            intresse för cere- monier vid större högtidligheter är stort»,
            att &gt;»många av Stockholms ledan-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1955/mot_1955__ak__540/mot_1955__ak__540-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-33PS7X7XQPQSf2PATTzKP4">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 540 år 1955
          </fw>
          <p xml:id="i-ArTqYMfhnHi9n2wEqEDPHG">
            de män under hand uttalat en önskan att K 1 bibehålles som beridet
            för- band&gt; eller att &gt;»en väl disciplinerad beriden paradtrupp
            har sin betydelse, vilket synes beaktat i många länder». Att kasta
            ut hundratusentals kronor om året för att hålla en paradtrupp
            vid »vissa större högtidligheter» anser vi vara ett otillåtet
            slöseri.
          </p>
          <p xml:id="i-M3sn8oS8RwMZn953Zqqdwq">
            På ovanstående grunder får vi därför hemställa, att riksdagen
            måtte avslå Kungl. Maj:ts proposition nr 110 i vad den avser bibehållandet
            av K 1 för paradändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-L2Hnruv2pw464AcFXebp96" type="date">
            Stockholm den 22 mars 1955
          </p>
          <div xml:id="i-AB9btzYkVFmBr3A7q9ym6Q" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-86kM5H86E9vxx3ZLLFe137" who="unknown" type="signature">
              Knut Senander Gustav Johansson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
