<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-SoU-01195">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En solidarisk alkoholpolitik</title>
        <author corresp="i-4ednwgW1p5nCGVvkb7M7eo">av Lars-Axel Nordell (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:1195 av Lars-Axel Nordell (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H3021195</idno>
          <rs type="number">1195</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3021195/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3021195</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3021195</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/79F96D30-B94A-42D9-949F-64F95AAE5F5D</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/E5F07546-5781-447F-AE3D-B9CF91F2E174</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4ednwgW1p5nCGVvkb7M7eo</idno>
            <name>Lars-Axel Nordell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-K8TKsfVp76PgCUJM3B87FA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-K8TKsfVp76PgCUJM3B87FA">
          <note type="signatory" corresp="i-4ednwgW1p5nCGVvkb7M7eo"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-LUbqCcnGFHB8CQFLioTne4">
          <date when="2015-10-05"/>
          <time when="13:04:15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-NpeUu5SML7YdW5snUtGDk">
          <date when="2015-10-05"/>
          <time when="13:49:59"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-M3rTBkVAfdM57WUMxTPHJJ">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-4ZzzGwgef5guuoWeSnWJoJ">
          <date when="2018-06-05"/>
          <time when="10:30:21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4ZzzGwgef5guuoWeSnWJoJ">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-CJca486xeVRKR3z6Es7ucG"/>
        <correspContext corresp="i-CJca486xeVRKR3z6Es7ucG">
          <ref type="uppgift">2015/16:JuU18</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301JuU18</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU18</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Straffrättsliga frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-JzYABmjKo2UMcStEN67moT"/>
        <correspContext corresp="i-JzYABmjKo2UMcStEN67moT">
          <ref type="uppgift">2015/16:SoU8</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301SoU8</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU8</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">En samlad strategi för alkohol-, narkotika-, dopnings- och tobakspolitiken 2016-2020</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2015/16:1195 av Lars-Axel Nordell (KD) En solidarisk alkoholpolitik</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-NFCPmbcDZH96dznprMr6mw">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-JSputdXNZf8bqQRh7UYhyb">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              slå vakt om detaljhandelsmonopolet och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TNDMCLd42iKS21rtMK1u9N">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              den svenska regeringen i EU bör driva frågan om att varje medlemsland,
              med hänsyn till folkhälsan, själv ska få avgöra ett eventuellt
              förbud mot alkoholreklam och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-U5x3XQJVzzCnUDVGBnvRHc">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              lagstifta kring s.k. eftersupning enligt norsk modell och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Uk9ij8sGncgmKt4XgzRw7R">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9ozvKEXgsm4iVSyG6qQfxP">
            Anledningen till att vi i Sverige har en särskild alkohollagstiftning
            med en mängd olika restriktioner är att vi inte ser alkoholen
            som en vara i mängden. Den restriktiva alkoholpolitikens syfte
            är att förebygga missbruk, beroende och situationsrelaterade alkoholskador,
            till exempel oprovocerat våld.
          </p>
          <p xml:id="i-AqwZYEMNGqnacg3UeVXjNg">
            Det är mycket glädjande att alkoholkonsumtionen bland ungdomar
            minskat de senaste åren. Samtidigt vet vi att den ligger högt
            i vissa grupper. Enligt Folkhälsomyndigheten lever 385 000 barn
            i vårt land i så kallade riskbruksmiljöer. Det innebär att vart
            femte barn växer upp med föräldrar som konsumerar alkohol i en
            omfattning som utgör en uppenbar hälsorisk och som alltså påför
            barnen en ökad risk för missbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-P6JhEtcC3DjA4GuDdLqbSK">
            Flera studier och rapporter bekräftar alkoholens betydelse för
            misshandelsbrott och annan våldsutövning. Hela 80 procent av våldsbrotten
            i vårt land anses vara alkoholrelaterade. När det gäller det grova
            ungdomsvåldet är siffran så hög som 99 procent.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-QqRW6WeHV8L8CtXV294VSv">
            Om gårdsförsäljning
          </head>
          <p xml:id="i-D7jg8UcGGFwHkZEHiNu6HV">
            Om gårdsförsäljning av alkohol skulle tillåtas i vårt land skulle
            den förhållandevis lilla mängden alkohol som produceras lokalt
            inte i någon nämnvärd omfattning påverka folkhälsan. Däremot riskerar
            den att slå undan benen för det svenska detaljhandelsmonopolet.
          </p>
          <p xml:id="i-RyfgbqsQQUKHbGfB1WzcAm">
            En viktig del i den solidariska alkoholpolitiken är Systembolagets
            detaljhandelsmonopol. Studier har kommit fram till att vi genom
            detta minskar dödligheten med 3 000 människoliv varje år. WHO
            har också uppmärksammat betydelsen av monopolet, tillsammans med
            en aktiv prispolitik och begränsad marknadsföring som de viktigaste
            åtgärderna
          </p>
          <p xml:id="i-MbLp43cpqe9E492ULx8BWE">
            Frågan om att tillåta gårdsförsäljning av alkohol i vårt land
            har prövats av två olika statliga utredningar. Den senaste utredaren
            konstaterar att en direktförsäljning till konsument vid sidan
            om Systembolaget inte bör stå i strid med EU-rätten om marknaden
            öppnas för alla och därmed inte diskriminerar utländska tillverkare.
          </p>
          <p xml:id="i-3JuuhY1g6K21sscyAsusjD">
            Ett genomförande av det förslaget skulle alltså de facto upplösa
            detaljhandelsmonopolet eftersom en ny försäljningskanal direkt
            till konsument, det vill säga detaljhandel, då är öppnad.
          </p>
          <p xml:id="i-83snjiEnNajJ57ssPoxYi2">
            Det är viktigt att slå vakt om den restriktiva alkoholpolitiken.
            I den ingår inte gårdsförsäljning i någon form. En minskad alkoholkonsumtion
            förbättrar folkhälsan och bidrar till ett mer levande och välmående
            samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-4Vazh6bamnoiacAzxNza9a">
            Ett svenskt bolag i Skåne kringgår dock den svenska lagstiftningen
            genom att ha startat ett bolag i Danmark dit de exporterar varorna
            för att sedan genom ett eget distributionsbolag förflytta varan
            till Sverige. De kan göra detta genom att ha inrättat ett utlämningsställe
            i Sverige som blir en del av näthandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-CEDkNqVEaqgEG6oQdVfm95">
            Den aktuella utredningen (Privat införsel av alkoholdrycker,
            SOU 2014:58) visar att det för EU-rätten är ett krav att kommersiella
            vinstintressen hålls borta om monopol ska upprätthållas.
          </p>
          <p xml:id="i-4bX1ayUMHiSP6735a96WvB">
            Ett förbud mot att främja privatimport av alkohol borde införas
            i alkohollagen. Lagen borde tydliggöras i fråga om att det enbart
            är transport som är tillåten som tjänst i samband med privatimport
            och att begreppet ”annan oberoende mellanhand” tas bort ur lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-2fUzsRCBtZEe7cSP3AKcZK">
            Detaljhandelsmonopolet betraktas som en av de verkliga hörnstenarna
            i den svenska alkoholpolitiken och har starkt stöd i riksdagen.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-SjHyJipNVMUoUwhHFxbFp7">
            Marknadsföring av alkohol
          </head>
          <p xml:id="i-UHq1UofZRCeoLu1TvFWHvR">
            Forskning visar att det finns ett samband mellan att unga exponeras
            för marknadsföring av alkohol och deras konsumtion av alkohol.
            De unga som redan dricker alkohol ökar sin konsumtion och debutåldern
            för alkoholkonsumtion sänks hos de unga som ännu inte börjat.
          </p>
          <p xml:id="i-PPVvo2pDusw2U83Lj8hVFC">
            Trots att det är förbjudet att visa alkoholreklam i svensk tv
            ökar investeringarna i tv-sänd alkoholreklam kraftigt. Det är
            ett problem. Förbudet har kunnat kringgås av tv-bolagen genom
            att de sänder sina program från Storbritannien och därmed inte
            anser sig vara skyldiga att följa svensk lag.
          </p>
          <p xml:id="i-VGBSZtiUG5raHKuVMqB2kM">
            Ett EU-direktiv i den nya radio- och tv-lagen medger att svenska
            myndigheter har rätt att i samarbete med myndigheter i sändarlandet
            få tv-företagen att följa svenska lagar och regler i enlighet
            med den så kallade effektlandsprincipen. Om företagen inte följer
            myndigheternas uppmaning finns möjlighet att driva fallet vidare
            till EG-domstolen. Inom ramen för EES-avtalet har bland andra
            Frankrike och Norge utnyttjat möjligheten att på nationell nivå
            begränsa alkoholreklamen.
          </p>
          <p xml:id="i-37Kw9Bd82kwZtYTZz9LFKA">
            Efter prövning kan därmed EU-kommissionen ge Konsumentverket
            i Sverige rätt att utfärda sanktioner mot de berörda tv-bolag
            som idag kringgår den svenska lagstiftningen. En sådan prövning
            genomförs under hösten 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-XJnYDsriBogN5FRHKv6TgA">
            I en utredning (SOU 2013:50) fastslås att en dramatisk ökning
            har ägt rum av alkoholreklam via sociala medier. Utredningen ifrågasätter
            lagligheten och lämpligheten i att ens marknadsföra i dess kanaler
            där barn och unga är så överrepresenterade. Utifrån detta underlag
            bör regeringen snarast presentera lämpliga åtgärder i en proposition
            till riksdagen.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-UjuxUMQcRmfWFHKVegJS5y">
            Eftersupning enligt norsk modell
          </head>
          <p xml:id="i-7doF5CTtBvD8M43Mi25N9G">
            Det finns en närmast total uppslutning från svenska folket kring
            kravet på att trafiken skall vara fri från alkohol och andra droger.
            Ingen vill möta en rattfull i trafiken. Ändå beräknas antalet
            rattfulla på våra vägar dagligen vara nästan lika många som antalet
            taxibilar.
          </p>
          <p xml:id="i-LT9Ey4p8WsEj7M4PnhFinn">
            Det har blivit vanligt att förare som i samband med en trafikolycka
            ertappas med att ha druckit alkohol hävdar att intaget skett efter
            bilkörningen. Genom att hävda detta kan en rattfyllerist bli frikänd
            såvida det inte går att bevisa att vederbörande även druckit alkohol
            före olyckan. Detta skapar svårigheter för domstolarna att bevisa
            brott mot trafiknykterheten.
          </p>
          <p xml:id="i-GkzJJgv3QdjMX3i1hPfQMu">
            I Norge finns sedan 1959 en lag som säger att en motorfordonsförare
            inte får dricka alkohol eller inta något annat berusningsmedel
            de första sex timmarna efter en körning när föraren förstår eller
            borde förstå att den kan föranleda en polisundersökning.
          </p>
          <p xml:id="i-CRzH2sDqc783rVUXfg8moM">
            Varje år skadas och dör människor på grund av att onyktra personer
            kör bil. I och med att eftersupning har satts i system vid olyckor
            i samband med alkoholintag är det nu hög tid att ta efter den
            norska modellen. Det finns anledning att tro att det kommer att
            spara liv om en liknande lag instiftas i Sverige, och vara en
            tydlig signal om att alkohol och bilkörning inte hör ihop.
          </p>
          <p xml:id="i-KZL6jXzSsbEPpRLpqDX6HZ">
            Riksdagen har tidigare gjort ett tillkännagivande till regeringen
            i frågan men någon proposition har ännu inte presenterats.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-SmfR5TohAULwyxPi97qmKQ">
              Lars-Axel Nordell (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
