<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-TU-01259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jönköping - Sveriges näst viktigaste järnvägsknutpunkt</title>
        <author corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">av Mats Green och Helena Bouveng (båda M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:1259 av Mats Green och Helena Bouveng (båda M)</title>
          <idno type="rdwebb">H3021259</idno>
          <rs type="number">1259</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3021259/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3021259</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3021259</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/125F73CA-5448-460B-8B23-0022DF0871AD</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/1AE2D416-518A-41FF-B715-222E17D6FB39</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo</idno>
            <name>Mats Green</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <name>Helena Bouveng</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-BG4pkN1gXjjoQG74gPiscD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BG4pkN1gXjjoQG74gPiscD">
          <note type="signatory" corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-MewEWaSn42LGEaSqmSrYSK">
          <date when="2015-10-05"/>
          <time when="13:44:47"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-C2BRkygRqTZGSs7pZ8pUXA">
          <date when="2015-10-05"/>
          <time when="17:01:39"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-7pgCZ7x3Ezou77Vk9aWYFh">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Vx7TRNjixRvc9yS2qeRxhM">
          <date when="2016-12-13"/>
          <time when="17:12:25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Vx7TRNjixRvc9yS2qeRxhM">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-4gNrHeFPNAuKifT4hUsoHJ"/>
        <correspContext corresp="i-4gNrHeFPNAuKifT4hUsoHJ">
          <ref type="uppgift">2016/17:TU4</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401TU4</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU4</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Infrastruktur för framtiden</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2015/16:1259 av Mats Green och Helena Bouveng (båda M) Jönköping – Sveriges näst viktigaste järnvägsknutpunkt</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-3dz6HNWa94ia5Q22qN9Sio">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-6ZABqRXZeiVcNEJoFMBxMv">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om nya
              stambanor för höghastighetståg och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-CTLsWWffYFQ4Rt51VTPGpL">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-X23UuGX9S7uujcHoKpSjAu">
            Både den planerade banan mellan Stockholm, Jönköping och Göteborg,
            den så kallade Götalandsbanan, och banan mellan Stockholm, Jönköping
            och Malmö, den så kallade Europabanan, är angelägna att få till
            stånd så snart som möjligt. Ett färdigbyggt system för höghastighetsbanor
            bidrar till att minska belastningen på befintliga stambanor, bidrar
            till att mer gods kan flyttas över till järnväg och bidrar till
            en utveckling av nya och starkare arbetsmarknadsregioner, vilket
            skapar förutsättningar för ökad hållbar tillväxt i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Sq1ZzpH6VqLBxzarJpH3Xf">
            Beslut finns idag på planering och byggnation på sträckor närmast
            Stockholm och Göteborg, vilket vid ett färdigställande kommer
            att bidra till positiv utveckling i aktuella stråk. De stora nyttorna
            kommer dock först när helheten är på plats. En färdigställd Götalandsbana
            kommer att hjälpa nya arbetsmarknadsregioners bildande och därtill
            skapa förutsättningar för ökad samverkan mellan befintliga arbetsmarknader.
          </p>
          <p xml:id="i-DAeZoYNPw35x7P4CELdFiu">
            Götalandsbanan binder samman ett antal av Sveriges största städer
            och starkaste tillväxtregioner i ett nytt effektivt transportstråk
            genom landskapet. Längs Götalandsbanans sträckning bor långt över
            hälften av Sveriges befolkning och i kombination med Europabanan
            nås långt över två tredjedelar av befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-D7YWbtYpjBbfnQbfpFPXD2">
            Nya och bättre integrerade arbetsmarknadsregioner kommer att
            skapas när tidsavstånden kortas så att arbets- och utbildningspendling
            möjliggörs. Detta ger också kommuner och orter intill stationsorterna
            enorma utvecklingsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-DqX48NpXdcFa1NUhpyEyhY">
            Även i de längre relationerna kommer nya flöden uppstå som förut
            inte varit möjliga. Förändringar i tillgänglighetsförhållandena
            kommer att ha betydelse för städernas och dess omlands ekonomiska
            utveckling. Den ekonomiska integration som Götalandsbanan leder
            till kan förväntas innebära effekter i form av näringslivsutveckling,
            nya pendlingsmönster, nya lokaliseringsmönster för företag samt
            nya arbetsplatser och bostadsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-B8TeSyaycP4saYKwvy5Ro">
            Det som nu sagts om Götalandsbanan gäller i allt väsentligt även
            Europabanan även om denna naturligt på grund av byggnationsavstånd
            och planeringsläge kan komma senare. Att Europabanan ansluts i
            noden Jönköping är en självklarhet. Vad som sagts kring nya höghastighetsbanor
            förutsätter givetvis också att befintliga stambanor i landet underhålls,
            reinvesteras samt får successivt utbyggd kapacitet för att möta
            ett samlat ökat behov av olika transportupplägg.
          </p>
          <p xml:id="i-YMj14wCrmLu59ENar6gjLN">
            Det är mycket viktigt att regeringen nu inte tappar tempo och
            drar detta i långbänk genom utredningar och överväganden utan
            fortsätter arbetet, i enlighet med utfästelsen i regeringsförklaringen,
            med ökad acceleration av detta viktiga och avgörande samhällsbyggnadsprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-D6K78hCyybapL49ViYbE3u">
            Påpekas bör också att tidsutdräkt inför beslut inte är gratis
            utan kostar såväl pengar och tillväxt som osäkerhet. Bristen på
            långsiktiga besked skapar en osäkerhet som påtagligt hämmar planeringsarbete,
            stadsutveckling och utvecklingen i stort i såväl berörda kommuner
            som regioner. Osäkerheten om var spåren och stationerna kommer
            att hamna skapar en osäkerhet i kommunerna vilket riskerar att
            hämma och låsa utvecklingen. Planer finns i städerna att utveckla
            stadskärnorna och stationsområden och detta försvåras av nämnda
            osäkerhet om lokalisering av spår och stationer.
          </p>
          <p xml:id="i-Sckxrq8pomUMeTdLAVio5P">
            De nya höghastighetsbanornas placering är också viktig för att
            planera anslutande trafik, inte minst spårburen, vilket möjliggör
            en bättre integration med andra trafikslag som servar den lokala
            och regionala geografin kring stationsorterna. Där de nya höghastighetsbanorna
            angör respektive stad kommer det att krävas betydande investeringar
            i spår, stationer och anslutningar till den övriga infrastrukturen.
            Det är viktigt att dessa investeringar utformas på ett sätt som
            möjliggör ett ökat bostadsbyggande, effektiv arbetspendling samt
            täta och väl fungerande arbetsmarknadsregioner i både stationsorter
            och i det omland som ges goda tillväxtmöjligheter och tillträde
            samt tillgänglighet till en större gemenskap.
          </p>
          <p xml:id="i-PZThApBwKC9FgEbWNs4w5R">
            Det finns idag en stor kapacitetsbrist på befintliga stambanor
            då olika tåg trafikerar dessa, snabba fjärrpersontåg samsas med
            långsammare godståg samt regionala och lokala trafikupplägg. Det
            är först när de nya höghastighetsbanorna finns på plats som den
            verkliga avlastningen av befintliga stambanor möjliggörs och därmed
            förverkligar såväl ökade behov av regionala och lokala spårburna
            persontrafikupplägg samt inte minst ökad robust kapacitet för
            godståg som i enlighet med EU:s vitbok kan förverkliga tankarna
            om överflyttning av godstrafik från väg till järnväg på långa
            avstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-B5BHtWJcHLHPJuvTnFyeZk">
            Vi behöver nya stambanor för att nå de beslutade klimatpolitiska
            målen inom transportområdet, men det som är en gyllene möjlighet
            är att förena detta med ökad regional integration och hållbar
            tillväxt i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-4G4ki8wSYPbWboXAbj3tVz">
            Alliansregeringen har tillsatt en förhandlingsperson med uppdrag
            att ta fram förslag till principer för finansiering samt förslag
            till en utbyggnadsstrategi för de nya stambanorna för höghastighetståg.
            Vi anser att förhandlingspersonens arbete är mycket viktigt och
            att det bör fortsättas.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-m7izsuCJSo9auwsKxsusV">
              Mats Green (M)
            </item>
            <item xml:id="i-JYRfQLc6bo1dsA5ooGKqAk">
              Helena Bouveng (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
