<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-UbU-01295">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Granskning av de konfessionella friskolorna</title>
        <author corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj i-9P5NZaksQybZxn8tBxUxvh">av Richard Jomshof och Carina Herrstedt (båda SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:1295 av Richard Jomshof och Carina Herrstedt (båda SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H3021295</idno>
          <rs type="number">1295</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3021295/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3021295</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3021295</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/0DA848BE-CED7-4682-A63E-5A8B4E589ABB</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/259E6322-F3D8-4FC6-8C8F-27F27E900222</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj</idno>
            <name>Richard Jomshof</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9P5NZaksQybZxn8tBxUxvh</idno>
            <name>Carina Herrstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-5jD6An4T6fpADG1rsnwMXc" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5jD6An4T6fpADG1rsnwMXc">
          <note type="signatory" corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9P5NZaksQybZxn8tBxUxvh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NCjPRJnvC51uW3kp7zYpwz" type="submitted">
          <date when="2015-10-05"/>
          <time when="14:15:30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KQEHFCc77Qar8pA9cHJ8jU" type="referred">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NpUExR8NW1H6cT6NTzWvYe" type="assigned">
          <date when="2016-09-06"/>
          <time when="16:59:11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NpUExR8NW1H6cT6NTzWvYe">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DsB5hHgqw6ALKz2x9DRZFR" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-DsB5hHgqw6ALKz2x9DRZFR">
          <ref type="uppgift">2015/16:UbU14</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301UbU14</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU14</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Skolväsendet</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2015/16:1295 av Richard Jomshof och Carina
          Herrstedt (båda SD) Granskning av de konfessionella friskolorna
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-52ct1XKeDqqHMyMowuL9H7">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-gB9VSkvWzHdidBMPA3fz7">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en hårdare
              granskning av de konfessionella friskolorna och om att de ska
              följa styrdokument och lagstiftning och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-8GfmpCPYjtTYvhXbFjdF6Q" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5UyaQRKxBW8QhXeCYRf1VP">
            När folkskolan infördes 1842, var den helt underställd kyrkan
            samtidigt som katekesundervisning var ett centralt inslag i undervisningen.
            Skolans huvuduppdrag var att fostra eleverna till kristna samhällsmedborgare
            och katekesen var den svenska folkskolans viktigaste lärobok.
          </p>
          <p xml:id="i-K1N2Q2oxnePLuABtj7rLB2">
            Med 1919 års undervisningsplan tog staten över folkskolans undervisning
            från kyrkan. Katekesen inom kristendomsundervisningen avskaffades.
            Därmed började den process där den svenska skolan blivit alltmer
            icke-konfessionell. Alltsedan dess har vårt samhälle blivit alltmer
            sekulariserat och under 1900-talets senare del har vi tagit för
            givet att skolan ska stå för en i allt väsentligt icke-konfessionell
            utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-8HnAiXRGXoBbwkwarqS4hi">
            Med friskolereformen 1992 och en övergång till ett nytt finansieringssystem
            med ”skolpeng”, tog en utveckling vid där friskolorna blev allt
            fler. Även de konfessionella friskolorna blev fler, där de kristna
            och muslimska friskolorna dominerar utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-NAsi6Td4WmiQVuTXhZoZDC">
            Undervisningen ska dock enligt lagar, regler och styrdokument
            fortfarande vara icke-konfessionell. Dessutom ska grundläggande
            demokratiska värderingar fortfarande styra både skolorna och undervisningen.
            Utöver det finns krav på allsidighet och saklighet i själva undervisningen.
            Dessa krav stipuleras i en regeringspromemoria (2007-10-12), i
            skollagen (1 kap. 6 §, 7 §) samt i Lgr 11 (sidan 7).
          </p>
          <p xml:id="i-XqPohETyaDZQTtsGaaKr8T">
            Missförhållandena på konfessionella friskolor har avlöst varandra
            genom åren. Journalisten Evin Rubar gjorde 2003 ett mycket uppmärksammat
            undersökande reportage kallat ”I skolans våld”, där mycket grova
            missförhållanden på tio muslimska friskolor lades i dagen. Det
            framkom bland annat att skolor underlät att anmäla så pass grovt
            våld att det närmast kan jämföras med tortyr av skolbarn. Skolor
            underlät också att rapportera om uppenbart tvångsgifte och dessutom
            förekom hot och våld på själva skolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-TvAzPGVTsMqy38fuVVr7hp">
            Vidare har vi de senaste åren tagit del av uppgifter som exempelvis
            gör gällande att beslöjade småflickor tvingas sitta bakom pojkarna
            längst bak i klassrummet (Växjö islamiska skola), och att flickor
            med menstruation varit ovälkomna till delar av undervisningen
            (muslimska Römosseskolan i Göteborg). Andra skolor har kritiserats
            för bristande trygghet och studiero samt en rad brister i undervisning
            och uppföljning (muslimska Jasminskolan i Norrköping), samt en
            rad brister vad gäller utbildning, individuella utvecklingsplaner
            och särskilt stöd (muslimska Central skola Al-Huda i Stockholm).
            Listan kan göras lång.
          </p>
          <p xml:id="i-GsTCAcBxaPuzrFinrDUy5d">
            Även några kristna friskolor har kritiserats. Skolor har kritiserats
            för censur av internet och läromedel, samtidigt som det råder
            ojämställdhet mellan flickor och pojkar (Plymouthbrödernas skola
            Laboraskolan i Långaryd), att undervisningen inte uppfyller kraven
            på allsidighet med en för stark biblisk betoning (församlingen
            Kristet Center i Örebro). Tidigare har Livets Ords skola i Uppsala
            kritiserats för religiös indoktrinering samt bristande saklighet
            och allsidighet.
          </p>
          <p xml:id="i-7t3StV1Lr7iAZqbZ3eDVzw">
            Trots flera avslöjanden misstänker vi att skolmyndigheterna endast
            skrapat på ytan vad gäller allvarliga problem med konfessionella
            friskolor, och då framförallt på de muslimska friskolorna. Vi
            ska också komma ihåg att allt sker med svenska myndigheters goda
            vilja. Det är naturligtvis oacceptabelt att sådant förekommer
            i ett modernt land som säger sig vila på en humanistisk och demokratisk
            värdegrund.
          </p>
          <p xml:id="i-GuCqqMMHPozYkVNsTfvMcf">
            Vi vill därför att regeringen säkerställer att styrdokument och
            lagstiftning efterlevs i praktiken och att Skolinspektionen utökar
            sitt tillsynsansvar till en trovärdig nivå, samtidigt som man
            oftare än i dag stänger de skolor som inte lever upp till ställda
            krav. Vi vill vidare att regeringen tillsätter en objektiv utredning
            för att klargöra förhållandena på de konfessionella skolorna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-JjbcgYDJjq1ih5NighdsAL" who="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">
              Richard Jomshof (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-5ef8rWC7BocP5TwDs7UWQE" who="i-9P5NZaksQybZxn8tBxUxvh">
              Carina Herrstedt (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
