<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-UU-03361">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av redogörelse 2015/16:ER1 Från Sveriges delegation vid Europarådets parlamentariska församling</title>
        <author corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9 i-4dnqFdd2E3dHMPK1WWi5Tx">av Julia Kronlid och Johan Nissinen (båda SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:3361 av Julia Kronlid och Johan Nissinen (båda SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H3023361</idno>
          <rs type="number">3361</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023361/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023361</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3023361</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/8D026674-5D42-45F6-9A05-8A782E8D5606</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/A44EC83E-8F39-422A-9610-1C5220237DAA</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9</idno>
            <name>Julia Kronlid</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dnqFdd2E3dHMPK1WWi5Tx</idno>
            <name>Johan Nissinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-XyFzzfvv3FyQ88xhPazn2m"/>
        <correspContext corresp="i-XyFzzfvv3FyQ88xhPazn2m">
          <ref>Redogörelse 2015/16:ER1</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-hdJjr2D3bqaa28EEk6CFb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-hdJjr2D3bqaa28EEk6CFb">
          <note type="signatory" corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dnqFdd2E3dHMPK1WWi5Tx"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-8CV3c3Gv8pb7wCykmFgeo7">
          <date when="2016-03-31"/>
          <time when="10:12:44"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissed" xml:id="i-DL5BPuMQmuz3xtN15DyoUD">
          <date when="2016-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-GNvKKv6S3puVcBDHwbyHpF">
          <date when="2016-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-HsatmVsHKg35qBhsVYUxsG">
          <date when="2016-08-15"/>
          <time when="14:39:51"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HsatmVsHKg35qBhsVYUxsG">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-TUYomECCaJhfY5xsfg1CJF"/>
        <correspContext corresp="i-TUYomECCaJhfY5xsfg1CJF">
          <ref type="uppgift">2015/16:UU13</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301UU13</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UU13</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Europarådet</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2015/16:3361 av Julia Kronlid och Johan Nissinen (båda SD) med anledning av redogörelse 2015/16:ER1 Från Sveriges delegation vid Europarådets parlamentariska församling</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-EAzpUUGi4JWkaucTBon5rd">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-LAAejZ2xd7wFaDMYsEbwju">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen med anledning av rekommendation 2084 ska ta initiativ
              till upprättande av bi- eller multilaterala avtal om utfärdande
              av diplomatiska garantier för en konventionsenlig behandling vid
              utvisning av misstänkta eller dömda personer och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-9cVRNeg4byVLCh8RtC4fcz">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              med anledning av resolution 2091 erkänna IS/Daishs terrorkampanj
              i Irak och Syrien mellan 2012 och 2015 som folkmord och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-T7GfB7d5NpmXbPQFNCg6YV">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen ska intensifiera sitt arbete med att förebygga och
              bekämpa diskriminering och hatbrott mot kristna och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-T2pDc3bb7HFid2GM6aNUnY">
            Motivering
          </head>
          <head type="h1" xml:id="i-TBwt6q2MbAD4fobCqaJJdx">
            Säkra utvisningar
          </head>
          <p xml:id="i-V2RQKgJ2rRYEKmnoAW21K8">
            I januari biföll Europarådets parlamentariska församling en resolution
            2091 och rekommendationer till ministerrådet 2084 om resande stridande
            i Syrien och Irak. I sina rekommendationer uppmanas medlemsstaterna
            att upprätta instrument för att underlätta återsändning av misstänka
            och dömda terrorister. Resolutionen bereddes under PACE:s verksamhetsår
            2015.
          </p>
          <p xml:id="i-Pus6RnsKWwubS1N1P7YQRa">
            Utdrag från rekommendationerna till ministerrådet Foreign fighters
            in Syria and Iraq 2084:
          </p>
          <p xml:id="i-TLFoxXox81KH42UkastXuB">
            The Assembly invites the member States to work towards concluding
            agreements with third countries,the terms of which would guarantee:
          </p>
          <p xml:id="i-7nN8N2W9WysEhbb7XpFMpT">
            6.1. that they stand ready to receive their nationals who have
            been expelled from Council of Europe member States on account
            of terrorist offences;
          </p>
          <p xml:id="i-CLiccM6jZPW4Be7RxSFwWR">
            6.2. that, in accordance with international law, such persons
            will not be subjected to torture or capital punishment.
          </p>
          <p xml:id="i-SsGGMhtrGSAEgfCNXZQABs">
            Även om utländska medborgare i Sverige skulle dömas för deltagande
            i terror och folkmord finns risk att gärningsmännen inte utvisas
            eftersom Sverige upprätthåller principen om non-refoulment, dvs.
            att vi inte utvisar personer till länder där de kan utsättas för
            tortyr eller kränkande behandling, en i sig sund princip i enlighet
            med Europakonventionen. Samtidigt kan vi inte tillåta att Sveriges
            välfärdsstat utnyttjas av IS-soldater, som aktivt arbetar för
            att jämna den med marken.
          </p>
          <p xml:id="i-Qun6LyYJXfEDJhLRYhT5dT">
            I målet Abu Qatada mot Storbritannien hävdade gärningsmannen
            att utvisningen till Jordanien inte kunde verkställas eftersom
            han skulle utsättas för tortyr i hemlandets fängelse, att tortyr
            är vanligt förekommande i jordanska fängelser var ostridigt i
            målet. Verkställighet accepterades ändå av Europadomstolen eftersom
            Jordanien utfärdade en diplomatisk garanti om human behandling
            av gärningsmannen. Domstolen har vid flera tillfällen avvisat
            sådana garantier eftersom de inte ansetts trovärdiga, men i fallet
            accepterades dessa bl.a. eftersom garantierna var transparenta
            och detaljerade, utfärdade av högsta myndighet och eftersom det
            fanns mekanismer för kontroll och uppföljning av dess efterlevnad.
            Fallet visar att verkställighet i liknande fall är möjlig.
          </p>
          <p xml:id="i-7PnH97e8dWVNHddXLSAmnh">
            Sverige måste därför följa Europarådets resolution om initiativ
            till ett bi- eller multilateralt ramavtal för utfärdande av sådan
            trovärdiga garantier om human behandling och rättvis rättegång,
            som skulle tillåta ett återsändande av IS-soldater.
          </p>
          <p xml:id="i-6EAJM1ksHhWNhEtmD6jN84">
            Det är moraliskt oförsvarbart att ge några av världens mest förkastliga
            förbrytare fristad i Sverige eftersom många misstänka pga. bristande
            utredningsmöjligheter inte kommer kunna åtalas här, men samtidigt
            inte kan utvisas för att ställas inför rätta i hemlandet. Det
            är dessutom djupt orättfärdigt att svenska skattebetalare, och
            i vissa fall anhöriga till terrorismens offer tvingas finansiera
            högklassig sjukvård, ett liv på försörjningsstöd och etableringsbidrag
            eller i bästa fall fängelse för terrorister.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-AwWsXvjAtceQFF1QRceuHK">
            Erkännande av folkmordet i Syrien och Irak
          </head>
          <p xml:id="i-AWmhtNL1yLHQLKqbLG3YQj">
            I januari 2016 biföll Europarådets parlamentariska församling
            en resolution om resande stridande i Syrien och Irak som förklarade
            terrorgruppen IS/Daishs terrorkampanj under de senaste åren som
            folkmord och uppmanar stater att agera utifrån att det är ett
            folkmord som pågår. Resolutionen bereddes under PACE:s verksamhetsår
            2015. Liknande förklaringar har kommit från Europaparlamentet
            och den amerikanska senaten.
          </p>
          <p xml:id="i-Pz8cB3ecEV1nsraq316Q8i">
            Utdrag ur resolutionen ”Foreign fighters in Syria and Iraq” 2091
          </p>
          <p xml:id="i-YJwHiRmTXPt1KWHaP6MjdW">
            2. The Parliamentary Assembly condemns in the strongest terms
            the recent terrorist attacks which took away the lives of hundreds
            of citizens of Turkey, the Russian Federation, Lebanon, France,
            Tunisia, and ofmany other countries, and reaffirms its position
            of principle in support of the fight against terrorism in all
            itsforms and wherever it occurs. It notes with great concern that
            many of these recent terrorist attacks areclaimed by, and may
            be attributed to, individuals who act in the name of the terrorist
            entity which calls itself Da’ish and who have perpetrated acts
            of genocide and other serious crimes punishable under international
            law. States should act on the presumption that Da’ish commits
            genocide and should be aware that this entails action under the
            1948 United Nations Convention on the Prevention and Punishment
            of the Crime of Genocide.
          </p>
          <p xml:id="i-DRGXBWukeXfGrZjhLBGUQ3">
            IS/Daishs systematiska förföljelse mot etniska och religiösa
            minoriteter, i och omkring de områden de kontrollerar har med
            rätta chockat den civiliserade världen. Organisationen har exempelvis
            kidnappat hundratals kristna assyrier och tvingat dem att leva
            under ett fruktansvärt förtryck i sitt egenhändigt utropade kalifat.
            IS soldater har försatt ett stort antal yazidiska kvinnor i sexuellt
            slaveri medan männen dödades och dumpades i massgravar.
          </p>
          <p xml:id="i-H2qSGBcgJ45X4dmqsLUqqu">
            Målet med IS/Daishs terrorkampanj är att lämna bakom sig, en
            inte bara mänsklig utan även kulturell öken, deras mål är att
            förinta de kristna och yazidiska minoriteternas historia, deras
            religiösa identitet och allt som dessa grupper har kvar av sitt
            nästan 2000-åriga kulturarv.
          </p>
          <p xml:id="i-Pfs6QjxXEcMoawECofUFVQ">
            Den svenska juridiska definitionen av folkmordsbrottet är hämtat
            från internationella brottmålsdomstolens Romstadga och definierar
            gärningen som att:
          </p>
          <p xml:id="i-6DEaG5sj3t14HywxKritvF">
            (I) med avsikt att helt eller delvis förgöra en nationell, etnisk,
            rasmässigt bestämd eller religiös folkgrupp som sådan
          </p>
          <p xml:id="i-JsrBbNwiu5yBCAN3FzjXQ3">
            (II) vidta vissa gärningar avseende folkgruppen eller medlemmar
            av folkgruppen, nämligen
          </p>
          <p xml:id="i-2ntzEymM1SsDhzGyiHWvhS">
            (a) att döda dem
          </p>
          <p xml:id="i-KowfLdscFQXrcgBv4urTFu">
            (b) att tillfoga dem svår kroppslig eller själslig skada
          </p>
          <p xml:id="i-2VskEbSkmdZZwkaJh5adzx">
            (c) att uppsåtligen påtvinga folkgruppen levnadsvillkor som är
            avsedda att medföra dess fysiska undergång (helt eller delvis)
          </p>
          <p xml:id="i-Y9genywcAZj6m2t24BrxtT">
            (d) att genomföra åtgärder som är avsedda att förhindra födelser
            inom folkgruppen, eller
          </p>
          <p xml:id="i-2KYfMZowVkjEhaErUzK7Ud">
            (e) att med våld överföra barn från folkgruppen till en annan
            folkgrupp.
          </p>
          <p xml:id="i-SYvGHAF7SyCH3v7wD5iZxN">
            Sedan andra världskriget har ingen organisation på ett sådant
            systematiskt och målmedvetet sätt prickat av rekvisiten.
          </p>
          <p xml:id="i-43mmuW2wyzrht8ok33wLvR">
            Som alla andra önskar Sverigedemokraterna att vi kunde göra mer
            för att motverka Islamiska statens härjningar men Sveriges möjligheter
            till militärt stöd är tyvärr mycket begränsade. Därför måste Sveriges
            riksdag visa sitt otvetydiga stöd för IS/Daishs offer, följa PACE:s
            resolution och erkänna IS/Daishs terrorkampanj i Irak och Syrien
            mot framför allt araméer, kurder och yazidier mellan 2012 och
            2015 som folkmord.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Tkr6AkiwXFtxfxMP1QVaou">
            Intensifierat arbete mot diskriminering och trakasserier av kristna
          </head>
          <p xml:id="i-Ss7WZDe8epX69x1Ca424XQ">
            Religionsfriheten är en grundläggande mänsklig rättighet fastslagen
            i FN:s förklaring om de mänskliga rättigheterna, Europakonventionen,
            EU:s rättighetsstadga och den svenska regeringsformen. Även om
            alla sex diskrimineringsgrunder är lika beaktansvärda, och även
            om andra religiösa grupper på olika platser i världen utsätts,
            så är globalt sett kristna världens mest förföljda grupp. Även
            om situationen för kristna i Sverige är långt bättre än i många
            andra länder så måste även vi vara uppmärksamma på, och beredda
            att agera även när kristnas rättigheter kränks.
          </p>
          <p xml:id="i-BscPa8tsc7jMM1nCGVQZc5">
            Under de senaste åren har ett oroande antal attacker mot kyrkor
            ägt rum, och en ny trend inom hatbrotten mot kristna har dessutom
            slagit rot, nämligen trakasserier på asylboenden mot kristna och
            andra personer som tillhör religiösa minoriteter i Mellanöstern.
            Totalt ökade antalet hatbrott i Sverige mot kristna med 75 % under
            2014. Den här nya trenden är extra allvarlig eftersom kristna
            asylsökande många gånger har lämnat sina hemländer på grund av
            religiöst motiverat förtryck, till exempel från Islamiska staten.
          </p>
          <p xml:id="i-6w4ck1zY7P5uXYjVWyHBHX">
            I januari 2015 biföll europarådet resolutionen Tackling intolerance
            and discrimination in Europe with a special focus on Christians,
            vilken behandlar just olika former av diskriminering och hatbrott
            mot kristna. Med anledning av resolutionen vill Sverigedemokraterna
            därför att regeringen intensifierar sitt arbete med att förebygga
            och bekämpa diskriminering och hatbrott mot kristna även i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Jeh8Zq8xZ1dPE4UttWWKe8">
              Julia Kronlid (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-KQHhUcqkPToqci3zBUNREm">
              Johan Nissinen (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
