<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-UbU-02390">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utveckling av Linköpings universitet och Campus Norrköping</title>
        <author corresp="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">av Teresa Carvalho m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:2390 av Teresa Carvalho m.fl. (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H3022390</idno>
          <rs type="number">2390</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3022390/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3022390</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3022390</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/7F5FBC83-B7AE-42EE-842C-EBE8977D4748</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/9F7FB32A-249C-4ADB-87C3-E7399F69205E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T</idno>
            <name>Teresa Carvalho</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PrmdUu6feMnTN6Rrku6MsP</idno>
            <name>Anna-Lena Sörenson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UyEXp1Lf9DCmXFDQ8Wc3Dj</idno>
            <name>Eva Lindh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UQcnRomhD3QwUvHJm9NQo2</idno>
            <name>Johan Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9CZiXn8bTbPsWkiSbzSLm</idno>
            <name>Mattias Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-NDCS7vtxfBoujvUEvPWXHg" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NDCS7vtxfBoujvUEvPWXHg">
          <note type="signatory" corresp="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PrmdUu6feMnTN6Rrku6MsP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UyEXp1Lf9DCmXFDQ8Wc3Dj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UQcnRomhD3QwUvHJm9NQo2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9CZiXn8bTbPsWkiSbzSLm"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8FcMpg3TrtkuqTtig8nK44" type="submitted">
          <date when="2015-10-06"/>
          <time when="13:00:00"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L9RHQsro6EDJR75qUjgZoL" type="referred">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4hELbq6sYW4kgNc58GBZAn" type="assigned">
          <date when="2016-06-02"/>
          <time when="10:37:05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4hELbq6sYW4kgNc58GBZAn">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FLizEUF4toS3zXMS5bvH3E" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-FLizEUF4toS3zXMS5bvH3E">
          <ref type="uppgift">2015/16:UbU15</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301UbU15</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU15</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Högskolan</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-HHu53woeeH5J6n8mMDULnc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-E4uxAXAnw7CSDvh23TnTnS" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2015/16:2390 av Teresa Carvalho m.fl. (S)
          Utveckling av Linköpings universitet och Campus Norrköping
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-WVgLYdRmfCVK7QpEx7k9Bb" type="motBody">
        <div xml:id="i-RxoXN2vpAWnJYaoRN68EZV" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-WdhHCjqJuNPT4TU1Q2FbQJ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-9fN3NdPaeYqMnyg6BgitN8" style="ol">
            <item xml:id="i-6XMAEBmYh8vJopgSacdUwm">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              beakta Linköpings universitets och Campus Norrköpings betydelse
              för Östergötlands kompetensförsörjning och utveckling och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-7bf3DLgRGurAxnc9NCXjwV" type="motContent">
          <head xml:id="i-EcjbHj2C4ggCgSyhLECgJj" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-JJxLvNQmqtUYszVwYC6aBe">
            Runt om i hela landet vittnar företag om behovet av att anställa,
            men svårigheter att hitta rätt kompetens hindrar. Östergötland
            har många gånger de senaste åren hamnat på den nedre delen över
            välfungerande matchning på arbetsmarknaden. För att sluta rekryteringsgapet
            krävs investeringar i utbildning på olika nivåer. Allra mest angeläget
            för att möta framtidens arbetsmarknad blir den högre utbildningen.
            Inte minst för de orter och kommuner som genomgått eller genomgår
            strukturella förändringar på arbetsmarknaden och där det alltjämt
            efterfrågas arbetskraft med högre utbildning. Med ett av Sveriges
            större lärosäten beläget i länet bör Östergötland ha goda förutsättningar
            för att lyckas med en god matchning. Men det kräver också en fortsatt
            utveckling som möter regionens behov och omvandling.
          </p>
          <p xml:id="i-8K4fBZKpnR93VfRCtPKp1r">
            Linköpings universitet (LiU) är en viktig motor för regionens
            utveckling. Utbildningarna sträcker sig över en lång rad ämnesområden
            och studenterna är eftertraktade efter examen.
          </p>
          <p xml:id="i-4T9FKua8y1e5sDw3JjySPy">
            Här finns världsledande forskning inom flera spjutspetsområden,
            och universitetet har ett nära samarbete med samhälle och näringsliv.
            Bland annat finns verksamheter där studenter och forskare involveras
            i affärsutveckling som kan ge såväl studenterna som företag spännande
            affärsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-VQUHr2LkBX2yagjeN53VWM">
            Linköpings universitet bedriver inte bara undervisning och forskning
            i Linköping, utan även i Norrköping. Campus Norrköping är en del
            av universitetet, ingen självständig högskola. Här finns ett av
            landets finaste campusområden. Det är beläget tillgängligt för
            stadens invånare i hjärtat av industrilandskapet, det gamla centralt
            belägna industriområdet, som därmed bidragit till såväl industrilandskapets
            utveckling som stadens förnyelse.
          </p>
          <p xml:id="i-32Tw76b3mJnL1nUUjRwkZf">
            Idag bedriver drygt 5 000 studenter högre utbildning vid Campus
            Norrköping inom ingenjörs-, lärar- och vårdutbildningar samt samhällsvetenskapligt
            inriktade utbildningar. Framgångsrik forskning bedrivs (trots
            att basanslaget inte räknades upp som planerat) inom exempelvis
            visualisering, materialteknik, organisk elektronik, etnicitet
            och migration, äldre och åldrande och analytisk sociologi.
          </p>
          <p xml:id="i-1L8NixJPpncHMoLpEKApr">
            Högre utbildning i Norrköping var fram till mitten av 1990-talet
            begränsad, även om frågan diskuterats under lång tid och varit
            högprioriterad av såväl kommun- som universitetsledning
          </p>
          <p xml:id="i-UjyBuNfuwvRXeENkZgpNme">
            Norrköping var den gamla arbetarstaden som länge levde gott på
            textil- och tillverkningsindustrin, men som kom att drabbas hårt
            när desamma omstrukturerades, lades ned och flyttade utomlands.
            Idag och sedan en tid ser arbetsmarknaden helt annorlunda ut.
            Idag finns ett kunskapsintensivt och diversifierat näringsliv.
            Trots omvandlingen på arbetsmarknaden och en höjd utbildningsnivå
            är utbildningsnivån fortfarande alltjämt lägre än rikssnittet,
            och färre går vidare till högre studier. Det hämmar såväl matchningen
            som den framtida tillväxten och utvecklingen i såväl Norrköping
            som resterande delen av länet.
          </p>
          <p xml:id="i-WUUxS3gDkMJKbbWNHuUBN8">
            I samband med den s k sysselsättningspropositionen, som presenterades
            i juni 1996, tilldelades Campus Norrköping och därmed Linköpings
            universitet 2 300 utbildningsplatser. Det var startskottet för
            omställningen i Norrköping. Den statliga högskolepolitiken syftade
            vid denna tidpunkt på att bygga upp verksamheten vid de små och
            medelstora högskolorna samtidigt som två nya högskolor etablerades:
            Malmö högskola och Södertörns högskola.
          </p>
          <p xml:id="i-6WkUZ5Q2nnR5pHVjjLmHGi">
            Utgångsläget för Malmö, Norrköping och södra delarna av Stockholmsområdet
            var relativt likartade: den omfattande omvandlingen av näringslivet
            hade en stor påverkan på dessa städer som innebar att nya arbetstillfällen
            måste skapas för att hindra att arbetslösheten bredde ut sig.
            Utbildning blev en ytterst viktig del i denna omvandling. Samtidigt
            brottades samma områden med relativt låga övergångstal till högre
            utbildning. Att höja den allmänna utbildningsnivån och att bredda
            rekryteringen blev därmed en prioriterad fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-XP518jWQBtjKQC2KLPbCBu">
            Malmö högskola och Södertörns högskola blev självständiga lärosäten.
            Frågan om en självständig högskola i Norrköping hade också diskuterats
            men kommun- och universitetsledning kom fram till att det absolut
            bästa vore att Linköpings universitet kunde bygga upp en verksamhet
            också i närliggande Norrköping. Detta innebar för de nya utbildningarna
            i Norrköping att de kunde byggas upp till god akademisk standard
            med hjälp av de lärare och forskare som var verksamma inom Linköpings
            universitet, att utbildningarna både kvalitetsmässigt och organisatoriskt
            kunde införlivas i en befintlig organisation och dra nytta av
            dess goda rykte.
          </p>
          <p xml:id="i-8ykxBVofThULMLyJGFXw8S">
            Östergötland är ett unikt län på så vis att det finns två stora
            städer, två tillväxtmotorer. Det är centralt för länet och arbetsmarknadsregionen
            att dessa båda kommuner, med sina olika bakgrunder, strukturer
            och förutsättningar, ges goda möjligheter till utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-AdVsJJ44m987AkCVxdK8jh">
            En ödesfråga för Norrköping, och i förlängningen hela länet och
            arbetsmarknadsregionen, är att klara av att möta den pågående
            omvandlingen på arbetsmarknaden med investeringar i högre utbildning.
            Det kräver ett utbyggt Campus Norrköping. Att Campus Norrköping
            är en del av Linköpings universitet istället för en egen högskola
            torde vara något att dra undervisnings- och forskningsmässiga
            fördelar av, inte något som hindrar tilldelning av fler välbehövliga
            platser.
          </p>
          <p xml:id="i-HBo8x7aJtkChhkhbYMrHkh">
            Samtidigt står välfärden inför stora utmaningar. På Campus Norrköping
            finns i dag mycket värdefull verksamhet kopplad till just välfärdssektorn.
            Det finns stora möjligheter att ytterligare kraftsamla och utveckla
            den existerande verksamheten i relation till de samlade grundutbildnings-,
            fortbildnings- och forskningsbehoven inom välfärdsområdet. Linköpings
            universitet står redan idag redo att etablera fler och nya kandidat-
            och masterprogram, bland annat inom området för att möta välfärdens
            utmaningar, med fokus på Campus Norrköping.
          </p>
          <p xml:id="i-8hdqqNPzhKgwva1XXYmuJB">
            Omräknat i helårsstudenter skulle Linköpings universitet behöva
            tillföras ytterligare 500 helårsstudenter utöver redan tidigare
            planerad tilldelning för att kunna genomföra en sådan utbyggnad
            med fokus på Campus Norrköping.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-AKDL8kn2mkjHKNnpaxxfFE" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-PUCzukPMDBRdNFTKHgGo1N">
            <item xml:id="i-MkjExgaYV6V84wBfgSKuUP" who="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">
              Teresa Carvalho (S)
            </item>
            <item xml:id="i-HRcLqEtFSUazcaaug7BGmw" who="i-PrmdUu6feMnTN6Rrku6MsP">
              Anna-Lena Sörenson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-4Xx6mXDZrKqDPN9aWFdaLA" who="i-UyEXp1Lf9DCmXFDQ8Wc3Dj">
              Eva Lindh (S)
            </item>
            <item xml:id="i-AngkH3oit3hDmnBBaCMxK8" who="i-UQcnRomhD3QwUvHJm9NQo2">
              Johan Andersson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-78xmiUdQNoT5wMy4Dn7usA" who="i-L9CZiXn8bTbPsWkiSbzSLm">
              Mattias Ottosson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
