<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-SoU-02485">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett långsiktigt normarbete – en fördjupad ANDT-strategi</title>
        <author corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">av Cecilia Widegren m.fl. (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:2485 av Cecilia Widegren m.fl. (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H3022485</idno>
          <rs type="number">2485</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3022485/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3022485</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3022485</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/61D2C47C-3C8B-4863-8483-D0888FE8FB15</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/1B9CC092-84E8-4482-923E-376E7310BA27</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <name>Cecilia Widegren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp</idno>
            <name>Margareta B Kjellin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <name>Finn Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-pxoYe2yJTd56QvbXJ8RGr</idno>
            <name>Amir Adan</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7ueMHXSkJ4p8MZCwd6tvma</idno>
            <name>Sofia Fölster</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT</idno>
            <name>Sofia Arkelsten</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQN2UB7ZUM3n6gNS929Hes</idno>
            <name>Thomas Finnborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4</idno>
            <name>Camilla Waltersson Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <name>Anette Åkesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-ACLZpkh3cJfUdDWSF27GCV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ACLZpkh3cJfUdDWSF27GCV">
          <note type="signatory" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pxoYe2yJTd56QvbXJ8RGr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7ueMHXSkJ4p8MZCwd6tvma"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQN2UB7ZUM3n6gNS929Hes"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Ni6p1HxtBCmYzR3eqvVoEF" type="submitted">
          <date when="2015-10-06"/>
          <time when="13:14:53"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DrTh5d1DstF3NCbzu4srha" type="reviewed">
          <date when="2015-10-06"/>
          <time when="19:22:49"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EdL2CzaXxtpdkLbDbkFYyu" type="referred">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J6DZnKWLSpaMsreFiqmdDy" type="assigned">
          <date when="2016-11-18"/>
          <time when="12:33:07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J6DZnKWLSpaMsreFiqmdDy">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Rug3XZWmJ5CydxnCk64eYj" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Rug3XZWmJ5CydxnCk64eYj">
          <ref type="uppgift">2015/16:SoU8</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301SoU8</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU8</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">En samlad strategi för alkohol-, narkotika-, dopnings- och tobakspolitiken 2016-2020</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WUa7a37xvL5PqDWSbCSbUH" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-WUa7a37xvL5PqDWSbCSbUH">
          <ref type="uppgift">2015/16:SoU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301SoU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Socialtjänstfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2015/16:2485 av Cecilia Widegren m.fl.
          (M) Ett långsiktigt normarbete – en fördjupad ANDT-strategi
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div xml:id="i-HEsbcNcTQMBQjn2PYpLQKm" type="TOC">
          <head xml:id="i-XTpzA9qnEkfMoB4zx1xH6j">
            1 Innehållsförteckning
          </head>
        </div>
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-TZoVB2fNgn1uhfiLRUBAZX">
            2. Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-9ighjtFYoh2smAgGS8EBpV">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              denna mandatperiod ta fram en utvecklad förnyad ANDT-strategi
              samt strategier för genomförande och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Aoz4PhM5qWaVEWyHihgYbL">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              samhällets insatser ska fokuseras på att minska tillgången till
              droger och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-FwaNMpnj69vhgJ7fmUe5Lb">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              skyndsamt under mandatperioden ta fram en strategiplan för hur
              vi fortsatt kan utveckla det förebyggande arbetet mot bruk av
              alkohol bland minderåriga och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-LCHpnVRJA3VgkUnaEH4UU4">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              göra en översyn av möjligheterna att bedriva gårdsförsäljning
              av lokalproducerat öl, vin och cider under kontrollerade former
              i Sverige med ett bibehållet monopol för Systembolaget att sköta
              alkoholförsäljning och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-T6nwbbruX8yJSJz6AZcFRj">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              skyndsamt under mandatperioden ta fram en strategiplan för hur
              vi fortsatt kan utveckla det förebyggande arbetet mot bruk av
              narkotika bland minderåriga och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-UvAB2ntPMpxUzCSG59LLEP">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              i samband med familjeklassificering utan dröjsmål överväga också
              andra åtgärder på kort och lång sikt, såsom att se över redskapen
              för polisen, tullen och Folkhälsomyndigheten, och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-XHcNg1NtfbT8mFXyyHsx8b">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              återkomma till riksdagen med förslag om att möjliggöra ett temporärt
              förbud för en substans gällande ett år under den tid prövning
              och klassificering pågår och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-XcaEHwmxA4KH9LVgVW9Luo">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över platserna inom tvångsvården av missbrukare och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-AAom4YRZe9niZ79mRvgmXs">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              skyndsamt under mandatperioden ta fram en strategiplan för hur
              vi fortsatt kan utveckla det förebyggande arbetet mot bruk av
              dopning bland minderåriga t.ex. genom klassificering av substanser
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Djv3177wDmqh6evBJmKYbB">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              skyndsamt under mandatperioden ta fram en strategiplan för hur
              vi fortsatt kan utveckla det förebyggande arbetet mot bruk av
              tobak bland minderåriga och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-CJJeF5Wj3GUc1b3CpSE6aV" type="h1">
            3. Moderata värderingar och utgångspunkter
          </head>
          <p xml:id="i-QEYZNXcrU8TwkuEoYBHVy5">
            Varje enskild människa är den viktigaste utgångspunkten för Moderaternas
            politik och vårt samhällsengagemang. Våra värderingar formas av
            vår syn på människan. Vi ser hela människan. Vi vet att varje
            människa har stora förmågor och möjlighet att utveckla dessa och
            växa när man möter nya utmaningar, samtidigt som människan ibland
            ställs inför svåra situationer och prövningar där man behöver
            hjälp och stöd, ibland mer än samhället förmår att klara av.
          </p>
          <p xml:id="i-HScP6NmYuA4vKLKyxBU6uv">
            Sverige är ett av världens bästa länder att växa upp i och leva
            ett långt och berikande liv. Det ska fortsatt vara så. Sverige
            ska vara ett land där alla blir sedda, hörda och lyssnade på oavsett
            kön, ålder, bakgrund och varierande erfarenheter. Många människor
            i Sverige mår mycket bra och lever fantastiska liv långt upp i
            åren. Samtidigt finns det barn, unga och vuxna som inte har det
            bra. Det finns de som växer upp och lever i en miljö som ibland
            är direkt skadlig och farlig.
          </p>
          <p xml:id="i-BiMz24kQBLCjAu21FBiJvk">
            Ett långvarigt och omfattande missbruk av alkohol, narkotika,
            dopning eller tobak är förenat med fara för livet. Detta är ett
            faktum, samtidigt kan bruk av alkohol exempelvis i samband med
            måltider utgöra en stor njutning. Balans är lika viktigt här som
            i andra delar av livet. Att bedriva ett förebyggande hälsoarbete
            är en självklarhet så att fler får tillgång till ny kunskap och
            beprövad erfarenhet. Samtidigt bestämmer människor själva över
            sina egna liv.
          </p>
          <p xml:id="i-UCaZA4cFAJGNpz7FL9AREk">
            Det betyder inte att man har rätt att förstöra andra människors
            liv, exempelvis sina egna barns uppväxt, med ett omfattande missbruk
            som leder till att man inte kan ge dem den omvårdnad och det stöd
            som alla barn och unga har rätt till. Vi vill hjälpa människor
            som behöver stöd, vård och behandling. Det ska vi göra genom att
            vidta en gedigen analys som betraktar verkligheten ur olika perspektiv,
            utan den analysen kan vi inte lösa dagens och morgondagens brister
            och utmaningar.
          </p>
          <p xml:id="i-BGVJFhdCBozVzCfRnTsbKq">
            Den restriktiva politiken gällande alkohol, narkotika, dopning
            och tobak som Sverige bedrivit har tjänat oss väl. Det betyder
            dock inte att det inte finns problem och utmaningar. Det finns
            det exempel på. Vi strävar efter att hitta en väl avvägd balans
            mellan restriktivitet å ena sidan och ökade möjligheter exempelvis
            för gårdsförsäljning av lokalproducerat öl, vin och cider å den
            andra sidan.
          </p>
          <p xml:id="i-UtTMWnQ6ojJi4Pmdi3Fpje">
            Att gräva ned sig i skyttegravar på ömse sidor om linjerna för
            restriktivitet kontra liberalisering gällande såväl alkohol som
            tobak leder inte till något konstruktivt. Vi avser att analysera
            förslag som t.ex. utredningen om tobaksdirektivet kommit fram
            till och avser att pröva förslagen noggrant.
          </p>
          <p xml:id="i-9ZBPrvbUuhR25nkFGg5eg4">
            Vi vill fortsatt sträva att nå närmare visionen om ett Sverige
            fritt från narkotika och dopning.
          </p>
          <p xml:id="i-WPRaftY4LPx8p8dN5f5LDv">
            Vår utgångspunkt är att förslag till reformer måste prövas mot
            vad de offentliga finanserna ger utrymme för och samhällsekonomin
            medger.
          </p>
          <head xml:id="i-9KFwSYuMBn6tSqwieoj8UB" type="h1">
            4. Alliansregeringens reformer
          </head>
          <p xml:id="i-N9stEQazfvdt21hiFYJoMa">
            Alliansregeringens reformer gällande frågor som rör alkohol,
            narkotika, dopning och tobak (ANDT) är omfattande. De nedanstående
            reformerna speglar den strävan Alliansen har att dels ta fram
            och genomföra en samlad och nationell ANDT-strategi, dels föra
            en politik som strävar efter att i dessa känsliga frågor nå en
            balans och avvägning mellan olika motstridande intressen. Det
            handlar om alla vuxna människors rätt till att fatta självständiga
            beslut om exempelvis att röka cigaretter, som är farliga för hälsan,
            samtidigt som strävan hela tiden är att uppnå en förbättrad folkhälsa.
          </p>
          <head xml:id="i-88CevUDXA4o9SxTAp37AGt" type="h1">
            4.1 Samlad strategi för ANDT-frågor
          </head>
          <p xml:id="i-YDyV3mcZVpzgYNFp5XFbXY">
            I mars 2011 fattade riksdagen beslut om att anta alliansregeringens
            proposition En samlad strategi för alkohol-, narkotika-, dopnings-
            och tobakspolitiken (2010/11:47). Den samlade strategin slår fast
            att det övergripande målet är ett samhälle fritt från narkotika
            och dopning, samt minskade medicinska och sociala skador orsakade
            av bruk av alkohol och ett kontinuerligt minskat bruk av tobak.
          </p>
          <p xml:id="i-NPZyaMYq1gofcWx8rGZ64H">
            Den fastlagda strategin anger mål, prioriteringar och inriktning
            för samhällets samlade insatser under perioden 2011–2015. Förutom
            det övergripande målet redovisar strategin sju långsiktiga mål
            till vilka ett antal prioriterade mål som ska uppnås och knyta
            ihop strategin.
          </p>
          <p xml:id="i-6yLDtmhbiMmcer7YFQAcoF">
            Dessa mål omfattar tillgångs- och tillgänglighetsbegränsande
            arbete, skydd av barn och ungdomar, förebyggande arbete, tidiga
            insatser, vård och behandling samt riktlinjer för samarbetet med
            andra länder i dessa frågor inom EU och med länder utanför EU.
          </p>
          <p xml:id="i-DqZuHnriEaDnYmJpPairFV">
            Strategin för alkohol, narkotika, dopning och tobak (ANDT) och
            spel ingår som ett av elva målområden i regeringens folkhälsopolitik.
            Inom ramen för denna folkhälsopolitik sker en uppföljning av det
            övergripande nationella målet för arbetet gällande en bättre folkhälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-7c5vww66bVd8yJYQdmqVBa">
            Alliansregeringen gav Statskontoret i uppdrag att utvärdera och
            analysera den fastlagda ANDT-strategin, avvägningarna och uppnådda
            resultat. Uppdraget skulle redovisas till regeringen senast i
            april 2015. Statskontorets utvärdering är nu framlagd och redovisad.
            Statskontorets övergripande slutsats är att den samlade strategins
            utformning i stort sett varit ändamålsenlig för att komma till
            rätta med de problem som bruk och missbruk av alkohol, narkotika,
            dopning och tobak orsakar.
          </p>
          <p xml:id="i-EkyRMapoDnvugdYb1D1b5v">
            Strategins struktur av mål har förankrat målen för regeringens
            ANDT-strategi på nationell, regional och lokal nivå. Den gjorda
            uppföljningen av målen har blivit mer samordnad än tidigare. Många
            av de åtgärder som regeringen finansierat inom ramen för strategin
            har förutsättningar att vara verkningsfulla på längre sikt. Barn
            och unga har varit en tydligt prioriterad grupp. (Källa: Statskontoret.)
          </p>
          <p xml:id="i-9EVXbVx1ta2hZXCuGVKHqm">
            4.2 Stärkt förebyggande ANDT-arbete – en miljard kronor
          </p>
          <p xml:id="i-VsMc2m2kS9S568zGAaQVUa">
            Alliansregeringen har sammanlagt satsat en miljard kronor för
            att utveckla och stärka det förebyggande och behandlande arbetet
            gällande barn och unga avseende alkohol, narkotika, dopning och
            tobak (ANDT). I all korthet är den samlade utvecklingen inom områdena
            ANDT varierande.
          </p>
          <p xml:id="i-MBHaqa1mSEfHme9PfaV4ub">
            Exempelvis har andelen 15- och 16-åringar som uppger att de dricker
            alkohol tydligt minskat sedan mitten av 2000-talet, dock från
            en relativt hög nivå. Andelen i samma åldersgrupper som någon
            gång provat narkotika ökade under 1990-talet för att därefter
            sjunka fram till år 2007. Under år 2008 skedde en viss uppgång
            och därefter har utvecklingen varit stabil och lite sjunkande
            med 8 procent pojkar och 5 procent flickor år 2012 som säger att
            de någon gång prövat narkotika. När det gäller konsumtion av tobak
            i samma åldersgrupper har den minskat sedan början av 2000-talet.
            Men samtidigt har tyvärr debutåldern för att påbörja rökning gått
            ner i åldrar, framförallt gällande flickor.
          </p>
          <head xml:id="i-Dxw25aH6HdzEN4ZHsbFRk2" type="h1">
            4.3 Fokus på kvalitet och tillgänglighet inom missbruks- och
            beroendevård
          </head>
          <p xml:id="i-H6Z6UFuvwKrAhZF5Sh7S4G">
            Alliansregeringen beslutade i april 2008 att tillsätta en utredning
            med uppdrag att göra en översyn av den samlade missbruks- och
            beroendevården, Missbruksutredningen. Denna utredning bildade
            en grund för den proposition regeringen lade fram i mars 2013.
          </p>
          <p xml:id="i-C7NJCERRhz4mnNdBQgTGsF">
            I propositionen (2012/13:77 God kvalitet och ökad tillgänglighet
            inom missbruks- och beroendevården föreslås ändringar i såväl
            hälso- och sjukvårdslagen (1982:763) som i socialtjänstlagen (2001:453).
            I all korthet innebär förändringarna bland annat att det införs
            en skyldighet för landsting och kommuner att ingå gemensamma överenskommelser
            om samarbete när det gäller personer som missbrukar alkohol, narkotika,
            andra beroendeframkallande medel, läkemedel eller dopningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-Xc4vEmgFgbzhHP6CnwGH6H">
            Syftet med detta är att stärka samverkan mellan landsting och
            kommuner för att bättre tillgodose de tydliga behov av vård, stöd
            och behandling som finns för de personer som lever i ett missbruk
            och deras familjer. Alliansregeringens tydliga bedömning var vidare
            att landsting och kommuner bör ha ett fortsatt gemensamt ansvar
            för missbruks- och beroendevården.
          </p>
          <head xml:id="i-Q2BTibECrV6puGMxZnG8dA" type="h1">
            4.4 En ny alkohollag
          </head>
          <p xml:id="i-AXJtn663t8XxA46tYogi7P">
            Alliansregeringen lade i mars 2010 fram propositionen (2009/10:125)
            En ny alkohollag. Detta förslag bygger vidare på den breda samsyn
            som finns i Sverige om att föra en fortsatt restriktiv alkoholpolitik
            som tjänat oss väl. Alkohollagen blev genom åren dock på grund
            av bland annat alla tillägg och förändringar alltmer svåröverskådlig.
            Detta är ett av huvudskälen till den nya alkohollagen – att göra
            den mer överskådlig och tydligare.
          </p>
          <p xml:id="i-VsF2mr8TPi4L4z38UbCmrU">
            Därtill genomförs ett antal ändringar som bland annat avser serveringsregler.
            Den som bedriver cateringverksamhet ska kunna få ett stadigvarande
            serveringstillstånd. Rumsservering ska vara uttryckligen tillåtet
            på hotell som har restaurang med serveringstillstånd. Flera tillståndshavare
            ska kunna få serveringstillstånd gällande gemensamt serveringsutrymme.
          </p>
          <p xml:id="i-T8TBG6My9XVjPvfXe4KsHJ">
            Vidare innebär den nya alkohollagen att det blir tillåtet att
            arrangera mässor och liknande event med provsmakning av alkoholdrycker
            till allmänheten. Därtill att erbjuda provsmakning av gårdsproducerade
            alkoholdrycker samt att krydda brännvin för servering som snaps
            vid det egna serveringsstället.
          </p>
          <head xml:id="i-3XuoT4T63zsTyVxgzhp3ZJ" type="h1">
            4.5 En effektivare narkotika- och dopningslagstiftning
          </head>
          <p xml:id="i-PtQoYtQ1HY2MzBNTFjwU2x">
            Alliansregeringen överlämnade den 28 oktober 2010 propositionen
            En effektivare narkotika- och dopningslagstiftning (2010/11:4).
            I denna föreslås bland annat att det i lagen om kontroll av narkotika
            (1992:860) införs en bestämmelse som möjliggör att hantera narkotika
            för industriella ändamål. Detta i syfte att göra det möjligt att
            narkotikaklassa GBL och 1,4 butandiol som innan denna lagförändring
            trädde i kraft var registrerade som hälsofarliga varor.
          </p>
          <p xml:id="i-FdNwBv6d4N1GKainpuWuZa">
            Därtill föreslog alliansregeringen att i avvaktan på att regeringen
            beslutar om att förklara en substans som narkotika eller hälsofarlig
            eller i avvaktan på att beslutet ska träda i kraft, ska det vara
            möjligt, till skydd för enskildas liv att omhänderta och förstöra
            vissa substanser som kan antas komma att användas i missbrukssyfte.
            Som ett led i detta infördes en ny lag som ger polismän och tulltjänstemän
            rätt att omhänderta substanser.
          </p>
          <head xml:id="i-6CYyQN2okaeJKXJju4maJJ" type="h1">
            4.6 Nikotinläkemedel i detaljhandeln
          </head>
          <p xml:id="i-33oXWZTZv72VdtxaCiQqAY">
            I mars 2008 trädde lagen i kraft som bygger på alliansregeringens
            proposition (2007/08:17) Nikotinläkemedel i detaljhandeln. Det
            övergripande syftet med förslaget var att bryta upp Apoteket AB:s
            ensamrätt att sälja receptfria och receptbelagda nikotinläkemedel
            till enskilda konsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-PfYsuE5o3Twwet6KFAQ2Db">
            Regeringens förslag innebär att ensamrätten upphör för Apoteket
            AB och att de företag som vill sälja receptfria läkemedel ska
            anmäla detta till den kommun där de avser att bedriva försäljning.
            Därefter har de rätt att bedriva handel och i gengäld utövar de
            så kallad egenkontroll. Den nödvändiga tillsynen ska utövas av
            berörd kommun och Läkemedelsverket.
          </p>
          <head xml:id="i-38cseEw8TLTxUncV1N2Kpk" type="h1">
            4.7 Alkoholservering på särskilda boenden
          </head>
          <p xml:id="i-CvPcGE4iNfryEFmCzFB4qa">
            Alliansregeringen införde i juni 2012 genom beslut i riksdagen
            att det blir tillåtet att servera bland annat vin, starköl och
            spritdrycker till boende och besökare till denne på särskilda
            boenden vid vilka måltidsservice sker. Det innebär i praktiken
            att ett undantag görs från huvudregeln i alkohollagen (2010:1622)
            vad gäller krav på serveringstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-X3FpAG7ezfnHygBkzrtWG7">
            Förslaget innebar vidare att den som bedriver servering av alkoholhaltiga
            drycker vid ett sådant särskilt boende ska utöva särskild kontroll
            (egenkontroll) över serveringen. För denna egenkontroll ska det
            upprättas ett för verksamheten lämpligt program.
          </p>
          <p xml:id="i-9nbtyx7WydVu9e2zty6QFi">
            Om den som inför alkoholservering vid ett särskilt boende inte
            följer bestämmelserna i alkohollagen om ordning och nykterhet,
            åldersgränser och utlämnande av alkoholdrycker ska varning eller
            förbud kunna användas som lämpliga påföljder vid en ingripande
            åtgärd mot misskötsel av förtroendet.
          </p>
          <p xml:id="i-E16mrK2QGw1qYujwsC5U3C">
            4.8 Kontroll och tillsyn vid försäljning av tobak och folköl
          </p>
          <p xml:id="i-667VoLoxo7ajGgvFFGTUzZ">
            I maj 2014 införde alliansregeringen genom beslut i riksdagen
            att det i alkohollagen (2010:1622) och tobakslagen (2009:730)
            bestämmelser som ger kommunerna möjlighet att genomföra så kallade
            kontrollköp av tobak och folköl i syfte att kontrollera att den
            som säljer och lämnar ut dessa varor alltid säkerställer att mottagaren
            har uppnått den ålder som respektive lag föreskriver, d.v.s. 18
            år. Den som genomför kontrollköp måste själv givetvis ha fyllt
            18 år.
          </p>
          <p xml:id="i-FudcJa8FvYrJP4oiF2mMdW">
            5. Fyra samhällsutmaningar gällande alkohol, narkotika, dopning
            och tobak
          </p>
          <p xml:id="i-BowbHGTmBsWjPPoBuwG5Lo">
            De fyra samhällsutmaningar som vi tar upp i denna motion är långt
            ifrån alla utmaningar som samhället står inför gällande alkohol,
            narkotika, dopning och tobak. Däremot menar vi att dessa ger en
            tydlig bild av den omfattande förändring och utveckling av problem
            som vi står mitt i redan idag.
          </p>
          <head xml:id="i-HzKGv6jx32T2ziKGdYMWp8" type="h1">
            5.1 En restriktiv alkoholpolitik – i nya mönster och trender
          </head>
          <p xml:id="i-F6gPvLAEHs9Wy2yW7ZFYE4">
            Det finns en bred samsyn i Sverige om att föra en restriktiv
            alkoholpolitik. Vi strävar efter att fullfölja, utveckla och modernisera
            denna politik i en tid av nya mönster och trender gällande konsumtion
            av alkohol. Det finns en tudelad bild av användningen av alkohol.
            Den ser vi och avser att fortsätta följa framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-G3dCUmo9Em5a35CWwaiC5e">
            Forskningen visar att omfattningen av alkoholproblem till största
            delen beror på den allmänna konsumtionsnivån av alkohol i samhället.
            Sambanden som forskningen talar om är att med stigande medelkonsumtion
            blir också andelen storkonsumenter större. Denna andel storkonsumenter
            är sammankopplad till antalet medicinska och sociala problem.
          </p>
          <p xml:id="i-6EfwcmofPcB34fH8JoPzzQ">
            Det är därtill, trots att storkonsumenter och de som har ett
            alkoholberoende löper störst risk för skador, så att det största
            antalet skador relaterade till alkohol sker bland den majoritet
            av befolkningen som dricker mindre. Detta beror på att de är så
            många fler. Detta samband är en av grunderna till varför Sveriges
            alkoholpolitik till betydande delar är inriktad på att sänka den
            totala konsumtionen av alkohol. (Källa: Statens folkhälsoinstitut,
            kunskapsunderlag för Folkhälsopolitisk rapport 2010.)
          </p>
          <p xml:id="i-4YmPEyyViEo3XD6XYvVgb5">
            Den genomsnittliga alkoholkonsumtionen i Sverige har sedan 1996
            ökat med omkring drygt 13 procent. Däremot har konsumtionen till
            och med 2010 sjunkit jämfört med toppåret 2004. Denna minskning
            är mer märkbar bland yngre än äldre, och mer bland män än kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-Kedu66hSFsmv1L68gg37Vp">
            Trenden är vidare att andelen tonåringar som inte dricker alkohol
            har ökat under perioden 2004–2010. År 2010 var det drygt 4 av
            10 pojkar och knappt fyra av tio flickor som inte alls drack alkohol.
            Trots att andelen unga vuxna som har riskabla alkoholvanor minskar
            är det just bland dem vanligare med riskabla alkoholvanor. I EU
            är exempelvis ett av fyra dödsfall bland unga män i åldern 15
            till 29 år relaterat till alkohol.
          </p>
          <p xml:id="i-NsXUeS4FXzxvXLoXvpqFTz">
            Konsumtionsmönstret har skiftat genom åren vad gäller vilken
            sorts alkohol som konsumeras. Den framväxande trenden är att svenskar
            dricker mindre av spritdrycker och folköl, jämfört med när vi
            år 1995 blev medlemmar i EU, och mer av vin och starköl. (Källa:
            Kunskapsunderlag för Folkhälsopolitisk rapport 2010.)
          </p>
          <p xml:id="i-spQgnjiAphWWgsnkwG7uG">
            Forskning visar samtidigt att ålder har betydelse för de effekter
            alkoholen har gällande människors hälsa och välbefinnande. Det
            finns en positiv effekt av låg eller måttlig alkoholkonsumtion,
            hos personer som samlad grupp betraktat, när de är över 50 år.
          </p>
          <p xml:id="i-Mj7DFP2gHmRYcWyC4DAEoJ">
            I en forskningsstudie gällande kvinnor över 70 år fann man ett
            samband mellan måttlig alkoholkonsumtion och såväl livskvalitet
            som överlevnad. Enligt den tidigare refererade rapporten från
            Statens folkhälsoinstitut så är slutsatsen att även om det är
            socialiserandet i samband med intaget av alkohol, inte alkoholen
            i sig, så är de positiva effekterna som uppnås med hjälp av alkohol
            verkliga.
          </p>
          <p xml:id="i-JNvM4wC7peSnfnGupR9woh">
            Denna tudelade bild av alkohol är viktig att se och förstå. Alkohol
            i samband med exempelvis en god middag kan vara en ren upplevelse
            av njutning. Man vet samtidigt att bruk och framförallt missbruk
            av alkohol skadar väldigt många människor, inte minst barn som
            växer upp med föräldrar som har alkoholproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-Kistjdr1aJQsatzFHtNmag">
            Det finns en stödlinje, Alkohollinjen, dit människor med alkoholproblem
            och även deras anhöriga kan vända sig för att få stöd och hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-Bcr55xaPqkuJZCE8rj1mes">
            I denna tudelade verklighet är det viktigt att finna så väl avvägda
            alkoholpolitiska förslag som möjligt i syfte att hitta en balans
            mellan restriktivitet och frihet. Vilka redskap och medel är rimliga
            att använda för att balansera de olika perspektiven gällande bruk
            av alkohol?
          </p>
          <p xml:id="i-NY6ARVKX9NM4zbPAZ8BKxq">
            Därtill växer nya mönster och möjligheter fram när det gäller
            exempelvis gårdsförsäljning till turister av lokalproducerad alkohol.
            Vi vill möjliggöra gårdsförsäljning av lokalproducerat öl, vin
            och cider att kunna bedrivas under kontrollerade former i Sverige
            med ett bibehållet monopol för Systembolaget att sköta alkoholförsäljning.
          </p>
          <head xml:id="i-7QPEyaR3nJE89hfxTDDYYf" type="h1">
            5.2 Framväxt av designade droger – nya varianter av narkotika
          </head>
          <p xml:id="i-PZY9PTysfG1EmvUxQjD6Ze">
            Framväxten av nya designade droger tycks inte avta, snarare accelerera.
            Utvecklingen gällande användandet av nya designade droger är oroande.
            Drogen Spice är ett tydligt exempel. Spice är syntetiska varianter
            av cannabinoider och en blandning av torkade växter som ger en
            effekt liknande cannabis. Då det handlar om modifierade versioner
            av mer välkända preparat kan det vara lättare att överdosera och
            det kan ge allvarliga biverkningar. Enbart förra året, 2014, anmäldes
            över 300 överdoseringar av Spice till giftinformationscentralen.
          </p>
          <p xml:id="i-SpsXw1KqmGkVmWxHiByqGd">
            I svensk lag klassificeras substanser individuellt för att det
            hittills har ansetts vara det mest rättssäkra sättet att avgöra
            om den aktuella substansen har sådana egenskaper och effekter
            som anges i narkotikastrafflagen. Ett alternativt sätt är emellertid
            att använda en generisk definition, så kallad familjeklassning,
            där man klassar en hel grupp substanser och ämnen som har en gemensam
            struktur.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6gGRH8WZ8xaUrNz6adWUN">
            En tydlig fördel med familjeklassning är att rättssamhället då
            kan ligga i framkant istället för ständigt befinna sig i tidsnöd
            i den allt snabbare utvecklingen. Den främsta nackdelen är att
            om det finns minsta tvekan kommer ärendet behöva avgöras i domstol.
            Detta är en process som kan ta flera år.
          </p>
          <p xml:id="i-3qrt27H9MN3qFsEDUzYEEt">
            I och med framväxten av nya designade droger är det lätt att
            ändra sammansättning av substanser för att kringgå narkotikaklassning.
            Detta är en betydande utmaning för våra möjligheter att motverka
            utvecklingen där en del unga människor idag verkar betrakta de
            nya designade drogerna som ytterligare bara ett medel att festa
            och ha kul.
          </p>
          <p xml:id="i-NQxhEH1jxgCgZgJVRfXkKW">
            Det finns idag så många olika droger att de måste delas upp i
            kategorier utifrån hur de påverkar kroppen. Enligt EU:s drogobservatorium
            i Lissabon tillkom ungefär hundra nya substanser enbart under
            åren 2008 till och med 2011. Narkotikatillgängligheten bedöms
            i Sverige, utifrån ett fyrtioårigt perspektiv, vara omfattande
            idag och det finns inga uppenbara tecken på att tillgängligheten
            skulle minska inom en snar framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-U5pQe3e18NpbZpCGdKVXug">
            Handel med narkotika torde i än högre grad nu påverkas av förhållanden
            utanför Sveriges gränser, särskilt som den mesta av narkotikan
            importeras. Under 1990-talet ökade den problematiska narkotikaanvändningen
            i Sverige. Därefter är utvecklingen ytterst sparsamt undersökt,
            men det finns inga tydliga indikationer på att någon förbättring
            skulle ha skett. (Källa: Missbruket, kunskapen och vården, SOU
            2011:6.)
          </p>
          <p xml:id="i-8V4NDMPBx2snpUgtDJE5wE">
            Cannabis är det vanligaste använda narkotiska preparatet. Det
            är därtill den enda narkotikasorten som omfrågas i Statens folkhälsoinstituts
            hälsoenkät, vilket är den enda studie som följer utvecklingen
            av befolkningens narkotikavanor. Resultaten visar att ungefär
            150 000 människor har använt cannabis någon gång det senaste året,
            2010. (Källa: Missbruket, kunskapen och vården, SOU 2011:6.)
          </p>
          <p xml:id="i-TBZwzEq3x9Y1vXagNKp56h">
            Olika skattningar har dock genomförts genom åren av hur många
            individer som injicerar narkotika eller tar narkotika så gott
            som dagligen, oavsett preparat. Den senaste skattningen gäller
            år 2003 och den visade på närmare 26 000 individer som tar narkotika
            så gott som dagligen, vilket innebär en minskning jämfört med
            skattningar under perioden 2000–2002. (Källa: Bättre kontroll
            av missbruksmedel, SOU 2008:120.)
          </p>
          <p xml:id="i-9de7SRSMuHUUCdh4Twbtv7">
            Utvecklingen av ständigt nya substanser som är att betrakta som
            narkotika växer fram. Det är nödvändigt att i denna kontext ställa
            sig frågan: Vilka redskap ska vårt samhälle använda sig av i syfte
            att förhindra, bromsa och hjälpa de människor som hamnat i ett
            narkotikamissbruk?
          </p>
          <head xml:id="i-D3g4cA1Akpqk1Vh7fJAinV" type="h3">
            5.3 Användande av dopning – fara för hälsa och idrott
          </head>
          <p xml:id="i-Aqzo4qhGmPtJazowoXngHQ">
            Dopning är ett problem och en utmaning för hela samhället, inte
            endast för idrotten där dopning varit och är det största problemet.
            När vi i denna motion använder uttrycket dopning inom idrotten
            tillämpar vi den definition som utredningen Bättre kontroll av
            missbruksmedel (SOU 2008:120) använder sig av. Dopning avser därmed
            fusk inom idrottsrörelsen genom tillsatser av otillåtna preparat
            eller användning av otillåtna metoder enligt World Anti-Doping
            Agency:s (WADA) dopningslista i syfte att som enskild idrottsutövare
            höja sin prestationsförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-KBKPydLdKLbHkk9LFXJZUi">
            Narkotikautredningen använder i övrigt följande definition gällande
            dopning. Den otillåtna hantering av sådana medel som omfattas
            av dopningslagen. De dopningsmedel som är förbjudna enligt dopningslagen
            är syntetiska anabola steroider, testosteron och dess derivat,
            tillväxthormon och kemiska substanser som ökar produktion och
            frigörelse av testosteron och dess derivat eller av tillväxthormon.
          </p>
          <p xml:id="i-GGYYghK9znqRimagmorDBi">
            Det handlar om tre någorlunda tydligt definierade huvudgrupper,
            utanför elitidrotten, som använder dopningsmedel. Personer som
            vill öka muskelstyrkan, individer som är så kallade esteter, som
            vill öka muskelstyrkan vid kroppsbyggande samt kriminella som
            använder dopningsmedel som redskap för att bli känslomässigt avtrubbade
            i samband med planering och genomförande av grova brott. (Källa:
            Bättre kontroll av missbruksmedel, SOU 2008:120.)
          </p>
          <p xml:id="i-3APmEJMEoJn9dmJRU8Uysk">
            Det finns betydande osäkerhet rörande omfattningen av bruk av
            dopningsmedel. Enligt en artikel publicerad i the Lancet i maj
            2008, beräknas antalet personer i Sverige som har missbrukat anabola
            steroider omfatta någonstans mellan 50 000 och 100 000 människor.
            Denna uppskattning bygger, enligt samma artikel, på att ungefär
            en procent av den totala populationen i USA respektive Sverige
            använt anabola dopningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-E5rF7DSZTcP8uyxrsnrguo">
            I denna verklighet krävs det att samhället förmår besvara några
            tydliga frågor: Vad är det som gör att människor är beredda att
            riskera sin hälsa och ytterst sina liv för att använda dopningsmedel
            och på vilka olika sätt kan vi gemensamt vända denna utveckling?
          </p>
          <head xml:id="i-KZ9oxaascRXWRZjg6L13e" type="h1">
            5.4 Tobakens samband med ohälsa – ett normarbete
          </head>
          <p xml:id="i-U7RsnHikq9eujzXVdXjY4W">
            Västvärldens enskilt största folkhälsoproblem, som går att förebygga,
            är fortfarande tobaksrökning. Tobaksrökning beskrivs av World
            Health Organization (WHO) som en världsomfattande epidemi som
            varje år dödar omkring 5,4 miljoner människor (Källa: WHO, 2008).
            Det motsvarar ungefär att 10 000 stora passagerarflygplan skulle
            störta varje år och att alla ombord omkommer. Det handlar om så
            många människor om året som avlider av rökning och dess långsiktiga
            konsekvenser att det är svårt att förstå och ta till sig.
          </p>
          <p xml:id="i-UGHZTew8hjougRjBoxk2DE">
            I Sverige fortsätter rökningen att minska. Trots detta är fortfarande
            nära var åttonde kvinna och var tionde man dagligrökare. För såväl
            kvinnor som män är andelen dagligrökare högst i åldrarna 45 till
            och med 65 år. Därtill bland personer med kort utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-LHRn8KLyip1syw9iVU5UAb">
            Socialstyrelsens rapport Registeruppgifter om tobaksrökningens
            skadeverkningar visar att ungefär 12 000 människor i Sverige varje
            år dör av rökning och dess konsekvenser. Det är, lågt räknat,
            40 gånger fler än som dör i trafikolyckor varje år. Förutom att
            rökning tar människors liv innebär den också omfattande kostnader
            för stat, landsting, kommun och arbetsgivare. Enligt Statens folkhälsoinstitut
            (Rapport 2011:16) beräknas rökningen i Sverige totalt kosta minst
            30 miljarder kronor per år i kostnader för sjukvård, sjukskrivningar
            och bortfall av produktion.
          </p>
          <p xml:id="i-4pY4aJ8LfyHzEbyVP9yWzJ">
            I den vetenskapliga tidskriften the Lancet publiceras en analys
            av 88 genomförda studier med närmare sex miljoner deltagare med
            nära 300 000 fall av diabetes. Rökare löper 37 procent högre risk
            att drabbas av diabetes typ 2. Passiva rökare löper 22 procent
            högre risk. Ju mer man röker desto högre risk.
          </p>
          <p xml:id="i-ENSHBCE7FVs494u7jarBu4">
            I en studie från Karolinska Institutet konstateras att risken
            att utveckla progressiv aggressiv multipel skleros (MS) ökar med
            4,7 procent för varje år patienter med MS fortsätter att röka.
            Det leder därtill till stadig försämring av sjukdomstillståndet
            och betydande funktionshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-Gy5F4cVXqMiqywHuybUe8L">
            Att väga människors fundamentala rätt att bestämma över sina
            egna liv mot de farliga effekter och inverkan som tobaksrökningen
            har på liv och hälsa är en känslig uppgift som kräver väl avvägda
            förslag och en balans i avvägningarna som stämmer överens såväl
            med etiska principer som tar hänsyn till kostnader i liv och hälsa
            för den enskilde som de samlade samhällskostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-Np9sffke421uR7gL4r5jqY">
            Därtill har snuset en särställning i Sverige. Tobaksdirektivutredningen
            har därför att noga väga skillnader och likheter med följande.
            Exempelvis att det europeiska förbudet mot smakmärkning aldrig
            var avsett att gälla för snuset.
          </p>
          <p xml:id="i-VwvMAXWkDNgkAsS3hSoEp9">
            Vilka medel ska samhället använda sig av i avvägningar mellan
            frihet och restriktivitet när det gäller konsumtion och bruk av
            medel som skadar människor? Vilken nivå är exempelvis rimlig gällande
            skatterna på konsumtion av tobak och alkohol?
          </p>
          <p xml:id="i-P6fo7upr13L4rmN5QUf3t9">
            6. Ta fram en fördjupad och förnyad ANDT-strategi
          </p>
          <p xml:id="i-NaEhtv7rKt5D8nqMkp9dtP">
            Det är dels viktigt att fullfölja och utveckla den ANDT-strategi
            som alliansregeringen slog fast år 2011, dels viktigt att ta fram
            en fördjupad och förnyad strategi. Det övergripande målet och
            visionen ska fortsatt vara ett samhälle fritt från narkotika och
            dopning, samt minskade medicinska och sociala skador orsakade
            av bruk av alkohol och därtill ett kontinuerligt minskat bruk
            av tobak.
          </p>
          <p xml:id="i-E6yxRoQwEEHKyjJvW1d7Ky">
            Det finns ingen motsatsställning mellan å ena sidan att föra
            en fortsatt restriktiv politik mot narkotika och dopning, och
            å andra sidan ta till sig forskning och beprövad erfarenhet i
            syfte att försöka hjälpa alla dem som hamnat i ett missbruk oavsett
            om det handlar om narkotika, dopning, alkohol eller tobak.
          </p>
          <p xml:id="i-WsGojejUzNjZabET7dxVWx">
            ANDT-rådet som består av representanter från såväl myndigheter
            som forskarvärlden, idéburna organisationer och kommuner har en
            viktig uppgift att kunna hjälpa till att skapa ökad samordning
            och samverkan för att kunna nå de högt uppsatta målen i den övergripande
            ANDT-strategin.
          </p>
          <p xml:id="i-KYwghYzX65bwvEJwCDTq2C">
            Av alla insatser så väljer vi att allra främst prioritera det
            förebyggande arbetet riktat mot barn, unga och unga vuxna. Vi
            är medvetna om att dessa ANDT-frågor många gånger är känsliga
            och kräver ett balanserat synsätt och förmåga att kunna göra avvägningar
            mellan motstridande intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-W3CRFkxu8CMASVU6WuwKbf">
            De konkreta insatserna för att integrera och stärka det brottsförebyggande
            och drogförebyggande arbetet är i stort behov av att vidareutvecklas.
            Därtill en ökad samverkan för tidigare insatser i syfte att kunna
            minska nyrekrytering avseende narkotikabrottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-TAecRFTNhg26vqKuNSfoBR">
            Därtill behöver samverkan och samarbetet mellan Kriminalvården
            och exempelvis Arbetsförmedlingen, Försäkringskassan, socialtjänsten
            och hälso- och sjukvården förbättras och stärkas för att kunna
            säkra ett effektivt återfallsförebyggande arbete och meningsfulla
            förberedelser inför frigivning.
          </p>
          <p xml:id="i-2tYpXwQ1aKJ89hzxtXxGF7">
            Därutöver behöver tillsynen förstärkas och det gemensamma utvecklingsarbetet
            mellan länsstyrelserna genomföras som bland annat handlar om kvalitetsutveckling
            och samverkan avseende tillsyn. Det ska leda till tydligare roller
            för länsstyrelserna och gemensamma metoder för en likvärdig och
            rättssäker tillämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-D7jqv5BuS2CNJmsKXMpVzq">
            Vi föreslår:
          </p>
          <list style="ul">
            <item xml:id="i-Ndnkgn39butqCbzLYfDRDE">
              Ta fram en fördjupad och förnyad ANDT-strategi samt strategier
              för genomförande.
            </item>
            <item xml:id="i-F2NVbJMxjDS9PVtFvgj9yV">
              Samhällets insatser ska sätta fokus på att minska tillgången
              till droger, det gäller särskilt ungdomar och unga vuxna.
            </item>
            <item xml:id="i-44tiWXH6mb7jUm6d49Ytkf">
              Ta skyndsamt fram en strategiplan för hur vi fortsatt kan utveckla
              det förebyggande arbetet gällande minderårigas bruk av alkohol.
            </item>
            <item xml:id="i-5waVzKvHLDV8WsbAqdyWWj">
              Ta skyndsamt fram en strategiplan för hur vi fortsatt kan utveckla
              det förebyggande arbetet mot bruk av narkotika bland minderåriga.
            </item>
            <item xml:id="i-8gYiK9XLHPjA8mC5xr3L2Y">
              Ta skyndsamt fram en strategiplan för hur vi fortsatt kan utveckla
              det förebyggande arbetet mot bruk av dopning bland minderåriga.
            </item>
            <item xml:id="i-TLB7tUQAkCpzKZ8m49H7V1">
              Ta skyndsamt fram en strategiplan för hur vi fortsatt kan utveckla
              det förebyggande arbetet mot bruk av tobak bland minderåriga.
            </item>
            <item xml:id="i-K9SFWmPGxZWmjFMBADAu7x">
              I samband med familjeklassificering utan dröjsmål överväga också
              andra åtgärder såväl på kort som på lång sikt. Det handlar bland
              annat om att se över vilka medel och redskap som står till polis,
              tull och folkhälsomyndighetens förfogande.
            </item>
            <item xml:id="i-QwykR2qwBYoRJcxijVLAmj">
              Möjliggör ett temporärt förbud för en substans i ett år under
              den tid prövning och klassificering pågår.
            </item>
            <item xml:id="i-QqiKgs6apg5YJwyzqSSyLm">
              Se över tillgången på platser inom tvångsvården av missbrukare.
            </item>
            <item xml:id="i-SfuRBRJ2sBmnap2MTQBDBH">
              Göra en översyn av möjligheterna att gårdsförsäljning av lokalproducerat
              öl, vin och cider kan bedrivas under kontrollerade former i Sverige
              samtidigt med ett bibehållet monopol för Systembolaget att sköta
              alkoholförsäljning.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-7HbbbFASAvSKfsuiA4uwLg" who="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">
              Cecilia Widegren (M)
            </item>
            <item xml:id="i-YEVw8zKiEA6fBq4nJnCk24" who="i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp">
              Margareta B Kjellin (M)
            </item>
            <item xml:id="i-FA59Z3fHLG61whvw7cj3Cd" who="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
              Finn Bengtsson (M)
            </item>
            <item xml:id="i-VNjVEraBobeKvovLqioP3H" who="i-pxoYe2yJTd56QvbXJ8RGr">
              Amir Adan (M)
            </item>
            <item xml:id="i-54xsSnYDrR8dWtAoc2DBsA" who="i-7ueMHXSkJ4p8MZCwd6tvma">
              Sofia Fölster (M)
            </item>
            <item xml:id="i-KJBuJmyxehn6AwqmXAq4Nk" who="i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT">
              Sofia Arkelsten (M)
            </item>
            <item xml:id="i-KUf1QNyDXQT6xp6zFrKoAo" who="i-LQN2UB7ZUM3n6gNS929Hes">
              Thomas Finnborg (M)
            </item>
            <item xml:id="i-NHJfxJgf68i8wh4ZpHHA9K" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
              Camilla Waltersson Grönvall (M)
            </item>
            <item xml:id="i-FGDGu11Gohve4wGSaANY4" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
              Anette Åkesson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
