<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-JuU-03031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kriminalisera terrorresor</title>
        <author corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">av Staffan Danielsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:3031 av Staffan Danielsson (C)</title>
          <idno type="rdwebb">H3023031</idno>
          <rs type="number">3031</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023031/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023031</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3023031</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/C7AAA0AD-72B8-4F23-87C5-0EA5FCC5FB03</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/ED5FB158-7FBE-4991-83B6-A56B15EB23D7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <name>Staffan Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-PGcR4VjPCAixhsTAdZ9NdR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PGcR4VjPCAixhsTAdZ9NdR">
          <note type="signatory" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MpUQ1CbFk9omXNupcAHQxH" type="submitted">
          <date when="2015-10-06"/>
          <time when="15:53:13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6KiiYepPTHNthwdjvhGmPZ" type="reviewed">
          <date when="2015-10-07"/>
          <time when="14:02:54"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FMovWKTXumxEehmxmgFoib" type="referred">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6wDjR4nZPm9yNdNZhUsvuJ" type="assigned">
          <date when="2018-06-04"/>
          <time when="09:11:07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6wDjR4nZPm9yNdNZhUsvuJ">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Hs93Zng3ZyVLEDTVabDY5V" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Hs93Zng3ZyVLEDTVabDY5V">
          <ref type="uppgift">2015/16:JuU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301JuU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Förebygga, förhindra och försvåra - den svenska strategin mot terrorism</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-MbdQMSy1p2u3pTMTDeK7Kj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PDRGNEvGTSeNJGLDQPPTGA" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2015/16:3031 av Staffan Danielsson (C)
          Kriminalisera terrorresor
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-7FWWGUaW3GFoNa4jqoLFuR" type="motBody">
        <div xml:id="i-dMptSHzo7XCqWb2x9XvDx" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-QwcwA9hqrzoiiUpgDaKoUP">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-QT4dkFXwFgLbufnFVWPhL9" style="ol">
            <item xml:id="i-HGw7NyxeHkjMPoK9oh6fjV">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              kriminalisera deltagande i och stödjande av terrororganisationer
              samt att se över straffskalan för dessa handlingar och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-WLb5SEvmy8SYNiqgGyjsFV" type="motContent">
          <head xml:id="i-WxpLQawZzinsK8B5DTG7jb" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-QSrYttyXNtCFPUXgCnLyoB">
            En översyn bör snarast göras kring kriminalisering av att delta
            i terroraktiviteter även om de inte innebär en grundfinansiering
            eller aktivt deltagande i terrorhandling. Självklart ska de åtgärder
            som föreslås beakta individens integritet. Att straff ändå bör
            utmätas enligt nedan är för att förhindra de terrorhandlingar
            som kan genomföras av de grupper och organisationer som svenska
            medborgare rekryteras ur och ansluter sig till.
          </p>
          <p xml:id="i-Jvzc6ShsY5cNbjbrwTXijr">
            Frågan aktualiseras ytterligare i dagens situation där svenska
            medborgare de senaste åren deltagit i terrordåd utförda av terrorstämplade
            organisationer, samt i aktiv strid som ingående i grupper som
            benämns som ”al-Qaidainspirerade” eller tillhörande andra extrema
            terrororganisationer som IS.
          </p>
          <p xml:id="i-HPAGZEDeKbfXvLzFt9sbaz">
            100-tals svenskar deltar i strider i Syrien i rörelser som IS
            och al-Qaida. Om de radikaliserade militanta överlever striderna
            så är ett återvändande hem till Sverige sannolikt. Tidigare har
            svenska medborgare ingått, och ibland ingått i ledningen för,
            liknande grupper genom al-Qaida i Irak, formellt al-Qaidaanslutna
            al-Shabab i Somalia, al-Qaidaliknande grupper i Afghanistan, samt
            andra organisationer likt Hizbollah och al-Nusra i Syrien.
          </p>
          <p xml:id="i-8gjWKsjNpooBGLADH94WJE">
            ”Stockholmsbombaren” Taimour Abdelwahhab, de fyra svenskar som
            greps (och senare dömdes) strax innan ett proklamerat terrordåd
            mot Jyllandsposten, samt två åtalade för aktivitet kring al-Shabab
            är fler exempel på radikaliserade svenska medborgare som har deltagit
            i militanta organisationers träningsläger utomlands eller deltagit
            i strid i Somalia, Syrien, Iran, Pakistan, Afghanistan m.fl. länder.
          </p>
          <p xml:id="i-Azxgbbkci4RTaG2vanyEs">
            Idag kan man i Sverige aktivt delta i terrorgruppers träningsverksamhet,
            ibland finansiera dem, eller delta i strid med dem utan att detta
            kan hindras trots vetskap innan avresa. Ej heller ges en straffrättslig
            påföljd efter eventuell hemkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-WcW5VtCGu2M418SbG2ZMVy">
            Detta gäller dock inte de som har befunnits skyldiga till krigsbrott,
            övriga direkta brott eller aktivt har deltagit i en direkt terrorhandling.
          </p>
          <p xml:id="i-GxYD9JEWHaSQ7DDBGnYjNF">
            Det är en angelägen fråga för både Sveriges befolkning och svenska
            intressen utomlands samt för att skydda människor i andra länder
            som dessa aktiviteter måste stoppas.
          </p>
          <p xml:id="i-CHQkqNUFq92ScvQ8TbKg4X">
            Jag vill att det införs en straffrättslig åtgärd som kan tillämpas
            redan vid ett initialt skede, t ex när någon aktivt deltar i terrorstämplade
            organisationers träningsläger eller arbetar för eller bidrar till
            att finansiera dessa gruppers aktivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-FkwYnUnhmTN3SSBLr6Rf1H">
            Detta bör kunna ge en avskräckande effekt på den som överväger
            att ta steget ut i aktivt deltagande eller i konkret finansiering
            av grupper och organisationer som deltar i våldsbejakande aktiviteter
            och terrorism som medel för att uppnå politiska mål.
          </p>
          <p xml:id="i-VdqrjiTLMxKEH6Mi4Pu7ho">
            Det finns flera exempel på att de svenska medborgare som återvänt
            från konflikthärdar efter att ha deltagit i olika extrema grupper
            har haft svårigheter med att återgå till ett vanligt liv. De kan
            också drabbas av trauman efter händelser utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-8MDdJqPj7wx9wJ3LZwytmX">
            Det finns länder inom Europa som har utrett frågan och även i
            vissa fall antagit konkreta lagförslag, exempelvis Danmark. Detta
            bör beaktas i utredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8DvpxjnKau9jFHi58Y8RcX">
            Idag finns inte en specifik lagstiftning med restriktioner och
            straffsatser för att förhindra att svenska medborgare tar sig
            till konfliktområden i syfte att strida med terrorstämplade organisationer.
            Det är också svårt att lagföra dessa.
          </p>
          <p xml:id="i-BBXgTpMKfM5t4XRuPDPn1M">
            Säpo säger också i rapporten ovan att det finns aktörer i Sverige
            som medverkar i verksamhet kopplad till terrorism utomlands. Det
            är sannolikt inte ett begränsat eller övergående problem att hantera.
          </p>
          <p xml:id="i-FBKpFuisS2Lf5hdB9H9SSe">
            Motionen syftar till att ta fram ett juridiskt regelverk för
            att motverka att svenska medborgare deltar i terroraktiviteter
            av olika slag. Regelverken ska också omfatta påföljder när man
            återvänder till Sverige efter att ha medverkat i terrorkopplade
            aktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-2iLUvyeoP2v7kuiVEA5k4b">
            Denna motion bygger i allt väsentligt på en motion från 2013
            som avslogs av riksdagen med motivering att befintliga lagar var
            tillräckliga och att man arbetade på EU-nivå med frågan. Idag
            torde alla hålla med om att detta var naivt och otillräckligt,
            och det är glädjande att regeringen tillsatt en utredare som lagt
            förslag i rätt riktning i linje med denna motion.
          </p>
          <p xml:id="i-QbwzTdniSnPqdfbWn2iMuJ">
            De lagda förslagen är dock inte tillräckligt omfattande och t
            ex är maxstraffet på 2 års fängelse uppenbart för lågt.
          </p>
          <p xml:id="i-AdogfBoYHqWaSDAg5WCeLH">
            Riksdagen bör ge regeringen tillkänna att skynda på arbetet med
            att kriminalisera svenskars deltagande och stödjande i och av
            terrorgrupper inom och utom Sverige.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-5xAzjpjxqqxvtnqwqnEJ23" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-HrLfMAy9jkEniRRJZ29ir2">
            <item xml:id="i-KcpuMHJwokLBW6dew3D7ri" who="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
              Staffan Danielsson (C)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
