<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-MJU-03016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avskaffande av lagkravet på betesdrift för frigående kor i modern lösdrift</title>
        <author corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">av Staffan Danielsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:3016 av Staffan Danielsson (C)</title>
          <idno type="rdwebb">H3023016</idno>
          <rs type="number">3016</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023016/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023016</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3023016</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/CD239CCD-982B-44DD-BC33-F65F241A371C</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/EAF49908-8888-4006-AE3C-60CBB84C5972</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <name>Staffan Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-GTfE9NJ7nstjw6gVSWc2AH" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GTfE9NJ7nstjw6gVSWc2AH">
          <note type="signatory" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-FzQfgr3iXyynKLXH4nqpAa">
          <date when="2015-10-06"/>
          <time when="15:49:49"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-VQv2y8ExpiQW9hUtTgeaxR">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-P4TdVizCXranJRRbcXnUgV">
          <date when="2016-09-01"/>
          <time when="16:24:28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-P4TdVizCXranJRRbcXnUgV">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-3owVfUyB2CuwYpuv3NfPPD"/>
        <correspContext corresp="i-3owVfUyB2CuwYpuv3NfPPD">
          <ref type="uppgift">2015/16:MJU16</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301MJU16</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU16</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Djurskydd</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2015/16:3016 av Staffan Danielsson (C) Avskaffande av lagkravet på betesdrift för frigående kor i modern lösdrift</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-JrZTheRDnkFnb4Nm2u32WJ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-MUFBu8n1DtgFyHsweDKLaJ">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen ska återkomma till riksdagen med förslag om att ta
              bort lagkravet på bete för frigående kor i modern lösdrift och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-PYeGhPNUiAtHvaHdThnUZT">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-SUTPHQhaDFQ59s2zvK45Zr">
            Sveriges mjölkkor har det mycket bra, djurskyddet är gott. Den
            svenska djurskyddslagen, dåvarande statsminister Ingvar Carlssons
            (S) present till författarinnan Astrid Lindgren, är strängast
            i världen. Den är till och med så sträng, och kostsam att uppfylla,
            att både kor och grisar blir allt färre i Sverige. Importmatens
            andel av vad vi äter har på kort tid fördubblats och är nu högst
            i Europa, 55–60 procent av vår mat importeras, till exempel ost
            och fil från kor som inte går ut på bete.
          </p>
          <p xml:id="i-QiUfmTPYsgkn21qDgrkaC6">
            På Astrid Lindgrens tid stod korna huvuddelen av året uppbundna
            i trånga lagårdar. För dem var det naturligtvis en befrielse att
            få komma ut på bete under sommarhalvåret.
          </p>
          <p xml:id="i-AtQSa3r75da8ZVYTrp14Pp">
            Djurskyddslagen kräver därför än idag att alla kor ska ut på
            bete minst sex timmar per dag under minst några månader.
          </p>
          <p xml:id="i-YQHKzjVnwmbDN9DxH6Ys5Y">
            För de cirka 30–40 procent av korna som fortfarande står uppbundna
            är denna regel självklar och riktig.
          </p>
          <p xml:id="i-8q6hCFe2MgkoQevG64iXWd">
            Men är den det för de allt flera kor som året om rör sig fritt
            i modern lösdrift med tillgång till foder, mjölkning och ligg-
            och rastplatser under hela året?
          </p>
          <p xml:id="i-CfQuBVNDb8q6nxhi9Nshjf">
            Enligt mig och alltfler mjölkbönder: nej! Om korna har det bra
            under 9–10 månader under året i sina lösdriftslagårdar, så torde
            de ha det även under de återstående 2–3 månaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-ToN7yemHjeXoZSQjWwaSsw">
            Djurskyddslagen ska se till att korna har det bra, men inte ålägga
            extra välfärd som därtill inte självklart är nödvändig.
          </p>
          <p xml:id="i-9y2NgD3Czk1cmqnXoFpMjj">
            Utan tvingande lagkrav kan mejerierna själva marknadsföra ”betesmjölk”
            på marknaden och få ut merpris. Staten kan då också använda landsbygdsersättningarna
            till en kovälfärdsersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-HTYB3eE2VditCmDbMgd4RC">
            Men, argumenterar en del, om uppbunda kor måste ut på bete måste
            det väl gälla alla? Motfrågan är given: i så fall, borde inte
            alla kor få röra sig fritt och ingen stå uppbunden?
          </p>
          <p xml:id="i-GDJJRy3yfKWchwQuKtLWFq">
            För större lösdriftsbesättningar, där bonden investerat flera
            tiotals miljoner i modern lösdrift där korna rör sig fritt, kan
            kravet på betesdrift några månader medföra rätt betydande lönsamhetsförluster
            genom merkostnader och lägre mjölkmängder. Korna kommer därtill
            vanligen inte ut på hagmarksbete utan oftast bara på åkerbeten
            nära kostallet.
          </p>
          <p xml:id="i-KyHwL2yBecC9KjisxweMK2">
            På marginalen kan detta bidra till att färre väljer att bygga
            nya lagårdar, importmaten fortsätter öka från länder där till
            exempel korna aldrig är ute.
          </p>
          <p xml:id="i-KUsmDeRhvmKKt9AxcnQgGu">
            Även utan en tvingande lagstiftning med beteskrav för kor i modern
            lösdrift så kommer de allra flesta kor ändå att vara ute på bete.
            I alla kobesättningar går därtill sinkor och ungdjur på bete,
            och de flesta kalvarna säljs till gårdar som föder upp nötkreatur
            och utnyttjar betesdrift i stor omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-zknjYccAzwTQsg8yswWDV">
            Grunden för hagmarksbeten och ett öppet landskap med biologisk
            mångfald är alltså en bibehållen mjölkproduktion, alldeles oavsett
            om kor i modern lösdrift genom lagkrav åläggs att vara ute på
            bete, eller ej. Det som hotar hagmarkerna är när lagårdar läggs
            ner och mjölkkorna minskar, vilket nu sker i ökande takt.
          </p>
          <p xml:id="i-Hj9trv164c4mCMUeCtS12P">
            Mjölkföretagare som satsat allt på att låna upp och bygga bra
            tvingas i personliga konkurser eller till nedläggning, bland annat
            på grund av de merkostnader som de svenska djurskyddslagarna i
            bästa välmening kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-HjybDS8RPegKx2nke2N4q9">
            När så sker är lagkraven kontraproduktiva, eftersom de resulterar
            i ökad matimport. Jag brukar benämna det hyckleri.
          </p>
          <p xml:id="i-u7nxnCfq7MFvDoVxHwa2D">
            Riksdagen bör mot denna bakgrund ge regeringen tillkänna att
            återkomma till riksdagen med förslag om att ta bort lagkravet
            på bete för frigående kor i modern lösdrift.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-R5LgXTu6cucWSgo1v1YZee">
              Staffan Danielsson (C)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
