<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-SoU-00129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2014/15:127 Assisterad befruktning för ensamstående kvinnor</title>
        <author corresp="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">av Karin Rågsjö m.fl. (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:129 av Karin Rågsjö m.fl. (V)</title>
          <idno type="rdwebb">H302129</idno>
          <rs type="number">129</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H302129/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H302129</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H302129</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/CD627CC5-FB73-4B58-A7E2-A3248A66427C</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/48DE679C-6572-4211-BA94-C4D53CB695CB</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1</idno>
            <name>Karin Rågsjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb</idno>
            <name>Nooshi Dadgostar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <name>Rossana Dinamarca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR</idno>
            <name>Lotta Johnsson Fornarve</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3</idno>
            <name>Maj Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw</idno>
            <name>Torbjörn Björlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo</idno>
            <name>Mia Sydow Mölleby</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-DrW2NeyAVXk1YoTSGDreYo"/>
        <correspContext corresp="i-DrW2NeyAVXk1YoTSGDreYo">
          <ref>Proposition 2014/15:127</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9KYiMBJgykUHe2Dkp8vVaa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9KYiMBJgykUHe2Dkp8vVaa">
          <note type="signatory" corresp="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-53PiHyLHdiw8VQRCjaCAPs">
          <date when="2015-09-28"/>
          <time when="14:48:20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissed" xml:id="i-6V6T8NmPXFMAB3wUXaTf35">
          <date when="2015-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-WrYKCDu17k5L3CgUabdncq">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-8se884rLJDwDLEXGXgf4Zk">
          <date when="2016-04-27"/>
          <time when="18:18:00"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8se884rLJDwDLEXGXgf4Zk">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-AnpwLMt7TPJqFpoP8odt4V"/>
        <correspContext corresp="i-AnpwLMt7TPJqFpoP8odt4V">
          <ref type="uppgift">2015/16:SoU3</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301SoU3</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU3</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Assisterad befruktning för ensamstående kvinnor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2015/16:129 av Karin Rågsjö m.fl. (V) med anledning av prop. 2014/15:127 Assisterad befruktning för ensamstående kvinnor</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-BGASjdi7r9w2H15zQvsTBL">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-HRDwSwEkF4meiJ4UqAtdCD">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör återkomma till riksdagen med förslag som innebär
              att ensamstående kvinnor får en uttrycklig rätt att välja en känd
              donator för assisterad befruktning, och riksdagen tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-SqjeRwmSGWyZveTYYda8rN">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det bör bli tillåtet att utföra assisterad befruktning på barnmorskemottagningar
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-LZi9oJ64BDF2k9dJoCNrfe">
            2 Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-EFqDnrgVg4nPEDmAuuXEeS">
            Den traditionella kärnfamiljen som består av mamma, pappa, barn
            är i dag en gammaldags norm där många existerande familjebildningar
            inte får plats. Mångfalden av familjeformer har ökat och det är
            rimligt att lagstiftningen anpassar sig efter hur människor faktiskt
            lever.
          </p>
          <p xml:id="i-VntivjMZsrxpHdYxi2TTWi">
            Hittills har det bara varit kvinnor som lever i en parrelation
            som har haft möjlighet att få tillgång till assisterad befruktning.
            Vänsterpartiet har länge drivit på för att det ska ske en förändring
            som möjliggör att även ensamstående kvinnor ska kunna få tillgång
            till assisterad befruktning och vi välkomnar därför att regeringen
            nu presenterar ett sådant förslag i sin proposition. Vi tillstyrker
            många av de förslag som presenterats i propositionen, men anser
            att de är långt ifrån tillräckliga.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-X5uPUuTUGKt81vhXVNNZzU">
            3 Inför möjlighet att välja donator
          </head>
          <p xml:id="i-NQ1ceMfb3xL91kxUKdCPte">
            I dag saknas en generell möjlighet att själv välja donator. Enligt
            bestämmelser i lagen om genetisk integritet m.m. är det läkaren
            som väljer en lämplig donator. I huvudsak ska läkarens val styras
            av att den tänkte givaren inte är olämplig av medicinska skäl.
            I lagen uppställs dock inga hinder för att läkaren väljer någon
            som paret själv har valt och som är villig att medverka, men i
            verkligheten varierar det från fall till fall om ett pars önskan
            om en särskild donator tillmötesgås eller inte. Detta beror bl.a.
            på att det i förarbetena till lagen framhållits att släkt- och
            vänskapsförhållanden mellan paret och givaren inte är okomplicerat
            och att det kan finnas en risk för att enskilda utsätts för påtryckningar
            att donera sina könsceller. Vidare har det även framhållits att
            det ur barnets perspektiv är viktigt att föräldrarna och givaren
            kan hantera förhållandet att barnet har en genetisk förälder i
            exempelvis släkt- eller bekantskapskretsen. Om ett par önskar
            använda könsceller från en känd donator, måste läkaren därför
            bl.a. undersöka de inblandade personernas motiv till det och deras
            möjligheter att framöver klara sina inbördes relationer på ett
            bra sätt. Uttalandena i förarbetena har inneburit att man inom
            hälso- och sjukvården verkar för att ett par inte ska använda
            könsceller från en känd donator.
          </p>
          <p xml:id="i-TDNwcjibpc5pQ1zZ9d1bcC">
            I propositionen anges att samma regler som i dag gäller för par
            även ska gälla för ensamstående kvinnor, vilket innebär att ensamstående
            kvinnor kommer att ha en möjlighet att föreslå att spermier från
            en känd donator ska användas. Det är dock fortfarande läkaren
            som avgör om detta är lämpligt.
          </p>
          <p xml:id="i-S2wHJR3dXC2T6nXD67EeaG">
            Även om det finns en möjlighet att välja en känd donator så sker
            det i praktiken väldigt sällan. Vänsterpartiet anser därför att
            det ska införas en laglig rätt att välja en känd donator, oavsett
            om det gäller ägg- eller spermiedonation och oavsett om det rör
            sig om ett par eller en ensamstående kvinna. På samma sätt som
            gäller i dag är det viktigt att den tilltänkte donatorn är lämplig
            av medicinska skäl. Vi förespråkar inte att det ska vara möjligt
            att välja bland okända donatorer, för att exempelvis öka möjligheten
            att barnet får vissa egenskaper eller dylikt. Vi är heller inte
            omedvetna om den risk som finns att enskilda kan utsättas för
            påtryckningar att ställa upp och donera sina könsceller till en
            närstående. All donation måste givetvis ske på frivillig basis
            och sjukvården bör i möjligaste utsträckning säkerställa att det
            också förhåller sig så.
          </p>
          <p xml:id="i-G7BD9bcdDvn2gn56cvoYs9">
            Det förekommer redan i dag att ensamstående kvinnor, i stället
            för att besöka en klinik utomlands, med hjälp av en vän eller
            en helt okänd person inseminerar sig själva i hemmet. Vi anser
            att det är bättre om all insemination sker inom sjukvården under
            medicinskt kontrollerade former och där professionell hjälp finns
            att tillgå. Genom att tydligt möjliggöra insemination från känd
            donator på allmänt sjukhus eller barnmorskemottagning blir både
            rättigheter och skyldigheter tydligt reglerade och trygghet skapas
            för alla inblandade parter.
          </p>
          <p xml:id="i-6vTLT984V7UwdryiqR6eZ7">
            Regeringen bör därför återkomma till riksdagen med förslag som
            innebär att ensamstående kvinnor får en uttrycklig rätt att välja
            en känd donator för assisterad befruktning. Detta bör riksdagen
            ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-83cW1EF5fQyejRwT9wycHa">
            4 Inför möjlighet till insemination på barnmorskemottagningar
          </head>
          <p xml:id="i-Gvi42SnvEM11aJfG9JpsXQ">
            Enligt nuvarande regler ska donatorinsemination utföras vid offentligt
            finansierade sjukhus såvida inte Inspektionen för vård och omsorg
            (Ivo) givit tillstånd till något annat. Samma krav gäller för
            en befruktning utanför kroppen i sådana fall där paret kan använda
            sina egna könsceller vid behandlingen. Om en befruktning utanför
            kroppen ska genomföras med donerade ägg eller spermier, får befruktning
            och införande av ägg bara utföras vid universitetssjukhus. Universitetssjukhusen
            är i dag sju till antalet och är belägna i Stockholm, Uppsala,
            Göteborg, Linköping, Malmö, Umeå och Örebro.
          </p>
          <p xml:id="i-eBTpugYKrzP24krAbwadB">
            Sjukhusens köer har ökat och på vissa håll är väntetiden för
            att kunna genomgå en behandling väldigt lång. Det är rimligt att
            anta att köerna och väntetiden kommer att bli än längre när även
            ensamstående kvinnor nu erbjuds möjligheten till assisterad befruktning.
            Vi anser därför att det finns all anledning att tillåta insemination
            även på t.ex. barnmorskemottagningar. Redan i dag är det i Finland
            och Danmark möjligt för barnmorskor att genomföra insemination.
          </p>
          <p xml:id="i-JGJxZDnnTuWM4Knuyr3QV4">
            Ett heterosexuellt par som söker sig till sjukvården för att
            få hjälp med assisterad befruktning har sannolikt själva försökt
            bli gravida hemma under en längre tid. En del lesbiska par kan
            ha försökt bli gravida genom privat insemination medan andra har
            valt att vända sig direkt till ett sjukhus för att få behandling.
            För de par och ensamstående som inte har problem med infertilitet
            vore det betydligt enklare att vända sig till en barnmorskemottagning
            för att där få hjälp med inseminationen i stället för att behöva
            ställa sig i kö vid något av sjukhusen.
          </p>
          <p xml:id="i-J18vQCwEcMZ5zvVkjqrC24">
            I de fall där kvinnan är infertil krävs självfallet en mer ingående
            medicinsk utredning än vad en barnmorskemottagning kan erbjuda.
            Om barnmorskemottagningar ges möjlighet att utföra inseminationer
            minskar belastningen på sjukhusen och de par och ensamstående
            kvinnor som söker behandling behöver inte vänta på sin tur i åratal.
            Vårt förslag innebär även en effektivare hantering av inseminationer
            när det gäller både kostnader och köer.
          </p>
          <p xml:id="i-JeLC3VWYKXgAd4c74z19TN">
            Det bör bli tillåtet att utföra assisterad befruktning på barnmorskemottagningar.
            Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-YcAVP3vsHMSmNjh5wiWK38">
            5 Behandling med donerat ägg och donerad sperma samtidigt
          </head>
          <p xml:id="i-MwuQrDKxKxCPS2btThLG93">
            Lagen om genetisk integritet innehåller en rad restriktioner
            för insemination och IVF-behandling som grundar sig i konservativa
            ideal om hur en familj ska se ut. I dag är t.ex. embryodonation
            förbjudet – vilket Vänsterpartiet under flera år uppmärksammat.
            Det är i dag inte heller tillåtet att donera ägg inom ett par,
            vilket begränsar samkönade pars och transmäns tillgång till insemination
            och IVF. Vi ser ingen anledning till att dessa begränsningar ska
            bestå.
          </p>
          <p xml:id="i-59M4wxg2fp14eSviCrxFo9">
            I förarbetena har förbudet mot samtidig användning av donerade
            spermier och donerade ägg bl.a. motiverats med att en annan ordning
            kan ses som en alltför långtgående strävan att med tekniska insatser
            kompensera livets ofullkomlighet (prop. 2001/02:89 s. 52).
          </p>
          <p xml:id="i-Wmq2Eb6PJSdFZnicdb6gas">
            I dag är det endast kvinnor som lever i en relation med en man
            som har möjlighet att ta emot donerade ägg. Lagstiftningen stadgar
            nämligen att det vid assisterad befruktning ska finnas en genetisk
            koppling mellan barnet och minst en av föräldrarna, vilket innebär
            att åtminstone en av personerna i paret måste ha könsceller som
            kan användas vid befruktningen. Lesbiska par som lider av ofrivillig
            barnlöshet saknar således möjlighet att få behandling. Vi anser
            att lesbiska kvinnor som är infertila självklart ska ha samma
            rättigheter och möjligheter som kvinnor i ett heterosexuellt par.
            Lagen bör därför inte ställa krav på att den kvinna som vill ta
            emot ett donerat ägg ska vara gift eller sambo med en man. På
            Island är det i vissa fall tillåtet att vid befruktning utanför
            kroppen använda både donerade ägg och donerade spermier. Så är
            exempelvis fallet om båda parterna eller den ensamstående kvinnan
            har en nedsatt fertilitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Jt3TfT6xcW2nLiE6hUiZve">
            I propositionen föreslås att nuvarande ordning ska tillämpas
            även för ensamstående kvinnor, vilket alltså innebär att det vid
            en befruktning utanför kroppen av en ensamstående kvinna endast
            kommer att vara tillåtet att använda kvinnans egna ägg. Detta
            motsätter sig Vänsterpartiet. Frågan om huruvida denna ordning
            bör behållas kommer dock att behandlas i utredningens slutbetänkande
            som ska presenteras senast den 15 februari 2016 (se Tilläggsdirektiv
            till Utredningen om utökade möjligheter till behandling av ofrivillig
            barnlöshet, Ju 2013:12). Regeringen anför med anledning av detta
            att det inte är möjligt att inom ramen för detta lagstiftningsärende
            överväga om donation av befruktade ägg bör tillåtas vid befruktning
            utanför kroppen utan avser att återkomma i denna fråga. Även om
            Vänsterpartiet motsätter sig att kravet på genetisk koppling kvarstår
            vid assisterad befruktning delar vi regeringens bedömning att
            det inte är möjligt att lyfta frågan för närvarande. Vi kommer
            dock att noga följa utredningen och återkomma med förslag efter
            att slutbetänkandet har presenterats.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-5JKzEoWuu3C74DEQzXMCPL">
              Karin Rågsjö (V)
            </item>
            <item xml:id="i-KgSRqR5EDL4QMv4xBwcAqz">
              Nooshi Dadgostar (V)
            </item>
            <item xml:id="i-DC3g1pM9fHkzdaCW5EUoBY">
              Rossana Dinamarca (V)
            </item>
            <item xml:id="i-WmzxdPh9DJAAJfHHeD8zMm">
              Lotta Johnsson Fornarve (V)
            </item>
            <item xml:id="i-H5AL4dST9P48nR4Vf65wYQ">
              Maj Karlsson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-EiTuukQZhAtqfT4ipgma82">
              Torbjörn Björlund (V)
            </item>
            <item xml:id="i-MpcTNRWskHe4ZE3sHwY5Gp">
              Mia Sydow Mölleby (V)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
