<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-NU-03306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2015/16:69 Politik för hållbart företagande </title>
        <author corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">av Lars Hjälmered m.fl. (M, C, L, KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:3306 av Lars Hjälmered m.fl. (M, C, L, KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H3023306</idno>
          <rs type="number">3306</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3023306</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/B1008985-4776-45CB-9B69-F9AB60842437</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/A99C358E-CECB-4FE3-9D54-FC83DEEA7692</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <name>Lars Hjälmered</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko</idno>
            <name>Helena Lindahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kb87jeTEio4k4qCJeZ6pQE</idno>
            <name>Said Abdu</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX</idno>
            <name>Penilla Gunther</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-9QR72XPaUo5k4mGrLkZib9"/>
        <correspContext corresp="i-9QR72XPaUo5k4mGrLkZib9">
          <ref>Skrivelse 2015/16:69</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-956Cq2Mi23oD7UpFibttTG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-956Cq2Mi23oD7UpFibttTG">
          <note type="signatory" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kb87jeTEio4k4qCJeZ6pQE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-P9UxejGsUN2SS3nYWnBNfp">
          <date when="2016-01-15"/>
          <time when="14:44:56"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissed" xml:id="i-GfzgLBjGkKxVtZ6TfrQSTG">
          <date when="2016-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-58xe6PKvZAWeb29HfgvYRw">
          <date when="2016-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Smqv6mQnyiQa6iwyHB4ByT">
          <date when="2016-04-27"/>
          <time when="13:04:23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Smqv6mQnyiQa6iwyHB4ByT">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-UU6FdaJau8QBPmcsJcTTSs"/>
        <correspContext corresp="i-UU6FdaJau8QBPmcsJcTTSs">
          <ref type="uppgift">2015/16:NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Politik för hållbart företagande</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2015/16:3306 av Lars Hjälmered m.fl. (M, C, L, KD) med anledning av skr. 2015/16:69 Politik för hållbart företagande</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-NNiq8DzcoRU5N5dDTmN5hU">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-TcAkvAnDMj81juS5qsJMpo">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen fortsätter arbetet kring hållbarhet och företagande
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-EmK8QDGameUDZEDHT8DdfH">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen ska underlätta för svenska företag att kunna bedriva
              sin verksamhet och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Wo8bTj5CbzdixHN5797eF7">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-KeLoZH5YtbJnpWkCXkqtP7">
            I regeringens skrivelse 2015/16:69 Politik för hållbart företagande
            redovisar regeringen sin syn på hållbart företagande när det gäller
            mänskliga rättigheter, arbetsvillkor, miljö- och klimatarbete
            och antikorruption. Skrivelsen berör också områden som hållbar
            beskattning, handelspolitik, finansmarknadspolitik för hållbara
            investeringar samt jämställdhet och mångfald.
          </p>
          <p xml:id="i-FXv78mwoPmXNqiyPQkvZ7n">
            Företagande är centralt för vårt land och spelar en avgörande
            roll för Sveriges tillväxt och utveckling. Vi välkomnar att regeringen
            verkar ha för avsikt att bygga vidare på alliansregeringens arbete
            kring hållbarhet i linje med bland annat FN:s och OECD:s förslag.
            Samtidigt oroas vi över regeringens centralistiska inställning
            till styrning av företagande som kommer till uttryck i strategin.
            Regeringen avser med strategin lösa flera av samhällets största
            utmaningar och strategin går på flera områden väldigt konkret
            in på detaljfrågor som expertmyndigheter och framförallt andra
            delar av samhället bättre kan hantera.
          </p>
          <p xml:id="i-DWvCCs5o1ToN7Yhs2dnENr">
            Om regeringen i skrivelsen syftar till att uppmuntra företag
            oavsett storlek att agera utifrån social, ekonomisk och miljömässig
            hållbarhet, har man misslyckats. Det är svårt att urskilja någon
            form av tydliga beslut i skrivelsen som ska underlätta hållbarhetsredovisning
            för särskilt mindre företag.
          </p>
          <p xml:id="i-EhP8BDMfpJcSaAveTn81EE">
            I skrivelsen omnämns Tillväxtverkets uppdrag att främja hållbar
            näringslivsutveckling, där det ingår att främja hållbart företagande,
            inklusive samhällsentreprenörskap, socialt företagande och sociala
            innovationer. Tillväxtverket genomför ett flertal insatser för
            att främja hållbart företagande som riktar sig direkt både till
            små och till medelstora företag, liksom till att påverka institutioner
            och ramverk.
          </p>
          <p xml:id="i-9a1AVpvinZJRQhPczhPJn3">
            Hållbart företagande innebär att förena miljöhänsyn, lönsamhet
            och socialt ansvarstagande. Vi anser att målsättningarna för bland
            annat sociala företag eller jämställdhet på regional nivå är väsentliga
            i att främja ett hållbart företagande. Det är därför förvånande
            att regeringen i sin budget valt att minska sitt ekonomiska stöd
            till de redan etablerade aktörerna på dessa områden.
          </p>
          <p xml:id="i-J8bYC9YwZve186jtzLyHLr">
            Regeringen lyfter även fram utstationeringsdirektivet och upphandlingsfrågor
            i sin skrivelse. Sverige har under de senaste åren visat att man
            kan fokusera goda konkurrensvillkor samtidigt som man inte utestänger
            små och medelstora seriösa företag från stora marknader eller
            skapar onödig byråkrati. Det arbetet måste fortsätta utan att
            kompromissa med vare sig kvalitet eller rättvisa trots en hårdnande
            internationell konkurrens. Dagens regelverk ger ett stort utrymme
            för myndigheter att beakta krav i sina upphandlingar som motiveras
            av upphandlingens art. Detta utrymme har många gånger använts
            fel eller inte alls, vilket bör uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-WM19bqXftRZbo35rUVbsAP">
            Skrivelsen innehåller många skrivningar där regeringen lovar
            förbättringar och förändringar. Dessvärre ser vi med besvikelse
            på att stora delar av regeringens politik istället slår mot näringslivet,
            inte minst de små företagen. Vi vill istället se konkreta förslag
            för att skapa ett långsiktigt hållbart näringsliv, med möjligheter
            för företag i olika storlekar och branscher att bedriva sina verksamheter
            utifrån de huvudkriterier som innefattar social, miljömässig och
            ekonomisk hållbarhet. Vi menar att hållbart företagande bör eftersträvas,
            såväl inom upphandlingar som på den europeiska marknaden, utan
            att stå i motsats till den fria rörligheten av tjänster i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-N4J4hBhSHZdUPNMd87UiJE">
            Att Sverige ska vara pådrivande inom EU i alla dessa frågor ses
            av oss som en självklarhet. Samtidigt oroas vi över regeringens
            oförmåga att adressera många av dessa frågor på hemmaplan. Otydlighet
            och ibland motstridiga besked från regeringen på viktiga områden
            såsom energi- och handelspolitiken visar på brister och behovet
            av att skapa en sammanhållen linje innan man går ut och kräver
            detsamma av EU.
          </p>
          <p xml:id="i-X5kfENNBp1RuNuDYZ15R7T">
            Skrivelsen innehåller många skrivningar där förbättringar och
            förändringar utlovas. Dessvärre kan konstateras att stora delar
            av regeringens politik istället slår hårt mot näringslivet vilket
            får negativa konsekvenser för tillväxt och utveckling. Vi menar
            istället att regeringen måste skapa stringens och tydlighet i
            vad man faktiskt vill åstadkomma i viktiga frågor som energipolitiken
            för svensk industri, hur regeringen ställer sig till TTIP och
            alla dess delar samt hur 150 miljarder i höjda skatter på jobb
            och företagande över mandatperioden ska stärka svenska företag.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-27sqecM83b75p7Rs4zVgrs" who="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">
              Lars Hjälmered (M)
            </item>
            <item xml:id="i-8t6QqdVKXMkP84WJg9ua15" who="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
              Helena Lindahl (C)
            </item>
            <item xml:id="i-VdNWE6uPMhK6hrKxsgV9TK" who="i-Kb87jeTEio4k4qCJeZ6pQE">
              Said Abdu (L)
            </item>
            <item xml:id="i-8GoWcFrj62fpmzfFEdDeB1" who="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX">
              Penilla Gunther (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
