<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-CU-00727">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rörligare bostadsmarknad - ett viktigt steg mot bättre utnyttjande av dagens bostadsbestånd</title>
        <author corresp="i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2 i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX">av Rasmus Ling och Emma Hult (båda MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:727 av Rasmus Ling och Emma Hult (båda MP)</title>
          <idno type="rdwebb">H302727</idno>
          <rs type="number">727</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H302727/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H302727</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H302727</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/D1DC33BF-B024-4C1E-A8B2-A08C2DAD7BA2</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/0E32DC2C-AEC4-41DA-88CF-3B68CDD2C26A</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2</idno>
            <name>Rasmus Ling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX</idno>
            <name>Emma Hult</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-9aTnMjY3Cgjd5kbLtwFgbK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9aTnMjY3Cgjd5kbLtwFgbK">
          <note type="signatory" corresp="i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SLMcWAurtBfj2ZAWNKqSpu" type="submitted">
          <date when="2015-10-02"/>
          <time when="12:37:20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-h3wckDRADg81GiUCox2pv" type="reviewed">
          <date when="2015-10-02"/>
          <time when="19:26:53"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MaSZSnk3jwvwwAZER4RS7z" type="referred">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AXWBFTMMB3MXfPuVbKwExB" type="assigned">
          <date when="2017-04-26"/>
          <time when="17:25:36"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AXWBFTMMB3MXfPuVbKwExB">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-L7HBVeeRECtmXG1PEQaY7c" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-L7HBVeeRECtmXG1PEQaY7c">
          <ref type="uppgift">2016/17:CU14</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401CU14</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">CU14</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Bostadspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-FzsGFkXtgf2CPNv5PPk1vs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CJe88N7YMJH4QYQk3UCnMK" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2015/16:727 av Rasmus Ling och Emma Hult
          (båda MP) Rörligare bostadsmarknad – ett viktigt steg mot bättre
          utnyttjande av dagens bostadsbestånd
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-HCj8hTQixyFeDtC1k8hZEh" type="motBody">
        <div xml:id="i-MsTuRwcHzK69mHaK6ApJNU" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MfqBQrUC5TTeRmCFA5rF7e">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-KQj1doMcwgnc4G3PFvxrJC" style="ol">
            <item xml:id="i-Vkp85U3bMDuX6TnmdTpM8G">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över hur ökad rörlighet på bostadsmarknaden kan främjas, hur
              beskattningen på olika boendeformer kan göras mer rättvis samt
              hur hushållens skuldsättning kan dämpas, och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-3fMxa1bTjDVF8q2A2hNp7H" type="motContent">
          <head xml:id="i-HFNFXAdsP7NJursmo472rF" type="h3">
            Byggande sker, men flyttkedjor måste skapas
          </head>
          <p xml:id="i-Pv8h4sR5yiZ71Fk8qigj47">
            Regeringen har presenterat skarpa förslag för att komma igång
            med byggande av fler små, billiga och energieffektiva lägenheter.
            Det är av avgörande betydelse för såväl Sverige i stort som för
            alla enskilda som söker efter en bostad. Samtidigt är det viktigt
            att komma ihåg, att om vi ska lösa bostadsbristen så är det kanske
            än viktigare att vi ser över hur vi kan öka rörligheten på bostadsmarknaden,
            det som kallas flyttkedjor. Sverige har bland de största boytorna
            per invånare i EU. Det bör vara centralt för en regering som vill
            lösa bostadskrisen att se över hur vi kan få igång flyttkedjorna
            för att nyttja det befintliga beståndet på bästa sätt.
          </p>
          <head xml:id="i-DJnc9so5gkC9mAxaK14Adt" type="h3">
            Fyrstegsprincipen inom infrastruktur
          </head>
          <p xml:id="i-TzdzdF8gooEqsvEWCr3HQY">
            Inom infrastrukturplaneringen så utgår man från något som kallas
            fyrstegsprincipen. Den går ut på att i första hand effektivisera
            och utnyttja det befintliga systemet, och först i fjärde hand
            bygga nytt. Vi behöver anamma det tänket också inom bostadspolitiken,
            även om det naturligtvis skiljer sig mellan en egen bostad och
            infrastruktur.
          </p>
          <head xml:id="i-NcUFXNxAv9CaVNTcr6w88v" type="h3">
            Förmånliga villkor för ägande av egen bostad
          </head>
          <p xml:id="i-DNqCgD1MBikuwnfrSTSvHf">
            I dagens Sverige lönar det sig på många sätt att äga sin bostad
            framför att hyra den, och det finns också skattemässiga incitament
            som gör det förmånligt att bo större än vad som behövs. Detta
            samtidigt som andra lever i trångboddhet, eller i tillfälliga
            och osäkra former i letandet efter en egen bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-XTkyvGUZupMUen936NzCb5">
            När fastighetsskatten avskaffades 2007, så höjdes samtidigt reavinstskatten
            för den som säljer sin bostad. Konsekvensen blev att rörligheten
            minskade ännu mer än tidigare. Det är oroande att frågan om rörlighet
            på bostadsmarknaden inte förs livligare, då det är en avgörande
            fråga för att komma tillrätta med bostadskrisen.
          </p>
          <head xml:id="i-RGJgbNyG79HzRJiRumMQL1" type="h3">
            Bibehållet ränteavdrag trots avskaffad fastighetsskatt
          </head>
          <p xml:id="i-WnYQQ9YD29C6C5ZNb4SFiQ">
            Samtidigt som fastighetsskatten avskaffades så bibehölls ränteavdraget,
            vilket gör att den som köpt en lägenhet eller ett hus får dra
            av en stor del av kostnaden för lånet. Staten subventionerar det
            ägda boendet och vi skulle behöva en jämnare fördelning av beskattningen
            av alla bostadsformer. Den som egentligen skulle kunna tänka sig
            att sälja sin villa och flytta till en hyresrätt, förlorar skattemässigt
            på detta i förhållande till att bo kvar, på grund av ränteavdraget.
            Skattesystemet skapar därmed en inlåsningseffekt och minskad rörlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-8qztqUVHYVf7zgbKsUMmwz">
            Vi menar därför att regeringen bör tillsätta en utredning som
            ser över hur rörligheten på bostadsmarknaden kan öka. Den bör
            få ett brett mandat att se över den totala beskattnings- och subventionsbilden
            på bostadsmarknaden, t.ex. ränteavdrag som reavinstskatten. Den
            bör givetvis beakta fördelningspolitiska effekter av olika förslag,
            och göra konsekvensbeskrivningar kring vad olika åtgärder kan
            tänkas innebära i ett mer effektivt utnyttjande av systemet. En
            målsättning bör vara att det inte ska råda obalans mellan olika
            bostadsformer vad gäller beskattning och subventioner, och att
            en ökad rörlighet i bostadsbeståndet ska främjas.
          </p>
          <head xml:id="i-H4iFuQHB2VBtsP8R1Y7hNw" type="h3">
            Hushållens skuldsättning
          </head>
          <p xml:id="i-N89KPTrEK1TbDxrQKYpD55">
            De senaste åren har vi sett en oerhört stor prisuppgång på bostadsmarknaden,
            på i storleksordningen 40 % de senaste tre åren. Detta är en risk
            för såväl enskilda hushåll som för samhällsekonomin, och som det
            finns starka skäl att föreslå åtgärder mot. En bred riksdagsmajoritet
            har ställt sig bakom ett förtydligande av Finansinspektionens
            mandat att införa amorteringskrav. Men många bedömare, inte minst
            Riksbanken, menar att det är otillräckligt. Framförallt pekar
            Riksbanken på en successiv utfasning av ränteavdraget som en bärande
            del. Detta borde en ansvarsfull riksdagsmajoritet på samma sätt
            kunna ställa sig bakom.
          </p>
          <p xml:id="i-9NjVP2aS1smcKx7wogY4ms">
            Riksdagen bör därför ställa sig bakom vad som anförs i motionen,
            om att en utredning bör tillsättas för att se över hur ökad rörlighet
            på bostadsmarknaden kan främjas, och hur beskattningen på olika
            boendeformer kan göras mer rättvis, samt hur hushållens skuldsättning
            kan dämpas, och tillkännage det för regeringen som sin mening
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-TUGZuwGDNp55QaEYyEkm3E" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-JYUH2Eg3ZwHTC4ci1iUtDe">
            <item xml:id="i-X9NFJQT4QaMs5GUtHGsKsr" who="i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2" type="signature">
              Rasmus Ling (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-6vVXhw5WQwpdfvKHYXnW8B" who="i-DeptGBZtEQx7vKbsL6e4hX" type="signature">
              Emma Hult (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
