<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-FöU-02171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En stärkt krisberedskap m.m.</title>
        <author corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ">av Allan Widman m.fl. (FP, M, C, KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:2171 av Allan Widman m.fl. (FP, M, C, KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H3022171</idno>
          <rs type="number">2171</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3022171/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3022171</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3022171</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/9339ADA5-C1A7-48B7-A7DE-379CAC44F16C</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/E72DF03C-246C-4D7E-B738-84BBB9D3FC44</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ</idno>
            <name>Allan Widman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <name>Hans Wallmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU</idno>
            <name>Daniel Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-3P35WA8aL3jSAbTi8c5Z5A" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3P35WA8aL3jSAbTi8c5Z5A">
          <note type="signatory" corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Y1K2RMyMs8q2p2t7KaZcAf" type="submitted">
          <date when="2015-10-06"/>
          <time when="12:13:09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BRjunRsocsRc1fd4tjDpTc" type="reviewed">
          <date when="2015-10-06"/>
          <time when="16:15:09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q3i7mUETxuGjdQd2L2o6hq" type="referred">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-98u1fgKpfARpWHYewnWV4Y" type="assigned">
          <date when="2018-06-05"/>
          <time when="10:31:23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-98u1fgKpfARpWHYewnWV4Y">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MRZaWKoPntLT7Qo9SseE4v" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-MRZaWKoPntLT7Qo9SseE4v">
          <ref type="uppgift">2015/16:FöU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301FöU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 6 Försvar och samhällets krisberedskap</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-W7xeeEtaPceiqYdSb2dGWw" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-W7xeeEtaPceiqYdSb2dGWw">
          <ref type="uppgift">2016/17:FöU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401FöU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Militära frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U9TRxq865vNwzZ19pG2U6S" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-U9TRxq865vNwzZ19pG2U6S">
          <ref type="uppgift">2016/17:FöU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401FöU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Samhällets krisberedskap</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TqcHSTDFpWdB9r5dR3u5jZ" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-TqcHSTDFpWdB9r5dR3u5jZ">
          <ref type="uppgift">2015/16:FöU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301FöU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Beredskap för kris och krig</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-K3KTiydrthUmrjJSzjeahq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RPhraJy7hU8LUwHQoVhNFa" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2015/16:2171 av Allan Widman m.fl. (FP,
          M, C, KD) En stärkt krisberedskap m.m.
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-KXFFgtoR6xBVNWtJ12ntPU" type="motBody">
        <div xml:id="i-EeXEsHyA5xUkRcBFj987GH" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-LpChqGYfS1Wo1rG6VKMx2V">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-65PCnYGR4Y7Gu8RBEGtJLg" style="ol">
            <item xml:id="i-DdvxZXqtxhYuibjc8cK3sM">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över förutsättningarna för räddningstjänstens deltidsbrandkår
              att kunna rädda liv, ge trygghet och finnas i hela landet och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-VstUaetQ24pEDy8813voEt">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över möjligheten att kunna utöka användningen av Försvarsmaktens
              helikoptrar i krisberedskapen och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-M2t1JJSC7cAiMEPwheGQfz">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              ta vara på de erfarenheter när det gäller styrning och resursanvändning
              som den särskilda utredningen om skogsbranden kom fram till och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-95p25RNxsQkJedKKAaHE7u">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det bör göras en översyn av de konsekvenser som den resursbrist
              som lett till stabsläge vid flera sjukhus i sommar skulle ha fått
              vid en extraordinär händelse och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-77es32AH1Y5iyZwUL2DdxK">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det bör göras en översyn av Försvarsmaktens tillgång till skjutfält
              och övningsområden för att säkra försvarets möjligheter att skala
              upp verksamheten vid ett försämrat säkerhetsläge och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-LvYXeDgQpYV4Zue185eWcQ" type="motContent">
          <head xml:id="i-UG6HnGBJVpnu3D8cAvfXYg" type="h3">
            Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-MgwsVk9SesLR8stWhvSr2b">
            Stormen Gudrun, skogsbranden i Västmanland och tsunamikatastrofen
            är exempel på att en akut kris kan inträffa när som helst. Målsättningen
            för arbetet med samhällets krisberedskap är att begränsa risken
            för och följderna av sådana allvarliga störningar, kriser och
            olyckor. Det måste i sin tur bygga på den reguljära verksamhet
            som bedrivs för att hantera bränder, översvämningar och andra
            kritiska situationer. Arbetet för att stärka samhällets robusthet
            måste ständigt drivas framåt och utvecklas.
          </p>
          <head xml:id="i-Q71VGqtKBc6RPKQfcQ1nz9" type="h3">
            Räddningstjänstens deltidsbrandkår
          </head>
          <p xml:id="i-RAjiUnZPSmLPsVWdYRjC76">
            Att vi i vår vardag ska kunna känna trygghet i att ambulansen,
            brandkåren och övriga räddningstjänsten fungerar och kan bistå
            i en nödsituation är av största vikt. Vetskapen om att hjälp finns
            att få, om olyckan skulle vara framme, kan vara avgörande för
            boende och näringsidkares etablering i glesbygd och på mindre
            orter.
          </p>
          <p xml:id="i-Sc3uuBz8WYMivs7N7XUbGy">
            I glesbygd är deltidsbrandmännen ofta stommen i räddningsstyrkorna
            och många kommuner har enbart deltidsanställda. I dag ser vi en
            utveckling där allt fler deltidskårer läggs ned på grund av att
            arbetsplatser försvinner inom jourtidsnärområdet till räddningskårens
            stationer, vilket försvårar rekrytering.
          </p>
          <p xml:id="i-SUtyicU8tDUKFg85PG2Dk2">
            För att deltidsbrandkårerna ska fungera krävs det väl utbildad
            personal, män och kvinnor, som är tillgänglig i hela landet. Det
            är viktigt att brandmannautbildningen vidareutvecklas och kvalitetssäkras
            kontinuerligt så att alla brandmän har de teoretiska och praktiska
            kunskaper som krävs vid utbildningens slut, också om förebyggande
            arbete, och att kunna begränsa materiella eller personliga skador
            utöver att rädda liv och inge trygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-KenkFX1sF3NRGjRufEeP2u">
            En centralisering av brandmannautbildningen riskerar att bidra
            till längre resvägar och kan resultera i att människor boende
            i glesbygd avstår utbildningen, med en urholkning av kompetens,
            engagemang och beredskap i hela landet som följd. För att underlätta
            rekrytering och personalförsörjning för deltidsbrandkåren bör
            därför deltidsutbildningen även kunna förläggas på regional eller
            lokal nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-F2gFoRyRsFNUf9Lvveiwjn">
            De övergripande förutsättningarna för räddningstjänstens deltidsbrandkår
            bör ses över så att den kan fortsätta rädda liv, ge trygghet och
            finnas i hela landet.
          </p>
          <head xml:id="i-QTU8JJTLF1qCczhL3HezNh" type="h3">
            Försvarsmaktens helikoptrar i krisberedskapen
          </head>
          <p xml:id="i-BAMSTW6qwnK7kUDytLb9gX">
            I takt med att klimatet förändras kommer vi i framtiden få se
            mer av kriser som är orsakade av väderhändelser som till exempel
            extrem torka eller långvarigt regn. Den stora skogsbranden i Västmanland
            2014 är ett exempel där den svenska krisberedskapen ställdes på
            hårda prov som ett resultat av detta. Skogsbranden avslöjade att
            det finns brister i krisberedskapen.
          </p>
          <p xml:id="i-FPsU9wCoW1wgvrxyzdiVWg">
            En viktig aspekt av krisberedskapen är tillgången på och samordningen
            av landets helikopterresurser. Helikoptrar utgör en viktig resurs
            som kan användas till exempel för släckningsarbete, evakuering
            av människor och att snabbt föra fram utrustning för krishantering
            till ett utsatt område.
          </p>
          <p xml:id="i-LpssfHpAwEF78KiNvErfzk">
            Vid ett tidigt skede i skogsbranden i Västmanland flög en av
            Försvarsmaktens helikoptrar över området och fotograferade branden.
            Bedömningen gjordes att branden var mycket omfattande och att
            det var centralt att räddningsledaren insåg allvaret. Trots att
            detta kommunicerades valde räddningsledarna att inte utnyttja
            försvarets helikopter för att få en bättre bild av branden eller
            att begära ytterligare hjälp från Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-JBHrCHwMQKGNg2JdWKq8QU">
            Försvarsmakten kunde heller inte använda alla befintliga helikopterresurser
            för att bekämpa branden på grund av att såväl helikopter 14 som
            16 saknade relevant utrustning för brandbekämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-7wQFHE3dNih3VgFCgKgwuc">
            Försvarsmakten besitter i dag en stor helikopterkapacitet efter
            anskaffning av ett stort antal medeltunga helikoptrar de senaste
            åren. Den kapaciteten bör än mer kunna komma till användning som
            en resurs för Sveriges krisberedskap än vad som är fallet i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-DaxBJEebSB7C4S93LKqr35">
            Användningen för krisberedskapsändamål ska inte vara dimensionerande
            för försvarets helikoptrar, men en översyn bör göras hur Försvarsmaktens
            helikoptrar kan användas för krishantering. Översynen bör inkludera
            aspekter som hur samordningen med civila myndigheter kan förbättras
            och att Försvarsmakten ska göra en inventering av hur befintlig
            och ny utrustning kan användas i krisberedskapen.
          </p>
          <head xml:id="i-GBohoo2hbg8nGH3WHnvAiB" type="h3">
            Lärdomar från skogsbranden i Västmanland
          </head>
          <p xml:id="i-6HPW4Dt36tjvMgxW6BH3LP">
            Sommaren 2014 utbröt det som skulle bli den största skogsbranden
            i svensk modern historia. Branden startade den 31 juli i Västmanland,
            i Surahammars kommun, nära gränsen till Sala. Ett område stort
            som 25 000 fotbollsplaner brann upp. Hundratals brandmän, militärer
            och frivilliga kämpade under flera veckor i ett intensivt släckningsarbete.
            Tusentals människor och djur fick evakueras, en person miste livet
            och ett stort antal byggnader brann upp. Notan för räddningsinsats
            och skador beräknas uppgå till minst en miljard kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-QZo6nB1Ni455ZddFn2qHYU">
            Regeringen beslöt i augusti 2014 att tillsätta den så kallade
            Skogsbrandsutredningen. Utredningens uppdrag var att utvärdera
            de räddningsinsatser och annat arbete som gjordes i samband med
            skogsbranden i Västmanland. Utredningen pekar på flera allvarliga
            brister i det operativa arbetet. För det första saknades en tillräckligt
            god riskbedömning när räddningstjänsten larmades i ett första
            skede. Det handlade också om svårigheter att sätta samman och
            kommunicera en gemensam lägesbild. Det ledde i sin tur till att
            räddningsinsatserna i det första kritiska skedet var underdimensionerade.
            Räddningsarbetet sackade efter redan från början, och lyckades
            aldrig ta igen det försprång branden hade. Det hann dessutom passera
            tre dygn innan räddningsledarna förstod att en större, yttre ledningsstab
            behövdes. Utredningen understryker att en tungt vägande orsak
            till det som gick fel var bristen på risk- och sårbarhetsanalyser,
            utbildning, planering och övning. Utredningen pekar dessutom på
            behovet av en nationell och gemensam ledningsmodell som alla involverade
            aktörer känner till och kan arbeta utifrån i ett krisläge.
          </p>
          <p xml:id="i-9nS2yxtukRj5REoJmyiwgV">
            Skogsbrandsutredningen pekar på en rad viktiga lärdomar för framtiden.
            Utredningen sätter ljuset på att det i akuta situationer ställs
            höga krav på en väl fungerande beredskap i samhället; en tydlig
            organisation, samordning och klara vägar för kommunikation är
            viktigt för alla parter som deltar i en krisinsats. Det är just
            vid nationella påfrestningar som medborgarna måste kunna sätta
            sin tillit till samhällets funktioner. Därför är det av betydelse
            att regeringen och centrala aktörer på regional och kommunal nivå
            tar tillvara de erfarenheter och förbättringsåtgärder som läggs
            fram i Skogsbrandsutredningen så att samhällets förmåga att hantera
            olyckor och kriser som denna kan stärkas.
          </p>
          <head xml:id="i-97X3TGnaXN1vWU3LhKHCH2" type="h3">
            Stabsläge på sjukhus
          </head>
          <p xml:id="i-87yWFVy21sXiPoCru56RX4">
            De senaste åren har ett antal svenska sjukhus infört så kallat
            stabsläge. Stabsläge innebär att sjukhuset måste göra hårda prioriteringar
            i sitt resursanvändande på grund av till exempel överbeläggningar
            eller personalbrist. Rent konkret betyder det att patienter anvisas
            till andra sjukhus, operationer stoppas och att vissa patienter
            inte kan få relevant vård.
          </p>
          <p xml:id="i-J3NLaTXkQ3smFpjBkRdWVu">
            Stabsläge är något som tidigare varit ovanligt, men som blivit
            mer frekvent på senare tid. Detta är en oroväckande utveckling.
            Om flera av våra största sjukhus under normala förhållanden behöver
            gå in och skära ner på verksamheten – hur skulle då situationen
            se ut vid en extraordinär händelse eller kris när det finns ett
            omfattande vårdbehov för många människor?
          </p>
          <p xml:id="i-AXCzrZHZVP3M9rhiqCGekS">
            Regeringen bör därför göra en översyn av konsekvenserna av stabsläge
            vid de svenska sjukhusen och möjligheten att hantera en extraordinär
            händelse som skulle innebära en stor belastning på samhällets
            vårdresurser.
          </p>
          <head xml:id="i-NZwb3ATnE6t94ZWJfsRVaF" type="h3">
            Tillgång till skjutfält och övningsområden
          </head>
          <p xml:id="i-HEMgHDHCx8aEFGDXd1RXU5">
            I dag har Försvarsmakten tillgång till ett fyrtiotal skjutfält
            runt om i landet. Dessa fält fyller en absolut nödvändig funktion
            för Försvarsmaktens verksamhet. Att öva verksamheten är direkt
            avgörande för förbandens effektivitet. Förband som inte fått möjligheten
            att öva, varken i fält eller för att lära sig materielen, kommer
            inte heller kunna vara effektivt i en reell insats.
          </p>
          <p xml:id="i-PAfnrEBAfSDDdxRmLtXqAr">
            Då övning är fundamental för verksamheten är det också av största
            vikt att Försvarsmakten har operativ tillgång till de skjutfält
            som står till myndighetens förfogande. Så är dock inte fallet
            i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-3gBgnvtnPXCQX8xUS5dytc">
            I och med satsningen på Gotland kommer nu Försvarsmakten ha betydligt
            större närvaro än tidigare. Närvaron är dock inte mycket värd
            om man saknar reella möjligheter till övningar – vilket är fallet
            i dag. På Gotland finns ett skjutfält – Tofta skjutfält – där
            norra delen av fältet, cirka hälften av fältet, får användas för
            övning. Orsaken till att inte hela fältet är tillgängligt för
            Försvarsmaktens verksamhet är att den södra delen måste miljöprövas
            och det ärendet ligger på regeringens bord. Beslutet att tillåta
            övning på fältet överklagades 2010. I överklagan anfördes att
            kommunen på grund av buller inte kunde ge markägare i närheten
            bygglov. I dag, fem år senare, finns fortfarande inget avgörande.
            Den norra delen av skjutfältet kan i dag användas men det är svårt,
            om inte omöjligt, att bedriva kvalificerade övningar med stridsvagnsförband
            och mekaniserade förband med hänsyn till de miljöbegränsningar
            som just nu råder i området.
          </p>
          <p xml:id="i-Wob6AfXob8oBon6wqYW73f">
            Detta är oroande nog inte det enda ärendet som ligger på regeringens
            bord för avgörande. Totalt finns 17 överklaganden som ligger oavgjorda
            hos regeringen. Försvarsmakten är alltså hindrad att öva vid närmare
            hälften av sina skjutfält på grund av att regeringen inte kan
            sätta ned foten och tillåta Försvarsmakten att öva.
          </p>
          <p xml:id="i-NgBXQzJVriEu6AcTdRtx35">
            Dessa utdragna miljöprövningsprocesser riskerar att försämra
            Försvarsmaktens möjlighet till kvalificerade övningar och därmed
            försvåra den satsning som nu är på gång på Gotland. Samtidigt
            riskeras Försvarsmaktens verksamhet i stort om hälften av fälten
            inte är tillgängliga.
          </p>
          <p xml:id="i-D61DBDA16icngicjMFY8MU">
            Att det ska ta myndigheterna 8 år
            <ref xml:id="i-PeFVXeMpZoApKfyoa8pnDe" target="i-HBsNiDEjkzX5TYReFGAPU7">
              [1]
            </ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-8nj8j7swvNeTPX7AVw7ygM" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-2Y7QXN4RSUSHxijELXSWeA">
            <item xml:id="i-Lz9Lc6SYG3m5WzWUCCvVAT" who="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ" type="signature">
              Allan Widman (FP)
            </item>
            <item xml:id="i-XGzAVCLfAooknqcB942MYT" who="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x" type="signature">
              Hans Wallmark (M)
            </item>
            <item xml:id="i-7FyY2yuBnidY9Sqah1t3Sa" who="i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU" type="signature">
              Daniel Bäckström (C)
            </item>
            <item xml:id="i-MmzZQbhREVea5UhWoGj7e5" who="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7" type="signature">
              Mikael Oscarsson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-KP1Yh5wA5gmEkzaPUREzFy" type="motNotes">
          <noteGrp xml:id="i-Br4uEwQ4JBMBms3CVwXomF">
            <note xml:id="i-HBsNiDEjkzX5TYReFGAPU7">
              [1] http://www.svd.se/svd-granskar-atta-ar-for-att-utreda-skjuttillstanden.
            </note>
          </noteGrp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
