<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-SoU-03305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2015/16:53 Riksrevisionens rapport om patientsäkerhet</title>
        <author corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">av Cecilia Widegren m.fl. (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:3305 av Cecilia Widegren m.fl. (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H3023305</idno>
          <rs type="number">3305</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023305/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H3023305</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H3023305</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/0C824EF4-A3A3-47A5-9C13-15CB8C72D572</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/66974451-18FC-4244-8E09-3FB64DEA31FC</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <name>Cecilia Widegren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp</idno>
            <name>Margareta B Kjellin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW</idno>
            <name>Jenny Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-pxoYe2yJTd56QvbXJ8RGr</idno>
            <name>Amir Adan</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7ueMHXSkJ4p8MZCwd6tvma</idno>
            <name>Sofia Fölster</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <name>Finn Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT</idno>
            <name>Sofia Arkelsten</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQN2UB7ZUM3n6gNS929Hes</idno>
            <name>Thomas Finnborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4</idno>
            <name>Camilla Waltersson Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <name>Anette Åkesson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-SMquwMFEaJ87K3hkRrmPiV" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-SMquwMFEaJ87K3hkRrmPiV">
          <ref>Skrivelse 2015/16:53</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CfEukxWCrHECiRRtaEfedA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CfEukxWCrHECiRRtaEfedA">
          <note type="signatory" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pxoYe2yJTd56QvbXJ8RGr"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7ueMHXSkJ4p8MZCwd6tvma"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQN2UB7ZUM3n6gNS929Hes"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JcS6RKtcPyHdZoX2Qm666m" type="submitted">
          <date when="2016-01-15"/>
          <time when="14:32:48"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VJ9QyrqMwCUF3pGT7L5C6h" type="dismissed">
          <date when="2016-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Ak8h96UQgQYY2ZesYoD8e" type="referred">
          <date when="2016-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Zv9wzAiRYXLq6EwytdLFU" type="assigned">
          <date when="2016-04-27"/>
          <time when="13:26:19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Zv9wzAiRYXLq6EwytdLFU">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UnQLTC17j2q7mzCfUVrwj8" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-UnQLTC17j2q7mzCfUVrwj8">
          <ref type="uppgift">2015/16:SoU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301SoU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Riksrevisionens rapport om patientsäkerhet</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-D4b3nC2Jiwgp8Ls3wwqkB2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UqnK6WBANEQ4XVbwJ4ZxDH" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2015/16:3305 av Cecilia Widegren m.fl.
          (M) med anledning av skr. 2015/16:53 Riksrevisionens rapport om
          patientsäkerhet
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-8zkSF8KFkdmD9J7y6h7HSn" type="motBody">
        <div xml:id="i-UmP2YbpE56wW5cKNGxdaeJ" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-T3wS2ddrUSftZE9x9wyCYf">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-GcyhWPja8mbhitZW67wgQV" style="ol">
            <item xml:id="i-TMJyskS3mqNsEjsrEQ6Ryu">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              skärpa tillsynen och uppföljningen av städningen i vården och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-NfVQcYGfkJpWV9UE7Ngihx">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om behovet
              av en nationell strategi för att öka patientsäkerheten i vården
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-DNEymjxgJyRKnnxCiwtTsS">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              jämförelsetjänster och information om vårdens olika verksamheter
              bör utvecklas och tillgängliggöras så att patienter kan göra väl
              grundade val och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-T98TVKAcBbFV9Gp17FbQXs">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              en ny digital miljö bör etableras som kan förändra och underlätta
              i vården med fokus på mötet med patienten och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-CXbbGZ8yDgXwHkApN4CfxL">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              Socialdepartementet i samarbete med Sveriges Kommuner och Landsting
              bör få i uppdrag att hålla samman arbetet med vassare e-hälsotjänster
              så att alla patienter bättre än i dag ska kunna följa sitt vårdförlopp,
              och riksdagen tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-CcaH8WGyXBqhirkRPgXsbJ">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se till att det finns rätt förutsättningar för en verkningsfull
              och aktiv tillsyn och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TMxy2aRMNB5N9S5tEZuDoo">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              styra och följa upp myndigheternas arbete med att stödja vårdgivarna
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-2Dh19fb9UYkLphZYG2qqyA">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              genomföra fördjupade utredningar av principiellt viktiga vårdhändelser
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-H7F3uyUuPRSxu4LAtG7Ebk">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om betydelsen
              av patientsäkerhetskunskaper i examensordningen i högskoleförordningen
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-8VpNk2wiEsoAF6UYECCMNz" type="motContent">
          <head xml:id="i-XKbYQwn8CD5npdATQC8TVQ" type="h1">
            Patientsäkerhet grunden för vårdkvalitet
          </head>
          <p xml:id="i-JGbqKuiyFTzc5XG3gukRdn">
            Patientsäkerhet lägger grunden för vårdkvalitet. Det behövs en
            nationell strategi för ökad patientsäkerhet. I denna motion redogör
            Moderaterna för betydelsen av att prioritera arbetet att säkra
            patienternas säkerhet i vården för att minimera antalet som drabbas
            av undvikbara vårdskador.
          </p>
          <p xml:id="i-Q88L9J8n7PXtT8bBuFdpB6">
            Det duger inte att som regeringen passivt stå och titta på när
            utmaningarna är många, komplexa och långsiktiga gällande patientsäkerhet.
            Det är visserligen uppmuntrande läsning att ta del av Riksrevisionens
            slutsats att den tidigare alliansregeringens genomförande av patientsäkerhetslagen
            gett en god grund för att främja en hög patientsäkerhet. Det kan
            emellertid bara vara början på arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-4QMcatrg1bSnYEyLe1uFxM">
            Samtidigt räcker nämligen inte den genomförda patientsäkerhetslagen.
            Trots att antalet avlidna patienter i vården har minskat betydligt
            sedan år 2008 är det fortfarande drygt 1 400 patienter som varje
            år avlider till följd av en undvikbar vårdskada. Kostnaderna beräknas
            till minst 7 miljarder kronor extra enbart till följd av dessa
            undvikbara vårdskador.
          </p>
          <p xml:id="i-35buwxivuyrUvzRPQuVfYW">
            Ett konkret exempel är dålig städning inom vården. Brister i
            städningen kan utgöra en direkt livsfara för patienten, särskilt
            infektionsutsatta. När patienter tvingas ligga i smutsiga vårdrum
            och fått tvätta sig i snuskiga badrum är gränsen för acceptabel
            nivå på vårdkvalitet passerad för länge sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-EqcCj8kx8Lq6C4bDS58QWS">
            De här passiva svaren i regeringens skrivelse duger inte. Det
            är beklagligt och oroande att regeringen inte verkar ta Riksrevisionens
            granskning och rekommendationer på större allvar. Det gäller exempelvis
            när Riksrevisionen påtalar konkret att det finns brister i tillsynen
            inom patientsäkerhetsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-8EAxkTypegYoBk6KZ93hib">
            Vi vill därför gå vidare ytterligare i arbetet att stärka och
            utveckla patienternas säkerhet i vården. Vi lämnar in denna motion
            förslag på bl.a. skärpt tillsyn och uppföljning av städningen
            i vården. Vi ser Inspektionen för vård och omsorg (Ivo) som den
            naturliga myndigheten för detta uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-PaQEjpnFaLWvg3KuDExNNi">
            Vi vill ta vara på Riksrevisionens rekommendationer att bl.a.
            stärka förutsättningarna för en verkningsfull tillsyn, se över
            möjligheterna att genomföra fördjupade utredningar av principiellt
            viktiga vårdhändelser och därtill se över patienternas möjligheter
            att få en fast kontakt i vården genom exempelvis fast läkarkontakt
            eller kontaktsjuksköterskor.
          </p>
          <head xml:id="i-2at9qfSohp47crQDdEKHQ2" type="h3">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-BPHA8BTWKFnjoc54shLfPi">
            Alliansregeringens reformer gällande hälso- och sjukvården var
            omfattande under perioden 2006–2014.
          </p>
          <p xml:id="i-8Gx7HdQxo6z6T37rTCycev">
            Sveriges första samlade patientsäkerhetslag infördes år 2011.
            Denna lag är det första samlade helhetsgreppet som tagits kring
            säkerhet på detta sätt i den svenska hälso- och sjukvården. Lagen
            har övergripande syfte att främja ökad patientsäkerhet. Det ska
            bl.a. bli enklare för patienter och anhöriga att anmäla vårdskador.
            Av lagen framgår bl.a. att alla vårdgivare är skyldiga att bedriva
            ett systematiskt säkerhetsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-7JwsXRmXkxxE8s7F9okA4Y">
            Därtill infördes patientlagen den första januari år 2015. Den
            första överhuvudtaget i Sverige. Lagen syftar till att förstärka
            alla patienters rättigheter. Några av de viktigaste rättigheterna
            i patientlagen är bl.a. att fritt få välja vårdgivare inom öppenvård
            och specialiserad vård såväl i det egna landstinget som i övriga
            delar av landet, därtill att få möjlighet till en ny medicinsk
            bedömning s.k. second opinion, och därutöver möjlighet till en
            fast vårdkontakt.
          </p>
          <head xml:id="i-PCKu3fEmVM7DMkWV3MjGXY" type="h3">
            Skrivelsens huvudsakliga innehåll
          </head>
          <p xml:id="i-e6TzHXZR5gjZEDXHJag9u">
            I skrivelsen redogör regeringen för sin bedömning av Riksrevisionens
            rapport Patientsäkerhet – har staten gett tillräckliga förutsättningar
            för en hög patientsäkerhet? (RiR 2015:12). Vidare redovisas regeringens
            åtgärder med anledning av Riksrevisionens synpunkter och rekommendationer
            i rapporten.
          </p>
          <p xml:id="i-LR8zKpymTPCcvaafPhUETe">
            I skrivelsen sammanfattar regeringen sin syn på patientsäkerhet
            enligt följande: ”Regeringen bedömer att utvecklingen på patientsäkerhetsområdet
            innefattar en nödvändig långsiktighet, eftersom det handlar om
            förändrade strukturer och arbetssätt, samt ibland komplexa samband.
            Bedömningen av utvecklingen behöver göras utifrån ett långsiktigt
            perspektiv.”
          </p>
          <p xml:id="i-W6DYu49s3j4E3tD9vJax73">
            ”… Regeringen bedömer att det formella stödet till vårdgivarna
            är tillräckligt. Patientsäkerhetslagen innehåller krav på att
            vårdgivarna ska bedriva ett systematiskt patientsäkerhetsarbete
            och patientlagen syftar till att inom hälso- och sjukvårdsverksamhet
            bl.a. stärka och tydliggöra patientens ställning.”
          </p>
          <p xml:id="i-EoUoekB9z9uUZtk4t2hD4G">
            ”Regeringen vill i detta sammanhang lyfta fram att IVO har en
            central roll att, genom tillsyn och kunskapsåterföring från tillsynen,
            peka på problemområden och bidra till lärande inom hälso- och
            sjukvården. Det yttersta ansvaret för att befolkningen erbjuds
            god vård ligger dock på vårdgivarna.”
          </p>
          <p xml:id="i-2x35As4WyBxzvGYe79U8w9">
            Vi menar att detta är att förminska regeringens övergripande
            och slutliga ansvar för hur stöd och förutsättningar ges. Det
            är alltid regeringen som bär det slutliga ansvaret för hur förutsättningarna
            ser ut i politiskt styrda verksamheter. Regeringen har en oförmåga
            att ta sitt ansvar och en benägenhet att skyffla över ansvar på
            alla andra.
          </p>
          <p xml:id="i-tPR4kbBCzcwzEBzDah8qA">
            Det är dock bra att regeringen påtalar att alliansregeringens
            arbete kring frågor om patienternas ställning och säkerhet bedrivits
            på ett långsiktigt och systematiskt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-CHBfaGnn3RnXgzFEeEcwdU">
            Vi är emellertid självkritiska och delar inte regeringens bedömning
            att det formella stödet till vårdgivarna varit och är tillräckligt
            för att kunna genomföra den ambitionshöjning inom området som
            alliansregeringen införde genom den första samlade patientsäkerhetslagen
            och Sveriges första patientlag.
          </p>
          <head xml:id="i-SymVkQ3V3gZnmzGpNXFRZT" type="h3">
            Riksrevisionens slutsatser och rekommendationer
          </head>
          <p xml:id="i-hh8uz9fbnLAgXYBiLYDZp">
            Riksrevisionen anser att den tidigare alliansregeringen genom
            patientsäkerhetslagen gett en god grund för att främja en hög
            patientsäkerhet. Riksrevisionens rapport visar samtidigt att den
            bedömning som görs är att staten inte har gett vårdgivarna tillräckliga
            förutsättningar för att främja en hög patientsäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-65tPqHm9KhamHLZAyYpPSR">
            Riksrevisionen ska bl.a. granska staten och vården. Redan i inledningen
            av rapporten tas det faktum upp att patientsäkerhet allmänt betraktas
            som det viktigaste kvalitetsområdet i hälso- och sjukvården. Bristande
            patientsäkerhet orsakar vårdskador som medför mycket onödigt mänskligt
            lidande och betydande kostnader för samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-GrxH3b5oGymR87c6WLFV3e">
            Riksrevisionen redovisar bl.a. omfattning och kostnader för skador
            i vården. För perioden år 2013 till och med första halvåret 2014
            granskades journaler för 30 000 vårdtillfällen gällande 63 akutsjukhus.
            Mätningarna visar att det uppstod en undvikbar vårdskada vid drygt
            8 procent av de studerade vårdtillfällena.
          </p>
          <p xml:id="i-4oABY7k39EoSmY45CcSyPq">
            Vårdtiden blev därtill markant längre för de patienter som drabbats
            av en vårdskada. Kostnaderna beräknas till mellan 6,9 och 8,5
            miljarder kronor för de extra vårddygn som uppstod på grund av
            de undvikbara vårdskadorna. Över fyra av tio av dessa vårdskador
            medförde förlängd sjukhusvistelse.
          </p>
          <p xml:id="i-W6j3uNV6XJX8qc8ssALJBo">
            Riksrevisionens bedömning är att regeringens åtgärder inte har
            varit tillräckliga när det gäller att styra och följa upp de ansvariga
            myndigheternas arbete med att stödja vårdgivarna. Vi är självkritiska
            och tar på oss vår del av detta ansvar. Därtill är vi oroade över
            regeringens inställning att den bedömer att stödet har varit tillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-5A68tJmVm2u5gpBNRLEToX">
            Riksrevisionens rapport visar vidare att flera viktiga förutsättningar
            inte fullt ut är uppfyllda när det gäller tillsynen av hälso-
            och sjukvården, vilket sammantaget försvårar en verkningsfull
            tillsyn. Riksrevisionen påtalar konkret att det finns brister
            i tillsynen gällande patientsäkerhetsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-PNLn987UE94gVe3QanAggs">
            Det är sett i detta och andra sammanhang obegripligt att regeringen
            avser att kraftigt dra ned på resurserna till Inspektionen för
            vård och omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-NbxXAGVSpJRUUQXkTnZfQW">
            Vi moderater tillskjuter 50 miljoner kronor per år från och med
            år 2017 för att stärka tillsyn och uppföljning hos Inspektionen
            för vård och omsorg (Ivo) och utvecklingen av kvalitetsregister
            hos Myndigheten för vård- och omsorgsanalys. Det behövs mer ordning
            och reda i vården. En avgörande del av detta är mer av uppföljning,
            tillsyn och utvärdering av patienternas säkerhet och den utförda
            vårdens kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-TUSaoyKmbdeVwQtUoG74Ei">
            Bland Riksrevisionens iakttagelser framgår också som tidigare
            redovisats av Socialstyrelsen att antalet vårdskador som är en
            bidragande orsak till att patienter avlider i vården har minskat
            från cirka 3 000 per år till ungefär 1 400. De bägge undersökningarna
            utfördes dock inte med samma metodik, vilket innebär att talen
            inte är fullt ut jämförbara, enligt Socialstyrelsen.
          </p>
          <head xml:id="i-6b4XnzKZtJkjEA6AYKcgnB" type="h1">
            Riksrevisionens rekommendationer till regeringen sammanfattas
            enligt följande:
          </head>
          <list xml:id="i-RqiLE421Vmc5obmaJNiu98" style="ul">
            <item xml:id="i-X7wW4dVZyYurvdyGkxnHvE">
              Se till att rätt förutsättningar finns för en verkningsfull tillsyn.
            </item>
            <item xml:id="i-EwRfZpZZoxGQe2GSxYeMrs">
              Se till att Socialstyrelsen är ett stöd för vårdgivarna i tillämpningen
              av regelverket för patientsäkerhet.
            </item>
            <item xml:id="i-CMF7fgpVegaWoktvFhBig">
              Ge Socialstyrelsen i uppdrag att ansvara för en långsiktig nationell
              styrning och samordning av patientsäkerhetsarbetet.
            </item>
            <item xml:id="i-VwBFVLDWGHgCt6FL3gXncb">
              Genomför fördjupade utredningar av principiellt viktiga vårdhändelser.
            </item>
            <item xml:id="i-6cjRf8uCvbBk7QGG8C3MT8">
              Ange betydelsen av patientsäkerhetskunskaper i examensordningen
              i högskoleförordningen.
            </item>
          </list>
          <head xml:id="i-3MRCXQPuZkeDkkpPKdUtNN" type="h3">
            Utveckla och förstärk patientsäkerheten
          </head>
          <p xml:id="i-TdqGbTNzfcAaUXTb9NGbNb">
            Det är beklagligt och oroande att regeringen inte verkar ta Riksrevisionens
            rekommendationer på större allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-DReRbSVS9GDDHJQ1rs8g24">
            När Riksrevisionen anser att tillsynen inte fungerar fullt ut
            och att bristerna är kända och behöver uppmärksammas är regeringens
            svar i skrivelsen att Ivos tillsynsansvar och patientsäkerhetslagen
            är tillräckliga. Därtill avser regeringen att kraftigt dra ned
            på resurserna till Ivo.
          </p>
          <p xml:id="i-KpHg5emWZRQTpntPAr7KVe">
            Riksrevisionen anser att Socialstyrelsen inte lever upp till
            patientsäkerhetslagens ambitioner och att regeringen behöver precisera
            och utveckla sin styrning av myndigheten för att säkerställa resultat
            på patientsäkerhetsområdet. Regeringen hävdar samtidigt att arbetet
            bedrivs systematiskt redan idag och att den kritik revisionen
            riktar i sin granskning är inaktuell, därför att åtgärder redan
            är påbörjade eller genomförda.
          </p>
          <p xml:id="i-43EttNH8i8yzbA4yCgRdyJ">
            Riksrevisionen rekommenderar vidare att regeringen ser till att
            fördjupade granskningar av principiellt viktiga vårdhändelser
            genomförs för att i ytterligare ett steg stödja vårdgivare i deras
            patientsäkerhetsarbete. Regeringen svarar att det enligt patientsäkerhetslagen
            är vårdgivare som planerar, leder och kontrollerar verksamheten
            så att kravet på god vård upprätthålls.
          </p>
          <p xml:id="i-VbvTfTthXNu5PmW48sVpa6">
            Därtill anser regeringen att det redan ingår i Ivos uppdrag att
            ta ställning till hur tillsynen respektive kunskapsåterföringen
            ska genomföras för att uppnå bästa resultat. Så om vi tar regeringen
            på orden innebär det att den anser att kritiken som läggs fram
            av Riksrevisionen gällande brister i nuvarande tillsyn inte stämmer.
            Då klarnar i alla fall bilden vad gäller att regeringen avser
            att dra ned resurser gällande befintlig tillsyn och uppföljning.
          </p>
          <p xml:id="i-KdxAhsSUdSSNSuEBqhnNWZ">
            De här passiva svaren från regeringen i skrivelsen duger inte.
            Utmaningarna inom patientsäkerhetsområdet är fortsatt många, komplexa
            och långsiktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-HtqxDZH5UsQFTqFip8YuyQ">
            Vi har redan tidigare föreslagit i motionen En trygg hälso- och
            sjukvård – i rätt tid av hög kvalitet att bl.a. patientsäkerheten
            ska utvecklas genom en förstärkt och utvecklad patientsäkerhetslag.
            Denna lag behöver, tvärtemot vad regeringen anger, utvecklas ytterligare
            för att stärka patienternas säkerhet, därtill anhörigas möjligheter
            att hjälpa och stödja under vårdförloppet med bl.a. en stärkt
            patientsäkerhetslag som formellt lagstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-NzL9uTEa3eaF4o7kqohiYX">
            Därtill har vi redan tidigare föreslagit i samma motion att patientlagen
            ska implementeras fullt ut och därutöver förstärkas ytterligare,
            bl.a. genom att utveckla vårdgarantin och informationsgarantin
            samt att fullt ut över hela landet säkra och förstärka det fria
            vårdvalet. Som patient avsäger man sig enligt gällande lagstiftning
            rätten till vårdgarantin om man väljer vård i annat landsting.
            Denna regel bör ses över noga i samband med att patientlagen förstärks.
          </p>
          <p xml:id="i-JcCz393o4tHiioj96hH8e6">
            Därtill föreslår regeringens utredare, tillsatt av alliansregeringen,
            i slutbetänkandet SOU 2015:102 Fråga patienten! Nya perspektiv
            i klagomål och tillsyn en rad konkreta förslag som är värda att
            analysera och överväga noggrant.
          </p>
          <p xml:id="i-6rwFNjCH2fBrEZbmNmcJHX">
            Utredningens huvudförslag att ha patienternas behov som utgångspunkt
            och i detta syfte ge Inspektionen för vård och omsorg tydliga
            förutsättningar att genomföra granskning och tillsyn av hälso-
            och sjukvården är ett utmärkt förslag. Att myndigheten ska kunna
            koncentrera sin granskning till allvarliga fall och göra det på
            plats är helt i linje med strävan efter att lyssna på patienterna
            i syfte att nå högre kvalitet i vården. Detta synsätt delar vi
            helt.
          </p>
          <p xml:id="i-DMdXkDxRu32Vq7E2eiocDc">
            Nu vill vi gå vidare ytterligare gällande arbetet att stärka
            och utveckla patienternas säkerhet i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-EXHGQDDuHx2ekjF8F4HVsb">
            Våra förslag tar sin utgångspunkt dels i de omfattande utmaningarna
            som fortsatt finns avseende patienternas säkerhet och den stora
            omfattningen av undvikbara vårdskador, dels Riksrevisionens rapport
            och regeringens passiva och undvikande svar på dessa rekommendationer.
          </p>
          <p xml:id="i-NcpRjqfhR77RyvVu5jEyVs">
            Vi föreslår:
          </p>
          <list xml:id="i-YRWJLRhB2cw3mSMrrum5FF" style="ul">
            <item xml:id="i-63b4A2tyxDCPL6wcT6djUn">
              Skärpt tillsyn och uppföljning av städningen i vården. Inspektionen
              för vård och omsorg är den naturliga myndigheten att ansvara för
              detta.
            </item>
            <item xml:id="i-NNXVXGMAZAPDVXNRXScgkj">
              Ta fram och tillgodose behovet av nationell strategi för ökad
              patientsäkerhet i vården.
            </item>
            <item xml:id="i-DBMFBMopDPjiSNduLAtgsf">
              Se över att utöka möjligheterna ytterligare gällande fasta vårdkontakter
              genom exempelvis fast läkarkontakt, kontaktsjuksköterskor eller
              andra fasta funktioner som kan fungera som ett samlat stöd för
              patienten.
            </item>
            <item xml:id="i-MKiy6fqsHFpYrg4bjQP92s">
              Se över möjligheterna att jämförelsetjänster och information
              om vårdens olika verksamheter utvecklas och tillgängliggörs så
              att patienterna kan göra väl grundade val.
            </item>
            <item xml:id="i-57Lngg65Bvgx2cnTh2ZqwR">
              Se över möjligheterna att en ny digital miljö etableras som kan
              hjälpa till att underlätta och stödja i vården, med fokus på mötet
              med patienten, undvika dubbelarbete och onödiga arbetsmoment samt
              bidra till att skapa tillgång till rätt information i rätt tid
              för högre upplevd kvalitet i vården.
            </item>
            <item xml:id="i-2S94pnTdLvBxQdWAQN5L1A">
              Se till att Socialdepartementet i samarbete med Sveriges Kommuner
              och Landsting får uppdraget att hålla samman arbetet med vassare
              e-hälsotjänster för att alla patienter bättre än i dag ska kunna
              följa sina vårdförlopp.
            </item>
            <item xml:id="i-Rt2SpPZHkhkVuYRJy7KQBw">
              Ta vara på Riksrevisionens rekommendationer att styra och följa
              upp myndigheternas arbete med att stödja vårdgivarna.
            </item>
            <item xml:id="i-26n8SSN6NBF3WZySZw1E6A">
              Se till att rätt förutsättningar finns för en verkningsfull och
              aktiv tillsyn och uppföljning av bl.a. patientsäkerhet inom vården.
            </item>
            <item xml:id="i-AGZzVZGPJTNo797bVXJA52">
              Se över möjligheterna att genomföra fördjupade utredningar av
              principiellt viktiga vårdhändelser.
            </item>
            <item xml:id="i-GLXDbEQNArfPkT1AzUgXh3">
              Se över möjligheterna att betona betydelsen av patientsäkerhetskunskaper
              i examensordningen i högskoleförordningen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-RD31gZrt9h6niKnCfJ3W2Q" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-XSLzTwgWyWTzNZqpHqwdXP">
            <item xml:id="i-3SMmyn2xwNxUYxLREaN1qG" who="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">
              Cecilia Widegren (M)
            </item>
            <item xml:id="i-7GKCGXxg74FHU9KERz5tsf" who="i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp">
              Margareta B Kjellin (M)
            </item>
            <item xml:id="i-Xn8fh4S9XUNJWN87wisxNe" who="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW">
              Jenny Petersson (M)
            </item>
            <item xml:id="i-F7qeguenGGQwfjhpnqCZxe" who="i-pxoYe2yJTd56QvbXJ8RGr">
              Amir Adan (M)
            </item>
            <item xml:id="i-5rEdi2Yr2xhjNMegJ8mFrt" who="i-7ueMHXSkJ4p8MZCwd6tvma">
              Sofia Fölster (M)
            </item>
            <item xml:id="i-2AVXYSe1pgkkMck2qXbDjM" who="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
              Finn Bengtsson (M)
            </item>
            <item xml:id="i-X35CTeZrM8KMXCrJEiRM4a" who="i-5iLkMds96DbsdoQ1H5obCT">
              Sofia Arkelsten (M)
            </item>
            <item xml:id="i-4g36DNY1LyccHqyQX3ibMR" who="i-LQN2UB7ZUM3n6gNS929Hes">
              Thomas Finnborg (M)
            </item>
            <item xml:id="i-8GWhTXsGcB9o39JvRXtJ3a" who="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
              Camilla Waltersson Grönvall (M)
            </item>
            <item xml:id="i-7Jot2SytJjHzrXqqRi9tzt" who="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
              Anette Åkesson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
