<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201516-SoU-00595">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Begränsning av alkoholmarknadsföring i sociala medier</title>
        <author corresp="i-MfRf34x3k6xLdpPgFSUfMs">av Anna Wallentheim (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2015/16:595 av Anna Wallentheim (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H302595</idno>
          <rs type="number">595</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H302595/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H302595</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H302595</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/6F943C36-3A11-4546-B178-EA01829FCF97</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/3F6AC36E-4EEA-4967-85C9-6BFB486415F0</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MfRf34x3k6xLdpPgFSUfMs</idno>
            <name>Anna Wallentheim</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-WqiQS3nkEcJd8sS9jJn7g3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WqiQS3nkEcJd8sS9jJn7g3">
          <note type="signatory" corresp="i-MfRf34x3k6xLdpPgFSUfMs"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-9MQ4AbFikEwNC48KSq5KkG">
          <date when="2015-10-02"/>
          <time when="10:02:57"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-Td6cj3g1Y32ognGYwf7YF9">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-TzfyY4YSFmjoRRLVr8GPNx">
          <date when="2016-09-08"/>
          <time when="09:50:23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TzfyY4YSFmjoRRLVr8GPNx">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-A7omnMVe2YzU9MF5Y48Jia"/>
        <correspContext corresp="i-A7omnMVe2YzU9MF5Y48Jia">
          <ref type="uppgift">2015/16:SoU8</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H301SoU8</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2015/16</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU8</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">En samlad strategi för alkohol-, narkotika-, dopnings- och tobakspolitiken 2016-2020</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2015/16:595 av Anna Wallentheim (S) Begränsning av alkoholmarknadsföring i sociala medier</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-RzN2utXADt8j3NL73jLi9q">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-TagSbo2jjFbNrP3uM8Gkh9">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga begränsningar av alkoholmarknadsföring i sociala medier
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Wc5Jk3kqbdDJANcHnaRyHk">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-LCewAvA4ZBgNJpFZos28sP">
            I den svenska alkohollagen finns en skrivning för att barn och
            unga ska skyddas från alkoholmarknadsföring: marknadsföringen
            får inte rikta sig särskilt till eller skildra barn och ungdomar
            som inte har fyllt 25 år. Dessa regler är generella och utan undantag.
            Det är en viktig utgångspunkt eftersom studier har visat att det
            finns ett samband mellan exponeringen för alkoholmarknadsföring
            och ungas alkoholkonsumtion. Barn och unga som exponeras för alkoholmarknadsföring
            tidigarelägger sin alkoholdebut och de barn och unga som redan
            konsumerar alkohol ökar sin konsumtion vid exponering av alkoholreklam.
            Detta samband fastslogs nyligen även av IQ i rapporten ”Fyller
            reklamen glasen” (2015:3) efter att ha gjort en genomgång av den
            forskning som finns på området.
          </p>
          <p xml:id="i-UH77u3XfFt9w7hze9ZsCxA">
            Det är en god ambition, men marknads- och alkohollagstiftning
            behöver kompletteras och uppdateras i takt med att nya mediekanaler
            växer fram för att skyddet av barn och unga ska säkerställas.
          </p>
          <p xml:id="i-UkAMToZbi1HanYeSDCsmg7">
            Tillgången till och användningen av internet har förändrat medielandskapet
            och sättet på vilket alkoholföretag marknadsför sina produkter.
            Den mediala utvecklingen har lett till att morgontidningar tappar
            mark, samtidigt som nyttjandet av sociala medier såsom Facebook,
            Instagram och Twitter har ökat. Under 2014 var det 72 procent
            av befolkningen som använde dem. Ungdomar och unga vuxna är överrepresenterade.
          </p>
          <p xml:id="i-YW4d5PZ86LiC4cXhafjEj4">
            Ökningen av alkoholmarknadsföring i sociala medier och ungas
            exponering för den är också något som uppmärksammas i SOU 2013:50,
            ”En väg till ökad tillsyn: marknadsföring av och e-handel med
            alkohol och tobak”. Författarna skriver att alkoholreklamen har
            bytt skepnad och att marknadsföringsinsatser tagits vidare till
            de sociala medierna. De skriver också att ”det förhållandet att
            reklambudskap och andra marknadsföringsåtgärder i de sociala medierna
            i flera fall anspelar på populära ungdomsmiljöer ger naturligtvis
            anledning att ifrågasätta motiven bakom sådana åtgärder. Med hänsyn
            till barn och ungdomars överrepresentation i dessa medier kan
            också lämpligheten, och i vissa fall lagligheten, av att överhuvudtaget
            marknadsföra alkoholdrycker i sådana kanaler ifrågasättas. Att
            barn och ungdomar de facto exponeras för marknadsföring av alkoholdrycker
            och tobak i en inte obetydlig omfattning står under alla förhållanden
            klart” (SOU 2013/50, s. 17–18).
          </p>
          <p xml:id="i-JaN4QbhiAhLXSzrLKVG57T">
            Med kunskap om att alkoholmarknadsföring påverkar ungas konsumtion
            och att unga är överrepresenterade i sociala medier där det förs
            en expansiv alkoholmarknadsföring, finns det goda grunder att
            överväga begränsningar av alkoholreklam i sociala medier.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-YX7nvaGhFHt1DZxYui4NM2" who="i-MfRf34x3k6xLdpPgFSUfMs">
              Anna Wallentheim (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
