<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--ak--00298">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__298/mot_1912__ak__298-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GQZmpYV59eGjnpgEe9Wa64" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DSo2hTCqtRcdHRkdqhDwg5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NYetiE9NZ6zHkbSNAetCFg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WACwhZdgKB2sry7eDi9M6s" type="motBody">
        <div xml:id="i-J8EQLFkgdHF97K8yi9Mcyu">
          <p xml:id="i-Mtxa1FEKhAcHX1XUHtPpsW">
            " Motioner i Andra kammaren, Nr 298. 3
          </p>
          <p xml:id="i-LcV589CDywejiX1uSgmq23">
            Nr 298.
          </p>
          <p xml:id="i-Pham2GcMVaqdZiojiHmuVM">
            Af herr Molin i Dombäcksmark, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition
            angående bestämmelser för användningen af kronans område å viss
            del af Vazxön.
          </p>
          <p xml:id="i-3MsYiy54V8XLk5LkipE9F9">
            Af Kungl. Maj:ts proposition nr 166 angående bestämmelser för
            användningen af kronans område å viss del af Vaxön framgår, att
            arméförvaltningens fortifikationsdepartement framdeles som hittills
            skall hafva förvaltningen af ifrågavarande kronojord om hand.
            Då det för mig synes betänkligt, att kronans jord icke, såsom
            helt naturligt borde vara, står under enhetlig förvaltning, då
            kronans jorddomäner i öfrigt förvaltas af kungl. domänstyrelsen,
            då ett bifall till Kungl. Maj:ts pro- position skulle leda till,
            att arméförvaltningens fortifikationsdepartement i viss mån komme
            att såsom innehafvare af jord å Vaxön jämställas med andra enskilda
            innehafvare af sådan jord, då det under sådana förhållanden icke
            kan anses riktigt, att ena parten innehafvare skall hafva kontroll
            och uppsikt öfver andra innehafvare, då slutligen den civila uppsikt,
            som kungl. domänstyrelsen, därest Vaxöns område lägges under sagda
            styrelse, kommer att utöfva, måste anses fördelaktigare och mera
            önskvärd än den militära uppsikt arméförvaltningens forti- fikationsdepartement
            komme att prestera, får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-DZ2uedXScmoLh6tJBD4mkS">
            att Riksdagen med bifall till Kungl. Maj:ts före- varande proposition
            måtte besluta att 1 skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, det
            täcktes Kungl. Maj:t utreda och till Riksdagen inkomma med förslag
            om öfver- flyttandet af förvaltningen af Vaxöns tomtområde från
            arméförvaltningens fortifikationsdepartement till kungl. domänstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-KMGUaLmMVtH2visntDH9ZS" type="date">
            Stockholm den 18 april 1912.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-23dMuA8uQyXL9PD7Xjpvf3">
            Emil Molin
          </p>
          <p xml:id="i-Jv1KaNxpCQ9pGW7hc85VLP">
            i Dombäcksmark.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
