<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--ak--00269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__269/mot_1912__ak__269-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4U1HKcNKkRaQ4dkfuqVCbj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3gYQQaFiUYbPjRA175nyQ6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-88HRUStykWt8Kjzc1ytf71" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-No97CmBpkiFS3RW7Z3hHxF" type="motBody">
        <div xml:id="i-VuWGbMfBJptHeocmgAex9E">
          <p xml:id="i-T649cdDh714K1mtPQXXHD1">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 269. 1
          </p>
          <p xml:id="i-FWKxgBgak9aqe98ucSf4Zq">
            Nr 269.
          </p>
          <p xml:id="i-TiD1QDh1jP9EfJE3TCZFME">
            Af herr Christiernson, i anledning af Kungl. Maj:ts proposi-
            tion angående upplåtande af lägenheter från förra mön- sterskrifvarbostället
            Bjufstorp nr 4, 8 i Malmöhus län.
          </p>
          <p xml:id="i-SrsSZHnEJkHkgoztB3KvVx">
            I proposition nr 29 föreslår Kungl. Maj:t, att 11 till förra
            mönster- skrifvarbostället Bjufstorp nr 4, 8 om ?/, mantal i Bjufs
            socken hörande lägenheter må från berörda egendom upplåtas. Lägenheterna
            äro be- tecknade med litt. a, b, c, d, e, f, g, h, i, j och k.
            Emellertid finnes på ifrågavarande egendom ännu en lägenhet, på
            kartan betecknad som nr 2, hvilken icke är i den kungl. propositionen
            hvarken föreslagen till försäljning eller ens omnämnd. Ifrågavarande
            lägenhet är, som en del af de till försäljning föreslagna, redan
            bebyggd och torde äfven böra upplåtas till innehafvaren mot skälig
            köpeskilling. Det kan näm- ligen inte ligga i statens intresse
            att slopa berörda egna hem, hvilket säkerligen kan riskeras, om
            Riksdagen icke fattar något beslut om hur med denna lägenhet skall
            förfaras vid hufvudgårdens utarrendering. I så fall kunde ägaren
            af byggnaderna å nr 2, en småbrukare, som vär- derar desamma till
            1,500 kronor, kanske få gå ifrån sitt hem utan att få ersättning
            för sin egendom. Då vidare denne småbrukare i med- delande till
            mig förklarat sig intet högre önska än att allt fortfarande få
            kvarbo i sitt hem, har jag ansett rättvisan kräfva, att äfven
            han sättes 1 tillfälle att få tillösa sig den jord, hvarå hans
            byggnader äro belägna. Under hänvisning till denna motivering
            hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-3XH8mdpubrtQm2sgjrgpf6">
            att Riksdagen må medgifva, att den med nr 2 betecknade, till
            förra mönsterskrifvarbostället Bjufstorp Bihang till Biksdagens
            protokoll 1912. 4 saml. 107 häft. (Nr 269) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__269/mot_1912__ak__269-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8LnLuhQoD1WccUG3imzTqS">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 269.
          </p>
          <p xml:id="i-4kWxfArFfNCH4sr1Hh6epd">
            ar 4, 8 om ”/, mantal i Bjufs socken af Malmöhus län hörande
            lägenheten må från berörda egendom upp- låtas enligt kungl. kungörelsen
            den 31 december 1909 angående förändrade grunder för åtgärder
            1 syfte att åt mindre bemedlade och obemedlade bereda tillfälle
            att förvärfva egnahemslägenheter från vissa krono- egendomar och
            med iakttagande af de i kungl. brefvet till domänstyrelsen samma
            dag i fråga om tillämpnin- gen af berörda grunder meddelade närmare
            bestäm- melser, samt att saluvärdet måtte sättas till högst 45
            öre pr kvadratmeter.
          </p>
          <p xml:id="i-aow5YBAmeUdwbkHsUYQMJ" type="date">
            Stockholm den 27 februari 1912.
          </p>
          <div xml:id="i-Ndgi7bZT7DPEo8s2ZUnZCY" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              ÅA. J. Ohristiernson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5QY82Lb3xEjRbBhy2iCttk">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS' BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1912.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
