<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--ak--00286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__286/mot_1912__ak__286-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6Q3ER8gUnihHxUhBB1pnRz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KDKExZx3CQzUFdHtiSkfR4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QJ4VpcuBtcRmqpZKxX1Sgv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JCjyoS7rkfusX4Pka4zo7Y" type="motBody">
        <div xml:id="i-SrduV48irUGQNWJFT6uaUY">
          <p xml:id="i-9hUPDVNwjMi4UxoiBiWZT">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 286. 3
          </p>
          <p xml:id="i-GGitjaiuZwVLy4SrhRwMHj">
            Nr 286.
          </p>
          <p xml:id="i-FFPkkhPqDEYUrCg1MJLttc">
            Af herr Martin, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till förändrade grunder för tillgodogörande af kronans
            jakt rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-PGXnuRL3DCv3vxN6NCre4F">
            3:e momentet i den kungl. propositionen om tillgodogörandet af
            kro- nans jakträtt medgifver den bevakande personalen — till hvilken
            kate- gori äfven kronojägarna höra — vid skogsstaten rätt att
            idka jakt efter skadliga djur samt, med domänstyrelsens på särskilda
            skäl och begränsad tid lämnade tillåtelse, äfven efter annat vildt
            eller arter däraf. Denna domänstyrelsen medgifna rätten att endast
            i visst fall tillåta den bevakande personalen vid skogsstaten
            att idka jakt jämväl efter mat- nyttigt villebråd kommer helt
            säkert att å flertalet platser i praktiken blifva liktydigt med
            förbud. Men ett förbud för exempelvis kronojägarna att för eget
            behof idka jakt efter smärre matnyttigt vildt synes mig vara väl
            hårdt mot denna personal af skogsstaten, på samma gång som en
            orättvisa, då ju hela den förvaltande personalen har denna rätt.
            Såsom skäl för förbudet anföres i den kungl. propositionen kungl.
            domänstyrelsens yttrande öfver kronojägarnas anhållan i förevarande
            fall, hvari det bland annat heter: &gt;Skulle kronojägare erhålla
            med jägmästare likställd rätt till jakt å matnyttigt vildt å kronoskogar
            inom bevaknings- distriktet, kunde det däremot befaras, att, särskildt
            där bevakningstrakten endast omfattade en eller annan jämförelsevis
            liten kronoskog, vildtstam- mar komme att alltför hårdt beskattas,
            och att, om kronojägaren vore å skogen bosatt, något, som oftast
            vore fallet, dennes tid blefve af jakt upp- tagen i större omfattning,
            än som med hans tjänstgöring i öfrigt vore lämpligt. &gt; Jag
            hyser dock en motsatt uppfattning, ity att intresset för att skydda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__286/mot_1912__ak__286-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AyY5WKMd963QgTRE7xBMzh">
            4 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 286.
          </p>
          <p xml:id="i-TpFAipygSUBEhkFt4C7XUK">
            villebrådet enligt mitt förmenande naturligen skulle blifva större,
            därest dessa kronojägare hade ett eget intresse att bevaka, nämligen
            intresset af att hålla villebrådsstammen stark å de marker, där
            de hade rätt att i någon mån beskatta densamma. Att kronojägarna
            mera än andra jakt- ' rättsinnehafvare skulle särskildt hårdt
            beskatta vildtstammen förefaller mig därför osannolikt. | Vidare
            skulle enligt de i kungl. propositionen åberopade sakkunniges
            mening en dylik medgifven rätt kunna innebära en fara därför »att
            skogs- betjänte, om de annat än i undantagsfall erhölle tillåtelse
            att idka jakt efter nyttigt vildt, drages ifrån sitt hufvudsakliga
            åliggande för att hän- gifva sig åt jakt såsom sport och näringsfång».
            Det synes mig dock, som om denna fara alltjämt kvarstår, så länge
            icke förbud kan utfärdas för kronojägare att söka sig jaktmarker
            å annat håll. I öfrigt är jag lifligt öfvertygad om att dessa
            farhågor äro betydligt öfverdrifna. Ty därest rättigheten för
            kronojägarna att idka jakt jämväl efter matnyttigt mindre vildt
            inskränktes till att omfatta endast hvad som behöfdes för eget
            behof, tror jag därigenom en garanti är vunnen för att jakten
            i detta afseende icke kommer att urarta vare sig till sport eller
            såsom näringsfång. Dock synes det mig riktigt, att, därest i något
            fall missbruk det oak- tadt skulle ske i fråga om den medgifna
            rätten, domänstyrelsen skulle äga rätt att förbjuda den kronojägare,
            som gör sig skyldig härtill, all vidare jakt efter annat vildt
            än skadedjur å kronoparker. På grund af hvad som anförts hemställer
            jag vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-JpeXd8fDrA7D2mgUxXgdVE">
            att kronojägarna -må tillerkännas rätt att å de statens skogar,
            som stå under deras bevakning, idka jakt efter skadliga djur samt
            äfven smärre annat vildt, det senare dock endast för husbehof.
          </p>
          <p xml:id="i-HeKSEegeQMnHrtRPtVPt3B">
            Samtidigt anhåller jag, att, därest denna min hemställan bifalles,
            vederbörande utskott måtte formulera denna punkt.
          </p>
          <p xml:id="i-BkCvhhZVttKQ2JLhVLKyV5" type="date">
            Stockholm den 16 april 1912. | Karl Martin.
          </p>
          <p xml:id="i-R92SQetAjXvyZpTzAgZdaQ">
            Stockholm 1912. A.-B. Fahlerantz” boktryckeri.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
