<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__51/mot_1912__ak__51-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3vDzMprFHXs3uEKcypijJz">
        <div type="motTitle" xml:id="i-R57MruarQWbLvLvi67AKPo"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XTKRcqRRhMKHhq6KtcBMe5"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TyB3u3HftXhQVqG77K6bHi">
        <div xml:id="i-4PQFWYMQEdvq8h1vqv2XZU">
          <p xml:id="i-CRvASdRYvwPvvXBUDi43oQ">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 51. 3
          </p>
          <p xml:id="i-GGbFadCyMJc6xiu7YiboMi">
            Nr 51.
          </p>
          <p xml:id="i-2JxwCQbd2wMcf3i3RvGnqg">
            Af herr Torgén, angående ändrad grund för beräkningen af statens
            bidrag till anläggning af nya vägar m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-7W2FMWZcTrmURvZjEsFd5J">
            Statens bidrag för anläggning af nya samt förbättring eller om-
            läggning af backiga eller eljest mindre goda vägar, hafva hittills
            ut- gått med ?/; af den beräknade kostnaden. År 1881 preciserades
            som regel att om den verkliga kostnaden skulle understiga den
            beräk- nade, så skulle det beviljade anslaget motsvarande minskas.
            Samtidigt antogos flera bestämmelser för utförande af kontroll.
            Därmed var således säkerhet ställd för att ej vägbyggande skulle
            förtjäna på anslaget. Genom dessa bestämmelser har emellertid
            oftast inträdt ett omvändt förhållande. Den gjorda kostnadsberäkningen
            tyckes allt för ofta haft mera att göra med statsanslaget än med
            den verkliga vägkostnaden. Rätt ofta torde händt, att kanske ej
            så praktiskt fullt erfarna upprättat kostnadsberäkningarna. Ja,
            det kan äfven ifrågasättas, om ansvarighets- känslan fått göra
            sig lika gällande som om beräkningen kommit att för vederbörande
            kontrolleras med den verkliga kostnaden. Många äro bevisen på
            stora förluster för vägdistrikten, kanske ej minst från Jämt-
            land, och säkert ligger nog häri en orsak till distriktens ovilja
            att bygga vägar, förr än de af Konungens befallningshafvande därtill
            åläggas. Annorlunda skulle helt säkert saken ställa sig om statsbidraget
            utginge med ?/; af den verkliga kostnaden. Det enda som kunde
            an- föras häremot vore väl, att ett belopp af anslaget måste hos
            väg- och vattenbyggnadsstyrelsen reserveras. Detta belopp blefve
            liggande som dödt kapital, men skulle säkert reduceras till en
            obetydlighet, genom det förhållandet, att beräkningarna, i medvetande
            af ansvar, komme att noggrannare göras och blifva mera tillförlitliga.
            Dessa kunna ligga till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__51/mot_1912__ak__51-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7tEqKYQG79tZk4UBh7G5XG">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr ä1.
          </p>
          <p xml:id="i-Q47B89gjsFMM5osirpVxE9">
            grund för det terminvis erhållna bidraget och den reviderade
            verkliga kostnadsuppgiften för slutlig likvid. För öfrigt lyftes
            ej heller nu hela anslaget på en gång. Rättast vore väl, att staten
            öfvertoge och helt bekostade alla ny- byggnader af vägar, hvarigenom
            det verkliga behofvet kunde komma till sin rätt, och orts- eller
            lokalintressena bortfalla samt sådana orätt- visor, hvarom det
            ekonomiskt betungade Lits vägdistrikt bär ett tydligt ehuru ej
            tilltalande bevis. Staten har flera gånger — under skäl arbetsbrist
            — visat sig kunna bygga vägar, och så sent som 1894 bekostade
            staten vägen Vist- träsk—CGlommersträsk. Den ansåg sig böra det,
            enär »det vore ett viktigt statsintresse som inre vägförbindelse
            för Norrland». Tvänne sådana statsintressen utan motsvarande ortsintressen
            äro väl äfven vägarna Hotagen—Riksgränsen och Ström—Hotagen—Riksgränsen.
            I afvaktande på en dylik reform borde väl ej vara förmätet fordra
            att likställda vägdistrikt sluppe betala mer än '/s af verkliga
            kostnaden. Kontrollen behöfver visst ej blifva svårare, när det
            afser ?/3 än när det afser det hela. Om än vissa förtydligande
            bestämmelser kunna er- fordras, skulle med hvad redan finns, ej
            vålla svårigheter i ett utbyte af ordet »beräknade» mot »verkliga»
            och någon förhöjning af Riksdagens anslag om än i och för sig
            önskvärd så dock för genomförandet obeböflig. Mig synes det vara
            en rättvis konsekvens af hvad nu gäller, att ej förtjäna på ”/s
            bidrag å den beräknade kostnaden, att ej heller be- höfva förlora.
            Med stöd af hvad jag här ofvan anfört får jag hemställa, det Riksdagen
            måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-6DroKnp6hd85KNMd1BcYRL">
            att bidrag för anläggning af nya samt förbättring eller omläggning
            af backiga eller eljest mindre goda vägar må utgå med ?/; af den
            verkliga och ej den beräknade kostnaden. Stockholm den 22 januari
            1912.
          </p>
          <p xml:id="i-D8tbwmJMJXFa2FkWpXFHtC">
            G. Nic. Torgén.
          </p>
          <p xml:id="i-29UmMDNV8Grrp2CmM6Lf96">
            STOCKHOLM, P.A. NYMANS EFTR. TRYCKERI. 1912.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
