<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--ak--00270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__270/mot_1912__ak__270-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-rip8oRu5GmVJvTm7fFyzN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6qRpovY2D3pMqL4ZnCYiiK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Vdq4cx9YqcVJLBib5ma35u" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PVrRvwdxLZ6n4EiLaTSusL" type="motBody">
        <div xml:id="i-AynjxSpJVEXVyKNdDNqWDc">
          <p xml:id="i-RbHuxjDLsd9r2UhtnbtBrE">
            Motioner i Andra kammaren Nr 270.
          </p>
          <p xml:id="i-NTmzhnEDBskszT2kDGtsSG">
            Nr 270.
          </p>
          <p xml:id="i-XkKdHEXH729wAbxDokWLHn" type="titleString">
            Af herr Cederborg, angående utredning och förslag i fråga om
            ökad skyndsamhet i publicerandet af Andra kammarens protokoll.
          </p>
          <p xml:id="i-Up2dxLPGRrvgWxdJd82oar">
            I en inom Första kammaren väckt motion (nr 85) har herr Clason
            hemställt, att Första kammaren ville besluta att anordna en utredning
            om åstadkommande af ökad skyndsamhet i publicerandet af kammarens
            protokoll. På förslag af det tillfälliga utskott, till hvilket
            motionen remitterats, har Första kammaren denna dag beslutat att
            åt herrar riksgäldsfullmäktige uppdraga att, på sätt de finna
            lämpligt, låta verkställa utredning, i hvad mån ökad skyndsamhet
            i publicerandet af kammarens protokoll må kunna ernås, samt för
            kammaren framlägga de förslag, hvartill denna utredning kan gifva
            anledning. Med hänvisning till de motiv, som i ofvannämnda motion
            och veder- börande utskotts betänkande anförts och då dessa motiv
            äga lika giltighet beträffande publicerandet af Andra kammarens
            protokoll, hemställes, att Andra "kammaren ville besluta att åt
            herrar riks- gäldsfullmäktige uppdraga att, på sätt de finna lämpligt,
            låta verkställa utredning, i hvad mån ökad skyndsamhet i publicerandet
            af kammarens protokoll må kunna ernås, samt för kammaren framlägga
            de förslag, hvartill denna ut- redning kan gifva anledning.
          </p>
          <p xml:id="i-SXU84owN9mGd1iq7PbPgDv" type="date">
            Stockholm den 28 februari 1912.
          </p>
          <div xml:id="i-9E6wSJw7RHVYJfGauStM8c" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CwDVnv2Mk2hHA2yMr9KMeX">
              <item xml:id="i-QGT876yt9NNMmV44W2Yr4r" who="i-DtEwsmHqVBdsQjidMSNhx8" type="signature">
                Allan Cederborg
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-NfgS8j9xMQr8KkxGUnkeGY">
            Bihang till Riksdagens protokoll 1912. 4 saml. 108 häft. (Nr
            270)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
