<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--fk--00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__fk__39/mot_1912__fk__39-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9De5WN4r2PYwGpyE6pr77x" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KdLgqysVRp6afLirg14TnC" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3Tp6fmgW97CxgCgxwDEG3C" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4CTWycVckreHi6XsnQcBxt" type="motBody">
        <div xml:id="i-JmvmZhwFt9UJVuCTKLyJCj">
          <p xml:id="i-5jCNTpmJcoqeoDxtWScz2E">
            Motioner i Första kammaren, Nr 39. 1
          </p>
          <p xml:id="i-6EHN575CoY6Rt8VSwVEiQg">
            Nr 39.
          </p>
          <p xml:id="i-Dv2LzF44t3UAVWHkLJwqnB" type="titleString">
            Af herr Berglund, Jan Erik, om ändring i tekniska högskolans
            aflöningsstat beträffande vaktmästare, laboratorietjänare och
            maskinist.
          </p>
          <p xml:id="i-KHdxF9Qmsk2UREGv2arJbu">
            Genom 1909 års Riksdagsbeslut reglerades nu gällande lönestat
            för Kungl. Tekniska Högskolan att tillämpas från och med år 1910.
            | Därmed bestämdes af Riksdagen till siffran såväl lönen som tjänst-
            göringspenningar för samtliga befattningsinnehafvare, och uppfördes
            betjä- ningen därmed på s. k. ordinarie stat. Dessförinnan åtnjöt
            »Högskolan»&gt; ett visst anslag, hvarifrån bland annat aflöning
            utgick till betjäning på sätt Högskolestyrelsen ägde att närmare
            besluta. På grund af de alltsedan midten af 1890-talet alltjämt
            stegrade lef- nadskostnaderna funno sig Högskolans betjänte omsider
            nödsakade att ingå till styrelsen med vördsam anhållan om sådan
            förbättring af löne- förmånerna, som på grund af dyrtidsförhållandena
            kunde anses af behof- vet påkallade. Denna framställning föranledde,
            att Tekniska Högskolans styrelse hos Kungl. Maj:t äskade ett förhöjdt
            anslag för att kunna till- mötesgå betjäningens begäran. I afbidan
            på en redan planerad lönereglering framlade Kungl. Maj:t för 1907
            års Riksdag proposition om anslagets höjande så, att en till-
            fällig löneförbättring för åren 1908 och 1909 skulle kunna åstadkommas.
            Riksdagen beviljade också propositionen, hvarigenom 10 ?/0 förhöjning
            al då existerande löner fastställdes för de båda åren liksom för
            andra med dem jämställda befattningsinnehafyare. En för Tekniska
            Högskolans utvidgning och omorganisation tillsatt kommitté framlade
            under denna tid utom förslag i förenämnda syfte äfven förslag
            om lönereglering. | Af Kungl. Maj:t på kommittébetänkandet grundad
            proposition före- låg vid 1909 års riksdag med det resultat, som
            i början blifvit nämndt. Bihang till Riksdagens protokoll 1912.
            3 saml. 15 häft, (Nr 39--40.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__fk__39/mot_1912__fk__39-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3YrBT7U121g2x22S2brvE1">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 39.
          </p>
          <p xml:id="i-TDLKFXVza7kvnGk6PBVGpr">
            Tekniska Högskolans af löneregleringen berörda betjäning, då
            denna reglering trädde i kraft, utgjordes af en 1:ste vaktmästare,
            fyra laborato- rietjänare och en maskinist. Dessa äro alla såsom
            ordinarie befattnings- innehafvare anställda vid Högskolan: förste
            vaktmästaren K. A. Johansson sedan den 1 augusti 1892, laboratorietjänaren
            vid Bergsskolan OC. A. Svensson sedan den 1 oktober 1895, laboratorietjänarne
            vid kemiska la- boratoriet, Fysiska och elektrotekniska laboratoriet
            F. E. Ahlstrand och E. G. Tyllström och maskinisten K. A. Korsner,
            alla tre sedan den 1 januari 1899, samt laboratorietjänaren vid
            kemiska laboratoriet A. Törnqvist sedan den 1 januari 1908. Lönerna
            för ofvannämnda betjänte äro: 1:ste vaktmästaren kr. 900: — T.aboratorietjänarna
            och maskinisten 700 kr. hvardera. Tjänstgöringspenningar:
          </p>
          <p xml:id="i-XvuK9715CY3EDCnVxtWzbb">
            1:ste vaktmästaren . . . . . . 450 ,, laboratorietjänarna och
            maskinisten 350 ,, hvardera Ortstillägg för samtliga . . . 150
            ,, »
          </p>
          <p xml:id="i-5ybchyMzSTVJdafNcxpfHj">
            Från dessa summor, kr. 1,500 för 1:ste vaktmästaren och kr. 1,200
            för hvar och en af de öfriga, fråndrages kr. 250 på hvar och en
            för åt- njuten bostadsförmån. Löneregleringen bestämde vidare
            för hvar och en ett ålderstillägg efter tem och ytterligare ett
            efter tio års tjänstgöring, å hvartdera 100 kr. Med undantag af
            1:ste vaktmästarens äro inkomstförhållandena ungefär desamma som
            under åren 1908 och 1909, beroende därpå, att inga ålders- tillägg
            fått uppbäras. Då vid löneregleringens tillämpning den 1 januari
            1910 K. A. Johansson räknade en tjänstetid af 17 år och 5 månader,
            CO. A. Svensson 15 år och 3 månader, F. E. Ahlstrand, E. G. Tyllström
            och K. A. Korsner jämnt 11 år hvardera, lefde alla dessa fem i
            den bestämda öfvertygelsen, att på grund af tjänstårsberäkning
            vara berättigade i högsta lönegraden. Emeller- tid erhöllos, som
            nämndt, inga ålderstillägg, hvilket vid närmare efter- forskning
            med all sannolikhet berodde därpå, att ingen framställning af
            vederbörande gjorts i syfte att dessa fem betjänte måtte tillerkännas
            tjänstårsberäkning. Det var därför gifvetvis med stor besvikenhet
            dessa togo del af beslutet om löneregleringen, då ålderstilläggen
            i fyra fall på fem skulle bli den enda väntade inkomstförbättringen.
            | Under förutsättning, att ålderstilläggen af samtliga skola intjänas
            på tio år, räknadt från 1910 års början, och att alla komma att
            göra det, i stället för att få tillgodoräkna sig redan 1910 innehafda
            tjänstår; erhåller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__fk__39/mot_1912__fk__39-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RBrmSsD9QTDpoWKtxa72Te">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 39. 3
          </p>
          <p xml:id="i-MyrAN6rWSE5cCC26ao9AA6">
            hvar och en därigenom 1,500 kronors mindre inkomst under ifrågavarande
            tioårsperiod, som synes, en för dylika tjänsteställningar afsevärd
            summa. Helt naturligt ansågo sig de som saken berörde vara 1 sin
            fullgoda rätt till ålderstillägg ehuru ej formellt sedt före 1910
            varit uppförda på ordinarie stat, dock utan afbrott i tjänsten
            varit anställda såsom ordinarie befatt- ningsinnehafvare vid Tekniska
            Högskolan under förut angifna tidsperioder. Och då allting i öfrigt,
            beträffande tjänsteåligganden, afdrag å lönen till Civilstatens
            Pensionsinrättning m. m. gifvit vid handen, att i realiteten ingen
            skillnad förefunnits mellan Högskolebetjäningen och andra i statens
            tjänst närmast jämställda, må det ej förvåna, att såväl en önskan
            som bestämd förväntan existerat att äfven i rättigheter blifva
            likställda. Det förhållandet, att Högskolans herrar professorer
            i enlighet med vederbörandes framställning vid samma lönereglering
            beviljades att räkna sig till godo redan innehafda tjänstår, stärkte
            den uppfattningen, att ett förbiseende beträffande betjäningens
            motsvarande rättighet ägt rum. I an- ledning häraf gjordes af
            de fem Högskolans betjänte, som voro intresserade i ålderstilläggsfrågan,
            underdånig anhållan bos Kungl. Maj:t om sådana åtgärders vidtagande,
            att ålderstilläggen måtte beviljas utgå redan från och med år
            1910 på grund af redan då innehafda tjänstår. Såväl Högskolans
            nuvarande rektor som dess styrelse hysa i princip samma uppfattning
            om betjäningens rätt i fråga, som betjäningen själf, hvilket också
            framgått af på sin tid afgifna utlåtanden. Detta oaktadt föranledde
            den i underdånighet gjorda framställningen icke någon Kungl. Moaj.ts
            åtgärd på grund af den ursprungliga framställningen i lönereglerings-
            frågan och Riksdagsbeslutets formulering. Det vill äfven synas,
            att utom förlusten af ålderstillägg under förut angina omständigheter
            en annan konsekvens följer, nämligen ett menligt inverkande på
            pensionsfrågan, ty utan rätt till tjänstårsberäkning före 1910
            lärer väl ingen af åsyftade tjänsteinnehafvare vid 67 års ålder
            komma upp till oafkortad pensionsrätt. Af hvad sålunda anförts
            se sig ifrågavarande betjänte med dem till buds stående medel
            urståndsatta att vinna rättelse beträffande sina ålderstillägg.
            Då det synes otroligt, att Riksdagens mening skulle varit den
            att underkänna statstjänares genom mångårigt arbete i verkligheten
            intjänta förmåner, finner jag det i hög grad behjärtansvärdt,
            att sådan åtgärd vidtages, att Tekniska Högskolans betjäning genom
            Riksdagens försorg sättes i tillfälle att åtnjuta ålderstillägg
            på sätt 1909 års lönereglering bestämmer, oaktadt densamma icke
            före denna reglering var uppförd på ordinarie stat,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__fk__39/mot_1912__fk__39-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5ozfEpkWzpCxHtpGtjZKVp">
            4 Motioner 1 Första kammaren, Nr 39.
          </p>
          <p xml:id="i-H4PDUXYXn4c7RsYFdRd17e">
            Gifvetvis hade det varit önskvärdt, att en framställning i detta
            syfte gjorts snarast möjligt efter löneregleringens tillämpning,
            d. v. s. till 1911 årg Riksdag, men då ifrågavarande betjänte
            ej tidigare haft det fullt klart för sig, att endast NRiksdagen
            iägde besluta i ett dylikt fall, torde det vara ursäktligt, om
            frågan först nu förelägges densamma till pröfning. På grund af
            hvad jag anfört får jag hemställa, |
          </p>
          <p xml:id="i-DXSHAUbmL1sMfNZFbHQQvC">
            att hiksdagen måtte besluta sådan ändring i Riks- dagshbeslutet
            af år 1909 angående löneregleringen för Kungl. Tekniska Högskolans
            vaktmästare, laboratorie- tjänare och maskinist, att dem må tillerkännas
            rätt till tjänstårsberäknving från sin anställningsdag såsom ordinarie
            befattoimgsinnehafvare vid Högskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-TqLFxeCbvAAuDdfuhqeR5" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1912.
          </p>
          <div xml:id="i-6XA2i1kMGj73Xqeoheyoz8" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-DSLLKbiMkYAsjDF7sz3HpD">
              <item xml:id="i-CiXhrvasttTVjxG5DfSncW" who="unknown" type="signature">
                BE. Berghwd
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
