<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--ak--00114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__114/mot_1912__ak__114-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7RbXwLszBC6KphraT2oGsU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-vQoZwio6uiA7kGFrTvQuS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TyMZMQ98yDfP3YFzXs6Mzb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AbEC5gZw9vrgZLT89irtDi" type="motBody">
        <div xml:id="i-NmEq7WJ6VYoSmYwxMY9Rr8">
          <p xml:id="i-NGM68sXeS9J8h7b2j7YjdT">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 114. 1
          </p>
          <p xml:id="i-HPt43n5e5y8njLh75kKCED">
            Nr 114. Af herr Bäckström, om höjande af de värnpliktiges dagaflöning.
          </p>
          <p xml:id="i-17SCVhprfDs9hjBuq32hbF">
            För ett verkligt stärkande af vårt lands försvar gäller det icke
            minst att verka för försvarsviljans höjande och fördjupande bland
            fol- ketg bredare lager. För de i ekonomiskt hänseende mindre
            lyckligt lottade, hvilka ha att bringa lika stora för att icke
            säga långt större personliga offer än de ekonomiskt välsituerade
            vid värnpliktens full- görande, ställer sig vapenöfoingstiden
            ganska mörk och afskräckande under nuvarande förhållanden. Det
            vore till ej ringa uppmuntran och lättnad, om de värnpliktiges
            dagaflöning under den tid vapenöfningen fullgöres blefve i någon
            mån höjd. Den nuvarande dagaflöningen på 20 öre förslår 1 de flesta
            fall icke ens till de allra nödvändigaste utgifterna för behöflig
            förbättring och utfyllnad af den dagliga kosten. Värnpliktsmannens
            föräldrar måste, hur trångt de än för egen del sitta, därför alltid
            vara beredda på att, om möjlighet finnes, göra besparingar så
            i kontanter som in natura till sonens utrustning för tillgodoseende
            af äfven de mest anspråkslösa tarf under vapenöfningstiden. Detta
            kan knappast vara med statens värdig- het förenligt. Vigserligen
            skulle en förhöjning af de värnpliktiges dagaflöning medföra en
            ej ringa ökning i utgifterna för detta ändamål, men den vinst,
            som följde däraf, skulle måvgdubbelt uppväga kostnaderna. Och
            när det allt oftare förspörjes, att oviljan emot värnplikten 1
            stora delar af vårt land har sin grundorsak just i den nu utgående
            allt för ringa dagaflöningen åt de värnpliktige, torde hvarje
            verklig försvarsvän vilja i sin mån medverka till undanröjande
            af nämnda olägenhet. Bihang till Riksdagens protokoll 1912. 4
            saml. 39 häft. (Nr 114.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__114/mot_1912__ak__114-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AbZuS248aS9prnSi7vH2E3">
            d Motioner i Andra kammaren, Nr 114. På grund af det anförda
            hemställes, att Riksdagen måtte besluta, att de värnpliktiges
            dagaflöning skall från och med år 1913 utgå med 50 öre, samt att
            anvisa härför erforderligt belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-2TDjA51ZSMgG1P2mgHDwjJ" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1912.
          </p>
          <div xml:id="i-U4QAyYgHsAmPHwMsBp7H9t" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Kuv3xJ3MiWzWGuc87nqNtC">
              <item xml:id="i-CATXRbqXYpJSNEqpRnZwMq" who="unknown" type="signature">
                W. Bäckström
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-YQskc1eFfyUy2U6yTxPjcd">
            I motionen instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-6QZYhthBXLBNaxpA6AVX2J">
            Olof Jonsson. E. F. Hellberg.
          </p>
          <p xml:id="i-GmEKCH1FWedbhaMrdsutn">
            STOOEHOLM, P. A. NYMANS EFTERTR. TRYCKERI. 1912.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
