<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--ak--00195">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__195/mot_1912__ak__195-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WBDZUs8FHpFKEYmU4kNgxX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7srJLqyJSaMepjTeuBKfUP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FrNeTXV3dWjRw6PJMANKow" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EQzK55ZQenZxiENqCubpBg" type="motBody">
        <div xml:id="i-DhjD9gEjrwB5KD18nw4zXV">
          <p xml:id="i-FUGVxktaF4KZ38Ts1ihCJ1">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 1953. 3
          </p>
          <p xml:id="i-S7u31gAruB9wPWokxrNYer">
            Nr 1935.
          </p>
          <p xml:id="i-AcMxXrJXwcTCQshzDr67Q7">
            Af herr Branting, om anslog till uppsättande i hufvudstaden af
            en staty af August Strindberg.
          </p>
          <p xml:id="i-5bWSDk8Z1yXuGd47NsvJgU">
            August Strindbergs svenska, folkliga diktargärning har nyss på
            ett enastående sätt hyllats af främst de breda lagren inom vårt
            folk. Men visst icke blott där, utan i alla läger har som aldrig
            förr trädt fram en förnimmelse af hur ofantligt mycket hans omstridda
            insatser trots allt ha betydt för vårt folk och för vårt språk.
            BSärskildt har han endräktigt erkänts som vårt svenska dramas
            förnyare. Dramatiska teatern kan ej bestå i den mening den bör
            — så vittnade dess nuvarande chef — om den ej är intimt förbunden
            med Strindbergs diktning. Det kunde då ligga nära till hands att
            föreslå att svenska Riks- dagen måtte, t. ex. genom ett personligt,
            årligt utgående anslag i stil med våra skandinaviska frändefolks
            »digtergager», betyga sin anslutning till dessa folkkänslor. Omedelbart
            efter en nationalinsamling skulle dock måhända en sådan framställning
            synas mindre påkallad äfven efter åt- skilligas uppfattning, som
            i princip kunna gilla tanken på ett sådant erkännande. Däremot
            erbjuder sig för dem, som vilja gifva ett dylikt, en annan form,
            som jag vågar tro skall kunna mötas med sympati i mycket vid-
            sträckta kretsar. På den stora Strindbergsfesten den 22 januari
            i huf- vudstaden aftäcktes en staty af diktaren, skulpterad af
            konstnären Carl Eldh. Bland de konstförståndige, hvilka haft tillfälle
            att se detta verk, torde, liksom hos den allmänhet som sett det,
            meningen därom vara ganska enstämmig att, därest detsamma enligt
            skulptörens egen önskan af honom ytterligare genomarbetas och
            det sedan öfver- flyttas i ädlare material, denna staty skulle
            komma att bli en pryd- nad för den stad, där den komme att få
            sin plats. Den komme på samma gång att bära ett vackert vittnesbörd
            därom att redan samtiden, icke som så ofta är fallet med banbrytande
            genier, först eftervärlden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__195/mot_1912__ak__195-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JsyEmN8fEt6iofKxMN23YD">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 195.
          </p>
          <p xml:id="i-UojG67JkYboFpMzAdiqzqh">
            velat erkänna en af vårt språks allra främste mästare. För dem
            som likväl tilläfventyrs mena, att en sådan betygelse af ett folks
            tacksamhet för en rik och väckande kulturinsats aldrig bör ifrågasättas
            gentemot en ännu lefvande, må blott erinras om hur man i Norge
            i ett i viktiga stycken likartadt fall förfarit. Där hedrade folket
            sin dramatiks stor- män, Ibsen och Björnson, med statyer utanför
            Nationalteatern i Kristiania, som restes ännu under deras lifstid.
            Strindbergs betydelse för vår nationella scen är sannerligen icke
            mindre, och liksom deras har också Strindbergs dramatik sträckt
            sitt inflytande och fört fäderneslandets namn långt utom Skandinaviens
            gränser. Då det väl icke lärer vara obilligt att förutsätta att
            Stockholm, August Strindbergs födelsestad, hvars natur, folk och
            minnen han så intimt förstående skildrat, befinnes villigt att
            med sin tillbörliga andel bidraga till kostnaden för detta monument,
            som skulle här ha sin natur- liga plats — måhända lämpligast i
            någon anknytning till vår national- scen, Dramatiska teatern —
            så torde det bli tillräckligt, att Riksdagen anslår hälften af
            totalkostnaden, som torde kunna uppskattas till om- kring 20,000
            kronor. Jag tillåter mig alltså hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-YSGeSpJwLGbmeVfHgeDSXH">
            att Riksdagen ville på extra stat för år 1913 bevilja ett anslag
            af högst 10,000 kronor, att, under villkor som Kungl. Maj:t kan
            finna lämpligt föreskrifva, utgå för gjutande i brons och uppsättande
            på lämplig plats i hufvudstaden af konstnären Carl Eldhs nyligen
            modellerade staty af August Strindberg, allt under för- utsättning
            att Stockholms stad bidrager med minst lika mycket, samt med rätt
            för Kungl. Maj:t att, om så påfordras, af tillgängliga medel redan
            år 1912 ut- anordna beloppet i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-K9uV7bE9R2NsFRzGAWotZT" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1912.
          </p>
          <p xml:id="i-HX3GDtKXanNsMGAFGFDogL">
            Hjalmar Branting.
          </p>
          <p xml:id="i-88mzsCL13bL9SFWh9dLyP4">
            ” STOCKHOLM, ISAAC MARCUS BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1912,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
