<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--ak--00164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__164/mot_1912__ak__164-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2sM273YYXK7wK3wZLsomYe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C7NcvfhHhYH2vih7LLRRXS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5S4P5nkoD1X8Pp2rqPNpbp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FmWBkbP5BBx81quGhu5ukG" type="motBody">
        <div xml:id="i-7cM6cCcAwNwipcnnV9oY7W">
          <p xml:id="i-WCiudQ2duLaBxDdatmTVDo">
            Motioner i Andra kammaren, Ny 164. 7
          </p>
          <p xml:id="i-T6AYerxSxb5DwTBz8f4QoR">
            Nr 164.
          </p>
          <p xml:id="i-J8q9Xnd4SURwg6b7VPn7Ec">
            Af herr Christiernson, om inrättande vid universitetet i Lund
            af en professur i religionshistoria.
          </p>
          <p xml:id="i-GZcyJgiYTn5CZ1Vtw1K9Ts">
            Kungl. Maj:t har af årets Riksdag 1 statsverkspropositionen äskat
            anslag till en professur inom teologiska fakulteten vid Lunds
            universitet i teologisk encyklopedi och teologiska prenotioner.
            Ehuru riktig till sitt syfte, synes mig denna AT ej böra oförändrad
            bifallas. Ämnet »teologisk encyklopedi och teologiska prenotioner»
            är ett mycket oensartadt sådant. Dels omfattar det en öfversikt
            af hela det teologiska studieområdet (encyklopedi), dels religionsfilosofi
            och religionshistoria (preno- tioner). Förstnämnda del af ämnet
            hänger tydligen endast löst tillsammans med de andra och kan mycket
            väl öfvertagas af en annan teologie pro- fessor. Religionsfilosofien
            är redan företrädd vid våra universitet, då den ingår 1 ämnena
            teoretisk och praktisk filosofi (som tillhöra filosofiska fakul-
            teten). Hvad teologiska fakulteten angår, så måste professorn
            i dogmatik, i den mån han vill taga sitt ämne vetenskapligt, nödvändigt
            komma in på religionsfilosofiens viktigaste spörsmål. Aterstår
            religionshistorien. Den är utan all fråga ett ämne af synner-
            lig vikt och ett i bästa mening tidsenligt. Den stora roll religionen,
            särskildt i äldre tider, spelat i folkens lif gör religionens
            historia till en af de viktigaste historiska vetenskaperna. Vidare
            är just detta område ett af dem, som allra bäst behöfva belysas
            af en opartisk vetenskaplig forsk- ning. Icke minst viktigt är,
            att de icke kristna religionerna på ett fullt opartiskt sätt studeras.
            På grund häraf synes det vara nödvändigt, dels att den nya lärarplats,
            som nu skall skapas, endast kommer att omfatta religionshistoria,
            dels att den förlägges till filosofiska fakulteten.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__164/mot_1912__ak__164-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UmeSHnBKKKHcPugTXueQuo">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 164.
          </p>
          <p xml:id="i-BdBjDaiXJARAzzShFGKFh4">
            Endast så kommer läraren 1 religionshistoria i sin rätta omgifning.
            Medan hans ämne har särdeles litet samband med exempelvis praktisk
            teologi, har det många beröringspunkter med filosofiens, litteraturens
            och konstens historia, med den politiska historien, med fornforskningen
            o. s. v. Vidare finnas inom filosofiska fakulteten professorer
            i alla de språk (för så vidt de öfver hufvud hos oss studeras),
            som äro af betydelse för religions- historien. Detta medför, att
            den religionshistoriske lärarens sakkunskap och vetenskapliga
            duglighet på ett vida bättre sätt kunna pröfvas inom den . filosofiska
            än inom den teologiska fakulteten. Visserligen stå äfven många
            teologiska ämnen i nära samband med religionshistorien, men de
            ha mest göra med dess senare skeden, med den religionshistoriska
            forskningens topp- punkt, medan den filosofiska fakultetens ämnen
            ha nära samband såväl med krönet som ock i hög grad med grunden.
            Men en god grund är som bekant det för en byggnad oumbärligaste.
            Härtill kommer så den än viktigare synpunkten, att en tillsättning
            inom den filosofiska fakulteten har mycket större möjlighet att
            ske i full frihet från ovidkommande synpunkter än en tillsättning
            inom den teolo- giska. Inom den senare ha alltid konfessionella
            synpunkter haft och ha förvisso ännu stor lust att göra sig gällande
            på det vetenskapliga sannings- krafvets bekostnad. Att en dylik
            farhåga är allt annat än konstruerad, det visar behandlingen af
            den lärare, som nu uppehåller undervisningen i ämnet vid Lunds
            universitet, när han sökte docentur i Uppsala. Trots de vack-
            raste vitsord från verkligt sakkunniga, afslogs hans ansökan af
            teologiska fakulteten på skäl, som uppenbart voro rent konfessionella,
            fast man mesta- dels sökte undvika att säga det rent ut. Visserligen
            godtgjorde Lunda- fakulteten sina Uppsala-kollegers fel att på
            ett sätt, som gjorde den stor heder. Men man har ingen säkerhet
            för att denna fakultet alltid blir lika upplyst. Enligt grundlagen
            skall hvarje innehafvare af tjänst, hvarmed är för- enadt åliggande
            att meddela undervisning i kristendom eller teologisk veten- skap,
            »bekänna den rena evangeliska läran». Visserligen har man från
            nyteologiskt håll velat tolka detta lagbud så, att vederbörande
            endast be- höfver officiellt tillhöra statskyrkan. Men dels är
            det i alla fall orättvist att just från denna forskningsgren utestänga
            dem, som icke tillhöra stats- kyrkan. Dels har man ingen garanti
            för att den nämnda tolkningen alltid kommer att upprätthållas.
            Tvärtom. Det synes beklagligt nog vara säkert, att man hädanefter
            icke ämnar gifva det en så vidsträckt, utan fastmer en på en gång
            sträng
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__164/mot_1912__ak__164-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2cZ9Cpe18LUEnoYZ2Wn4Lg">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 164. 9
          </p>
          <p xml:id="i-Vd4kj7PsuqgUqe3Q8oMm7z">
            och godtycklig tolkning. I ett bekant, nyligen inträffadt fall
            har läro- verksöfverstyrelsen häfdat, närmast för läroverkens
            del, att en lärare är skyldig att ej blott inom undervisningen,
            utan äfven 1 yttranden utom skolan hålla sig till »den evangeliska
            läran». HNSamma lagbud gäller äfven universi- teten. Då det i
            grundlagen står den rena evangeliska läran, innebure detta egentligen,
            att alla lärare utom de, som orubbligt kvarstå på 1500- och 1600-talets
            stränga rättrogenhet, skulle beröfvas rätten att vid skola eller
            universitet meddela undervisning i religionskunskap, äfven innefattande
            religionshistoria. Säkerligen ämnar man nu ej tillämpa lagbudet
            alldeles så, utan snarare blunda, när öfverträdelserna synas höga
            vederbörande oskyl- diga eller möjligen behagliga, men ingripa,
            när så ej är fallet. Just här- igenom kommer dock tydligen att
            uppstå ett osäkerhetstillstånd, som för lärarne blir rent olidligt
            och kommer att på ett sätt, som omöjliggör all verklig vetenskaplig
            forskning, inskränka sanningssökandets frihet. Härtill kommer,
            att enligt ett af föregående Riksdag fattadt beslut, är det vid
            Lunds teologiska fakultet hittillsrådande prebendesystemet ändradt.
            Förut var hvarje särskildt prebendepastorat bundet vid någon af
            de gamla professorsbefattningarna. Nu är detta samband upplöst.
            Numera kunna prebenden växla mellan professurerna, och det är
            mycket möjligt, att en innehafvare af den föreslagna professuren
            kan bli nödsakad öfvertaga ett pastorat. Däri ligger då ock skyldigheten
            för honom att bli präst med den ytterligare bundenhet till bekännelsen,
            det ytterligare tvång öfver under- visningen, som detta innebär.
            Slutligen är att märka, att det för närvarande råder ett lifligt
            intresse för religionshistoriens studium bland de filosofie studerandena,
            ett intresse, som dock i hög grad lamslås därigenom, att ämnet
            endast får medtagas i filosofiska examina medelst kunglig dispens,
            hvilken kräfver dröjsmål, besvär och kostnad. Undervisningen i
            religionshistoria för de teologie studerande kan mycket väl ordnas
            så, att professorn i ämnet, ehuru tillhörig filosofiska fakulteten,
            ålägges skyldighet att undervisa och examinera i teologie kan-
            didat- och licentiatexamen. Finner man detta förslag alltför radikalt
            — eller kanske rättare sagdt alltför förnuftigt — kan man, på
            sätt tidigare föreslagits inom större akademiska konsistoriet
            i Lund, låta ämnet ingå i den förberedande teologie-filosofiska
            examen. Hvad som här sagts om religionshistorien gäller, med vadavbörligs
            ändringar, äfven om religionsfilosofien, därest det möjligen skulle
            synas Riks- dagen lämpligare att låta professuren fortfarande
            omfatta äfven detta ämne. Bihang till Biksdagens protokoll 1912.
            4 saml. 58 häft. (Nr 161—166). 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__164/mot_1912__ak__164-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-DUtbyXSBAiS5Lky8GbvCoe">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 164.
          </p>
          <p xml:id="i-8geXyYtoYpTe22HRmCGsvC">
            På grund af det anförda tillåter jag mig hemställa, att Riksdagen
            i så måtto bifaller Kungl. Maj:ts förslag i punkt 16 åttonde hufvudtiteln,
          </p>
          <p xml:id="i-UoHKjrn7o2s9ANX5To4gFc">
            att i utgiftsstaten för universitetet i Lund, af- delningen A)
            aflöningar m. m., Filosofiska fakulteten, uppföra en professur
            i religionshistoria — eventuellt äfven religionsfilosofi — med
            enahanda aflöningsför- måner, som tillkomma universitetets professorer
            i all- mänhet, och med skyldighet för tjänstens innehafvare att
            vara underkastad de för dessa förmåners åtnjutande fastställda
            villkoren och bestämmelserna, äfvensom att för ändamålet höja
            det ordinarie anslaget till Lunds universitet med 7,500 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-BJPcuvnzXoFErRPM3WoabD" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1912.
          </p>
          <div xml:id="i-JARiUk9QuMDtZAAX1NMzUm" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-McZS49CPUgARqtxx3udR5H" who="unknown" type="signature">
              Å. J. Ohristiernson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
