<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--ak--00272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__272/mot_1912__ak__272-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-KXEBr4vJGVHoL6mQb16Hfo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FGzeNoK116D17j1gfhBGk1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-41vmWdGDru5EsDwVUMErwE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6K6ZJSkDdtCowEpmnr8jNU" type="motBody">
        <div xml:id="i-YJpoTJXcmFvJ4ksEyeSPQf">
          <p xml:id="i-Jxa2mAnFvDaZbFwBYX2Dsh">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 272. 1
          </p>
          <p xml:id="i-VJZnwruj2paRx9wmzS7pdC">
            Nr 242.
          </p>
          <p xml:id="i-PUgpnKcAFjrDuxFBxbMXmb">
            Af herr Uddenberg m., fl., i anledning af Kungl. Maj:ts pro-
            position angående upplåtande af vissa områden från förra Ööfverstebostället
            Kastellegården nr I med under- lydande i Göteborgs och Bohus län.
          </p>
          <p xml:id="i-1bXkeamFS83moNrcX5CGZ">
            Genom propositionen nr 64 har föreslagits försäljning enligt
            1909 års föreskrifter af 32 torp och lägenheter från kronodomänen
            Kastelle- gården, hvilken i propositionen betecknas såsom en af
            de värdefullaste jordbruksegendomar, som finnas i kronans ägo.
            Emellertid har Andra kammaren senast vid denna riksdag upp- repat
            det gamla krafvet om förslag till nya former för dylika upplåtel-
            ser från kronans jordbruksdomäner och särskildt en ny form för
            upp- låtelse med tryggad besittningsrätt och har därom äfven från
            regerings- håll nyligen förebådats ett förestående regeringsinitiativ.
            Meningen därmed är, att de, som ha råd att betala köpeskilling
            för marken, må hålla sig till den enskilda jorden, under det kronans
            mark bör vara för- behållen de fattiga. Vidare skyddas endast
            på detta sätt ändamålet med upplåtelsen, så att jorden ej genom
            spekulationen fördyras för kommande släkten eller går till andra
            ändamål, än kronan afsett. Det är under sådana förhållanden beklagligt,
            att sedan många år tillbaka en utförsälj- ning af kronans småbruk
            pågår utan omtanke i ofvannämnda afseenden. Under sådana förhållanden
            och med hänsyn till Andra kammarens ofvannämnda nyligen fattade
            beslut, synes företänksamheten kräfva, att den myckenhet välbelägna
            kronolägenheter, som enligt propositionen skulle utbjudas till
            salu, upplåtas på arrende tills vidare och till dess det nya upplåtelsesättet
            kommer till stånd. Saken kunde exempelvis ordnas så, att lägenheterna
            utarrenderades på 20 år eller mera med företrädesrätt (optionsrätt)
            till ny upplåtelse för brukaren och hans familj, samt med Bihang
            till Biksdagens protokoll 1912. 4 saml. 110 häft. (Nr 272-—273.)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__272/mot_1912__ak__272-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JTvjuzYLk4VKHyQshPbPEp">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 272.
          </p>
          <p xml:id="i-JVbZMHNbjihZae68PqdBvv">
            bestämmelse tillika, att arrendet skulle utbytas mot det nya
            upplåtelse- sättet, när detta senare blifvit lagfäst, därest arrendatorn
            så önskar. Då detta nya upplåtelsesätt gifvetvis blir minst lika
            fördelaktigt för arren- datorn som arrendet, lärer något hinder
            för ett sådant villkors stad- gande ej möta enligt nya nyttjanderättslagen,
            och i hvarje fall kommer naturligtvis staten att finna sig bunden
            af ett sådant villkor. Stockholms stad har förfarit på ett liknande
            sätt med afseende på tomträtt, som i fråga om upplåtelse af tomter
            från allmän mark motsvara det för- väntade nya upplåtelsesättet
            af allmän jord till jordbrukslägenheter. Innan stadsplan hunnit
            upprättas, har nämligen inträffat, att tomter upp- låtits på arrende
            med förbehåll, att arrendet skulle utbytas mot tomträtt, när stadsplan
            vederbörligen fastställts. | Det torde böra erinras, att torparne
            på Kastellegården i sina tidigare framställningar yrkat alternativt
            att få öfverta torpen antingen med äganderätt eller på arrende
            direkt från kronan. En särskild uppmärksamhet kräfver propositionens
            förslag att till större delen helt och hållet afhända kronan strandlägenheterna
            vid Nordre älf med därtill hörande vattenrätt. Man må besinna,
            att denna älf är segelbar åtminstone för mindre fartyg ut till
            det närbelägna hafvet, att på gårdens mark ligger äfven en järnvägsstation
            å Bohusbanan samt att egendomen gränsar intill staden Kungälf.
            Klart är, att strandrättig- heter vid en sådan plats kunna, såsom
            domänstyrelsen också erinrar, blifva särdeles värdefulla och föremål
            för spekulation i synnerhet för industrianläggningar. Beklagligt
            är, att kronan redan förra året afhändt sig halfva vattenrätten
            i älfven genom ett såsom oss synes obetänksamt upplåtelsesätt
            för Kastellegårdens torplägenheter å Hisingen. Denna om- ständighet
            bör emellertid ej leda till, att kronan nu afhänder sig allt inflytande
            äfven på sin ännu värdefullare vattenrätt vid fastlandet. Såsom
            ett exempel på hur kronan kunnat ordna förhållandena till sina
            torpares belåtenhet med arrenderätt må anföras Ljusnedals stora
            kronoegendom i Härjedalen. Då denna för åtskillig tid sedan inköptes
            af kronan, sökte de förut under enskildt godtycke lidande torparne
            att få af kronan förvärfva sina jordbruk med äganderätt. Saken
            ord- nades emellertid sedan genom landshöfdingens ingripande så,
            att tor- parne erhöllo tjugu års arrende med optionsrätt och i
            öfrigt fördelaktiga arrendevillkor. Med denna anordning lära de
            några och fyratio små- brukarne å domänen vara synnerligen belåtna.
            Man skulle ju kunna tänka sig, att Riksdagens beslut kunde gå
            äfven 1 den riktningen, att spekulanterna å lägenheterna finge
            välja mellan den i propositionen föreslagna öfverlåtelsen med
            äganderätt eller
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__272/mot_1912__ak__272-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Pddwjoq4px2Y7Bj6ho925C">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 272. 3
          </p>
          <p xml:id="i-XRYhH9AMQsPwngp521CWRn">
            det af oss ifrågasatta upplåtelsesättet, ehuruväl genom en sådan
            anord- ning upplåtelsens ändamål och öfriga allmänna intressen
            ej tillbörligen betryggas för framtiden. I hvarje fall synes oss
            en sådan valrätt icke lämpligen böra ifrågakomma för lägenheter,
            som äro förenade med vattenrätt. På grund af hvad sålunda anförts
            hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-UE3yuALL1Rc7Qzfa4PhMrT">
            att Riksdagen ville på det sätt bifalla ifråga- varande proposition,
            att ifrågavarande under Kastelle- gården lydande jordbrukslägenheter
            måtte, på sätt ofvan sägs, upplåtas med en tryggad och fördelaktig
            arrenderätt, som sedan må, därest arrendator så önskar, kunna
            utbytas mot det ifrågasatta nya upp- låtelsesättet för jordbrukslägenheter
            å kronojord, när detta kommer till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-61hzbBofrBewEcvrZPYhxn" type="date">
            Stockholm den 22 mars 1912.
          </p>
          <p xml:id="i-JGYpujVJgShK6G39ERY9QC">
            Edv. Uddenberg. Carl Lindhagen. G. W. Källman.
          </p>
          <p xml:id="i-7RDK1MmwuZ1G4qACjjUaB1">
            C. J. Johansson. Olof Nilsson. Ernst Hage: Uppmälby. Hagaby.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
