<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1912--ak--00092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__92/mot_1912__ak__92-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-G6GEwEHja1s4AvbsyRHhTP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-13kxkRUNWcd3RXLpDQCTUj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BaoKpBGTdiKruo5Fj34VcS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GW55X6ykELaqGpADqLx4LW" type="motBody">
        <div xml:id="i-LggLwjR56S7Z6gwaxMsVcm">
          <p xml:id="i-EQLWDUAs9qUQCWVdjQMjtH">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 92.
          </p>
          <p xml:id="i-8GgTKQVLysQ7wYotdHYw1i">
            års utgång äga rum, därest vederbörande räntetagare, som vill
            begagna sig af denna inlösen, därom i den ordning, samma författning
            stadgar, gör anmälan inom utgången af år 1915.
          </p>
          <p xml:id="i-BRLZ6rimyb7jhFWsxgvtmQ" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1912.
          </p>
          <p xml:id="i-2Km5ZTcCk6g41w6sqEaJjr">
            Anders Olsson, Tyllered.
          </p>
          <p xml:id="i-CFRV31XNp4QqcobzkkZ13x">
            I motionen instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-FMdrR6sd8Npg5KyRPnSVx6">
            ÅA. Henrikson. P. J. Persson.
          </p>
          <p xml:id="i-CiGMcup65LEsFijJg366mB">
            Nr 92.
          </p>
          <p xml:id="i-KcV5vBaNWkSqqKLACHWVzZ">
            Af herr Nydal, om anslag för anskaffande af kulsprutemateriel
          </p>
          <p xml:id="i-UqRH16qfjuzBL52nT9aUpL">
            vid infanteriet.
          </p>
          <p xml:id="i-PYhHmHMNMFSnsW6Fa51UCQ">
            De senare årens historia har tillräckligt visat, huru nödvändigt
            det allt fortfarande är för de folk, som vilja lefva i fred med
            sina grannar, att så ordna sitt yttre försvar, att icke dessas
            roflystnad allt för hårdt frestas genom utsikten till lättvunna
            segrar. Till ett välordnadt försvar hör bl. a., att detsamma så
            snabbt och fullständigt, som förefintliga ekonomiska tillgångar
            medgifva, förses med krigföringens tekniska hjälpmedel. Och äro
            dessa jämförelsevis billiga i förhållande till det krafttillskott,
            de skänka försvaret, så måste sär- skildt de mindre staterna låta
            sig angeläget vara att med dylika medel, så långt lämpligen ske
            kan, öka sin värnkraft,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__92/mot_1912__ak__92-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JgMtqU56jeo56kZFKYz2Xz">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 92. 7
          </p>
          <p xml:id="i-2b8cZWWa3hyMFvn7hJWJaQ">
            Ett sådant hjälpmedel är kulsprutan. Jag tillåter mig här nedan
            lämna en uppgift å den utveckling, kulsprutevapnet erhållit i
            ett flertal europeiska stater. Uppgifterna äro hämtade ur officiella
            källor och afse förhållandena vid början af 1912.
          </p>
          <p xml:id="i-ABf4hefXFYweyADdeJwypQ">
            Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-QxfLf2Q3HyEy11BaivCYVJ">
            Tyska armén har 108 maskingevärskompanier om 3 troppar å 2 kulsprutor,
            hvarigenom hvarje infanteribrigad i fredstid kunnat utrustas med
            ett dylikt kompani. Dessutom finnas 16 motsvarande kulsprute-
            afdelningar afsedda för kavalleriet.
          </p>
          <p xml:id="i-3pZteKfTEFa36ZoFpQjzz5">
            Österrike-Ungern.
          </p>
          <p xml:id="i-JCotwzXznrczam6M8kGaFy">
            I den för bägge landen gemensamma rikshären finnas f. n. 294
            kul- spruteafdelningar om två pjäser, och är organisationen under
            utveckling till 2 kulsprutor pr bataljon. För rikshärskavalleriet
            finnas 8 kulsprute- afdelningar om 4 kulsprutor. (För år 1912
            afses en utvidgning med 46 infanteri- och 8 kavallerikulspruteafdelningar.)
            Vid det österrikiska landtvärnet har redan hvarje bataljon en
            afdelning om 2 pjäser, dock hafva 11 bataljoner dessutom en afdelning
            om 2 kulsprutor.
          </p>
          <p xml:id="i-MDWHzhyUddaVoaN1fC5y5Y">
            Italien.
          </p>
          <p xml:id="i-ARQLzwYdJNJWaJHu745xrc">
            Hvarje af de 26 alpinibataljonerna, hvarje infanteri och bersaglier-
            regemente och alla kavalleriregementen hafva hvar sin kulspruteafdelning
            om 2 kulsprutor.
          </p>
          <p xml:id="i-3JUCG8yWqE7Vr4Z4HaPPfz">
            Frankrike.
          </p>
          <p xml:id="i-X9oNN1zyxccXtkf4Zbot6o">
            Hvarje infanteriregemente har en kulspruteafdelning om 2 troppar
            på 2 kulsprutor. Hvarje jägarbataljon och hvarje kavalleribrigad
            har en afdelning om 2 kulsprutor.
          </p>
          <p xml:id="i-D97CS3c1mbJS3WU2PGjc6S">
            Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-DRWeVZPsRCStytYceE7BSc">
            Hvarje infanteriregemente och själfständig bataljon har en afdel-
            ning på 2 troppar om 2 kulsprutor; hvarje kavalleriregemente ett
            kom- mando om 2 kulsprutor. Såsom af ofvanstående framgår hafva
            stormaktsarméerna en kulsprute- utrustning af ungefär 1 å&amp;
            2 kulsprutor pr bataljon.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__92/mot_1912__ak__92-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-ANHb3Jnpi9JKSMUtT9fcaR">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 92. Gå vi nu till småstaterna,
            finna vi följande:
          </p>
          <p xml:id="i-5YWWZnnCNEb4qVxbJBRrbG">
            Belgien.
          </p>
          <p xml:id="i-KWrMeXSTmKgur2YAFdHLV4">
            Kulsprutevapnet ännu ej organiseradt. Man vet endast, att f.
            n. finnes minst ett femtiotal kulsprutor. Norge. Vid hvarje af
            de fem sydliga brigaderna finnes en afdelning om 4 kulsprutor,
            vid hvarje af de tre regementen, som afses för Tromsö stifts försvar,
            finnes en lika stark kulspruteafdelning, en dylik för jägar- kåren
            samt en om 2 kulsprutor vid Finnmarkens bataljon, hvarjämte en
            del kulsprutor anskaffats för landtvärnets räkning. Afven det
            norska kavalleriet har starka dylika afdelningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Cj98SusJCK5U1tbwqtNsfc">
            Rumänien. Hvarje infanteriregemente har en kulspruteafdelning
            om 3 troppar å 2 pjäser, och hvarje jägarbataljon en afdelning
            om tvenne dylika. Nederländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-P9rtaFjFFeFyBAk65ktGGr">
            Organisationen är under utveckling. Man vet, att åtminstone 32
            kulsprutor finnas. Schweiz. Förbundsförsamlingen har under förra
            året beslutat en kulsprute- organisation af 18 kulsprutekompanier,
            till en början på 4, därefter 6 och vid fulländad organisation
            8 pjäser, samt 4 kavallerikulspruteafdel- ningar om 8 pjäser.
            Turkiet. Hvarje infanteriregemente har ett kulsprutekompani om
            4 (eller 6) pjäser. Bulgarien. På hvarje infanteriregemente finns
            ett kulsprutekommando om 2 gevär, hvilket i krig utsväller till
            ett kompani om 4 kulsprutor.
          </p>
          <p xml:id="i-HW5EzPJZ5J916LM3bEgemn">
            Serbien. Utöfver 50 befintliga kulsprutor hafva 150 beställts.
            -.' Spanien. Hvarje infanteri- och jägarebrigad kommer att förses
            med en af- delning om 4 kulsprutor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__92/mot_1912__ak__92-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5wtwgJhb5RfTvccuhNdR5P">
            Motioner i Andra kanunaren, Nr 92. 9
          </p>
          <p xml:id="i-VAAERkGGNCpWzgnHjKr6e5">
            Äfven de europeiska småstaterna hafva sålunda skaffat sig kulsprutor
            efter en beräkning af i stort sedt 1 å&amp; 2 pjäser pr bataljon,
            och öfverallt i hela Europa äro kulsprutor tilldelade infanteriet.
            Härvidlag är dock att märka, att flerstädes hemlighålles den verk-
            liga kulsprutetillgången, särskildt i den mån den afses för reserytrupper.
            Låtom oss nu granska förhållandena här hemma. Vid vårt in- fanteri
            finnes icke en enda kulspruta. Visserligen finnes ett kulsprute-
            batteri vid Positionsartilleriregementet, men dels är dess materiel,
            enligt hvad fackmännen förklara, synnerligen omodärn (våra kulsprutor
            datera sig från början af 1900-talet, och den egentliga kulspruteorganisationen
            utomlands härleder sig från de allra sista åren, under hvilka
            detta vapen 1 tekniskt afseende erhållit synnerligt stora förbättringar);
            dels räcker den ingalunda till att förse ens en bråkdel af våra
            bataljoner vid krigs- tillfälle med den nödvändiga kulspruteutrustningen.
            (Kulsprutornas öfver- förande från positionsartilleriet till infanteriet
            torde blifva en af de natur- ligaste organisationsförändringar,
            försvarsberedningen har sig förelagd.) Vårt infanteri, omfattande
            hufvudmassan af landets unga söner, som i krig skola ställas mot
            fienden, saknar sålunda en fullt modärn kul- spruteutrustning,
            och detta blir så mycket allvarligare, som våra grannar, såsom
            nämndt är, i detta afseende äro väl försedda. Hvad betyder då
            det krafttillskott, som kulsprutorna förmå lämna”? Utomlands beräknar
            man, att en kulsprutas eldkraft motsvarar 50 å 60 gevärs. Ett
            kulsprutekompani om 6 pjäser motsvarar sålunda halft- annat fältstarkt
            kompani, och 20 kulsprutekompanier öka hela vårt in- fanteris
            försvarskraft med ungefär en tolftedel. Skulle man sålwnda kunna
            gifva vårt infanteri 20 kulsprutekompanier, så vore detta liktydigt
            med en ökning af vårt infanteri med ungefär en half arméfördelning.
            Det hela blir en ren materielanskaffningsfråga Den därmed sam-
            manhörande organisationsförändringen är af så lättlöst natur,
            och nöd-
          </p>
          <p xml:id="i-tXB3d75mQGkWz9QZ4FeTo">
            vändigheten af densamma ligger i så öppen dag — jag tillåter
            mig endast påpeka, att Sverige är det enda land i Europa, där
            infanteriet icke själft handhar för detsamma afsedda kulsprutor
            —, att några svårig-
          </p>
          <p xml:id="i-PLnRCLXYHMj7YsJJrtsE8N">
            heter ur organisatorisk synpunkt för en materielanskaffning snarast
            möj- ligt icke kunna förefinnas. Ej heller bör kostnaden synas
            afskräckande. En fullständig utrustning för ett kulsprutekompani
            om 6 pjäser lärer, hvilken modell å själfva kulsprutan man än
            vid en nyanskaffning
          </p>
          <p xml:id="i-Lh7z1ZDbvFtBsAqwA3diLK">
            Bihang till Riksdagens protokoll 1912. 4 saml. 32 häft. (Nr 90—92.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1912/mot_1912__ak__92/mot_1912__ak__92-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4VmBk4uvyoHo8LSpVZRZWK">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 92.
          </p>
          <p xml:id="i-84UFQGf1qaHb5PM5djCGdj">
            beslutar sig för, icke öfverstiga 46,000 kronor. (De uppgifter,
            jag er- hållit, växla mellan 42,000 och 46,000.) Vid en större
            tillverkning torde tvärtom kostnaden komma att något understiga
            denna summa. Räknar man emellertid kostnaden för ett kulsprutekompani
            till 46,000 kronor, blir totalkostnaden för 20 dylika 920,000
            kronor. Då det emeller- tid är af vikt, att denna kulspruteutrustning
            icke i något afseende är underlägsen våra grannländers, och att
            det viktiga hjälpvapnet blir så modärnt som vapenteknikens utveckling
            medger, så torde man icke böra sätta materielanskaffningskostnaden
            lägre än till en miljon kronor. Då det synes uppenbart, att de
            värnpliktige, som komma att in- ordnas 1 en blifvande kulspruteorganisation
            för infanteriet, vid tiden för sin tjänstgörimg i kulspruteförbanden
            också böra hafva materiel att öfva sig med, och då alltid materielens
            anskaffande kräfver en viss tid, så synes denna anskaffning snarast
            möjligt och redan under försvarsbered- ningens arbeten böra taga
            sin början, så att materielen kan förefinnag färdig, när öfningarna
            med densamma skola börja. På grund af hvad jag sålunda anfört,
            får jag härmed vördsamt föreslå, att Riksdagen för anskaffande
            af kulsprutemateriel vid infanteriet måtte å extra stat för år
            1913 be- vilja ett anslag af 1,000,000 kronor, med rätt för Kungl.
            Maj:t att af omhänderhafvande medel under år 1912 förskjuta ett
            större eller mindre belopp där- af för att sedermera ersättas
            af ifrågavarande anslag.
          </p>
          <p xml:id="i-2nrE7EM6GEUr9ntjZSFJt1">
            Om remiss till statsutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-BSbZ9Sy5xVkK494NkEzeXT" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1912.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-YYTqnMyfjnLbLe46jif6nd">
            Joh. Nydal.
          </p>
          <p xml:id="i-VMBgEdUX3ug3XTqU9nCLBx">
            Stockholm, Nya Tryckeri-Aktiebolaget 1912.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
