<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--ak--00260">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__260/mot_1927__ak__260-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8L9j3FK4L7Vk3J516MvK4D">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 260. 19
      </fw>
      <div xml:id="i-HZVeqiFzene8asTfQUKvo9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RY5cwoLyetYxo99nVWx3cD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7138eJLSykywFybYyCD9uR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3Geyc5GQ9zNjazogjR8o6k" type="motBody">
        <div xml:id="i-CoTjhDaPWLbx6962xJVN4c">
          <p xml:id="i-GpUcza8FcBGa5Z2RXuEGzF">
            Nr 260.
          </p>
          <p xml:id="i-YPYr3oamAzDXagU1AMwqaB">
            Herr Bäcklund, i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion nr
            7 med förslag till avlöningsreglemente för officerare och underofficerare
            på aktiv stat m. f.
          </p>
          <p xml:id="i-35NK1HKhpzCqt1rXGux4QT">
            Enligt Kungl. Maj:ts proposition nr 7 till årets riksdag anförde
            herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet till statsrådsprotokollet
            över försvarsärenden den 4 innevarande månad bland annat följande:
            » Vad slutligen angår den såsom bilaga till avlöningsreglementet
            fogade tjänsteförteckningen, har lönenämnden, i överensstämmelse
            med vad nämn- den föreslagit i ett den 29 juni 1926 avgivet betänkande
            rörande regle- ring av avlöningsförhållandena för civil icke-ordinarie
            personal vid försvars- väsendet, i förslaget till ny tjänsteförteckning
            upptagit vissa till uppförande på ordinarie stat ifrågasatta maskinist-,
            eldare- och dylika beställningar. Vid den förberedande granskning,
            jag ägnat omförmälda betänkande, har jag emellertid funnit lönenämndens
            däri framställda förslag böra över- arbetas i syfte att erhålla
            en enhetlig reglering av löneförhållandena ej blott för den icke-ordinarie
            personal, som närmast avses med berörda förslag, utan även för
            de andra tjänstemannagrupper vid försvarsväsendet, vilka kunna
            anses likställda med förstnämnda personal. Uteslutet är icke,
            att därvid kan uppstå fråga om uppförande å ordinarie stat av
            jämväl andra icke-ordinarie beställningar, än dem lönenämnden
            härtill föreslagit. Då samtliga hithörande frågor synas mig böra
            tagas under omprövning i ett sammanhang, anser jag riktigast att
            nu icke upptaga lönenämndens förslag i förenämnda del, varför
            ovannämnda av lönenämnden i förslaget till tjänsteförteckningar
            införda nya beställningar torde böra därur ute- slutas. &gt; Det
            synes undertecknad angeläget, att anställningsförhållandena för
            av lönenämnden i förevarande sammanhang avsedd personal, maskinister
            och eldare vid arméns truppförband, snarast ordnas, och tillåter
            jag mig på grund härav och under hänvisning till försvarsväsendets
            lönenämnds mo- tivering — som framgår av lönenämndens betänkande
            (sidorna 79—383 och 128 samt författningsförslaget med tillhörande
            bil.), vilket överlämnas direkt till utskottet — med yrkande om
            avslag å vad i statsrådsproto- kollet enligt ovan anförts hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-2mELfYatgB9poTGP993WQo">
            att riksdagen måtte bifalla, vad försvarsväsendets löne- nämnd
            föreslagit beträffande anställningsform, avlöning och placering
            i tjänsteförteckning av maskinister och eldare vid arméns truppförband.
          </p>
          <p xml:id="i-JQ8G9CFaT9ago4dSrrVBUa" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-8bWPXvQi4u6VAzjKGp32Bw" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Fs75za6rniMXbwyWp9nEHG" who="i-P3dC4LeKcDypuSdFykN44g" type="signature">
              Helge Bäcklund
            </p>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__260/mot_1927__ak__260-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GbsgAPzqAoJm5fwZM82YZK">
            - ER URLS + R - i bn i; y - : lg | 2 - . . ru os Ö i - . , &gt;
            . ks - , » Is + | a -. - Lö , . år ANN R i ta PE bilen
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
