<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__166/mot_1927__fk__166-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SFpzjyfhp8WxXJasnqyHM6">
        Motioner i Första kammaren, Nr 166. 39
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VkPjEZMQifi1dHdbNCqUh3">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Rjb2qr7X4qAVQy5kh7bGvY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LhdktnpLf7A54vbFYdRh6d"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7dzL4XkL5KTo4F7fNMzaHR">
        <div xml:id="i-HnX4ZtK8ztdipwJ4MF62T9">
          <p xml:id="i-9c8Sq5sujkUwRXoqob8cy5">
            Nr 166. Av herr Lindhagen, angående statsinköp av bulvanhemman.
          </p>
          <p xml:id="i-J18f57Y8BZaWmbwidPmVGC">
            Vissa svårigheter kunna uppstå genom exekutiv försäljning av
            bulvan- hemman, som ej under hand avyttras. Vid ett besök, som
            jag förliden sommar gjorde hos landshövdingen i Jämtlands län,
            meddelade denne, att jordbrukarna icke hade råd att köpa bulvanhemmanen
            och att de en- skilda spekulanterna, vilkas köp vore den största
            faran i detta län, då skulle i stället få nytta av lagstiftningen.
            I detta sammanhang medgav han, att bolagens framställningar att
            få förvärva sina bulvanköp före- trädesvis grundade sig på den
            nya förbudslagens medgivande om förvärv för arrondering. Här framträda
            igen de enskilda spekulanterna såsom en permanent företeelse såsom
            de ock alltid varit. När det däremot gällt att finna sak med jordkommissionens
            förbudslags beställda utsträckning till de enskilda spekulanterna,
            framfördes från högre myndigheter, att dessas jordköp endast var
            en övergående kristidsföreteelse. Så snart det åter är tal om
            att hindra bolags jordförvärv, bliva så väl under norrlandsfrågans
            första period som för närvarande spekulanternas förvärv åter en
            perma- nent företeelse. Det är bättre, säger man, att bolagen
            få förvärva bonde- jorden än de enskilda spekulanterna. Regeringen
            vågade därför icke framlägga en förbudslag för spekulan- terna.
            Förslaget lades på hyllan av politisk räddhåga. Nu komma jord-
            sakkunnige och föreslå upphävande även av det grepp, lagstiftningen
            hitintills haft över spekulanterna uti arrende- och vanhävdslagarna.
            Detta utan att någon bett därom och utan någon hänsyn till de
            verkliga för- hållandena. Landet behöver verkligen en styrelse.
            Emellertid måste som sagt uppmärksamheten riktas på, hur realisatio-
            nen av bulvanköpen lämpligast skall äga rum. Det synes då mig
            och, enligt vad jag hört, mången, att staten icke får saknas såsom
            eventuell köpare vid dessa tillfällen. Det var enligt folkmeningen
            och såsom jag tror enligt sakens natur ett fruktansvärt misstag
            av staten att avhända sig äganderätten till skogsmarkerna. Den,
            som ej ser upp med ögonen, får dock se upp med pungen. Staten
            anses ju lämpligen böra utvidga sina skogsmarker. I detta fall
            är det också påkallat av social omtanke på sätt i en tidigare
            motion (nr 161) utvecklats. Härom måste emellertid fattas ett
            beslut, annars blir det ingenting av. Sedan kan förvärv i de fall
            sådant anses böra eller kunna äga rum ske genom frivillig överens-
            kommelse eller i laga ordning. Genom statsförvärv kan också en
            ratio-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__166/mot_1927__fk__166-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-54eUQVWUaMMp4ubAXzh7LZ">
            40 Motioner i Första kammaren, Nr 166.
          </fw>
          <p xml:id="i-SZKRdvHrmFm3TL3xM5gRw3">
            nell utbrytning av jordbruket äga rum utan dessa tallösa svårigheter,
            som resas för ett sådant förehavande. På riksdagen ankommer då
            att ställa erforderliga medel till förfogande. Då jag ej varit
            i tillfälle att kunna med någon sakkunskap föreslå ett visst belopp,
            torde det böra överlämnas åt statsutskottet att framställa ett
            sådant förslag. På grund härav hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-8dMoX2UqVjaFQDipTXecGt">
            att riksdagen ville ställa till förfogande ett lämpligt belopp,
            helst förslagsansanlag, för eventuella statsinköp av så kallade
            bulvanhemman.
          </p>
          <p xml:id="i-3HixuPyWmgXff4J54EW2QG">
            Stockholm den 21 januari 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-Thk5wD1jt3UANaxQz2z6Xf">
            Carl Lindhagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
