<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--ak--00094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__94/mot_1927__ak__94-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X4QGVnAekZzb67zW6pNV36">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 94.
      </fw>
      <div xml:id="i-5ZSqEFSE95pGq5veDitk89" type="motHeader">
        <div xml:id="i-37CKfvLgVTx3Uotia4Nw9z" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EDno8jmr9sR8G63n7gvob8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Jt1LMwDpp6mgiZSNDwvcRB" type="motBody">
        <div xml:id="i-8yhqNMbCczgwBThdMfpjnC">
          <p xml:id="i-3YnD2CcQzoYVfn2VtkXuqC">
            -—-
          </p>
          <p xml:id="i-BsvxAYiBciov3qeR7s3hwS">
            Nr 94.
          </p>
          <p xml:id="i-QcxQNRxqawb9wow7D2aUFi" type="titleString">
            Av herrar Ericson i Boxholm och Karlsson i Vadstena, om tull-
            frihet för ämnen till korsningsspetsar samt till fjäder- och växeltungor.
          </p>
          <p xml:id="i-9qaGgCTc1TfdetkZNUiinb">
            Gällande tulltaxa upptager i rubrik 789 såsom tullfria vissa
            slag av järnvägs- och spårvägsmaterial. Bland de i rubriken angivna
            varuslagen äro även s. k. fjäder- och växeltungor. Före ikraftträdandet
            av nu gällande tulltaxa förekom praktiskt taget icke någon tillverkning
            här i landet av nämnda artiklar, vilket torde hava varit anledning
            till att de lämnades tullfria. Emellertid har sedan dess upptagits
            en omfattande inhemsk pro- duktion av artiklarna i fråga. En del
            av denna produktion är baserad på svenskt material, men för vissa
            modeller har det visat sig nödvändigt att använda utländskt halvfabrikat
            i form av ämnen, vilka här undergå vidare bearbetning. Gjorda
            försök att inom landet till konkurrenskraftiga pris anskaffa dessa
            ämnen hava enligt uppgift hittills icke lett till något resultat.
            Under det att utländska ämnen kunna erhållas till ett pris av
            14 öre per kilogram exklusive tull, har sålunda i offerter å svenska
            ämnen begärts ett pris av 26 öre per kilogram. Vid införsel av
            ifrågavarande ämnen hava desamma på grund av gällande tulltaxebestämmelser
            förtullats såsom järnvaror, ej särskilt nämnda. Då vikten av ämnena
            ligger mellan 100 och 1,000 kilogram per stycke och då de tulltekniskt
            sett betraktats såsom bearbetade, hava de därvid kommit att hänföras
            till tulltaxerubrik 892 med tull av 6 öre per kilogram, motsvar-
            ande 42.8 procent av värdet, under det att såsom nämnt de färdiga
            fjäder- och växeltungorna äro tullfria. Denna oegentlighet synes
            lämpligen böra avhjälpas på det sätt, att även ämnena göras tullfria
            och i sådant syfte upptagas i rubrik 789 tillsammans med den färdiga
            varan. Ett liknande missförhållande gör sig gällande beträffande
            ett annat in- om spårväxelfabrikationen använt halvfabrik, nämligen
            ämnen till s. k. korsningsspetsar. De färdiga korsningsspetsarna,
            vilka ingå som delar i spårkorsningar, tullbehandlas, såsom utgörande
            »andra, ej särskilt nämnda delar till spåranordningar&gt;», enligt
            tulltaxerubrik 790 med tull av 4 öre per kilogram. Däremot förtullas
            de för tillverkning av korsningsspetsar av- sedda ämnena, vilka
            i likhet med ämnena till växeltungor väga mellan 100 och 1,000
            kilogram per stycke men till skillnad från dessa tulltekniskt
            anses såsom oarbetade, enligt tulltaxerubrik 886 med tull av 5
            öre per kilogram, motsvarande omkring 18.4 procent av värdet.
            Även ämnena till korsningsspetsar måste i stor utsträckning införas
            från utlandet, enär prisen å inom landet tillverkade ämnen icke
            äro konkurrenskraftiga.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__94/mot_1927__ak__94-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CQp8NgFRuwXr2qiLrmgHgh">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 94.
          </fw>
          <p xml:id="i-DGg1C7y1Wnvq1wT9TnUqce">
            Här inträffar sålunda det egendomliga förhållandet att ämnen
            till en del av ett färdigt fabrikat äro belagda med en tull av
            5 öre per kilogram, och den färdigarbetade delen med en tull av
            4 öre per kilogram under det att den färdiga varan i sin helhet
            är tullfri. Med hänsyn till nu anförda omständigheter synes en
            ändring i tull- taxan böra vidtagas även med nu ifrågavarande
            ämnen. I betraktande av att den färdiga artikeln — korsningsspetsarna
            — ingår som del i spårkors- ningarna och att sistnämnda vara,
            såsom hänförlig till tulltaxerubrik 789, är tullfri, synes det
            skäligt, att även ämnena göras tullfria, för vilket ända- mål
            de lämpligen kunna upptagas i sistberörda rubrik. På grund av
            vad ovan anförts hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-NsViamGtAfqxHsfc8owZBm">
            att riksdagen måtte besluta, att rubrik 789 i gäll- ande tulltaxa
            erhåller följande lydelse: »789. Bottenplåtar, syllar, skarvjärn,
            räls- och mellan- klotsar, spårramar och stödskenor, spårväxlar,
            spår- korsningar, fjäder- och växeltungor, spårramar till flytt-
            bara järnvägar, ävensom ämnen till korsningsspetsar samt till
            fjäder- och växeltungor — — — fria”.
          </p>
          <p xml:id="i-56rbe1N7acutJj5QKvK5U5" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-3k4M56dCswbez8eASKkPRn" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Q2jgGXYxENM7FtXDAMdo4L">
              <item xml:id="i-QUWe5j3H1JoxTxidhRdEgp" who="i-CoyS5tz71X62zhGLCLr2Ww" type="signature">
                F. O. Ericson
              </item>
              <item xml:id="i-VLRixTAPLvGHdBKgQYKKJZ" who="unknown" type="signature">
                Gottfrid Karlsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BzhXGAR93qY5F2VQoTHcpu">
            Boxholm. Vadstena.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
