<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__58/mot_1927__ak__58-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 58. 27
          </p>
          <p>
            Av herr Samuelsson, om årligt understöd åt förre fortifikations-
            arbetaren Oskar Sundström.
          </p>
          <p>
            Förre fortifikationsarbetaren Oscar Sundström född i Överluleå
            försam- ling i Norrbottens län och fortfarande bosatt i Svartbyn
            i Överluleå har under en sammanlagd tid av 15 år varit anställd
            som arbetare vid forti- fikationen i Boden. Vissa tider har dock
            Sundström fått gå arbetslös under denna tid, vilket framgår av
            bifogad tjänsteförteckning. Sundström har sedan 1916 varit anställd
            vid statens järnvägars verk- stad i Boden och har även därifrån
            nu på grund av hög ålder erhållit avsked med pension. Denna pension,
            som endast räknas för den tid som Sundström har haft anställning
            vid statens järnvägar alltså 10 år, är mycket låg. I anledning
            härav, och enär Sundström således ej beviljats någon pen- sion
            för sin anställningstid vid fortifikationen, och enär Sundström
            är i mycket fattiga omständigheter och har utom sig själv sin
            hustru och ett minderårigt barn att försörja, samt för närvarande
            dessutom sina båda äldre söner arbetslösa, får jag hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta bevilja förre fortifika- tionsarbetaren
            Oskar Sundström utöver sin lilla pen- sion från Statens järnvägar
            ett årligt understöd att utgå från och med innevarande år.
          </p>
          <p>
            Vederbörande handlingar såsom tjänstgöringsbetyg, åldersbetyg
            m. m. bifogas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 januari 1927.
          </p>
          <p>
            Rob. Samuelsson.
          </p>
          <p>
            Bilagor.
          </p>
          <p>
            F. d. fortifikationsarbetaren Oskar Sundström, Svartbyn, Överluleå
            socken, Norrbottens! län, född den 12 oktober 1860, har vid härvarande
            fästnings- byggnad enligt här förda rullor nedanstående tider:
            varit i arbete: 21 november 1901—2 augusti 1902, 8 oktober 1902—2
            september 1903, 21 mars 1904—3 mars 1905,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__58/mot_1927__ak__58-002.pdf"/>
          <p>
            28 Motioner i Andra kammaren, Nr 58.
          </p>
          <p>
            24 maj 1905—3 augusti 1909, 4 oktober 1909—11 februari 1911,
            4 april 1911—6 november 1913 och 11 augusti 1914—6 november 1916
            eller sammanlagt under 12 år och 11 månader samt varit frånvarande:
            3 september 1903—20 mars 1904 (permitterad), 4 mars 1905—23 maj
            19035 ( » 4 augusti 1909—3 oktober 1909 (storstrejk), 12 februari
            1911—3 april 1911 (bristande arbetstillgång), 7 november 1913—10
            augusti 1914 d:o
          </p>
          <p>
            Under tiden 3 augusti—7 oktober 1902 har Sundström enligt rullorna
            icke varit anställd vid fästningsbyggnaden.
          </p>
          <p>
            Boden den 2 november 1926.
          </p>
          <p>
            ,
          </p>
          <p>
            Gunnar Fock. Fortifikationsbefälhavare.
          </p>
          <p>
            Att arbetaren Oskar Sundström från Svartbyn i Överluleå socken,
            vilken under sin anställning vid Bodens fästningsbyggnad stått
            under mitt befäl under tiden 25 oktober 1909—9 september 1916,
            under denna tid visat villighet och duglighet i sitt arbete samt
            iakttagit ett hedrande uppförande varder härmed på begäran intygat.
          </p>
          <p>
            Boden den 30 juni 1917. Oscar Ringdahl.
          </p>
          <p>
            Sergeant, posthavande underofficer vid befästningsarbetena i
            Boden. Intyg.
          </p>
          <p>
            Arbetaren Oskar Sundström från Svartbyn av Överluleå socken och
            Norr- bottens län har från och med år 1904 till år 1916 varit
            anställd under 21 lagets arbetsförman vilket härmed intygas. Boden
            22 december 1926.
          </p>
          <p>
            J. E. Burman. Arbetsförman.
          </p>
          <p>
            Åldersbetyg.
          </p>
          <p>
            Förre fortifikationsarbetaren Oskar Sundström Svartbyn är född
            den 12 oktober år 1860 (sextio) i Överluleå församling i Norrbottens
            län, är gift och har sonen Sven Gunnar Sixten född 1911 22 april
            betygar Överluleå församling i Norrbottens län, adress: Boden.
            Den 18 december år 1926.
          </p>
          <p>
            Johannes v. Ahn.
          </p>
          <p>
            v. Pastor. Komminister.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
