<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__420/mot_1927__ak__420-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NSmp97fXkdJf4T1Pjj294K">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8NNp7AU7q9XnmgckZjomct"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TGtG3PHyWBaDPfEU4Tk3m1"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8X7S4JZVbxrF72pG8Cf5yg">
        <div xml:id="i-4BrD3Jvmarvr9gCXvBRfRx">
          <p xml:id="i-E1B5VJumV2m1bEtNvdEwUQ">
            va
          </p>
          <p xml:id="i-2wvf2SaU7bSBavFVSgfmX4">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 420.
          </p>
          <p xml:id="i-4EadrNAzEyi9Rp6cWCH5Z7">
            Nr 420.
          </p>
          <p xml:id="i-UQ124B4XaXEbJ78CoruLvD">
            Av herr Mosesson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            116, angående omorganisation av det högre skolväsendet m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-2gk77zbayQySsbhRDSojo7">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 116 föreslår, att i riket skola
            finnas 46 läro- verk med såväl 4-klassig som F6-klassig realskolavdelning,
            30 läroverk med allenast 4-klassig realskola, 11 läroverk med
            endast 6-klassig realskolavdelning samt slutligen 7 läroverk med
            lyceum eller lyceiavdelning. Däremot upptager den kungl. propositionen
            intet förslag om 5-årig realskola, anknuten till en 4årig folkskolekurs.
            Enligt min uppfattning vore det till vårt undervisningsväsendes
            gagn, om försök gjordes med en sådan linje i samband med den nu
            föreslagna ändringen av vårt skolväsen. Då så goda skäl angivits
            i skolöverstyrelsen för sådana försök och då skol- sakkunnige
            ådagalagt möjligheten och lämpligheten av en sådan anknytning
            av realskolan till grundskolan samt slutligen en så allmän och
            upplyst opinion bland fackmännen anslutit sig till denna linje,
            anser jag det icke vara väl- betänkt att uraktlåta att skänka
            förslaget allvarlig och förutsättningslös pröv- ning, innan det
            förkastas. I stort sett äro ju vårt lands skolmän numera eniga
            därom, att en enda grundskola, bekostad av allmänna medel, bör
            finnas. Här skall icke ordas om vägen till en sådan enighet. Kanske
            den för somliga varit en smärtans väg. Vi må utan att fälla domar
            över känslor och utvecklingsgång konsta- tera faktum: enighet
            i principfrågan. Rörande lämplighetsfrågan om var anknytningen
            till grundskolan skall ske äro och bliva förvisso meningarna delade,
            och enligt min uppfattning bereder det svårigheter att tänka sig
            denna anslutning uniformerad. Den kungl. propositionen har ju
            mottagits med gillande, enär densamma icke präglas av oförbehållsam
            anslutning till krav på en enda anknytning till grundskolan. Man
            gör väl icke orätt genom att säga, att enligt proposi- tionen
            är 6-årig folkskolekurs det önskvärda, men tills vidare må en
            anknyt- ning av 6-årig realskola till 3-årig folkskola finnas.
            Den är särskilt påkallad för de större städerna. Då jag är en
            övertygad anhängare av principen om bottenskola, anser jag det
            vara önskvärt att få gemensam undervisning för barnen så länge
            sam- undervisningen av alla skolpliktiga barn icke bevisligen
            inkräktar på den bättre rätt, som man av ekonomiska, pedagogiska
            och sociala skäl kan göra gällande för en differentiering. Jag
            anser det icke nödigt att här omständligt utveckla de skäl, som
            tala för att icke göra grundskoletiden så lång, som det är möjligt,
            för de elever,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__420/mot_1927__ak__420-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UCHxWmykVgad4s2xTfpnZJ">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 420.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4VuGzfnn6hkADrCYAAkQT">
            som på grund av olika skäl äro bestämda för att gå längre än
            grundskolan för sina alumner. Vare det nog att antyda vikten av
            att de ungas kraft under skoltiden tages i anspråk så fullständigt,
            som det är lämpligt. Då bottenskolan måste taga med alla normalbegåvade
            barn — i många skolor måste man ju taga med även svagbegåvade
            — måste arbetstakten bli lång- sammare än som vore nödigt, om
            de mera studiebegåvade finge angiva den- samma. Ju högre upp grundskolan
            för sitt elevmaterial, desto större olägen- heter av att de hindras,
            som ha sitt studiemål utanför grundskolan Att ele- vernas föräldrar
            och eleverna själva få vidkännas denna icke nödvändiga förlängning
            av studietiden dels i försening för livsuppgiften och dels i pen-
            ningar, är ofta vittnat. Det synes mig vara statsmaktens plikt
            att allvarligt överväga dessa för- hållanden och icke lämna problemet,
            förrän det blivit klart, att detsamma fått den lösning, som tillfredsställer
            billighetens fordringar. Så vitt jag kan se, är det en svaghet
            i den kungl. propositionen, att den icke leder fram till en syntes
            av de motsatta uppfattningarna rörande frågan, huru lång studietiden
            i grundskolan bör vara för dem som skola taga real- examen. Jag
            menar med syntes icke uniformering. Med syntes menar. jag icke
            heller att ännu under några årtionden en kortare och en längre
            real- skola komma att finnas t. o. m. inom samma läroverk. Med
            syntes menar jag förening av två sociala krav: det ena att låta
            barnen gå längsta möjliga tid tillsammans; det andra att utan
            sänkning av realexamens kvalitet hindra förlängning av studietiden.
            Jag tror icke på möjlighet att åstadkomma en sådan förening av
            dessa önskemål annat än efter allvarliga och tillräckligt omfattande
            försök. För fakta skola våra lärare böja sig. Fakta ådagalägga
            vi genom experiment i detta avseende. Redan enligt den kungl.
            propositionen skulle vi få olika typer av påbygg- nad på grundskolan,
            och det är givetvis obehagligt att ännu mera splittra vårt undervisningsväsen
            än som skulle ske genom ett enkelt bifall till propo- sitionen.
            Denna olägenhet skulle dock minskas genom att vissa läroverk,
            som nu äro föreslagna att ha realskolavdelningar enligt principen
            sex plus fyra och tre plus sex finge sex plus fyra och fyra plus
            fem, medan andra finge fyra plus fem och tre plus sex. De kommunala
            myndigheternas mening böra in- hämtas, innan beslut fattas. Om
            det bästa möjliga resultat under i största möjliga likhet skall
            ernås, bör enligt min uppfattning prov göras med en 5-årig realskola
            i stället för 4-årig, icke allenast med 5-årig i stället för 6-årig.
            Ett prov som är »ensidigt&gt; ger ej samma värde som det, som är
            »dubbel- sidigt». Man må ej förbise det kända faktum, att läroverkslärare
            och andra lärare, som arbetat i flere år med den 4-åriga realskollinjen
            och gått till detta arbete av övertygelse om linjens sociala och
            pedagogiska förtjänster, påkalla omläggning av densamma.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__420/mot_1927__ak__420-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DJjD3PHV4RfEeRbA3H4jk5">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 420. 5
          </p>
          <p xml:id="i-JwzWVkMuxEKjxpnhFVimFL">
            Emellertid tror jag mindre på en allmän tendens till de nuvarande
            mellan- skolornas förlängning än jag tror på de nuvarande läroverkens
            realskollinjers förkortning. Då jag icke tilltror mig möjlighet
            att avgöra i huru många och vilka fall en ändring är påkallad
            av vad propositionen föreslagit i den riktning jag här angivit,
            hemställer jag,
          </p>
          <p xml:id="i-5FsFHE36LD1Yi6zGTR4Dqu">
            att riksdagen måtte besluta i skrivelse till Kungl. Maj:t, med.
            anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 116, hemställa om förslag
            på visst antal läroverk som skola vara försöksläroverk med 5-årig
            realskola, byggd på 4-årig folkskola, och att försök med liknande
            realskola jämväl måtte företagas i vissa kommu- nala mellanskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-GyrCoXxN3bdyWRepDaJYy3">
            Stockholm den 17 mars 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-YMwGGVjQjPEF8H8fE4n2Z1">
            Gust. Mosesson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__420/mot_1927__ak__420-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-YTiamPEZhva1sfvEitVSjJ">
            öm så Md Å pöl Y w vv f ser ÖV geni åk RAT oda apel mye rata]
            enlig av kg orken oc en biteflarna ev skild delar Barr eten! bananen
            dv def Tent uRj 6 Omhenkblöt sertolar-
          </p>
          <p xml:id="i-F8KvFwGX1vDorQa2tAYYei">
            SUOMI PUvATR Hb ndlbd sne An JR 2 avge He mikelljore gt teven
            sd sej £G
          </p>
          <p xml:id="i-7MHeutb4TE9KbqCoC92zZR">
            då NA ad NAR be forgty Heongprerte Jar KH fyskbodasny fö OM
          </p>
          <p xml:id="i-7UqUA8BgGdsbWnabyNDprw">
            1 sallkenad SP ruds
          </p>
          <p xml:id="i-NoaojE3pyYJgpnBqc8McKk">
            pivdde stöten Jå trubBbeÅATr FR s
          </p>
          <p xml:id="i-5yx29R7odaXuQPYmfVHCY9">
            iheerfett Ale dkögnal 00 enmbolaks
          </p>
          <p xml:id="i-S2vUEQ3d11tB8iya4ZAk9s">
            : ov ärren Las dest sg gelen | | od z uk oo lage sö oklödelsor
            omv ö bygr . tttlajed AP bo Pra at fav wrdelsar obiuntgdii bryt
          </p>
          <p xml:id="i-LvzJyB26HrN7L1FHHCbJw6">
            ; H | soker ica!
          </p>
          <p xml:id="i-JCNiLArKuABV3t5wdqbFRH">
            FER etan vt oas ortböst dagg”
          </p>
          <p xml:id="i-VAbWBtP7B3uYLV3USsDNUV">
            ty sven DR Vv Mad
          </p>
          <p xml:id="i-7xkx5GqPeZqzj85JPEy1to">
            At
          </p>
          <p xml:id="i-HuUtrsQddjeVsHJaMPNDQF">
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
