<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GY9Lkn9vt5gi32GkbofKp6">
        Motioner i Första kammaren, Nr 254. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TEHcg7fGiZMHYwBiTyBuXE">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EvXxZz8ZRmp8uENCi1eg6h"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SkdJKLfG5cBsqrsFF8Y6Du"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KvpbtXAe4uqDtuTpRyyhGD">
        <div xml:id="i-8gqk1fDMVy8v5D7onENUM8">
          <p xml:id="i-FxMpjPXmVNzTdZSNpRUvcz">
            Nr 254.
          </p>
          <p xml:id="i-EN4yx4fNuvhB8ujH6YGKWw">
            Av herr Möller m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            an- gående omorganisation av det högre skolväsendet m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-KtSMKqVS7nzbqHMbRaqCWT">
            Genom framläggandet inför riksdagen av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 116 har omsider frågan om en demokratisk skolorganisation aktualiserats.
            Det gamla vänsterkravet om folkskolan som bottenskola eller, såsom
            man med en vidare syftning i senare tider benämnt det, enhetsskolans
            förverkligande har erhållit utformning i ett sammanhängande regeringsförslag
            till omorganisation av det högre skolväsendet. På samma gång som
            det tagna initiativet ur nyssnämnda synpunkt är ägnat att väcka
            tillfredsställelse, så bör det lika oförbehållsamt utsägas, att
            initiativets värde i åtskilliga hänseenden förringas genom den
            halvhet och överdrivna varsamhet, som präglar regeringsförslaget
            med hänsyn till dess positiva yrkanden.
          </p>
          <p xml:id="i-8oTTXGsHai1YncZW2zsr8v">
            Bottenskolans fulla genomförande.
          </p>
          <p xml:id="i-5we5UfG7MpzrHJ58FA8LKq">
            I detta avseende rikta vi en grundläggande anmärkning mot att
            steget ej tagits fullt ut till bottenskolans fulla förverkligande.
            Det är visserligen gott och väl, att varje läroverksort enligt
            regeringsförslaget skall erbjuda någon real- eller motsvarande
            skola, som bygger på den 6-åriga folkskolan, men den gamla ordningen
            kommer dock att i betydande utsträckning kvarstå orubbad. Paral-
            lellskolesystemet, som framför allt riktar en social udd mot de
            mindre bemed- lade samhällsklasserna, som försätter landsbygdens
            ungdom i en ogynnsam undantagsställning med avseende på möjligheten
            till en högre bildning, och som enkannerligen i sin nuvarande
            utformning är i hög grad orättfärdigt mot den kvinnliga ungdomen,
            kommer i den nya skolorganisationen att fortleva i en om- fattning,
            som icke kan anses överensstämmande med ett demokratiskt samhäl-
            les plikt att skipa rättvisa mot alla medborgarlager, att icke
            upprätthålla ett skolsystem, som gynnar den ena samhällsklassen
            och missgynnar den andra. Även om vi förstå de opportunitetsskäl
            och de hänsynstaganden till möjlig- heterna att vinna ett positivt
            resultat, som förestavat regeringsförslagets för- siktighet och
            ofullkomlighet i här berörda hänseende, bjuder oss dock plikten
            mot egen övertygelse att inför riksdagen i första hand framlägga
            förslag om bottenskolesystemets fullständiga genomförande i den
            blivande skolorganisa- tionen. Detta innebär givetvis en förklaring
            från vår sida, att vi icke funnit
          </p>
          <p xml:id="i-JWhypvW43gUom7M3Mc1JhT">
            Bihang till riksdagens protokoll 1927. 3 saml. 77 häft. (Nr 254—255.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QtQ8NKi4habSStPsM4kcG4">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-VXEAkfrAFyAo9X3TUt8gCk">
            de invändningar, som av det gamla skolsystemets anhängare rests
            mot enhets- skolans fulla förverkligande, tillräckligt bärande
            gentemot de utomordentligt starka skäl, särskilt ur social rättfärdighetssynpunkt,
            som tala för detsamma. Då vi sålunda oförbehållsamt skänka bottenskolan,
            som i dess oförvanskade form alltid förutsatt genomgången 6-årig
            folkskola såsom underlag för den högre skolan, vår anslutning,
            önska vi framhålla, att vi äro angelägna om att folkskolan i största
            möjliga mån kommer att medverka därtill, att studietiden för begåvade
            barn kan förkortas, så att bottenskolans fulla genomförande i
            fler- talet fall ej kommer att medföra längre studietid fram till
            gymnasiet än för det närvarande. Vi avse icke härmed att rubba
            något i folkskolans organisation eller undervisningsplan. De framkastade
            projekten om en differentiering inom själva folkskolan med särskilda
            linjer för mera och särskilda för mindre be- gåvade barn — vi
            bortse härvid givetvis från hjälpklasser för andligt under- måliga
            barn — förkasta vi, framför allt av socialpedagogiska skäl. Men
            där- emot äro vi övertygade, bland annat genom praktiska försök
            och erfarenheter från skilda håll, att en friare genomgång av
            och flyttning inom folkskolan i avsevärd utsträckning kan förekomma
            en förlängning av den faktiska studie- tiden för de för teoretiska
            studier mera lämpade barn, som genom den 6-åriga bottenskolan
            fortsätta fram till gymnasiet. Att en sådan ordning med fördel
            kan tillämpas och mångenstädes redan prak- tiseras, är ingalunda
            obekant. Å orter, där kommunala mellanskolor finnas, är det mycket
            vanligt, att mera begåvade barn erhålla inträde i den högre sko-
            lan efter fem års undervisning i folkskolan. Det system, som därvid
            oftast kommer till användning, nämligen att barnen »överhoppa»
            sjätte klassen i folk- skolan, har visserligen visat sig mindre
            lämpligt, emedan sjätte klassen är av- slutningsklassen i folkskolan.
            Däremot har det allmänt vitsordats, att ett över- hoppande av
            en klass å ett tidigare folkskolestadium, icke, där barnet varit
            tillräckligt moget och begåvat, varit förenat med några praktiska
            olägenheter. Därvidlag föreligga många möjligheter, beroende på
            rent individuella förhål- landen. Somliga barn ha redan i hemmet
            förvärvat läsfärdighet, någon fär- dighet att skriva och räkna
            o. s. Vv. För dem låter det sig ofta utan svårighet göra att genomgå
            småskolans två årskurser på ett år. Andra kunna på mot- svarande
            sätt invinna ett år under olika skeden av det egentliga folkskolestadiet.
            Vi ha oss i detta hänseende bekant, att vid Lidingö folkskolor
            — där skol- väsendet helt är anordnat enligt enhetsskolans principer
            — sedan några år ut- förts systematiska försök att låta mera begåvade
            barn, som ämna söka inträde vid den kommunala ”mellanskolan, genomgå
            folkskolan på fem år. Någon schablonmässig regel i fråga om tidpunkten
            för överhoppandet av en årskurs har därvid icke tillämpats, utan
            detta har avpassats individuellt efter varje barns utveckling
            och möjligheter vid skilda åldrar å folkskolestadiet. Enligt vad
            vi från ledaren av dessa försök inhämtat, hava under försökstiden
            63 barn överhoppat olika klasser inom folkskolan. De, som sålunda
            erhållit inträde i kommunala mellanskolan efter fem års undervisning
            i folkskolan, ha samtliga erhållit det vitsordet, att de rett
            sig med studierna i den högre skolan genom- snittligt lika väl
            som övriga barn.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K46FbnNG7tkHVbGPPfZ3vj">
            Motioner i Första kammaren, Nr 25414. d
          </fw>
          <p xml:id="i-HhP4HRDqFrqy4JXgAq1fCo">
            Om sålunda 1 en A-skola med dess mera genomförda uppdelning i
            årsklasser ett sådant system visat sig med fördel kunna genomföras,
            så ställa sig förhål- landena ännu gynnsammare i detta hänseende
            vid landsbygdsskolorna, icke minst den vanligast förekommande
            Bo-typen. Här undervisar läraren barn i olika åldrar. Uppdelningen
            i årsklasser är icke så starkt framträdande. Un- dervisningen
            kan, om barnantalet är måttligt stort, i högre grad individuali-
            seras, och barnen sammanföras vid undervisningsarbetet vanligen
            mindre efter ålder än efter den ståndpunkt, varpå de befinna sig.
            Här kan en lärare, sär- skilt om han tillämpar arbetsskolans principer,
            fullkomligt naturligt, ja, kanske så gott som omärkligt låta ett
            begåvat barn under skoltidens förlopp glida förbi ett skolår,
            så att det efter fem år fullständigt inhämtat hela den sexåriga
            folk- skolans ämnesstoff. Härtill bör ytterligare erinras därom,
            att på åtskilliga håll inom folkskolan sedan några år tillbaka
            pågått försök att omsätta från Amerika och England utgångna idéer
            om en rent individuell undervisning, som lämnar varje enskilt
            barn möjlighet att, framför allt genom av läraren handledda självstudier,
            ge- nomgå kurser och inhämta kunskaper oberoende av kamraterna.
            Må vara, att dessa försök i vårt land ännu ej givit officiellt
            påvisbara utslag, metoden har dock i Amerika och England i stor
            utsträckning slagit igenom. Att dess till- lämpning för särskilt
            studiebegåvade barn skall i hög grad medverka till för- kortad
            studietid, torde få anses obestridligt. Då vi efter samråd med
            erfarna folkskolepedagoger kommit till en bestämd uppfattning
            om att man på denna väg, som icke i något hänseende rubbar folk-
            skolans organisation eller undervisningsplan, kan i väsentlig
            mån nå målet att med den 6-åriga bottenskolan som underlag för
            läroverket undvika en faktisk förlängning av studietiden, och
            då vidare av den diskussion, som förts om en- hetsskolan, framgått,
            att folkskolans lärare äro varmt intresserade av att på denna
            väg befordra förkortandet av studietiden, vilja vi förknippa vårt
            förslag om bottenskolans fulla genomförande med en hemställan
            om att dessa strä- vanden främjas exempelvis genom ett cirkulär
            till skolmyndigheterna i riket, däri åtgärder i här berört syfte
            förordas. Vi ha härmed antytt vår grundsyn på det föreliggande
            spörsmålet om det högre skolväsendets samband med folkskolan.
            Om ställningen i riksdagen visar sig vara sådan, att ett förverkligande
            av en fullständig bottenskolereform ej nu kan åstadkommas, äro
            vi angelägna att betona, att vi måste betrakta ett kvarstående
            parallellskolesystem såsom ett rent provisorium, vars fortvaro,
            så vitt på oss beror, måste erhålla kortast möjliga varaktighet.
            Utom den här berörda grundläggande ofullkomligheten i regeringsförslaget
            framträda ytterligare två organisatoriska brister av större principiell
            räckvidd. Vi syfta härvid dels på det synnerligen otillfredsställande
            sätt, varpå flickornas rätt till undervisning blivit i propositionen
            tillvaratagen, dels ock på den styv- moderlighet, varmed landsbygdens
            och småstädernas läroverksbehov blivit i förslaget tillgodosedda.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VcTYSXEf7WFW6NzNRy5KcP">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-EnGAKXht4VjwDD77sgEcJe">
            Flickornas undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-3D5W3tmw3KM3bibREZRthg">
            Grundsatsen, att »samma utbildningsmöjligheter under lika ekonomiska
            vill- kor för manlig som för kvinnlig ungdom» böra vara avgörande
            vid den fram- tida skolorganisationens utformning, har uttryckligen
            erkänts i den kungl. pro- positionen. De ekonomiska krav på statsverket,
            som tillämpningen av den ifråga- varande rättsprincipen medför,
            ha emellertid föranlett betänkliga inskränk- ningar vid dess praktiska
            förverkligande. I samma riktning synes jämväl en äv föreliggande
            förhållanden icke motiverad tveksamhet rörande lämpligheten av
            samundervisningens alltför vidsträckta anlitande hava verkat.
            Och slut- ligen framskymtar som en bidragande orsak till regeringsförslagets
            otillfreds- ställande inriktning i nu förevarande avseende en
            principiell obenägenhet mot »ett så allmänt förstatligande av
            flickskolan eller med andra ord en så kraftig begränsning av den
            privata skolverksamheten», som av skolkommissionen påyrkats. De
            praktiska reformförslagen utmynna i en organisation, vilken endast
            i starkt begränsad omfattning skänker rättvisa åt den kvinnliga
            ungdomen och följaktligen allenast i mycket ringa mån tillgodoser
            de rättskrav, som prin- cipiellt av regeringen uppställts. Vi
            bortse härvid till en början alldeles från den speciella flickundervisningens
            fordringar, vilka enligt skolkommissionens förslag skulle tillgodosetts
            genom statliga flickskolor med väsentligen samma bildningsmål,
            som den nuvarande 8-klassiga flickskolan företräder. Men med desto
            större fog lär det kravet kunna uppställas, att å varje ort flickorna
            er- hålla möjlighet att i statliga eller kommunala läroanstalter
            vinna den kompe- tens, som real- och studentexamen skänker. Sådana
            möjligheter skulle enligt det föreliggande förslaget i fråga om
            real- examen komma att föreligga i likhet med vad fallet för närvarande
            är å de orter, där dels statssamskola eller kommunala mellanskolor
            äro upprättade, dels nya samrealskolor föreslås anordnade genom
            ombildning av kommunala mellanskolor. Ytterligare skulle sådana
            möjligheter öppnas å de sex orter, där nuvarande gossrealskolor
            föreslås omorganiserade till samrealskolor. Slut- ligen innebär
            förslaget, att i fyra av de största städerna högre flickläroverk
            skulle upprättas med real- och studentexamen såsom mål. I de 66
            städer, där nu statsläroverk äro i verksamhet, skulle alltså fliskorne
            äga samma bildningsmöjligheter som gossarna i allenast 28. Beträffande
            de återstående läroverksstäderna gäller, att i Uppsala och Lund
            flickorna skulle vara helt avstängda från respektive statsläroverk,
            samt att i Linköping, Norr- köping, Jönköping, Borås, Karlstad,
            Örebro, Västerås, Gävle och Sundsvall förhållandet skulle bliva
            enahanda i fråga om realskolestadiet. Och vad angår övriga 27
            läroverksstäder göres flickornas tillträde till realskolan helt
            beroende av att vederbörande kommunala representation därom gör
            framställning samt åtager sig vissa i propositionen närmare angivna
            kostnader för undervisnin- gen. Enahanda skulle förhållandet bliva
            jämväl i fråga om gymnasiestadiet å samtliga orter utom de nämnda
            fyra storstäderna med flickläroverk samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QrHdZJevFCsy53EjdmL3Tv">
            Motioner i Första kammaren, Nr 254. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-ERRSwQ1wyauaCTHLeFGxbs">
            Eskilstuna och Södertälje, vilka båda gymnasier äro avsedda för
            gossar och flickor. Även i dessa fall har nämligen tillträdet
            till läroverken för flickornas del gjorts beroende av framställning
            från stadsfullmäktige samt anvisande av erforderliga kommunala
            anslag. Det torde icke behöva närmare utvecklas, att en dylik
            ordning icke kan an- ses ur rättfärdighetssynpunkt försvarlig.
            Grundsatsen om flickornas likabe- rättigande med gossarna i undervisningsavseende
            påkallar för sitt realiserande omedelbara åtgärder av vida större
            räckvidd än regeringsförslaget åsyftar. Och det erbjuder inga
            svårigheter att i väsentlig anslutning till de linjer för den
            föreslagna reformens genomförande, som i propositionen följts,
            åvägabringa rättelse i här anmärkta missförhållande. Efter vår
            mening synes ett rättvis tillgodoseende av flickornas undervis-
            ning till real- och studentexamen kunna ske på följande sätt.
            Samtliga de högre läroverk och realskolor, till vilka enligt det
            föreliggande förslaget flickor under angivna villkor skulle kunna
            erhålla tillträde, böra utan vidare göras tillgängliga för flickor
            och sålunda ombildas till högre sam- läroverk och samrealskolor,
            utan att framställning i sådant avseende föreligger och utan att
            vederbörande kommuner belastas med särskilda utgifter. Beträffande
            de städer, vilkas högre läroverk enligt förslaget skulle vara
            stängda för flickor antingen helt eller vad angår realskolan,
            synas förhållan- dena påkalla ett övervägande från fall till fall.
            De ifrågavarande städerna äro: Uppsala och Lund, där läroverket
            i dess helhet avsetts allenast för gossar, samt Linköping, Norrköping,
            Jönköping, Borås, Karlstad, Örebro, Västerås, Gävle och Sundsvall,
            där realskolan skulle vara tillgänglig allenast för gossar men
            gymnasiet stå öppet även för flickor. Vad angår Uppsala och Lund,
            utgöra de i propositionen (sid. 251—252) anförda omständigheterna
            efter vår mening bärande skäl för upprättande av högre flickläroverk
            av samma organisation, som föreslagits för städerna Göte- borg,
            Malmö och Hälsingborg. I samband därmed torde statsunderstöd icke
            böra tilldelas de i de nämnda städerna förefintliga privata flickgymnasierna.
            Vidkommande övriga här ifrågavarande städer synes det oss med
            hänsyn tagen till läroverkens nuvarande lärjungeantal möjligt
            och lämpligt att, på sätt skolkommissionen föreslagit, läroverken
            i Gävle och Sundsvall omorganiseras till högre samläroverk. Vid
            intet av dessa läroverk torde nämligen lärjung- antalet efter
            genomförd omorganisation kunna väntas avsevärt överstiga den siffra,
            som i propositionen angives såsom maximum (600), även om 125 eller
            150 flickor där skulle erhålla undervisning. Vad åter beträffar
            städerna Linköping, Norrköping, J önköping, Borås, Karlstad, Örebro
            och Västerås upp- visa de i dessa städer förefintliga läroverken
            så höga lärjungesiffror, att om- organisation till samläroverk
            torde få anses utesluten. På dessa orter synas därför fullgiltiga
            skäl föreligga för upprättande av särskilda högre flickläro- verk
            av samma organisatoriska typ, som ovan föreslagits för Uppsala
            och Lund. Vi påyrka alltså, att, utöver de i propositionen föreslagna
            fyra högre flick- läroverken, må upprättas ytterligare nio sådana
            läroverk i städerna Uppsala, Linköping, Norrköping, Jönköping,
            Lund, Borås, Karlstad, Örebro och Väster-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Kh6zWPMLJQdYkfuMrc8bau">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-UKtzLjchWu4N2i1Ze7fo4d">
            ås. De ifrågavarande högre flickläroverken synas lämpligen böra
            successivt träda i verksamhet. Av statsfinansiella skäl torde
            emellertid upprättandet kun- na fördelas på flera år. Av de av
            Kungl. Maj:t föreslagna flickläroverken skulle ett träda i verk-
            samhet läsåret 1927—1928, de tre övriga läsåret 1928—1929. Lämpligen
            tor- de med nästföljande läsår tre av de av oss föreslagna läroverken
            kunna upp- rättas. Då det torde få anses angeläget, att skilda
            landsdelar i möjligaste mån rättvist tillgodoses jämväl i nu förevarande
            avseende, synas i första hand stä- derna Uppsala, Linköping och
            Örebro böra ifrågakomma till erhållande av flick- läroverk vid
            angivna tidpunkt. Med tillämpning av samma synpunkt torde läsåret
            1930—1931 läroverken i Jönköping, Karlstad och Västerås böra upp-
            rättas och läsåret 1931-—1932 läroverken i Norrköping, Lund och
            Borås. I det föregående har redan framhållits, att vi anse oss
            icke böra ifrågasätta, att staten upprättar läroanstalter av samma
            typ som den nuvarande privata flickskolan. Däremot synes det oss
            under vissa betingelser lämpligt, att sta- ten lämnar sin medverkan
            till att offentliga läroanstalter med väsentligen sam- ma bildningsmål
            må komma till stånd. Den ändamålsenligaste formen härför torde
            vara den i propositionen anvisade, ekonomisk samverkan mellan
            stat och kommun vid anordnande av kommunala flickskolor. I väsentlig
            anslutning till den principiella ståndpunkt departementschefen
            intagit till denna fråga torde dylik läroanstalt kunna organiseras
            såsom en femårig skola, byggande på den sexklassiga folkskolans
            sjätte klass. Med hänsyn till vad under utrednings- arbetet framkommit
            torde en så organiserad flickskola kunna väntas leda fram till
            i huvudsak det bildningsmål, som realskolan avser att bibringa,
            och den nu- varande flickskolor tillkommande friheten från avgångsexamen
            kunna upprätt- hållas. Därest den privata flickskolan efter hand
            ersattes med läroanstalter av denna typ, skulle tre var för sig
            betydelsefulla förmåner uppnås. Botten- skoleprincipen skulle
            kunna vinna tillämpning även på detta undervisnings- område. Vidare
            skulle terminsavgifterna komma att bortfalla eller i varje fall
            avsevärt begränsas. Och slutligen skulle lärarpersonalen erhålla
            en rätts- ligt tryggad ställning. En granskning av de författningsbestämmelser,
            som nu gälla i fråga om den kommunala mellanskolan, ger vid handen,
            att desamma i all huvudsak kunna tillämpas även på den kommunala
            flickskolan. De enda punkter, där avvikelse torde böra ske, äro
            följande. Biträdande föreståndarinna synes icke erforder- lig
            i det fall, att rektorsbefattningen har kvinnlig innehavare. Då
            skolan skulle omfatta fem årsklasser, synes minimiantalet lärjungar
            böra fastställas till 40 mot mellanskolans 32 och av samma anledning
            statsbidraget utgå med 14,000 kronor (mellanskolan 11,200 kronor).
            Jämväl synes det skäligt, att det sär- skilda understödet till
            undervisning i huslig ekonomi må kunna utgå med 1,000 kronor för
            år (mellanskolan 600 kronor). Å. andra sidan torde icke böra lämnas
            alldeles obegränsad rätt att anordna skolor av här ifrågavarande
            typ. Redan i fråga om den kommunala mellan- skolan är för närvarande
            stadgat, att, om en eller flera kommunala meliansko- lor finnas
            inom ett skolområde, det skall bero av Kungl. Maj:ts avgörande,
            hu-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EmgUcUmD4SpZpXncE43UBG">
            Motioner i Första kammaren, Nr 254. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-CwqMpGRYMvbbRWMJXLs77W">
            ruvida statsunderstöd må utgå till flera sådana skolor inom området.
            Då det gäller upprättande av kommunal flickskola, torde det bliva
            nödvändigt att be- akta förefintliga utbildningsmöjligheter dels
            inom ortens allmänna statsläro- verk, dels inom eventuellt redan
            existerande kommunala mellanskolor. Och understödjandet av kommunal
            flickskola torde städse böra förbindas med en motsvarande begränsning
            i de statsunderstödda flickskolornas antal inom ve- derbörande
            stad. I motsatt fall skulle uppenbarligen det allmännas utgifter
            för här förevarande undervisningsändamål löpa risk att över hövan
            växa. Då det synes oss angeläget, att möjligheter må föreligga
            att redan läsåret 1927—1928 ombilda privat högre flickskola till
            kommunal — i ett ej ringa antal städer är kommunen redan skolans
            principal hålla vi före, att anslag för ändamålet bör upptagas
            i riksstaten för budgetåret 1927—1928. Anslaget, som uppenbarligen
            bör äga förslagsanslags natur, torde lämpligen kunna upp- tagas
            till ett belopp av 15,000 kronor. Tillika lärer det vara nödvändigt
            att utverka riksdagens medgivande, att tillfällig löneförbättring
            och dyrtidstillägg må till lärarpersonalen utgå i enlighet med
            de grunder, som kunna komma att gälla i fråga om motsvarande lärare
            vid kommunal mellanskola.
          </p>
          <p xml:id="i-F5veMKvwHpZBr67fjgqe6Q">
            Sedan vi sålunda föreslagit åtgärder till avhjälpande av den
            ena bland de ovan anmärkta huvudbristerna i regeringens organisationsförslag,
            nämligen be- träffande flickornas undervisning, övergå vi till
            behandling av den andra om- nämnda huvudbristen i regeringsförslaget:
            den styvmoderliga behandlingen av landsbygdens och småstädernas
            läroverksangelägenheter. Närmast berör Ppro- blemet de kommunala
            mellanskolornas förstatligande.
          </p>
          <p xml:id="i-Lm5Kb4SRDo6Q6FACEL3LZd">
            Ombildning av kommunala mellanskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-Qv1iV1Bs9LM1aLB1HADM1q">
            Enligt skolkommissionens förslag skulle det stora flertalet kommunala
            mel- lanskolor ombildas till statliga realskolor. TLikaledes ifrågasatte
            kommissio- nen, att ett stort antal av de vid tiden för utredningens
            avgivande (1923) verk- samma fyrklassiga högre folkskolor, vilka
            kunde förutses sedermera övergå till mellanskolor, skulle såsom
            realskolor övertagas av statsverket. Kommis- sionen uppställde
            såsom allmän regel för statsövertagande, att skolan under den
            tid den existerat skulle haft ett genomsnittligt lärjungantal
            av 64, ehuru i en- staka fall jämväl andra förhållanden fått bliva
            bestämmande. I likhet med skolkommissionen erkänner även den föreliggande
            propositio- nen principiellt riktigheten och rättvisan uti, att
            den kommunala mellanskolan övertages av staten. Då det åter gäller
            den utsträckning, vari den ifrågava- rande ombildningen bör komma
            till stånd, intager föredragande departe- mentschefen såväl principiellt
            som praktiskt en från skolkommissionen av- vikande uppfattning.
            Propositionen hävdar sålunda såsom en naturlig sak, att mindre
            orter få för sitt undervisningsväsen underkasta sig större uppoffringar
            än mera folkrika, och avvisar alltså tanken, att statsverket äger
            skyldighet att med realskola tillgodose de mindre orterna. Såsom
            uttryck för statsverkets förpliktelser i nu förevarande avseende
            uppställes det kravet, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7c1gBRZ1dpceAt64sUkh7Z">
            8 Motioner + Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-7gaGrbSo7gptxPdvsPivmx">
            en mellanskola bör hava ägt bestånd år 1920, alltså i sju år,
            samt att dess lär- jungeantal under perioden i fråga överstigit
            100. Ehuru dessa villkor upp- fyllas av 30 skolor, stannar Kungl.
            Maj:t vid att till förstatligande föreslå al- lenast 7 skolor.
            På denna punkt nödgas vi hävda en väsentligen annan uppfattning,
            princi- piellt ej mindre än praktiskt. Vi ansluta oss i huvudsak
            till skolkommissio- nens allmänna grundsyn på frågan om statsverkets
            förpliktelser att tillhanda- hålla bildningsanstalter för realskolans
            undervisningsstadium och hålla alltså före, att staten bör i görligaste
            mån tillgodose sagda behov i såväl städerna som på landsbygden.
            Endast på denna väg synes det oss möjligt att skapa rättvisa studieförutsättningar
            åt landsbygdens och de mindre industrisamhäl- lenas ungdom. Mot
            den av kommissionen angivna siffran för lärjungeantalet skulle
            icke heller varit något att erinra, om icke förhållandena givit
            vid han- den, att rätt avsevärda växlingar i lärjungefrekvensen
            vid vissa mellanskolor låtit sig iakttagas under senare år. Med
            hänsyn härtill synes det välbetänkt att lägga ett något högre
            genomsnittstal till grund för övervägandena, och vi hava för vår
            del ansett oss böra stanna vid ett femårigt medeltal av 80. För
            att emellertid nödig försiktighet må iakttagas, torde till nämnda
            villkor böra läggas även det, att antalet lärjungar höstterminen
            1926 icke understiger sam- ma siffra. Då det torde få anses rimligt,
            att vederbörande samhälle under en kortare tid har i handling
            ådagalagt sitt inresse för att bereda tillfälle till real- skolutbildning
            åt ortens ungdom, synes det icke obilligt, att det kravet upp-
            rätthålles, att kommunal mellanskola skall hava varit i verksamhet
            under minst fem år för att kunna ifrågakomma till att ombildas
            till statlig samrealskola. Vi hålla sålunda före, att beslut nu
            bör fattas, att samrealskolor skola succes- sivt upprättas å alla
            de orter, där nu kommunala mellanskolor äro i verksam- het, under
            förutsättning dels att mellanskolan åtnjutit statsunderstöd såsom
            så- dan år 1922, dels att genomsnittliga lärjungeantalet under
            åren 1922—1926 icke wnderstigit 80, dels ock att skolan höstterminen
            1926 haft minst 80 lär- jungar. : Den nu angivna principen medgiver,
            att övriga skolor automatiskt skulle framdeles bliva berättigade
            till ombildning, så snart de fyllt de fastslagna för- utsättningarna.
            Nu angivna villkor fyllas av samtliga de skolor, som i propositionen
            finnas upptagna å sid. 254 med undantag allenast för mellanskolan
            i Nederkalix. Sistnämnda skola, vilken tillkommit redan år 1912,
            har emellertid under hela sin tillvaro haft ett lärjungeantal,
            överstigande 80, om man bortser från inne- varande läsår, då siffran
            sjunkit till 72. Medeltalet lärjungar utgör för åren 1917—1921
            113 och för åren 1922—1926 106. Uppenbarligen föranledes den un-
            der senaste år iakttagna sjunkande lärjungefrekvensen av den ekonomiska
            de- pression, som gått fram över denna norrländska bygd. Med hänsyn
            till den helt visst rent tillfälliga nedgången i lärjungefrekvensen
            synes det oss rättvist och billigt, att även denna skola må ifrågakomma
            till statsövertagande, och vi hava därför upptagit densamma 1
            vårt förslag. Därjämte skulle till statsövertagande ifrågakomma
            följande mellanskolor:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WhUh72uZ7ZXoP4xU7uAV7f">
            Motioner i Första kammaren, Nr 254. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-4YJ9JfeEjMFCoLgEXDtJZK">
            Medeltal Antal Upprättad lärjungar lärjungar 1922—26 ht 1926
            Stockholms län. Sundbyberg . oo. coccocc.c. 1919 97 86 Östergötlands
            län. Norrköping. . . oso ccococ-c. 1921 207 207 Jönköpings län.
            Vetlanda . . ...... ov... 1912 98 100 Kristianstads län. Klippan
            . .....ov.coco.o.. 1917 93 96 Simrishamn ........ . . 1913 91
            86 Malmöhus län. Skurup .so ss Ko, ge sit mek d 1917 80 34 Hallands
            län. Laholm::.. ..' ss sc ss vh 1915 101 100 Göteborgs och Bohus
            län. Lysekil snöa ds oss 1918 93 86 Värmlands län. Sunne . oss
            soo sc oo .vo rv. 1921 94 82 Örebro län. Hallsberg . oc. ococoocos0ccosc
            vc. 1921 99 92 Kopparbergs län. Örsäå. .. "soc sososv.vrv”r 1918
            99 81 Avesta. ........os.o.c.. 1912 96 106 Gävleborgs län. Sandviken
            . ....... . . . 1922 127 113 Västernorrlands län. Gudmundrå .
            ....oc....-.o. 1922 97 92
          </p>
          <p xml:id="i-Dj5efLVpZamWc15qyrnboN">
            Sammanlagda antalet till statsövertagande föreslagna mellanskolor
            utgör alltså 30 + 14 — 44, Av statsfinansiella skäl synes det
            önskvärt, att övertagandet, i anslutning till vad propositionen
            förutsatt, försiggår successivt samt att detsamma för- delas på
            en femårsperiod. Vid bestämmandet av tidpunkten för statsöverta-
            gandet torde hänsyn böra tagas dels till skolans ålder, dels ock
            till behovet av realskola inom orten. I första hand synas de 13
            skolor böra ombildas, vilka av departementsche- fen upptagits
            såsom företrädesvis berättigade att härvid ifrågakomma. Vi anse
            oss sålunda böra påyrka, att från och med den 1 januari 1928 sam-
            realskolor skola upprättas, utöver de i propositionen föreslagna
            7 samhällena, 1 följande samhällen: Nässjö, Ronneby, Hässleholm,
            Falkenberg, Karlskoga och Stora Tuna. De återstående 31 skolorna
            torde böra möjligast likformigt fördelas på de följande 5 åren,
            och vilja vi föreslå följande ordning:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D8kZkaCyBiq4i1UDxAaBvR">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-Lyp6mS8MTvzy7DEFaZSsHP">
            Med ingången av år 1929 Tranås, Lysekil, Säffle, Mora, Sandviken,
            Nederkalix;
          </p>
          <p xml:id="i-2xyMTPQCD5mHQvcK6tfjoX">
            Med ingången av år 1930 Mjölby, Värnamo, Tomelilla, Eslöv, Ulricehamn,
            Gudmundrå och Malmberget;
          </p>
          <p xml:id="i-AeoXxnf7qFuJbSbgjEFFi5">
            Med ingången av år 1931 Sundbyberg, Vetlanda, Åstorp, Malmö,
            Laholm och Avesta;
          </p>
          <p xml:id="i-52LYFExBRo9ATsg1rZ3E8R">
            Med ingången av år 1932 Vaxholm, Norrköping, Huskvarna, Sölvesborg,
            Simrishamn och Ludvika;
          </p>
          <p xml:id="i-X9HR3KuCK12jVLovYyad1H">
            Med ingången av år 1933 Klippan, Skurup, Sunne, Hallsberg, Hedemora
            och Orsa.
          </p>
          <p xml:id="i-S8Xyu7kPoMLgJk5Fyij36R">
            Här framställda förslag föranleda i avseende på budgetåret 1927—1928
            vissa förändringar i de av Kungl. Maj:t äskade anslagsbeloppen.
            För upp- rättande från och med den 1 januari 1928 av vissa ordinarie
            lärarbefattningar beräknas reservationsanslaget till de allmänna
            läroverken böra höjas med 24,600 kronor till 6,757,600 kronor,
            samt anslaget till extra och vikarierande ämneslärare vid de allmänna
            läroverken med 3,360 kronor, avrundat till 3,400 kronor, till
            621,700 kronor. Däremot torde det ordinarie förslagsansla- get
            till kommunala mellanskolor kunna sänkas med 21,000 kronor till
            1,748,000 kronor. Utöver ovan angivna förslag till avhjälpande
            av grundläggande brister i den kungl. propositionen anse vi oss
            böra upptaga ännu ett, som berör skolrefor- mens sociala sida,
            nämligen spörsmålet om
          </p>
          <p xml:id="i-Bm3NyKpubQQqn9TkmxQYnZ">
            Ekonomiskt understöd åt fattiga, studiebegåvade barn.
          </p>
          <p xml:id="i-ESsKqqZV2d5yJa9VQFWWh9">
            De svårigheter, som för närvarande hindra barnen ur fattiga eller
            mindre be- medlade hem att begagna sig av de bildningsmöjligheter
            samhället erbjuder, äro icke blott av organisatorisk utan jämväl
            av ekonomisk natur. Även den bäst ordnade skolorganisation kan
            omöjligt till fullo motsvara kravet på ett ra- tionellt och rättvist
            tillvaratagande av begåvningarna, om den icke komplette- ras med
            åtgärder, som göra det möjligt för de ekonomiskt svagast situerade
            att utnyttja organisationens förmåner. Oftast är det nämligen,
            särskilt i frå- ga om landsbygdens ungdom, just de ekonomiska
            hindren, som äro svårast att övervinna, när det gäller att söka
            ernå vidare utbildning. För en praktisk lösning av skolproblemet
            ur social synpunkt kräves därför, att staten i lämplig utsträckning
            sörjer för beredande av ekonomiskt under- stöd under studietiden
            åt fattiga, begåvade lärjungar. Visserligen har sedan gammalt
            åtskilligt gjorts i vårt land i sådant syfte, såväl från det allmännas
            som från enskildas sida, men långt ifrån i den omfattning, som
            erfordras. Skol- kommissionen förordade därför också statsåtgärder
            i angiven riktning, och i de med anledning av. dess betänkande
            avgivna yttrandena finner man talrika uttalanden för anordningar
            till understödjande av behövande lärjungar. Även
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Wc8hxdR2piNVzoxwbFjgNJ">
            Motioner i Första kammaren, Nr 254. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Pnea9VhxNxw4ehCVfe2jGP">
            skolöverstyrelsen och dess chef samt de skolsakkunniga ha givit
            sin varma an- slutning till denna tanke. Samtidigt framhålles
            emellertid den begränsning av statens anslag för detta ändamål,
            som nödvändiggöres såväl av statsfinansiella hänsyn som av risken
            för en oproportionerligt stor tillströmning till de teo- retiska
            utbildningsbanorna, om dessa göras alltför lättillgängliga. Denna
            risk kan dock säkerligen till stor del motvägas om, såsom skolöverstyrelsens
            majo- ritet förordat, liknande understöd beredes även åt därav
            förtjänta lärjungar vid praktiska utbildningsanstalter. Såsom
            lämpliga åtgärder ha anförts fullständig befrielse från skolavgifter,
            räntefria eller billiga studielån, stipendier, kostnadsfria skolböcker
            och skol- materialier samt inrättandet av studie- eller skolhem
            och internatskolor. Av dessa alternativ har i propositionen endast
            berörts det första: befrielse från skolavgifter. Skolkommissionen
            hade föreslagit, att — i likhet med vad som sedan 40 år tillbaka
            är stadgat i fråga om folkskolorna — de allmänna läroverkens lärjungar
            helt befrias från terminsavgifter. Denna mening utta- lades för
            övrigt redan av 1899 års läroverkskommitté. För bemedlade lärjungar
            skulle dock enligt kommissionens förslag kvarstå en förhöjd inskrivnings-
            avgift, vilken skulle inflyta till en understödskassa och möjliggöra
            understöd- jande av fattiga lärjungar. Den nya anordningen skulle
            successivt bringas i tillämpning från en tidpunkt, som det skulle
            ankomma på riksdagen att bestäm- ma. I de av myndigheterna avgivna
            yttrandena rådde enighet om att obemed- lade lärjungar böra vara
            befriade från samtliga avgifter, men 1 övrigt voro meningarna
            delade. Departementschefen anser goda skäl vara anförda för att
            medellösa lärjungar helt befrias från eller erhålla nedsättning
            i avgifter även till läroverkens ljus- och vedkassa; han förklarar
            sig också benägen medverka till en dylik ändring, men då han anser
            ytterligare undersökningar vara behöv- liga, vill han låta beslut
            i saken anstå till 1928 års riksdag. I likhet med vad kommissionen
            uttalat, anse vi det principiellt riktigt, att den kostnadsfria
            undervisningen utsträckes även till den högre skolans sta- dium.
            Vi ansluta oss alltså till förslaget, att läroverkens terminsavgifter
            helt avskaffas genom en successivt skeende avveckling. Bland de
            möjligheter att erhålla studieunderstöd, som redan nu finnas,
            äro skolornas stipendiefonder och statens räntefria studielån
            de viktigaste. Dessa senare, som hittills endast undantagsvis
            utgått till lärjungar vid allmänna läro- verk och jämförliga läroanstalter,
            torde beträffande dessa skolor lämpligen böra ersättas av studiestipendier
            utan återbetalningsskyidighet, för vilket ända- mål särskilda
            stipendiefonder böra ställas till läroverkskollegiernas förfogande.
            Den förnämsta svårigheten vid utdelande av såväl studielån som
            stipendier ligger utan tvivel däri, att det ofta är vanskligt
            att erhålla visshet om under- stödstagarens begåvning, i synnerhet
            under tidigare levnadsår. Med hänsyn härtill kunde det måhända
            vara lämpligt att, såsom skolsakkunniga föreslagit, låta understöd
            från början utgå med relativt mindre belopp, som sedan kunna successivt
            ökas, i samma mån säkrare erfarenhet vinnes om lärjungens förut-
            sättningar för ett framgångsrikt studiearbete. Anskaffandet av
            läroböcker och skolmaterialier medför i många fall mycket kännbara
            kostnader. Till lindrande av dessa kunna olika utvägar tänkas,
            t. ex.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Au7YfcnAKFjFtRR5EBGGr">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-KztXrcMu3sRGJmybgWt319">
            ökade bidrag till studiebegåvade och obemedlade lärjungar — av
            statsmedel eller ur läroverkens understödskassor — samt skolbibliotekens
            utrustande med ökade tillgångar på särskilt sådana böcker — lexikon,
            kartverk, läseböcker och dylikt — som vålla de drygaste utgifterna
            för den enskilde. Ett rikare till- godoseende av läroverksbiblioteken
            vore dessutom, såsom även i propositionen frambhålles, av största
            värde med hänsyn till befrämjandet av lärjungarnas självverksamhet
            och deras förmåga att handskas med böcker på egen hand. Skolinternat,
            där lärjungarna kunna på en gång få underhåll och undervis- ning,
            ha särskilt rekommenderats av de skolsakkunniga; i skolkommissionens
            organisationsförslag ingick bland annat, ett internatgymnasium
            i Strängnäs för fattiga och studiebegåvade lärjungar. Något statligt
            läroverk av denna typ har emellertid icke föreslagits i propositionen,
            och upprättandet av dylika internat skulle förmodligen också ställa
            ganska höga krav på statskassan. Lättare att realisera torde tanken
            på s. k. studiehem vara. Upprättandet i vissa läroverksstäder
            av ett antal skolhem, avsedda särskilt för fattiga lärjungar från
            landsbygden, skulle säkerligen visa sig vara till stort gagn och
            torde icke behöva kräva alltför stora ekonomiska uppoffringar
            från det allmännas sida. I anslutning till vad ovan anförts anse
            vi oss böra hemställa om utredning angående möjligheterna att
            bereda ekonomiskt understöd åt fattiga, studiebe- gåvade lärjungar
            vid statsläroverk och jämförliga läroanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-BAyc7Hi2MiTyP5NUFgrhfB">
            Till sist vilja vi till behandling upptaga några önskemål av
            mera pedagogisk innebörd, låt vara att ett och annat av dessa
            jämväl har sin sociala betoning. I detta hänseende vilja vi till
            en början beröra frågan om
          </p>
          <p xml:id="i-DEhhb9QyMRnY2Kjut9bbaR">
            Inträdesprövningarna till realskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-K3otQQU19KsLDDgueA2STi">
            Genomförandet av enhetsskolans princip med folkskolan som bottenskola
            i det allmänna undervisningsväsendet innebär, att den som genomgått
            fullstän- dig folkskolekurs skall vara berättigad att vinna inträde
            i närmast högre av- delning av enhetsskolan. De olika skolstadierna
            böra stå till varandra i sådant sammanhang, att real- skolan tager
            genomgången folkskolekurs som utgångspunkt. För inträdet i realskolan
            bör då kompetensen icke behöva styrkas på annat sätt än genom
            avgångsbetyg från sjätte klass i någon av folkskolans huvudformer.
            TI ett ge- nomfört enhetsskolesystem är en särskild inträdesprövning
            icke påkallad mel- lan folkskola och realskola, lika litet som
            mellan realskola och gymnasium. Ej heller bör en inträdesprövning
            påfordras i syfte att i princip begränsa an- talet, som beredes
            tillträde till skolväsendets högre avdelningar. Det är här fråga
            om olika stadier i det allmänna undervisningsväsendet. Det kan
            icke vara riktigt att från samhällets sida fixeras, hur många
            som skola tilldelas ett högre mått av denna allmänna utbildning,
            och genom ett särskilt utgall- ringssystem sörja för att fler
            icke få komma i åtnjutande därav. Tillströmningen till vad man
            hittills kallat läroverket, från folkskolan, bör få regleras fritt
            efter samhällsutvecklingen i det hela. Man skall vara blind
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XLFg5zmJnNVHSa74SHswo8">
            Motioner i Första kammaren, Nr 254. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-7qnP8NsLYuTZJZwtidXPBv">
            för uppenbara samhällsekonomiska fakta, om man tror, att realskola
            och läro- verk bleve i ett nu översvämmade av folkskolelever,
            sedan väl anslutningen full- bordats mellan de olika stadierna
            i enhetsskolan. Samhällets ekonomiska struktur har icke därmed
            omgestaltats. En efter hand inträdande ökning av de realskol-
            och gymnasieutbildade är däremot en konsekvens, som måhända inställer
            sig. Tanken att förhindra detta genom särskilda ransoneringsanstalter
            1 syfte att bevara vissa traditionella levnadsstandards hör ej
            hemma i ett demo- kratiskt skolprogram. Såsom den principiella
            ståndpunkten vilja vi därför hävda, att godkänt av- gångsbetyg
            från sjätte klass i någon av folkskolans huvudformer bör utan
            sär- skild inträdesprövning berättiga till inträde i realskolans
            första klass. Några andra modifikationer i denna grundsats böra
            icke ifrågakomma än de som be- tingas av rent praktiska omständigheter.
            Klart är ju t. ex., att vid varje tid- punkt fler ej kunna intagas
            än utrymmet medger och att därvid ett skäligt urval måste för
            tillfället göras. Rätten att vinna inträde så snart plats kan
            beredas finnes därvid kvar. Och skulle det bli en mer konstant
            företeelse å en ort, att ett flertal barn av utrymmesskäl icke
            kunna i lämpligt tempo full- följa sina skolstudier i realskolan,
            så få anstalter vidtagas givetvis i mån av samhällets ekonomiska
            resurser för beredande av ökade undervisningsmöjlig- heter.
          </p>
          <p xml:id="i-2xkUgYvup5PfVMDsND17vy">
            Skolans inre arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-5t6U7btdD4r8nL9nDKg4Ug">
            Gymnasiets organisation och arbetssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-MhfhQ4ag8FbLR4HYWSRXmA">
            Enligt vår mening böra de metoder, som ovan omnämnts i samband
            med frå- gan om friare genomgång av och flyttning inom folkskolan,
            kunna i stor ut- sträckning komma till användning jämväl inom
            den högre skolan. En indi- vidualiserad undervisning, användandet
            i viss omfattning av »studietimmar» i stället för läxtimmar, lärokursens
            uppdelande i smärre enheter och ett på dessa metoder grundat system
            med fri flyttning böra med stor fördel kunna användas på den högre
            skolans stadium. Där borde det särskilt vara lätt att intressera
            eleverna för fria studieuppgifter, som antingen kunde lösas indivi-
            duellt eller gemensamt i mindre studiegrupper. Ett sådant arbetssätt
            i fråga om de delar av kursen, där en ytterligare fördjupning
            av ämnet anses önsk- värd, lär redan med framgång i viss utsträckning
            praktiseras av enskilda lä- rare vid våra högre skolor. Det torde
            vara uppenbart, att lösandet av gemen- samma studieuppgifter bör
            vara av stort värde såsom ett medel både att be- främja lärjungarnas
            intresse och förmåga av självverksamhet, att väcka deras insikt
            om gagnet av samarbete och arbetsfördelning och att giva dem,
            åt- minstone i någon mån, uppfattning om vetenskapligt arbetssätt
            och vetenskaplig metod. | Frågan om arbetssättet å gymnasiet står
            i nära sammanhang med frågan om gymnasiets organisation på olika
            studielinjer. I likhet med departements- chefen och i det stora
            hela från samma utgångspunkter finna vi det i hög
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-014.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EZMsku9AV28er1imrvXbjZ">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-EQMpT5xJC5UAtFUpAHfWa2">
            grad önskvärt, att det nuvarande mångläseriet på gymnasiestadiet
            begränsas och att en efter rationella grunder verkställd ämneskoncentration
            kommer till stånd. Utan en sådan koncentration skulle det ovan
            omnämnda friare och mera fördjupade studiearbetet sakna en av
            sina viktigaste förutsättningar. Vi dela också hans uppfattning,
            att i detta syfte studiearbetet bör koncentreras kring en fast
            kärna av obligatoriska ämnen i begränsat antal och med, så långt
            ske kan, inre samhörighet. Men vi kunna icke finna, att en tillfredsställande
            lösning av frågan skulle vinnas därigenom, att till de båda nuvarande
            latin- och reallinjerna lades ytterligare en fast linje, den nyspråkliga.
            Levnads- banorna äro många, och för dessa ha de olika kunskaperna
            olika värde. Men ingen linje, som är avsedd för ett större antal
            lärjungar, kan göra ett ämnes- val, som passar för alla. Vill
            man därför begränsa antalet ämnen och på sam- ma gång vidga lärjungarnas
            möjligheter till en rikare ämneskombination, är det bättre att
            skapa ett rörligare linjesystem: att således kring en kärna av
            kvalitetsämnen, som äro obligatoriska, genom lärjungarnas fria
            tillval söka gruppera sådana ämnen, som mera återspegla de individuella
            anlagen och kunna ha betydelse för en blivande levnadsbana.
          </p>
          <p xml:id="i-GQpBAL7PkGQURX1cPfZ8F4">
            Studentexamen.
          </p>
          <p xml:id="i-8RgxBXMLCY14aHAK4QXeF3">
            Frågan om studentexamens bibehållande, åtminstone i sin nuvarande
            form, kan icke undgå att beröras av en omläggning av gymnasiets
            arbetssätt. Friare och mera koncentrerade studiemetoder, som göra
            det möjligt för lärjungarna att i vissa ämnen, för vilka de äga
            större fallenhet, gå hastigare fram än i andra, förutsätta också
            andra kontrollmetoder än nuvarande examen rigorosum i alla ämnen
            på en gång. Liksom arbetssättet å gymnasiet enligt vår mening
            bör i betydande omfattning frigöras från det nu så gott som allenahärskande
            läxförhörssystemet och bringas i närmare överensstämmelse med
            det, som till- lämpas vid våra högskolor och universitet, torde
            också det vid dessa läroanstal- ter redan länge praktiserade systemet
            att tentamensvis avsluta olika ämnen eller kurser kunna med fördel
            användas vid gymnasierna. Ett på dylika ten- tamina grundat avgångsbetyg
            bör givetvis skänka samma kompetens, bland annat beträffande tillträde
            till universiteten, som nuvarande studentbetyg. Den garanti, som
            censorernas kontroll över studentexamen för närvarande anses innebära
            för upprätthållandet av en önskvärd och likformig kunskapsstandard,
            kunde göras lika effektiv genom skärpt inspektion över gymnasiernas
            studie- arbete. Att det för detta arbete skulle vara en avgjord
            vinst, om det finge bedrivas utan trycket av den examenshets,
            som det nuvarande systemet medför, synes oss vara uppenbart. Vi
            föreslå därför en skrivelse om åtgärder för studentexamens avskaffande.
          </p>
          <p xml:id="i-Hgq3ZVVSHZjJLRivY4LkpJ">
            Rikare biblioteksresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-QbeQ4pn9m9qPyN6k233NG4">
            De effektivare studiemetoder för folkskolan och den högre skolan,
            som i det föregående antytts, kräva som en ofrånkomlig förutsättning
            bättre och rikare utrustade bibliotek samt, åtminstone för mellanskolan
            och gymnasiet, även
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AXagk2XX7ku97p87DTMmRk">
            Motioner i Första kammaren, Nr 251. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-58ruWCNsSpXcUppv1Utquu">
            särskilda studierum. Ett effektivt arbete i folkskolan kräver
            redan i de första klasserna inhämtandet av god och säker läs-
            och skrivfärdighet samt övning 1 att på egen hand finna sig till
            rätta bland böckerna. Därför behöves redan på detta åldersstadium
            tillgång till lämplig litteratur och tillfällen till tyst- läsning
            i skolan under lärarens övervakande och ledning. På det högre
            skol- stadiet komme själva studiearbetet att i mycket större utsträckning
            än för närvarande utföras på skolrummet eller i skolbiblioteket
            i stället för under fritiden i hemmet. Från dessa synpunkter vilja
            vi därför kraftigt understryka det behov av bättre utrustade skolbibliotek,
            som framhålles i propositionen, lik- som nödvändigheten av att
            den närmare omprövning av detta spörsmål, som däri ställts i utsikt,
            kommer till stånd inom den närmaste framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-5oRqkxF8PLoSUStARVbYu4">
            Yrkanden.
          </p>
          <p xml:id="i-AVupXp5e5hLCkW7zd34a32">
            I anslutning till vad ovan anförts tillåta vi oss sålunda sammanfatta
            vår ståndpunkt i nedanstående yrkanden. I. Som grundläggande ståndpunkt
            beträffande den nya skolorganisationen tillåta vi oss hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-2vdcuJFqKYGjUpefhT3Y39">
            dels att riksdagen måtte besluta, att realskolorna vid samt-
            liga statsläroverk göras fyraåriga och med avseende å det kunskapsmått,
            som erfordras för inträde i realskolans lägsta klass, grundas
            på genomgången sjätte klass i någon av den sexklassiga folkskolans
            huvudformer, ävensom att i övrigt skol- systemet grundas på motsvarande
            anknytning till folkskolan, dels ock, att riksdagen i samband
            med ett beslut av nyss- nämnda beskaffenhet ville i skrivelse
            till Kungl. Maj:t an- hålla, att till vederbörande skolmyndigheter
            måtte utfärdas ett cirkulär, vari en friare genomgång av och friare
            flyttning inom folkskolan måtte, utan rubbning av folkskolans
            organisation eller undervisningsplan, förordas, i syfte att bereda
            barn med särskilda studieanlag möjlighet att efter fem års undervisning
            i folkskolan vinna inträde i realskolans eller motsvarande läro-
            anstalts lägsta klass.
          </p>
          <p xml:id="i-84THfbPwKHy5ywwpmwyZEi">
            II. Därest den av Kungl. Maj:t föreslagna grunden i fråga om
            anknytnin- gen mellan folkskolan och den högre skolan varder tillämpad,
            hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-2qR5TN5xd9nNgyYG6VRUY1">
            dels att riksdagen ville besluta följande ändringar i Kungl.
            Maj:ts förslag:
          </p>
          <p xml:id="i-23k3iQtXGo7B1kpeGi5jds">
            I. beträffande högre lärarinneseminariet:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-6DkiJYnddU1KGhiFeLYptF">
            16
          </p>
          <fw xml:id="i-SmZ2fGD78JVcwxmNMkoo1g">
            Motioner i Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-4s1bgDKh8Jq9tAYcWwfq4w">
            II. beträffande de allmänna läroverken: A. de allmänna läroverkens
            organisation;
          </p>
          <p xml:id="i-EvxCcYSR9i7DaZ5kiHRGut">
            dels godkänna följande ändrade huvudgrunder för de all- männa
            läroverkens organisation: 8. Lyceet skall kunna delas på enahanda
            bildningslinjer som gymnasiet; dels ock förklara sig ej hava något
            att erinra emot att un- dervisningsarbetet i de allmänna läroverken
            ordnas i huvudsak- lig anslutning till de grundsatser, som av
            departementschefen ock i motionen angivits.
          </p>
          <p xml:id="i-SH9i3N1sbNSLpiqwf1FvGj">
            B. upprättande och ombildning av läroverk; besluta:
          </p>
          <p xml:id="i-Bt5HCnRfZhj7jxbegmWxPn">
            1. i en var av städerna Stockholm, Uppsala, Linköping, Norrköping,
            Jönköping, Lund, Malmö, Hälsingborg, Göteborg, Borås, Karlstad,
            Örebro och Västerås skall i den ordning, som i motionen angivits,
            upprättas ett högre allmänt läroverk för flickor, omfattande fyrklassig
            realskola och treårigt gymna- sium, under villkor — — — — — hyresersättning
            åt rektor;
          </p>
          <p xml:id="i-AKxiDfJgQ3UrLR7i3jJ92U">
            9 — FAR pA
          </p>
          <p xml:id="i-Ep4WcVxxtsDPgFycqHDzfL">
            Öd, me ESA — —
          </p>
          <p xml:id="i-D4iYmGzLyn7o8Gy7yD8LQY">
            4. i vart och ett av samhällena Lidingö, Katrineholm, Mo- tala,
            Nässjö, Ronneby, Hässleholm, Höganäs, Falkenberg, Trollhättan,
            Karlskoga, Stora Tuna, Sollefteå och Boden skall från och med
            den 1 januari 1928, i vart och ett av samhällena Tranås, Lysekil,
            Säffle, Mora, Sandviken och Nederkalix från och med den 1 januari
            1929, i vart och ett av samhällena Mjölby, Värnamo, Tomelilla,
            Eslöv, Ulricehamn, Gudmundrå och Malmberget från och med den 1
            januari 1930, i vart och ett av samhällena Sundbyberg, Vetlanda,
            Åstorp, Malmö, Laholm och Avesta från och med den 1 januari 1931,
            i vart och ett av samhällena Vaxholm, Norrköping, Huskvarna, Sölvesborg,
            Simrishamn och Ludvika från och med den 1 januari 1932 samt i
            vart och ett av samhällena Klippan, Skurup, Sunne, Halls- berg,
            Hedemora och Orsa från och med den 1 januari 1933 genom successivt
            övertagande av där befintlig kommunal mel- lanskola upprättas
            en fyrklassig samrealskola, under villkor att vederbörande kommun
            åtager sig att tillhandahålla — — — — — möbelutrustning ävensom
            bostad eller hyresersätt- ning åt rektor samt att kommunen i förekommande
            fall till- handahåller sådan från mellanskolan till läroverket
            överflyttad ordinarie ämneslärare och ämneslärarinna, som icke
            äger behö- righet till adjunktstjänst vid allmänt läroverk, bostad
            och bränsle eller ersättning därför;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KsyTGPjTUavjjr8C2RPh4p">
            Motioner i Första kammaren, Nr 251. 14
          </fw>
          <p xml:id="i-MYJsNjSgSdCuRhDsqG3K5g">
            5. det högre läroverket i en var av städerna Södertälje, Ny-
            köping, Strängnäs, Eskilstuna, Växjö, Kalmar, Västervik, Visby,
            Karlskrona, Kristianstad, Ystad, Halmstad, Väners- borg, Skara,
            Falun, Gävle, Hudiksvall, Härnösand, Sundsvall, Östersund, Umeå
            och Luleå skall ombildas till högre samläro- verk, under villkor
            att vederbörande kommun åtager sig att tillhandahålla erforderliga
            undervisningslokaler ävensom bostad eller hyresersättning åt rektor;
            6. realskolan i en var av städerna Enköping, Eksjö, Oskars- hamn,
            Karlshamn, Landskrona, Varberg, Uddevalla, Marie- stad, Skövde,
            Lidköping, Arvika, Kristinehamn och Söderhamn skall ombildas till
            samrealskola med såväl fyrklassig som sex- klassig avdelning,
            under villkor att vederbörande kommun åta- ger sig att tillhandahålla
            erforderliga undervisningslokaler ävensom bostad eller hyresersättning
            åt rektor; 7. följande högre allmänna läroverk, nämligen i Stockholm:
            läroverket å Södermalm, Södertälje, Uppsala, Nyköping. Strängnäs,
            Eskilstuna, Linköping, Norrköping, Jönköping, Växjö, Kalmar, Västervik,
            Visby, Karlskrona, Kristianstad, Hälsingborg, Ystad, Halmstad,
            Vänersborg, Skara, Borås, Karlstad, Örebro, Västerås, Falun, Gävle,
            Hudiksvall, Härnö- sand, Sundsvall, Östersund, Umeå och Luleå;
            följande realskolor, nämligen i Malmö och Göteborg: östra realskolan,
            samt följande samskolor, under ändrad benämning av samreal- skolor,
            nämligen i Ängelholm, Trälleborg, Alingsås, Å mål, Fal- köping,
            Örnsköldsvik och Skellefteå skola med avseende på de kunskapsmått,
            som erfordras för inträde i realskolans första klass, vara grundade
            på genom- gången tredje, respektive sjätte klass i någon av den
            sexklassi- ga folkskolans huvudformer; 8. följande samskolor,
            under ändrad benämning av samreal- skolor, nämligen i Norrtälje,
            Vadstena, Vimmerby, Strömstad, Filipstad, Askersund, Sala, Köping,
            Arboga, Piteå och Hapa- randa skola med avseende på det kunskapsmått,
            som erfordras för inträde i realskolans första klass, vara grundade
            på genom- gången sjätte klass i någon av den sexklassiga folkskolans
            hu- vudformer;
          </p>
          <p xml:id="i-9crhrcBWXcsALNxsxoH2aA">
            12. = 5 - 13. 2 =
          </p>
          <p xml:id="i-UZ2xYPw6cCH5yZLt2Zf41h">
            14. följande läroverk, nämligen i Stockholm: latinläroverket
            Bihang till riksdagens protokoll 1927. 3 saml. 77 häft. (Nr 254—255.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-UN6SwLFYRq6xZDtWaw22RZ">
            18
          </p>
          <fw xml:id="i-JKn8DGtw3yt7125348N1uh">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-MjvNvB46s4Y1AegjNTKLRV">
            å Norrmalm, realläroverket å Norrmalm, läroverket å Söder- malm,
            läroverket å Östermalm, samt Vasa, Katarina och Kungsholmens realskolor,
            Uppsala, Linköping, Norrköping, Jönköping, Malmö: högre läroverket
            och realskolan, Lund, Häl- singborg, Göteborg: latinläroverket,
            realläroverket samt västra och östra realskolorna, Borås, Karlstad,
            Örebro och Västerås skola i sin helhet vara avsedda endast för
            manliga lärjungar; dock att, intill dess att det högre flickläroverket
            i respektive städer hunnit träda i verksamhet, kvinnliga lärjungar
            må efter framställning från vederbörande kommun kunna av Kungl.
            Maj:t lämnas tillträde till nuvarande läroverks gymnasium, un-
            der förutsättning att, därest ej vid läroverket finnes anställd
            ordinarie kvinnlig ämneslärare, kommunen bestrider kostnader-
            na för skäligt arvode till en på det pedagogiska området erfa-
            ren kvinnlig sakkunnig, vilken på rektors förslag av skolöver-
            styrelsen förordnas att gå rektor tillhanda med råd och upp- lysningar
            i fråga om de kvinnliga lärjungarna, att särskild un- dervisning
            i övningsämnen i den mån sådan påkallas på kom- munens bekostnad
            anordnas för de kvinnliga lärjungarna samt under de villkor i
            övrigt, som Kungl. Maj:t bestämmer; 15. den föreslagna ombildningen
            och utvidgningen ävensom inrättandet av nya läroverk samt de förändringar,
            som därmed stå i samband, skola försiggå i huvudsaklig enlighet
            med den plan beträffande tidpunkter för ikraftträdandet och grunder
            i övrigt, som av departementschefen och i motionen angivits;
          </p>
          <p xml:id="i-5MMxjAxcrBUkHiDP6PMGzm">
            16. lika med propositionen punkt 17.
          </p>
          <p xml:id="i-MuGVNAuky6pb7tZhn3UZJa">
            17. &gt; » &gt; &gt; 18. 18. &gt; » » &gt; 19. 19. &gt; &gt; » &gt; 20. 20. &gt; &gt; » » 21.
          </p>
          <p xml:id="i-2NvGT5oTSiaCwwJPu3L9vT">
            III. beträffande kommunal mellanskola, som står under om- bildning
            till allmänt läroverk: besluta, att statsbidrag — — — — — arvode
            åt rektor bort- faller. IV. beträffande kommunala flickskolor:
            dels besluta, att statsbidrag till kommunal flickskola, omfat-
            tande fem årsklasser och med avseende på det kunskapsmått, som
            erfordras för inträde i skolans första klass, grundad på genomgången
            sjätte klass i någon av den sexklassiga folksko- lans huvudformer,
            må utgå med 14,000 kronor årligen, vartill må kunna komma särskilt
            understöd till undervisning i huslig ekonomi, ej överstigande
            1,000 kronor för år; dels ock föreskriva, att för understöd till
            kommunal flickskola skola i övrigt, med iakttagande av de jämkningar,
            som i motio-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-K5gggEyDptAWZ47xp7GKmK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 254. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-Kx6o72VkftFoAXQjbuZpZA">
            nen angivits, tillämpas de villkor och bestämmelser, som gälla
            beträffande kommunal mellanskola; .
          </p>
          <p xml:id="i-K76kax3zizE9ZiMFhMMTPu">
            V. beträffande privatläroverken: föreskriva: lika med propositionen
            avdelning IV. VI. beträffande den föreslagna ändrade skolorganisationen
            i dess helhet: lika med propositionen avdelning V. VII. beträffande
            anslag till högre lärarinneseminariet: lika med propositionen
            avdelning VI. VIII. beträffande anslag till de allmänna läroverken:
          </p>
          <p xml:id="i-49P2E6EkdYEvnn2GFvkNiQ">
            dels öka det ordinarie reservationsanslaget till de allmänna
            läroverken,
          </p>
          <p xml:id="i-WQ2AFCJTDLtXTzp1bDkciT">
            MU. ooo oso oo vv vr kronor 6,666,066: — med . ooo oc oco ov.
            . ? 91,534: — till. ooo ooo oco ov vo. &gt; 6,757,600: —
          </p>
          <p xml:id="i-8tPpzxY19UHuxVAQxzzbyi">
            dels ock anvisa till arvoden åt extra och vikarierande ämnes-
            lärare vid de allmänna läroverken ett extra anslag å kro- nor
            621,700: —.
          </p>
          <p xml:id="i-Ju4YURPjFuu91q4NZQ6dkT">
            IX. beträffande anslag till kommunala mellanskolor:
          </p>
          <p xml:id="i-88K9qWxJBGJN6whKcMEyvh">
            dels ur riksstaten — — — — — mellanskolor, dels höja det ordinarie
            förslagsanslaget till kommunala mel- lanskolor från dess nuvaran-
          </p>
          <p xml:id="i-Y7jvRpqNKyFHy6YEbNU51c">
            de belopp. . . . .o. co. . kronor 1,650,000: — med . ..sooscocov.
            vc... &gt; 98,000: — till. ooo ooo ov vv. &gt; 1,748,000: — dels medgiva,
            att — — — — — bestämmer dels ock — — — — -— kronor 355,000.
          </p>
          <p xml:id="i-PEWqaa5aq9xYQ623TNwQm9">
            X. beträffande anslag till kommunala flickskolor: dels anvisa
            ett ordinarie förslagsanslag av kronor 15,000, dels medgiva, att
            tillfällig löneförbättring och dyrtidstillägg må för tiden 1 juli
            1927—30 juni 1928 från vederbörande an- slag utgå till lärarpersonalen
            vid kommunala flickskolor i en- lighet med de grunder, som kunna
            varda bestämda för lärar- personalen vid kommunala mellanskolor.
            XI. beträffande anslag till privatläroverken: lika med propositionen
            avdelning IX. dels ock att riksdagen måtte: a) i skrivelse till
            Kungl. Maj:t anhålla om utredning och därpå grundat förslag om
            att genom terminsavgifternas suc-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__254/mot_1927__fk__254-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-5oByVeFJhA3TMwxF9vPy4o">
            20
          </p>
          <fw xml:id="i-472NKakoBk8tUHEK1BNKAm">
            Motioner i Första kammaren, Nr 254.
          </fw>
          <p xml:id="i-UAuqjTkNhHKXZKZDKtXKUT">
            cessiva avveckling förverkliga grundsatsen om avgiftsfri un-
            dervisning vid statens läroverk och därmed jämförliga läro- anstalter;
            b) i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om utredning om möj-
            ligheterna att, huvudsakligen på de vägar, som i motionen an-
            givits, bereda ekonomisk hjälp under studietiden åt fattiga, studiebegåvade
            lärjungar vid statens läroverk och därmed jäm- förliga läroanstalter,
            ävensom att Kungl. Maj:t därefter måtte för riksdagen framlägga
            förslag om de åtgärder, vartill ut- redningen må föranleda; ce)
            i motiveringen till det beslut, riksdagen kan komma att i förevarande
            ärende fatta, uttala sig för att lärjungar, som er- hållit godkänt
            betyg från sjätte klassen av folkskola, tillhö- rande någon av
            dess huvudformer, må utan särskild inträdes- prövning vinna inträde
            i realskola, lyceum eller därmed jäm- förlig högre läroanstalt,
            som bygger på sexårig grundskola; d) i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om sådana anord- ningar i fråga om gymnasiets organisation
            och arbetssätt, som möjliggöra en friare linjeuppdelning och sätta
            lärjungarna i tillfälle att genom tillval av ämnen till en begränsad
            kärna av obligatoriska ämnen, olika för skilda levnadsbanor, ernå
            den för sin vidare verksamhet eller utbildning lämpligaste ämnes-
            kombinationen; e) i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om åtgärder
            för studentexamens avskaffande och ersättande med en för ett in-
            dividualiserat arbetssätt bättre avpassad form av kunskaps- kontroll;
            samt f) i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om förslag till
            bättre utrustade bibliotek och studierum vid olika slags skolor,
            lägre som högre.
          </p>
          <p xml:id="i-2mWv9twcyUZMEmfd8MjbqY">
            III. Därest riksdagens beslut beträffande anknytningen mellan
            grundskola
          </p>
          <p xml:id="i-UfQRKzxM8gcFyqviYfsswR">
            och högre undervisningsanstalt skulle fattas efter andra principer,
            än Kungl. Maj:ts förslag innehåller, vilja vi slutligen hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-EGs5oqtiTYw1eJM63xXU2N">
            att de under II här ovan framställda yrkanden måtte, med av sådant
            förhållande påkallade jämkningar, vinna tillämpning jämväl å beslut,
            som avviker från Kungl. Maj:ts förslag i fråga om anknytningen
            mellan folkskolan och det högre undervis- ningsväsendet tillhörande
            läroanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-MWxzh3qv2CJq24Y4QY3JKS">
            Stockholm den 18 mars 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-LdK6dSvcp5TSvLCCm8GV1B">
            Gustav Möller. Rickard Sandler. A.J. Bärg. Ernst Wigforss. Olof
            Olsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
