<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__244/mot_1927__fk__244-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ABQemy5goyRi4B8AAeHENk">
        Motioner i Första kammaren, Nr 244. 9
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UimaWuqsHNyJTBpcCi6B2b">
        <div type="motTitle" xml:id="i-349tVQCEUbAvvUAfVY6jUn"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TzbBtYWRaN91Xfzj6yzB1u"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SNMYTKcAph45FbqThPdQS6">
        <div xml:id="i-5whrpDdcJvFRAXd1ZbhVTM">
          <p xml:id="i-YGnKVtWBwKBeDsLyFYQNae">
            Nr 244.
          </p>
          <p xml:id="i-J3cHyhnHZdBcqnbmPDhVtc">
            Av herr Lindhagen, angående rätten för flickor att vinna inträde
            vid allmänna högre skolor på samma villkor som gossar m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-CNgcRfKjh4Yr6GjMvzd35">
            Rätten för flickor att få tillgång till allmänna skolor på samma
            villkor som gossar och få det i samma utsträckning i hela landet
            är väl något som nutiden måste lösa och göra det omedelbart. Skolkommissionen
            sökte också efter uppdrag realisera detta program. Den nu framlagda
            propositionen tager avstånd i sak tämligen fullständigt från detta
            uppsåt. Den nöjer sig med åtskilliga omväxlande surrogat här och
            var, undanskjuter de privata flickskolornas tidigare förordade
            förstatligande och lämnar framtiden i dunkel, såvitt jag kunnat
            tolka propositionen. Uttalandena i statsrådsprotokollet äro ganska
            omfattande men man vet i mångt och mycket icke om den nu föreslagna
            ordningen är avsedd att vara definitiv eller ett provisorium eller
            när detta senare överhuvud taget skall upphöra genom utbyte mot
            någon bättre ordning. Givetvis är denna angelägenhet vittutseende
            och kan detta år icke främjas annat än genom provisorier. Vad
            som vi måste önska oss är en omedelbar fortsättning i detta uppbyggande
            och klara riktlinjer för framtiden. En fråga, som också lämnats
            olöst, är samskolefrågan. Samskolans lämp- lighet för de högre
            stadierna har icke föranlett något klart ståndpunktstagande. Att
            flickor och gossar äro olika vid en mera framskriden ålder även
            i stu- dieavseende ligger i sakens natur och vitsordas väl tämligen
            enhälligt av erfarenheten. Samskola även i de högre stadierna
            är principiellt mycket tilltalande och jag har själv varit övertygad
            anhängare därav. Men frågan är, om erfarenheten verificerat drömmarna
            och om det icke är vanskligt att söka gå emot naturlagar. Ungdomen
            själv i stor utsträckning och i synnerhet sig tveksam. Att under
            sådana förhållanden i avsevärd omfattning nu utsträcka sam- skolornas
            antal utan att taga bestämd ståndpunkt, byggd på erfarenheten,
            om deras lämplighet kan knappast anses tillfredsställande. Det
            framgår av propositionen, som om utökningen av samskolorna skett
            allenast av ekono- miska skäl. Det har befunnits billigast att
            bereda en del flickor här och var jämbördig undervisning genom
            att sticka in dem i färdiga gosskolor i mån av utrymme. Ett irrationellt
            system således och icke någon stor skolreform, så vitt jag förstår.
            På grund av de båda könens olikhet i sinnesriktning och uppgifter
            enligt naturens ordning kunna även olika skolformer ifrågasättas
            för dem. Den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__244/mot_1927__fk__244-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SFWkWpo4vCrurXJ2AxeVW2">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 244.
          </fw>
          <p xml:id="i-M7DuUPNx4VvhQmQQp5mUaq">
            åttaklassiga flickskolan är ett uttryck för en sådan hänsyn.
            Den av pro- positionen tillskapade provisoriska utvägen för åtskilliga
            flickor att vinna tillträde till allmänna läroverk, som tillskapats
            för gossar, lämnar denna skoltyp såsom en organisk del av ett
            rationellt skolsystem åt sitt öde. Den åttaklassiga flickskolan
            hänvisas fortfarande uteslutande till de privata läro- verken
            och deras dyrare kurser, så länge dessa slumpvis ännu äga bestånd.
            På grund härav hemstiälles,
          </p>
          <p xml:id="i-zr8YiJpsgLga8LRza9hPR">
            att, med anledning av propositionen om det högre skolväsendet,
            riksdagen, oavsett förväntade provisoriska beslut i ämnet, ville
            anhålla, att Kungl. Maj:t måtte 1) ytterligare överväga en definitiv
            lösning av rätten för flickor att få tillgång till allmänna högre
            skolor på samma villkor som gossar; 2) för ändamålet taga under
            definitivt bedömande de privata flickskolornas förstatligande
            och den åttaklassiga flickskolans lämplighet; 3) verkställa en
            avgörande utredning, byggd på vårt lands och andra länders erfarenheter,
            rörande samskolans berättigande och ändamålsenlighet på det högre
            skol- stadiet.
          </p>
          <p xml:id="i-MGy48KT1L9E5KX7RNJEyqx">
            Stockholm den '18 mars 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-X1Umb8HcDDDHK7B48mSd3g">
            Carl Lindhagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
