<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--fk--00082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__82/mot_1927__fk__82-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UR8WkGc951A54yKtAQ8X3a">
        Motioner i Första kammaren, Nr 82. 17
      </fw>
      <div xml:id="i-L3fUaG1gF7WGi5GkGPNp4C" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TE9gSDB1xFYxfXmDP4GdTM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RnNUtsrs8tCxgEieRnpWxt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5icmQWZCgrHheAPezt5hzD" type="motBody">
        <div xml:id="i-JsFjtpcLofTu9eHzYjsreV">
          <p xml:id="i-6pJ7stxfaUFPBTEjG4iMND">
            Nr 82.
          </p>
          <p xml:id="i-SMRiRKDaxM6LLe14AEuqYM" type="titleString">
            Av fröken Hesselgren, angående avlöningen för kvinnlig inne-
            havare av befattningen såsom förste uppsyningsman å manlig avdelning
            vid hospital m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-D6mc39anybwkf3RvWg8nRs">
            Vid de manliga avdelningarna å hospitalen utövas tillsyn över
            de olika avdelningarna av en förste uppsyningsman, som under sig
            har ett visst antal skötare och överskötare och som har att övervaka
            såväl sjukvården som den allmänna ordningen å sin avdelning, vilken
            omfattar från 3—500 patienter. Vidare har han att förvalta patienternas
            enskilda medel och deras arbetsförtjänster, vilket förutsätter
            en rätt omfattande bokföring. Å de större hospitalen har förste
            uppsyningsman vid sin sida en biträdande uppsyningsman (tillsyningsman
            av andra klass). Motsvarande befattningar å kvinnliga avdelningar
            kallas förestånderska och biträdande förestånderska (förestånderska
            av andra klass). Vid den av behörighetslagen betingade inplaceringen
            av förutvarande kvinnliga befattningar å den gemensamma lönelistan,
            sattes förestånderska i lönegrad B 12, under det att förste uppsyningsman
            stod i lönegrad B 14, en anordning, som i och för sig torde vara
            oriktig, då arbetet å manlig och kvinnlig avdelning måste anses
            fullt jämbördigt. En utredning på denna punkt torde väl också
            bli nödvändig i samband med den bebådade omorganisationen av hospitalsvården.
            Ännu mera påfallande blir dock detta missförhållande, därest kvinna
            sköter sådan befattning på manlig avdelning. En sådan befattning
            har vid Strängnäs hospital allt sedan år 1921 skötts av en kvinna,
            fröken Signe Dahlström. Hospitalets styrelse, som beslutat sig
            för att försöka med kvinnlig arbetskraft på manlig avdelning,
            lyckades härför förvärva en synnerligen dugande och lämplig person
            i fröken Signe Dahlström, vilken då var anställd som förestånderska
            vid Vänersborgs hospital sedan 1905. Då emellertid vid denna tidpunkt
            möjlighet ej förefanns att anställa kvinna som uppsyningsman,
            hemställde styrelsen till Kungl. Maj:t, att platsen i fråga skulle
            få skötas av en förestånderska med förestånderskas lön. Den biträdande
            manliga uppsyningsmannen tilldelades därvid förste uppsyningsmans
            titel och lön. Fröken Dahlström har nu i 5 år skött sin befattning
            till full belåtenhet och med utmärkta vitsord från såväl överläkare
            som medicinalstyrelse. Hon utför identiskt samma arbete som en
            manlig förste uppsyningsman, men hon står 2 lönegrader lägre än
            en sådan, vartill kommer, att fröken Dahlström som kvinna ej har
            rätt till sista ålderstillägget. Detta betyder Bihang till riksdagens
            protokoll 1927. 3 saml. 20 häft. (Nr 76.—82.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__82/mot_1927__fk__82-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xu1U36ru2qocQACv4xxwdf">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 82.
          </fw>
          <p xml:id="i-PzH53tvZKr8vshidkERrte">
            att hennes faktiska lön understiger en manlig förste uppsyningsmans
            med 882 kronor om året. Så länge som hinder för kvinna att inneha
            uppsyningsmans befattning förelåg, kunde saken anses vara i experimentstadiet
            och skillnaden mellan fröken Dahlströms lön och ordinarie förste
            uppsyningsmannens vara i viss grad motiverad. Sedan emellertid
            genom behörighetslagens ikraftträdande detta formella hinder undanröjts
            och fröken Dahlström dessutom under så många år visat sig vara
            fullt kompetent för platsen i fråga, framträder denna löneskillnad
            som en orättvisa och en oegentlighet, vilken torde böra snarast
            möjligt undanröjas. Det är tydligt, att man här har ett sådant
            fall, som i kungl. proposition förutsättes, då där talas om nödvändigheten
            av att göra vissa efterjämkningar i löneplaceringen. Det torde
            vara givet, att en kvinna, som sköter förste uppsyningsmans arbete
            på manlig avdel- ning, också bör vara berättigad att erhålla den
            lön, som tillkommer platsen i fråga. Det gäller ej här något antal
            befattningshavare — såvitt mig är bekant, är fröken Dahlström
            för närvarande den enda kvinnliga befattningshavare, som sköter
            dylik tjänst. Det torde därför också vara berättigat, att hon
            erhåller förste uppsyningsmans lön retroaktivt från den dag behörighetslagen
            trädde i kraft. På grund av vad som sålunda anförts, får jag hemställa,
            att riksdagen ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-7uX9nCwKpbjZsYMMMWu1FQ">
            att kvinna, som sköter förste uppsyningsmans befatt- ning å manlig
            avdelning vid hospital, skall vara be- rättigad att jämväl uppbära
            den lön, som tillfaller manlig innehavare av befattningen, samt
            att fröken Signe Dahlström vid Strängnäs hospital må äga rätt
            uppbära denna lön retroaktivt från behö- righetslagens ikraftträdande.
          </p>
          <p xml:id="i-Tkh9g7yeNryGdFxY4ZRSet" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-UgCx7E5MudrwZtKGf84nmj" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-AncUWv8k57hmQvNMajrfUT">
              <item xml:id="i-CFJEMPqcz8gQGqHQVQSn8Z" who="i-5jwrBzpJ3kKsBsRMvCWs2N" type="signature">
                Kerstin Hesselgren
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-EZJMTnNiRGbCxQokXZBu74">
            Stockholm, Isaac Marcus” Boktryckeri-Åktiebolag, 1927.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
