<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--fk--00085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__85/mot_1927__fk__85-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-U53CA14wgcV44xG25nHJAc">
        Motioner i Första kammaren, Nr 85.
      </fw>
      <div xml:id="i-H9a9HN2G287votBuNxMnab" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Sx8DM4N2e7SRMVsZSD5k6f" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8n66koDg5uPNyixSng7eBi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UFUPT7g1coA6awptdoCQGK" type="motBody">
        <div xml:id="i-LWQ66y9jrYN4Sa3ggpR6DV">
          <p xml:id="i-EFkQWEfdSGRSP46Ekba493">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-XHWvf6YJogMxahgZVQJjVa">
            Nr 85.
          </p>
          <p xml:id="i-4t1uMq2uGbg3e3v2uwr1oT">
            Av herrar Berqvist och Asplund, om anslag till påbörjande av
            en järnväg från Övertorneå till Pajala.
          </p>
          <p xml:id="i-Fwzk1L3b3aWxENqbT3D9Tt">
            I skrivelse till Kungl. Maj:t den 30 augusti 1926 angående järnvägsbygg-
            nader i Norrbotten har Konungens befallningshavande i länet anfört
            bland an- nat följande:
          </p>
          <p xml:id="i-W4vLNBW1DmFgVwPKBnVrrH">
            »Det torde vara känt, att Norrbottens län för närvarande genomgår
            en svår- Fond kris i sin utveckling. Skälen härtill må här först
            inledningsvis i korthet eröras. Den alldeles övervägande delen
            av befolkningen i länet är för sin utkomst beroende av trävarurörelsen
            och jordbruket. För 50—60 år sedan var det hu- vudsakligen jordbruket
            som utgjorde stödet för folknäringen. Sedan kom den period, då
            sågverksindustrien utvecklade sig till en storindustri, som skänkte
            bröd åt en stor industribefolkning vid kusten. Samtidigt utbyggdes
            flottlederna, varigenom möjliggjordes ett ekonomiskt utnyttjande
            av skogarna i allt större omfattning. Jordbrukets utveckling gick
            ej i samma raska takt. Visserligen gjordes be- tydande framsteg
            särskilt i kustbygden. Men i skogsbygden, där dock förut- sättningarna
            för jordbruk ingalunda äro små, ha bönderna tyvärr ofta försum-
            samt sin jord för den mera lättfångna förtjänsten i skogsarbete.
            Ett lätt till- gängligt belägg härpå utgör det alldeles dominerande
            antalet hemman med alltför små odlade arealer. Allt härunder har
            befolkningstillväxten varit syn- nerligen stor, särskilt i skogsbygden.
            Det är klart, att mot bakgrunden av denna utveckling den nuvarande
            situa- tionen måste innebära ett starkt bakslag. Sågverksindustriens
            starka tillbakagång hotar vissa delar av industribefolk- ningen
            (i Kalix, Töre och å Seskarö) med en katastrofartad arbetslöshet.
            Det synes klart att räddningen av industrien samt för större delen
            av folket skulle ligga i byggande av en sulfatfabrik i Kalix för
            tillvaratagande av sågverks- avfall och gallringsvirke ur skogarna.
            Men Norrbotten är kapitalfattigt, ty förtjänsten på Norrbottens
            råvaror har nästan aldrig stannat inom länet. Hur detta skall
            ordnas är emellertid en fråga, som ej äger samband med huvud-
            frågan i denna framställning. Samtidigt med den norrbottniska
            sågverksindustriens tillbakagång har rö- relsen i skogarna mattats.
            Ett visst tillskott i rörelsen har visserligen erhållits genom
            köpare från industrien i andra län. Men prisen ha varit mycket
            otill- fredsställande. De ge ej endast ett mycket lågt rotvärde
            utan även en mycket knapp arbetsförtjänst.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__85/mot_1927__fk__85-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9gyKi6JCtWfW42rd14rxFD">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 85.
          </fw>
          <p xml:id="i-LsfVp35iDF7Cd3pTJDm27K">
            I detta läge är det av utomordentlig betydelse, att den jordägande
            befolk- ningen, särskilt i skogsbygden, utvecklar sitt jordbruk,
            så att den av jorden kan få största möjliga stöd i sin hushållning
            och så att behovet av skogsför- tjänster kan minskas till bättre
            överensstämmelse med vad den nuvarande tiden i sådant hänseende
            bjuder. Att skördeavkastningen ett så exceptionellt år som innevarande
            år blivit dålig rubbar ej riktigheten av detta resonemang utan
            tvärtom. De som väl skött och hävdat sin Jord ha i år fått nära
            nog normal skörd. Ju kraftigare fart det blir i jordbrukets skötsel,
            ju mindre beroende blir man av ogynnsamma väder- leksförhållanden.
            Det torde vara klart, att staten vid nuvarande läge bör göra vad
            den kan för att medverka till en utveckling, som säkerställer
            befolkningens bärgning. De medel, som därvid böra av staten användas,
            böra helst avse hjälp till självhjälp. Av dessa medel stå i främsta
            ledet tillskapande av behövliga kommunika- tioner. Villigt skall
            erkännas, att staten i fråga om vägar under en följd av år läm-
            nat erkännansvärt stora anslag till vägbyggnader inom länet. Vad
            som i detta avseende kan vara att ytterligare framhålla kommer
            att göras i en särskild framställning. Här vill länsstyrelsen
            uppehålla sig vid de järnvägsförbindelser, som äro be- hövliga
            för att ge befolkningen inom länet den nu erforderliga hjälpen
            till själv- hjälp. Det torde vara så mycket mera motiverat att
            göra detta vid denna tidpunkt som statens järnvägsbyggande för
            närvarande synes ha kommit till en punkt, där man måste ta ställning
            till vilka banor, som närmast skola tagas i arbete. Det har under
            de senare åren, vilka ju särskilt karakteriserats av en enastå-
            ende utveckling på motortrafikens område, rått mycken tvekan om,
            huruvida det ej 1 åtskilliga fall, där man förut planerat järnvägslinjer,
            vore bättre att anordna motortrafik på vägar. En nog så belysande
            utredning i detta avseende framlades i det 1923 avgivna betänkandet
            av sakkunnige för maskinell väg- trafik. Länsstyrelsen har väl
            tagit hänsyn till detta i den framställning, som 1 det följande
            göres. Emellertid vill länsstyrelsen särskilt framhålla, att den
            för jordbrukets utveckling på Norrbottens myrlänta marker nödvändiga
            konstgödseln icke tål långa landsvägsfrakter ens med motorfordon.
            Beträffande inom länet pågående järnvägsbyggnader blir Porjus—Jokkmokk
            färdig inom en ej alltför avlägsen tidpunkt. Järnvägen Jörn—Arvidsjaur
            är i arbete, men där återstår ännu lejonparten. Den sistnämnda
            järnvägen bör bli av mycket stor betydelse för jordbruket i den
            bygd, den genomgår med dess starka befolkningstillväxt och stora
            tillgång på odlingsmarker. De linjer, som ytterligare av staten
            planlagts, äro 1) Inlandsbanan över Kasker till Gubblijaur och
            Jokkmokk med grenbana Gubblijaur—AÅArvidsjaur. 2) en bana Morjärv—XKalix,
            samt 3) en bana Övertorneå—Pajala.»
          </p>
          <p xml:id="i-CSPmZzzZrqaDiD35CHQ7XX">
            Konungens befallningshavande yttrar sig först om de under 1)
            och 2) om- nämnda järnvägsbyggnaderna, vilka framhållas såsom
            betydelsefulla för re- spektive orter och därför anses böra komma
            till stånd, så snart förhållandena det medgiva. Därefter upptages
            frågan om gränsbanan Övertorneå Pajala till skärskå- dande, varom
            anföres följande:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__85/mot_1927__fk__85-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SZeuWKcbz14rGz1CPMyvMK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 85. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-XuzNafP9qPpD3uCRr36u4h">
            »Järnväg Övertorneå—Pajala. Sedan undersökning av denna järnväg
            numera torde vara fullbordad, synes tiden vara inne för att taga
            ställning till, om densamma skall börja byggas, eller om man skall
            vänta därmed. Enligt länsstyrelsens mening tala viktiga skäl för
            att snarast sätta igång byggandet av denna järnväg. Såväl hela
            dalsträckningen efter järnvägen som även de inom upplandet för
            densamma liggande socknarna Korpilombolo, Tärendö, Pajala och
            Junosuando höra till de skogssocknar, där en kraftig upp- ryckning
            av jordbruket är av nöden för att folket skall kunna hjälpas över
            de svårigheter, som hota på grund av läget inom skogsbygden enligt
            vad inled- ningsvis anförts. En järnvägs betydelse för jordbruket
            har redan i det före- gående belysts, och här gäller det sådana
            avstånd, att den billigare järnvägs- frakten för konstgödseln
            spelar en betydande roll. Ett särskilt viktigt skäl är det rent
            nationella. Det torde vara för landet viktigt att efter gränsen
            äga en förbindelseled, som äger förmåga att dra till sig de inom
            bygden befintliga affärsintressena samt leda ned dem till ett
            svenskt affärscentrum. Något annat trafikmedel, som äger denna
            förmåga i samma grad som en järnväg, finnes icke. Säkert är också,
            att befolkningen skulle högt skatta en fortsatt järnvägsbyggnad
            i Tornedalen såsom ett bevis för den svenska statens omtanke om
            denna gränsbygd. Slutligen må fram- hållas, att den redan färdiga
            järnvägslinjen i Tornedalen visat sig såsom en effektiv spridare
            av fosterländsk kultur och svenskt språk. Att järnvägens fortsättning
            skulle komma att fylla motsvarande uppgift är uppenbart. Vis-
            serligen är förhållandet mellan Sverige och dess närmaste granne
            i öster myc- ket gott, och ingenting kan vara mera önskvärt än
            att detta goda förhållande växer sig allt starkare. Men vid gränsen
            uppträda tyvärr alltemellanåt krafter. som verka irriterande och
            icke äro nyttiga för grannsämjan. En Järnväg efter Tornedalen
            skulle utgöra en låsregel av fredlig art för svensk bygd, som
            skulle skänka en önskvärd trygghet mot sådana krafter, så att
            grannsämjan sedan skulle kunna frodas i frid och ro. Då det gäller
            byggande av en lång järnvägssträcka, är det Ju uppenbart, att
            det drar lång tid mellan fattande av beslut och Järnvägens fullbordande.
            Det är därför, enligt länsstyrelsens mening, av vikt, att beslut
            fattas så snart som möjligt. Under byggnadstiden får man söka
            att på bästa sätt ordna trafiken med busslinjer. Till slut må
            påpekas, att denna Järnvägsfråga icke synes äga något sådant samband
            med de järnvägsfrågor vid kusten, för vilka klart pro- gram ännu
            ej föreligger, att däri finnes något skäl för uppskov.»
          </p>
          <p xml:id="i-4bskXrBmaBzS7WYthv3x3H">
            De skäl, som av Konungens befallningshavande anförts för Tornebanans
            snara framdragande till Pajala, äro ovedersägligen tungt vägande.
            Redan de allmänna skäl, som pläga vara avgörande för anläggande
            av nya kommunika- tionsleder, nämligen angelägenheten att höja
            vederbörande orters näringsliv och befrämja utvecklingen i skilda
            avseenden, äro här synnerligen talande. Tornedalen är känd för
            sin fruktbarhet och sina rika odlingsmöjligheter. Om också sträckan
            ovanför Övertorneå icke erbjuder lika gynnsamma jordbruks- möjligheter
            som sträckan nedanför, så finnas dock även där vidsträckta områ-
            den, som äro tacksamma odlingsmarker och ligga och vänta på odlarens
            plog. Skall en järnväg någonstädes ha förutsättningar att bryta
            bygd, så är det där. Även på det jordbruk, som redan finnes, skulle
            en järnväg verka i hög grad stimulerande och befrämjande genom
            de avsättningsmöjligheter den ska- pade för jordbruksprodukter
            och de lättnader den komme att medföra för till-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__85/mot_1927__fk__85-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P3AC5v53Hm83aR5Hy3Ua7A">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 85.
          </fw>
          <p xml:id="i-NaRx2pG5gAvzEJt232T9d5">
            godoseende av jordbruket med konstgödsel, jordbruksredskap o.
            s. v. Därjämte kunde man även vänta, att någon industri för träförädling
            och dylikt skulle uppväxa utefter järnvägen. Det starkaste skälet
            är emellertid det nationella. I en gränsbygd är det av ofantlig
            vikt, att befolkningen finner sig vara omhuldad av hela landet
            och ser påtagliga bevis på att den är en uppskattad lem i samhällskroppen.
            Därige- nom stärkes och näres förnöjsamheten och samhörighetskänslan
            med nationen i dess helhet. Av särskilt stor betydelse är, att
            man vårdar sig om en gräns- bygd, där såsom fallet är i Tornedalen
            befolkningen talar samma språk som befolkningen på andra sidan
            gränsen. Därest ej nationen söker på bästa sätt sörja för tillgodoseende
            av dess behov och underlätta dess existensmöjligheter samt stärka
            förbindelserna med det övriga landet, kan den lätt bli främman-
            de för sitt eget land. Hittills har emellertid Tornedalsbefolkningen
            visat sig avgjort fosterländsk. Till detta lyckliga förhållande
            har säkerligen stats- makternas ådagalagda omvårdnad om densamma
            i hög grad bidragit. Ett stort steg i riktning att knyta Tornedalsbefolkningen
            närmare till fosterlandet togs, då järnvägen upp till Övertorneå
            anlades. Men det finnes nu en stark önskan i Tornedalen, att denna
            järnväg må fortsättas upp till Pajala. Be- folkningen inser, att
            en sådan kommunikationsled skulle bliva en mäktig häv- stång till
            bygdens utveckling och framåtskridande och till förbättrande av
            innebyggarnas existensvillkor ävensom för dess närmare sammanknytande
            med det övriga landet. Man har på senare tider börjat räkna med
            motortrafikens utveckling och in- riktat sig på möjligheten att
            anordna motordrift såsom en ersättning för järn- vägar, där sådana
            varit påtänkta. Denna utväg torde nog i många fall komma att visa
            sig ändamålsenlig och tillfredsställande. Men för den bygd, som
            här är i fråga, kan motordriften icke ersätta en järnväg. Det
            är här nämligen icke blott fråga om ett någorlunda nöjaktigt ordnande
            av trafikmöjligheterna utan om något, som är av vida större betydelse,
            nämligen om andliga och na- tionella värden, som genom en järnväg
            på ett helt annat sätt kunna tillvara- tagas än genom en om än
            så väl ordnad motortrafik. Den finska nationen har ock visat sig
            fullt förstå vad en järnväg betyder för dess gränsbefolkning i
            Tornedalen. Detta har gjort, att den finska staten under de senare
            åren låtit anlägga en järnväg utefter Torneälven norrut från Torneå,
            vilken nu är uppe i jämnhöjd med den svenska Tornedalsbanans norra
            ändpunkt och väl kommer att fortsättas ännu längre norrut. Det
            synes där- för icke vara någon tid att försitta för den svenska
            staten, om den ej skall över- flyglas i avseende på kommunikationer
            i dessa trakter. Den föreslagna järnvägssträckan skulle få en
            längd av i runt tal 112 km. Enligt uppgift från järnvägsstyrelsen
            är anläggningskostnaden kalkylerad till 11,400,000 kronor efter
            en beräkning av 102,000 kronor per kilometer trafikerad banlängd.
            Det torde emellertid kunna ifrågasättas, huruvida icke denna kostnad
            med hänsyn till terrängens gynnsamma beskaffenhet skulle kunna
            åtskilligt ned- bringas och detta så mycket mer som banan ej behöver
            byggas för stark trafik.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__85/mot_1927__fk__85-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CX9iJSyBgQkzTsP8EUJLyR">
            Motioner + Första kammaren, Nr 85. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-J1b6bhC783hSRG5m51MfWK">
            Den ifrågasatta järnvägens trafikområde har av järnvägsstyrelsen
            beräknats få en storlek av 7,600 kvadratkilometer, innefattande
            10,200 invånare, 1,420 hektar åkerjord, 30,000 hektar utnyttjningsbar
            odlingsmark, 211,000 hektar produktiv skogsmark, större delen
            av Torneälvens med bivatten helt outnyttjade vattenkraft samt
            järnmalms- och kalkfyndigheter i nordöstra delarna av Pajala socken.
            Det lider intet tvivel därom, att en järnväg framdragen genom
            denna bygd skulle medföra en snabb tillväxt i befolkningsnumerären
            och ett kraftigt od- lingsarbete på de outnyttjade vidsträckta
            odlingsmarkerna. Tidpunkten att börja detta banbygge synes nu
            vara särdeles lämplig även från den synpunkten, att inlandsbanan
            Porjus—Jokkmokk närmar sig sin full- bordan, varigenom den arbetarstam,
            som där är anställd, kunde, när arbetena vid Jokkmokk upphöra,
            överföras till det nya banbygget och den arbetsma- teriel, som
            finnes vid Jokkmokk, jämväl komma till pass vid denna banbygg-
            nad. Någon forcerad byggnadstakt torde icke lämpligen böra förekomma.
            När- mare överväganden i detta avseende kunna sedermera ske. Huvudsaken
            är, att byggnaden kan påbörjas så fort som möjligt. För detta
            ändamål är ett anslag av behovet påkallat på 1927—1928 års stat.
            Detta torde kunna begränsas till 1.000,000 kronor och synes böra
            utgå av lånemedel. Med åberopande av vad sålunda anförts få vi
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-KZVWGhkSPsJFHS8pYA9p6N">
            att riksdagen ville för budgetåret 1927—1928 bevilja och ställa
            till järnvägsstyrelsens förfogande för påbörjande av en banbyggnad
            från Övertorneå till Pajala ett belopp av 1,000,000 kronor att
            utgå av lånemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-GrRRviAFQq6j5CzrJYAnU2" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-B96gwjvi14o2D9Ua4sRzhc" type="signatureBlock">
            O. Bergqvist. C. I. Asplund.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__85/mot_1927__fk__85-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-TRrWq4E5Eie2bou3WNkr3S">
            säsk or z s [ ; Fe Vor ' 7 oo + Åå ; ; i a i : i i a + - - ,
            a z : NY . - - än g - ss t a : 2 - S 4 i
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
