<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__38/mot_1927__fk__38-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Eg1yDYAz68GnMxREwonpuL">
        <div type="motTitle" xml:id="i-L1ohpgdtRgh8cL7YPHVKsg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SUeoV2Zgchs48hJfwRnUeP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LD2aBeNtXdwyh5xHRxUFBA">
        <div xml:id="i-KZU8xzxkiq6a3oXNbfsrSF">
          <p xml:id="i-8dWhp4t1rCTjUQd5k1Crwf">
            Motioner i Första kammaren, Nr 38. 17
          </p>
          <p xml:id="i-WY9RsB9LPQQrGnrMYVTqqZ">
            Nr 38. Av herr Stendahl, om sänkning av tullen å vissa matsilverämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-AxHUCAsNSnNyPexyD4Ng3o">
            En stor del av den svenska nysilverfabrikationen upptages av
            s. k. mat- silvertillverkning. Råvaran härför utgöres av nysilverplåt,
            ur vilken ämnena till matsilvret uthuggas. Genom ämnenas ytterligare
            bearbetning, pressning, slipning, försilvring och polering framkommer
            den färdiga varan. Nysilverplåt av användbar kvalitet tillverkas
            ej i Sverige, utan måste importeras från utlandet, varvid den
            drager en tull av 10 öre per kilogram (tulltaxerubrik 898). Priset
            på råvaran cif Stockholm belöper sig till cirka 2 kronor 20 öre
            per kilogram. Det vid framställningen av halvfabrikat och vid
            den ytterligare bearbetningen uppkomna avfallet, benämnt skrodor,
            utgör en väsentlig del av den ursprungliga råämnes- kvantiteten.
            Skrodorna, som icke finna användning inom landet och där- för
            i sin tur exporteras, betinga ett synnerligen lågt pris, endast
            omkring 75 öre per kilogram. Sålunda uppstår därvidlag en stor
            förlust för fabri- kanten. Med hänsyn härtill och då ämnenas uthuggning
            ger obetydlig sysselsättning åt inhemsk arbetskraft — vid en av
            Skandinaviens största fabriker i branschen ger nämnda arbete icke
            full sysselsättning ens åt en arbetare — skulle det ur såväl kostnads-
            som andra synpunkter vara lämp- ligast att importera själva halvfabrikatet,
            men med tulltaxans nuvarande lydelse kan så ej ske, enär ämnena
            tullbehandlas enligt rubrik 931 (ar- beten, ej särskilt nämnda,
            av koppar etc. andra slag) och draga den an- senliga tullen av
            50 öre per kilogram. Den stora tullbelastningen å ett för nysilverfabrikationen
            nödvändigt halvfabrikat är givetvis ägnad att fördyra produktionen
            i onödigt hög grad och därigenom minska den in- hemska tillverkningens
            konkurrenskraft. Den svenska fabrikationen har för närvarande
            att utstå en skarp konkurrens från utländskt håll såväl inom 'som
            utom landet. Med hänsyn härtill och i betraktande av att en tullindring
            icke stjälper men väl i hög grad hjälper svensk industri, synes
            ingen anledning föreligga att så hårt som skett tullbeskatta ifrågavarande
            halvfabrikat. Mer rättvist vore, att detta droge samma tull som
            »nysilver- plåt, andra slag än rätvinklig» (rubrik 899) med en
            tull av 12 öre per kilogram. Nämnas kan, att inom bland annat
            kokkärlsfabrikationen åt- njutes berörda förmån i fråga om tullbehandling
            för ett med förevarande Jämförligt halvfabrikat, de s. k. rondellerna,
            som äro ämnen till kokkärls- bottnar. De tullbehandlas i enlighet
            med rubrik 899. Bihangq till riksdagens protokoll 1927. 3 saml.
            11 häft. (Nr 33—38.) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__38/mot_1927__fk__38-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5RYoDgQ1JG7gfFBUdUAagU">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 38.
          </p>
          <p xml:id="i-4WrnHGNWH5K6fReStXmpqt">
            Intresserade hava hos 1925 års tulltaxerevision väckt förslag
            i ovan- stående riktning, vilket enligt förljudande upptagits
            till välvillig prövning, men då det är angeläget, att ändringen
            av tullen för varan i fråga sker snarast, har jag härmed velat
            framföra saken redan vid innevarande riksdag. På grund av vad
            ovan anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-XqoN6Wziib6BXVrR23zU5i">
            att riksdagen måtte besluta sådan ändring i gällande tulltaxa,
            att plana matsilverämnen, direkt uthuggna ur plåten, i tullbeskattningshänseende
            föras till rubrik 899 och beläggas med en tull av 12 öre per kilogram.
            Stockholm den 19 januari 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-M9j3V6a7gDvsaBQFeEZqEi">
            Sten Stendahl.
          </p>
          <p xml:id="i-PQetiBVtYv2YQAuML8fje4">
            Stockholm, Tsaac Marcus” Boktryckeri-Aktiebolag, 1927.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
