<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--ak--00174">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__174/mot_1927__ak__174-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QhZHCcHMQbj9dx3QNbHQU">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 174.
      </fw>
      <div xml:id="i-K2CodLewkwNxYCFULRaN9h" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4JPV7GFz5Zbde9rpeDB3yK" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8uvxR1gFxjSqaFmyjMxgDy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7mDvg1U6mQ1V7pmfrjeuda" type="motBody">
        <div xml:id="i-LJuSBXhuhH3Btu9MSxzqh6">
          <p xml:id="i-KtcNewDijknMYMEcr3wuSp">
            ut
          </p>
          <p xml:id="i-5DA658maV3dhuDWTFwMtwr">
            Nr 174. Av herr Lindskog, om årligt understöd åt ingenjören Rudolf
            Isoz.
          </p>
          <p xml:id="i-AAFUzAH6bNF1uJa5BM1hUh">
            Ingenjören Rudolf Isoz, som den 21 februari 1915 påbörjade sin
            värn- pliktstjänstgöring, ådrog sig under tiden för denna sin
            tjänstgöring sådan allvarlig lungsjukdom, att han sedan dess och
            för all framtid är vorden invalid och endast i ytterst begränsad
            omfattning kan genom arbete bi- draga till sin försörjning. Detta
            framgår av bifogade intyg från över- läkarna Tideström och Bergstrand.
            Av föreliggande handlingar framgår vidare, att den ytterst svårartade
            karaktären av Isoz sjukdom måste sättas i bestämt sammanhang just
            med hans värpliktstjänstgöring. Så framhåller doktor Tideström
            med instäm- mande av doktor Bergstrand, att man &gt;»med till
            säkerhet gränsande sanno- likhet» kan anse, att &gt;hans sjukdomsprocess
            icke skulle ha erhållit den utbredning, som sedan blev fallet,
            därest han redan efter den första lung- blödningen blivit satt
            i tillfälle att få rationell vård i stället för att under 11 månaders
            tid vara nödsakad att leva ett strapatserande liv i militär- tjänstgöring.»
            Även av det intyg, som överläkaren Lindstedt på officiell anmodan
            ingivit, framgår oförtydligt, att även han hyser i sak samma uppfattning.
            Han skriver sålunda: &gt;”Om nu — vilket som nämnts, jag ansett
            sannolikast — redan i mars 1915 Isoz lidit av börjande lung- tuberkulos,
            så synes sannolikt och kan i varje fall icke uteslutas, att sjuk-
            domen tagit ett lindrigt förlopp eller eventuellt fullständigt
            läkts, om Isoz icke såsom synes ha skett genast efter utskrivningen
            den 15 mars 1915 åter insatts i militärtjänstgöring utan redan
            då frikallats och redan då fått tillfälle att erhålla erforderlig
            vård. Från denna synpunkt anser jag således, att man måste medgiva,
            att militärtjänstgöringen och särskilt den efter den 15 mars 1915
            fortsatta militärtjänstgöringen sannolikt bidragit till eller
            rent av åstadkommit det senare allvarsamma förloppet av Isoz”
            sjukdom.» Genom riksförsäkringsanstalten har sedan mars 1916 ersättning
            utbe- talats i enlighet med kungl. förordningen av den 18 juni
            1909 om ersätt- ning i anledning av kroppsskada ådragen under
            militärtjänstgöring, vilken ersättning länge utgått med 387 kronor
            50 öre + 50 procents förhöjning. För senaste halvåret höjdes detta
            till 450 kronor + 100 procent av den anledningen, att Isoz” invaliditet
            eller arbetsoförmåga då betecknades med markeringen 100 procent,
            således den högsta graden. Det torde vara uppenbart, att detta
            belopp redan i och för sig är en ytterst otillräcklig ersättning
            för förlorad arbetsförmåga och livslång
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__174/mot_1927__ak__174-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8c9KSiTnxxMvyX5pBtbtyx">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 174.
          </fw>
          <p xml:id="i-XNjyBz9itEqEfuiK84RbzW">
            invaliditet, liksom det måste anses vara synnerligen knappt tillmätt
            även för den nödtorftigaste försörjning. Men härtill kommer en
            särskild om- ständighet. Den allra största delen av den summa,
            som Isoz årligen er- hållit, — ofta nog hela summan — har hitintills
            åtgått och kommer säker- ligen även framdeles att åtgå som kostnad
            för den läkarebehandling (vät- gasbehandling), som han är nödsakad
            att i regel varje månad underkasta sig. Härvid är även att märka,
            att hans bostad ligger 4 mil avlägset från Sävsjö, där denna behandling
            måste företagas, och att således även resekostnaderna uppgå varje
            gång till betydande belopp; ävensom att Isoz är fullkomligt medellös.
            Det synes mig uppenbart, att här föreligga omständigheter av sådan
            art, att de kräva en förhöjning av det Isoz tilldelade understödet,
            så att detta oavkortat kan komma honom i och för hans livsuppebhälle
            till del, . och att särskild ersättning bör tilldelas honom för
            läkarebehandling, för vilken enligt bifogade intyg kan beräknas
            en kostnad av 450 å 500 kronor. Detta är i överensstämmelse med
            vad som redan nu tillämpas i fråga om olycksfall (se den nya olycksfallsförsäkringslagen
            av den 17 juni 1916), och i det förslag, som nu är under utarbetande
            i fråga om invaliditet, ådragen under värnpliktstjänstgöring,
            har riksförsäkringen hemställt, att samma princip skall komma
            till tillämpning. Att ett bifall till denna motion skulle medföra
            några mera vittgående konsekvenser torde med hänsyn till det föreliggande
            fallets säregna art få anses vara uteslutet, och för övrigt torde
            det väl anses vara säkert, att, när frågan om ersätt- ning i anledning
            av kroppskada ådragen under militärtjänstgöring före- lägges riksdagen,
            den då kommer att i princip acceptera samma uppfattning som redan
            skett beträffande olycksfallsförsäkringen. Med stöd av det ovan
            anförda och med bifogande av vederbörliga intyg får jag således
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-S4eAhkCFUd2H4AdpBCQbAN">
            att riksdagen måtte åt ingenjören Rudolf Isoz utbetala utöver
            den ersättning, som genom riksförsäkringsan- stalten i enlighet
            med den kungl. förordningen av den 18 juni 1909 tilldelas honom,
            ett ytterligare för hans läkarevård avsett understöd av 500 kronor
            årligen, så länge det kan styrkas, att han fortfarande är i behov
            av dylik.
          </p>
          <p xml:id="i-M3dWVJPepPDwZKDxT7S2eG" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-BhyYpYZn1pZ417QDYM9ky">
            Cl. Lindskog.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__174/mot_1927__ak__174-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YVEKZpp6C5cW1kdRePQFY2">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 174.
          </fw>
          <p xml:id="i-Rb7VrfjDR1mudxoJzpZ5vo">
            -
          </p>
          <p xml:id="i-UZMCnjYr8Li14MbbiwDodE">
            Bilaga 1. Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-STQ69o5RMQHh2SrVLjZZjy">
            På begäran av herr ingenjören Rudolf Isoz, vilken jag vårdade
            för lung- tuberkulos under tiden 28 mars—31 december 1916 och
            sedan dess under- sökt ett par gånger, senast i dag, får jag härmed
            avgiva följande utlåtande. Sedan ingenjör Isoz, enligt egen uppgift
            den 19 februari 1915 påbörjat sin: värnplikttjänstgöring vid kungl.
            flottan, var han i full tjänstgöring och fullt tjänsteduglig till
            den 3 mars samma år, då han helt oförmodat fick en lungblödning
            och avpolletterades till garnisonssjukhuset i Stock- holm, där
            han vårdades cirka 14 dagar, då han ånyo fick inträda i tjänst-
            göring och fortsatte sedan därmed kontinuerligt till den 18 februari
            1916, bland annat som eldare å torpedbåt i 148 dygn, vilken dag
            han ånyo fick en lungblödning och intogs återigen å garnisonssjukhuset.
            Nu konstate- rades att han led av lungtuberkulos, vadan han befriades
            från krigstjänst. På grund härav får jag som min mening uttala,
            att man med till säker- het gränsande sannolikhet kan anse, dels
            att han led av lungtuberkulos redan vid den första lungblödningen,
            dels att hans sjukdomsprocess icke skulle ha erhållit den utbredning,
            som sedan blev fallet därest han redan efter den första lungblödningen
            blivit satt i tillfälle att få rationell vård, i stället för att
            under 11 månaders tid vara nödsakad att leva ett strapat- serande
            liv i militärtjänstgöring. Beträffande hans nuvarande hälsotillstånd,
            så anser jag att han visser- ligen numera kan utföra lindrigt
            arbete, men att risk för honom ständigt kommer att föreligga att
            få recidiv och att därigenom bli oförmögen till arbete under längre
            eller kortare perioder, samt att han i vilket fall som helst aldrig
            bör åtaga sig en så pass krävande befattning inom sitt yrke, som
            är nödvändigt för att han därigenom skulle kunna fullständigt
            och -: kontinuerligt försörja sig.
          </p>
          <p xml:id="i-U9X25b4kFDMeotrYHoRbbC">
            Ovanstående intygas på heder och samvete. Eksjö den 20 oktober
            1918. Hj. Tideström.
          </p>
          <p xml:id="i-2pWK5r51sPkiUPZ8iRzUzX">
            Leg. läkare. Överläkare vid Eksjö sanatorium. Lösen fem (5: —)
            kronor
          </p>
          <p xml:id="i-Xsctzsa33j4uZzddmeBAou">
            kvitteras Hj. Tideström.
          </p>
          <p xml:id="i-Ah2mgHbTPCcNbod4CdwjhW">
            Under hänvisande till av mig särskilt lämnat intyg uttrycker
            jag här- med mitt instämmande med vad doktor Tideström ovan anfört.
          </p>
          <p xml:id="i-BZ5srGwv7fmgLFKYCW9EQr">
            Sävsjö sanatorium den 23 oktober 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-6LeRXi3WrrrN8sFzECYpYm">
            Paul Bergstrand.
          </p>
          <p xml:id="i-9A2d1Un7BkPTMb64NRewyF">
            Överläkare vid Sävsjö sanatorium.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__174/mot_1927__ak__174-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VYpeqDS5w5arYaoefANMBh">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 174.
          </fw>
          <p xml:id="i-EV9zgnZHQu1NcB2QWr9Y6w">
            Bilaga 2. Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-VFT5siubYqGMN2AtDgsmF3">
            Till ehefläkaren vid garnisonssjukhuset i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-TGPLB18935LSFZcpou5Rs6">
            Härmed får jag vördsamt avgiva infordrat yttrande angående Rudolf
            Isoz med anledning av hans begäran om ersättning för sjukdom,
            ådragen under militärtjänstgöring vid kungl. flottan. Av de i
            garnisonssjukhusets journaler förda anteckningarna framgår: att
            värnpliktige vid kungl. flottan nr 371 27/14 Isoz första gången
            in- togs den 3 mars 1915 å sjukhusets medicinska avdelning; att
            han då förut icke företett några sjukdomssymptom förrän 4 dagar
            före inkomsten, då »förkylning» med snuva, hosta och feber inställt
            sig, varjämte han dagen före inkomsten haft »blodhosta med ungefär
            en te- sked blod», varefter intet blodigt expectorat skulle hava
            förekommit; att Isoz vid inkomsten å sjukhuset företedde 39 graders
            temperatur samt att febern under följande 5 dagarna småningom
            minskades, varefter tem- peraturen blev afebril; att den 4 mars
            »angina tons.», (halsfluss) inställde Sig; att på lungorna inga
            sjukdomssymptom kunde upptäckas samt att Isoz den 15 mars utskrevs
            från sjukhuset »fr.» (frisk); att Isoz den 18 februari 1916 för
            andra gången intogs å samma avdel- ning på grund av »haemoptys»
            (blodhosta), som syntes ha pågått under 3 dagar; att han därförut
            »ej i övrigt varit sjuk»; att vid undersökningen konstaterades
            tecken på lungtuberkulos med dämpning och rassel å högra lungspetsen
            samt att Isoz den 24 mars utskrevs från sjukhuset under diagnos:
            »Tub. pulm.» (lungtuberkulos) med anteckningen »kass.» (frikallas).
            Det synes alltså uppenbart att Isoz i februari 1916 lidit av lungtuberku-
            los, vilken enligt journalanteckningarna att döma dock icke då
            haft sär- deles stor utbredning. På grund härav synes det i viss
            mån sannolikt, att »den blodhosta», som Isoz redan vid sitt första
            intagande å sjukhuset den 3 mars 1915 företett, varit av tuberkulöst
            ursprung samt att han så- ledes redan vid detta tillfälle lidit
            av börjande lungtuberkulos. Då emel- lertid en halsfluss redan
            andra dagen under sjJukhusvistelsen synes ha kon- staterats och
            då den upphostade blodmängden var relativt ringa synes det mig
            icke med full visshet kunna uteslutas, att den å sjukhuset ställda
            diagnosen »ang. tons.» (halsfluss) dock kunna vara tillräcklig
            förklaring för Isoz dåvarande sjukdomstillstånd. Om emellertid,
            vilket särskilt på grund av den senare utgången väl får anses
            sannolikast, Isoz redan vid denna tidpunkt lidit av börjande lung-
            tuberkulos; så torde han hava ådragit sig denna sjukdom under
            militär- tjänstgöring. I vad mån militärtjänstgöringen skäligen
            kunde anses hava bidragit till sjukdomens uppträdande vid detta
            tillfälle är omöjligt att av- göra, bland annat emedan jag saknar
            uppgifter om. tidpunkten för Isoz mryckande i militärtjänst. Om
            nu, vilket som nämnts, jag ansett sannolikast, redan i mars 1915
            Isoz lidit av börjande lungtuberkulos så synes sannolikt och kan
            1 varje fall icke uteslutas, att sjukdomen tagit ett lindrigt
            förlopp eller eventuellt fullständigt läkts, om Isoz icke såsom
            synes ha skett genast efter utskriv-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__174/mot_1927__ak__174-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lv21RQhjuz3K4izyjZEtg3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 174. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-YWxHEF5b6VZRo2EnaxLbv4">
            ningen den 15 mars 1915 åter insatts i militärtjänstgöring utan
            redan då frikallats och redan då fått tillfälle att erhålla erforderlig
            vård. Från denna synpunkt anser jag således att man måste medgiva,
            att militärtjänstgöringen och särskilt den efter den 15 mars 1915
            fortsatta militärtjänstgöringen sannolikt bidragit till eller
            rent av åstadkommit det senare allvarsamma förloppet av Isoz sjukdom.
          </p>
          <p xml:id="i-QxfNaYYi78MSjWh8wwF1y6" type="date">
            Stockholm den 13 november 1922.
          </p>
          <p xml:id="i-6VmzSKEv93pecJwUR9mhB2">
            Folke Lindstedt.
          </p>
          <p xml:id="i-NVGeQuSjfonUBYCXCSGMa">
            Överläkare vid garnisonssjukhusets i Stockholm medicinska avdelning.
          </p>
          <p xml:id="i-LQnALdWixG8fmnq5j2pVCC">
            Vidimeras ex officio: Eric Baad-Heimer. t. f. Kanslisekreterare.
          </p>
          <p xml:id="i-Le7j9T2kaSbvcVFhqcNvoJ">
            Bilaga 3.
          </p>
          <p xml:id="i-4iEwFGtWnCzzmSRDBKKASU">
            Härmed får jag rörande ingenjören Rudolf Isoz avlämna följande
            intyg: Mitt uttalande stöder sig dels på föreliggande journalanteckningar
            från hans upprepade vårdperioder å Sävsjö sanatorium för lungsjuka,
            dels ock på den personliga kännedom jag om honom och hans lungsjukdom
            under mångårig observation vunnit. Ingenjör Isoz insjuknade i
            en lungblödning under pågående värnplikts- tjänstgöring i mars
            1915. Efter kort tids vård å garnisonssjukhuset i Stockholm fick
            han ånyo deltaga i synnerligen ansträngande militärt ar- bete,
            bland annat som eldare å torpedbåt. Härunder fick han i mars 1916
            ånyo en lungblödning. Efter denna sista blödning friskrevs han
            från vi- dare militär tjänstgöringsplikt på grund av lungtuberkulos.
            Den lungtuberkulos, som sålunda utbrutit å Isoz under värnpliktstjänst-
            göringen, vann snabbt en betydande utbredning och komplicerades
            ytter- mera genom upprepade, betydande lungblödningar. Dessa voro
            av sådan storlek, att flera av dem syntes omedelbart hota livet.
            Trots lungtuber- kulosens dubbelsidiga utbredning måste därför
            konstgjord pnevmothorax anläggas å den sjukare, högra sidan. Denna
            behandling påbörjades år 1918 och fortsättes ännu. Frågan om huru
            länge en konstgjord pnevmothorax-behandling bör fort- sättas måste
            sägas ännu vänta på definitivt svar. Därav äro dock alla auktorer
            ense, att om behandlingen ger gynnsamt resultat, den bör fort-
            sättas under åtskilliga år. På fråga av ingenjör Isoz om med någon
            större grad av säkerhet kan förutses, att icke den tuberkulösa
            processen ånvo flammar upp, eventuellt med upprepning av de av
            honom intensivt fruk- tade blödningarna, vid ett eventuellt avslutande
            av kvävgasbehandlingen, har jag också måst svara, att sådan säkerhet
            icke kan lämnas. Behand- lingen fortsättes därför. Till synes
            genom behandlingen ha de livsfarliga lungblödningarna bringats
            att avstanna, och lungsjukdomen inträtt i ett stationärt stadium.
            Isoz allmänna krafttillstånd har dock i trots härav under de gångna
            åren varit långt under medelmåttan. Perioder av full arbetsoförmåga
            ha icke varit sällsynta, och även under de något bättre mellantiderna
            har han en- dast i mycket begränsad omfattning kunnat genom arbete
            bidraga till sin försörjning. Han är genom sin sjukdom vorden
            invalid.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__174/mot_1927__ak__174-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DhviZwV3TNq4eJ9zcmivB2">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 174.
          </fw>
          <p xml:id="i-EXerD1zxoLTi6BcnJgCBF3">
            Genom riksförsäkringsanstalten har årligen visst understöd utbetalats
            till Isoz. Detta understöd är dock så knappt tilltaget, att det
            icke kan bliva tal om, att det utgör någon sorts kompensation
            för de utgifter, han ådragit sig genom sjukdomen eller för den
            förlorade arbetsförmågan. Det torde i huvudsak ha förbrukats enbart
            genom de oundvikliga kostnader, som stå i samband med den ambulatoriska
            kvävgasbehandlingen, ej minst genom de direkta resekostnaderna.
            De årliga utgifterna för hans kvävgasbehand- ling torde under
            de senare åren ha uppgått till 450 å 500 kronor, men ha ti- digare
            nog varit större. Av ovanstående framgår sålunda, att Isoz under
            värnpliktstjänstgöring ådragit sig en lungtuberkulos av så grov
            art, att den lett till hans invalidi- sering, men att genom riksförsäkringsanstalten
            ersättning till honom blott utbeta- lats med så obetydligt årligt
            belopp, att härigenom endast ett knappt bi- drag lämnats till
            kostnaderna för den behandling han måste underkasta sig, och icke
            kan betecknas som annat än en mycket ofullständig ersättning för
            de utgifter, han haft i anledning av sjukdomen eller den genom
            sjuk- domen förlorade arbetsförmågan.
          </p>
          <p xml:id="i-D6RxcDdu7TqSNn21TPDkSg">
            Vilket härmed intygas på heder och samvete. Sävsjö den 10 januari
            1927.
          </p>
          <p xml:id="i-GacetLRfFG2QYtDj2pxwnt">
            Paul Bergstrand.
          </p>
          <p xml:id="i-3eCPmD9GFDAg4oBEtXSXU8">
            Leg. läkare. Överläkare vid Sävsjö sanatorium.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
