<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--fk--00217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__217/mot_1927__fk__217-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-D4emyvDXEWe7B9MPxG4F2d">
        Motioner i Första kammaren, Nr 217. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-X155A4JHVrH6arku5ShgmE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J9ECZi6z4aHVzpjSFCLSQg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Bkvpfic1Yfzh6WE6E76GS1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SQd55XnUQxj8xmZx2kqY7R" type="motBody">
        <div xml:id="i-P78oDfdYivqo1hVo7DBsRv">
          <p xml:id="i-GkgKXcggzyjJY67cQE3RCT">
            Nr 217.
          </p>
          <p xml:id="i-2UgLVU9CtbJ8ZMoBCxdmz4">
            Av herr Bärg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition angående
            stats- bidrag till uppförande m. m. samt driften av hem för kroniskt
            sjuka.
          </p>
          <p xml:id="i-VqQJpx1rnojSrpDgrDLEp">
            Genom proposition nr 112 till innevarande års riksdag har Kungl.
            Maj:t före- Propositionen. slagit riksdagen bland annat att för
            budgetåret 1927—1928 anvisa ett extra förslagsanslag om 500,000
            kr. att användas till bidrag till uppförande m. m. samt driften
            av hem för kroniskt sjuka i huvudsaklig överensstämmelse med i
            proposi- tionen angivna grunder. Propositionen i fråga måste av
            alla dem, som beakta det trängande behovet av en effektivare vård
            åt de kroppsligen kroniskt sjuka, hälsas med tillfreds- ställelse.
            Jämväl de grunder, som i propositionen angivas för ifrågavarande
            statsbidrags åtnjutande, torde i det stora hela få anses riktiga
            eller i allt fall lämpliga med hänsyn till det statsbudgetära
            läget och nödvändigheten att be- gränsa statsanslaget för ändamålet.
            I ett par punkter måste emellertid dessa grunder i viss mån betecknas
            såsom i ena fallet orättvisa och i andra fallet eko- nomiskt okloka.
            Vi syfta därvid dels på bestämmelsen, att statsbidrag skall utgå
            allenast för anstalter, »vilkas uppförande eller inrättande påbörjas
            eller vilka förvärvas efter ingången av innevarande år», dels
            på bestämmelsen att, till förhindrande av retroaktivregelns kringgående,
            »från rätt till statsbidrag böra vara uteslutna alla anstalter,
            som vid nämnda tidpunkt av den, som ämnar driva dem för kronisk
            sjukvård, användes för sjukvård överhuvud, också om icke användningen
            alls eller icke uteslutande avsåg vård av kroniskt sjuka». Bestäm-
            melserna, att statsbidragen icke skola få retroaktivitet, motiveras
            i proposi- tionen i viss mån med deras karaktär av uppmuntringsbidrag.
            »Avgörande betydelse härutinnan måste dock», heter det i propositionen,
            »tillmätas den stats- finansiella synpunkten; att på en gång lämna
            dylikt bidrag för alla redan inrät- tade platser skulle leda till
            statsutgifter, som ej gärna kunna ifrågasättas för detta ändamål.
            Ett dylikt förfaringssätt skulle för övrigt stå i strid med de
            principer, som vanligen tillämpas på andra liknande områden.»
            Gent emot de sålunda föreslagna grunderna för statsbidraget med
            åtföljande motivering få vi för vår del anföra följande.
          </p>
          <p xml:id="i-Qo8owQk9UoBV4HFrPBBBcF">
            Att de statliga driftsbidragen till den kroniska sjukvården icke
            böra erhålla staisbidragens retroaktiv karaktär är naturligtvis
            fullt riktigt. Annorlunda ställer sig frågan relroaktivitet. vad
            angår statsbidragen till uppförande eller inrättande av för vården
            erforder- liga byggnader. Det bör därvid till en början erinras
            om, att redan i den nya fattigvårdslagen Bihang till riksdagens
            protokoll 1927. 3 saml. 63 häft. (Nr 217—220.) I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__217/mot_1927__fk__217-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KX4zwmsNWb45MmNF2xVo8P">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 217.
          </fw>
          <p xml:id="i-KgwTX3Nb1jfUi8UVKLk4Z3">
            av år 1918 vissa bestämmelser tillkommo rörande vård av fattiga
            kroniskt sjuka. I samband med dessa i 41 $ 2 mom. intagna bestämmelser,
            som i huvudsak grunda sig på fattigvårdslagstiftningskommitténs
            förslag, uttalade sagda kom- mitté den uppfattningen, att det
            för åstadkommande av en tillfredsställande vård av de kroniskt
            sjuka vore oundgängligt, att staten trädde hjälpande till. I främsta
            rummet borde statens mellankomst inriktas på att underlätta åstad-
            kommandet av sjukvårdsanstalter, för vilket ändamål statsbidrag
            lämpligen borde lämnas till landsting eller kommuner i och för
            inrättande av dylika anstal- ter. En särskild utredning av denna
            fråga vore emellertid enligt kommitténs mening erforderlig. Även
            i propositionen till 1918 års riksdag med förslag till lag om
            fattigvården framhölls behovet av särskilda åtgärder från statsmakterna
            för den kroniska sjukvårdens ordnande, och vid behandling av sagda
            proposition underströk vederbörande riksdagsutskott ytterligare
            angelägenheten av att denna fråga snart bringades till lösning
            samt uttalade den uppfattningen, att anskaffandet av behövliga
            vårdsanstalter och ombesörjandet av vården i främsta rummet borde
            bliva en landstingens angelägenhet, men för att underlätta lands-
            tingens uppgift torde här som i fråga om tuberkulosvården staten
            böra lämna bidrag till både byggnads- och driftskostnaderna. Genom
            dessa av Kungl. Maj:t och riksdagen gjorda uttalanden hava enligt
            vårt förmenande statsmak- terna redan med antagandet av 1918 års
            fattigvårdslag »givit på hand», att statsanslag skola utgå till
            uppförande m. m. av nödiga byggnader för den kro- niska sjukvården.
            För samma uppfattning har svenska landstingsförbundets styrelse
            gjort sig till tolk i sin framställning till Kungl. Maj:t den
            6 december 1923 angående ett snart ordnande av den kroniska sjukvården;
            och såväl vid diskus- sionen i första kammaren om femte huvudtiteln
            år 1925 som år 1926 i båda kamrarna framlagda motioner angående
            statsbidrag till den kroniska sjukvården betonades uttryckligen,
            att riksdagen vid fattigvårdslagens antagande givit löfte om statsbidrag
            till såväl uppförandet som driften av ifrågavarande sjuk- hem.
            TI ett flertal av de utlåtanden och yttranden, som avgivits över
            betänkande av den 24 februari 1921 angående vården av kroniskt
            sjuka, har också betonats, att statsbidrag till anläggningskostnaderna
            böra utgå även för sådana sjukhem, som tillkommit före riksdagsbeslut
            i frågan. Det bör också uttryckligen framhållas, att de landsting,
            som efter den nya fattigvårdslagens tillkomst inrättat anstalter
            för kroniskt sjuka, gjort detta för åstadkommande av de bättre
            förhållanden för sådana sjuka, som fattigvårds- lagen åsyftar,
            och i förvissning om att framdeles bidrag till vårdhemmens upp-
            förande eller inrättande i enlighet med av statsmakterna gjorda
            utfästelser skulle komma landstingen till del. Att nu dessa landsting,
            när statsmakterna sent omsider ämna fullgöra sina utfästelser,
            skola gå miste om byggnadsbidraget, måste enligt vårt förmenande
            stämplas som en uppenbar orättvisa. Ej heller de primärkommuner,
            som efter fattigvårdslagens antagande upp- fört hem eller avdelningar
            för kroniskt sjuka, skulle, om de sålunda av Kungl.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__217/mot_1927__fk__217-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JRy26WP19HB2ySLweeDXm8">
            Motioner i Första kammaren, Nr 217. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-6bGuy1p58Ur3WPBbFGPZyp">
            Maj:t föreslagna grunderna godtagas av riksdagen, bliva berättigade
            till dylikt statsbidrag. Men härutinnan ligger saken enligt vårt
            förmenande annorlunda än i fråga om landstingen. Primärkommunerna
            hava under alla förhållanden att draga försorg om sina fattiga,
            och det har då ekonomiskt sett icke så mycket att betyda, om kommunerna
            från sina eljest å fattigvårdsinrättning intagna fattiga avskilja
            de kroniskt sjuka och för dem inrätta en särskild avdelning eller
            anstalt. Ja, på grund av bestämmelserna i 41 $ 2 mom. av fattigvårds-
            lagen, enligt vilka landstinget har att ersätta primärkommunen
            halva vård- kostnaden för dylika å särskild avdelning eller anstalt
            vårdade kroniskt sjuka, innebär t. o. m. omförmälda förfaringssätt
            en ej obetydlig ekonomisk vinst för primärkommunerna, något, varom
            dessa ingalunda svävat i okunnighet. Dessa primärkommuner hava
            genom redan erhålla landstingsbidrag till avdelningarnas eller
            anstalternas drift i stor omfattning erhållit ekonomisk kompensation
            för mistat byggnadsbidrag. De framdeles utgående statliga driftsbidragen
            och de från landstingen i enlighet med bestämmelserna i 41 $ 2
            mom. av fattigvårds- lagen alltjämt utgående vårdersättningarna
            innebära jämväl i fortsättningen en väsentlig lättnad i hithörande
            kommuners ordinarie fattigvårdstunga samt en premiering av deras
            i god tid ådagalagda omtanke för den kroniska sjukvårdens ordnande.
            Med hänsyn till den stora ekonomiska fördel och den minskning
            i fattigvårdskostnaderna, som en av staten och landstingen understödd
            primär- kommunal vård av de kroniskt sjuka innebär för primärkommunerna,
            kan det enligt vårt förmenande rent av ifrågasättas, huruvida
            icke de till primärkommu- nerna utgående statsbidragen till den
            kroniska sjukvården borde sättas lägre än motsvarande till landstingen
            utgående bidrag, detta jämväl till förhindrande av att primärkommunerna
            på sin kroniska sjukvård övervälta fall, som rätte- ligen icke
            höra dit. Utan att taga ståndpunkt till sistnämnda spörsmål torde
            man med stöd av vad nu anförts utan tvekan kunna säga, att primärkommu-
            nerna icke med samma rätt som landstingen kunna göra anspråk på
            viss re- troaktivitet i de statliga bidragen till uppförande eller
            inrättande av hem för kroniskt sjuka. Vad härutinnan angår städer,
            som ej deltaga i landsting, gäller i vissa delar, vad ovan anförts
            om primärkommuner i allmänhet. Till de skäl, som sålunda tala
            för att med avseende å byggnadsbidragens retroaktivitet ställa
            sagda stä- der i en sämre ställning än landstingen, komma ytterligare
            de motiv, som vid förevarande frågas tidigare behandling anförts
            för att städer med mer än 15,000 invånare icke alls skulle komma
            i åtnjutande av statsbidrag för sin kroniska sjukvård. Ser man
            frågan ur denna synpunkt och sålunda i likhet med oss anser, att
            de statliga byggnadsbidragen böra erhålla retroaktiv karaktär
            endast med avse- ende å landstingens anstalter för kroniskt sjuka
            och endast i den mån dessa anstalter uppförts eller inrättats
            efter fattigvårdslagens ikraftträdande, så kunna mot vårt förslag
            i denna punkt de budgetära hänsynen icke tillerkännas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__217/mot_1927__fk__217-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Gjs2hTKejinUcYbhNm3dG5">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 217.
          </fw>
          <p xml:id="i-VcVHwbpWF1HMHj5cTVyWYo">
            någon större betydelse. Av de i tablån å sid. 22 i den kungl.
            propositionen upp- tagna anstalterna eller avdelningarna för kroniskt
            sjuka hava, enligt vad som uppgivits från svenska landstingsförbundet,
            endast följande tillkommit efter fattigvårdslagens ikraftträdande,
            nämligen: Stockholms läns landstings avdel- ning å sjukhuset Eira
            (10 platser), Uppsala läns landtings anstalt i Enköping (35 platser),
            Södermanlands läns landstings anstalt i Nyköping (64 platser),
            Värmlands läns landstings anstalt i Arvika (22 platser), Kopparbergs
            läns landstings anstalt i Hulån (16 platser) och Jämtlands läns
            landstings anstalt i Kvarnsved (18 platser). Av dessa anstalter
            eller avdelningar har den vid Eira sjukhus åstadkommits allenast
            genom att några sjuksalar avskilts och tagits 1 anspråk enbart
            för kroniskt sjuka. Anstalten i Enköping utgöres av lands- tingets
            gamla för ändamålet ombyggda sjukstuga. Anstalten i Nyköping är
            inrymd i byggnader, som förut tillhört staden och för ändamålet
            inköpts och 'omändrats av landstinget. Anstalten i Arvika var
            tidigare landstingssjukstuga och har sedan av landstinget omändrats
            till hem för kroniskt sjuka. Anstalten i Hulån, som förut varit
            kommunalt epidemisjukhus, har endast förhyrts av landstinget.
            Anstaltsbyggnaderna i Kvarnsved slutligen hava inköpts från en-
            skild ägare och omändrats av landstinget. Om de olika i kungl.
            propositionen angivna maximibidragen skulle komma att utgå för
            omförmälda anstalter utan iakttagande av den inskränkning i rätten
            till statsbidrag för anstalt, som tidi- gare av den, som ämnar
            driva den för kronisk sjukvård, använts för »sjukvård överhuvud»
            — jfr nedan — skulle den merutgift, som härigenom åsamkades staten,
            icke uppgå till mer än 132,250 kr. Då emellertid åtminstone i
            ett par fall de ombyggnadsarbeten m. m., som företagits för ändamålet,
            varit rätt obe- tydliga, torde detta maximibelopp kunna reduceras
            med inemot 20,000 kr. Vad i propositionen säges om att en anordning
            att giva retroaktiv karaktär åt statsbidraget till uppförande
            eller inrättande av sjukvårdsanstalt skulle »stå i strid med de
            principer, som vanligen tillämpas på andra liknande områden»,
            torde knappast hava fog för sig. Det må härutinnan vara tillfyllest
            att erinra om att, då det år 1920 gällde att bestämma villkoren
            för statsbidrag åt landstingen för uppförande eller inrättande
            av epidemisjukhus, det tvärt om aldrig var fråga om annat än att
            hithörande bidrag skulle få retroaktiv karaktär och sålunda utgå
            jämväl för de epidemisjukhus, som av landstingen uppförts eller
            inrättats före epidemilagens ikraftträdande. I kungl. propositionen
            nr 146/1920 angående statsbidrag till epidemisjukvården gjordes
            i fråga om byggnadsbidraget ingen som helst skillnad mellan sjukhus,
            som uppförts före eller efter epidemilagens ikraftträdande, utan
            föreslogs, att dylikt bidrag utan undantag skulle utgå med hälften
            av byggnadskostnaden, dock högst 2,000 kr. för varje sjukplats.
            Stats- utskottet ifrågasatte ej heller i sitt utlåtande nr 167
            över sagda proposition annat än att bidraget skulle få retroaktiv
            karaktär. Med hänsyn till att de sjukhus, som uppförts före epidemilagens
            ikraftträdande, kommit till under betydligt gynnsammare förhållanden
            på byggnadsmarknaden än som sedermera vore
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__217/mot_1927__fk__217-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xr3b5AdiYqMQjhrNNFUTu3">
            Motioner i Första kammaren, Nr 217. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-8ZtKbf5NWh1DoFSJF4B9kQ">
            rådande föreslog emellertid utskottet, att det statliga byggnadsbidraget
            för dessa sjukhus skulle begränsas till högst 1,000 kr. per vårdplats.
            Med godtagande i stort sett av utskottets motivering i dessa delar
            fixerade så riksdagen ifråga- varande statliga byggnadsbidrag
            till högst 2,500 kr. per vårdplats i fråga om sjukhus, som uppförts
            efter 1916 års ingång, men till 1,000 kr. pr vårdplats för sjukhus,
            som uppförts dessförinnan — jfr kungl. kungörelse av den 7 september
            1920, Svensk författningssamling nr 667. De skäl, som sålunda
            i fråga om byggnadsbidragen till epidemisjukhusen åberopats för
            att bidragen till tidigare uppförda sjukhus skulle sättas lägre
            än bidragen till de efter en viss tidpunkt uppförda anstalterna,
            föreligga tydligen icke i fråga om bidragen till uppförande eller
            inrättande av hem för kroniskt sjuka, eftersom ju byggnadskostnaderna
            närmast efter 1919 tvärtom ställde sig avsevärt högre än för närvarande.
            Enligt vårt förmenande böra sålunda de statliga byggnadsbidragen
            till de landstingens hem för kroniskt sjuka, som upp- förts under
            åren 1919—1926, utgå efter enahanda grunder som bidragen till
            senare tillkommande sjukhem. Skulle emellertid riksdagen, trots
            rättvisan i detta vårt krav, anse sig icke böra i allo tillmötesgå
            detsamma, så förefinnes ju alltid den möjligheten att låta anslagen
            för dylika av landstingen under tidigare tid uppförda eller inrättade
            hem för kroniskt sjuka utgå med något lägre maximi- belopp än
            bidragen till de hem, som uppförts eller inrättats efter den 1
            januari 1927. Härigenom skulle ju ovan anförda ökning i statsanslaget
            för ändamålet ytterligare reduceras.
          </p>
          <p xml:id="i-AJMv2qNUPte4abnsQ42qhn">
            Vad därefter angår den i propositionen föreslagna regeln, att
            från rätten till statsbidrag för anstalternas uppförande eller
            inrättande skola uteslutas alla anstalter, som den 1 januari 1927
            av den, som ämnar driva dem för kronisk sjukvård, användes för
            »sjukvård överhuvud», må till en början framhållas, att ett helt
            eller delvis tillmötesgående av våra ovan anförda krav skulle
            inne- bära, att omförmälda tidpunkt den 1 januari 1927 i fråga
            om landstingsanstal- terna skulle ändras till den 1 januari 1919.
            Emellertid torde enligt vårt förmenande ifrågavarande inskränkning,
            då fråga är om landstingsanstalter, helt böra utgå. Inskränkningen
            torde måhända i fråga om andra anstalter vara nödvändig till förhindrande
            av att retroaktivre- geln kringgås. Men i fråga om landstingsanstalterna
            och anstalter, tillhörande städer utanför landsting, torde inskränkningen
            i sin av Kungl. Maj:t föreslagna form och utan vissa kompletterande
            bestämmelser vara obehövlig och, vad värre är, ägnad att öka det
            allmännas och icke minst statens utgifter för ifrågavarande
          </p>
          <p xml:id="i-8GcfDBk65ToAWBxunXmYtS">
            vård. De inom socialdepartementet för den kroniska sjukvårdens
            ordnande till-:
          </p>
          <p xml:id="i-8yWcw7XJBdxXTH62rZye75">
            kallade sakkunniga framhålla i sitt betänkande av år 1921 uttryckligen,
            att hemmen för kroniskt sjuka kunna och böra anordnas efter enklare
            normer än sjukvårdsinrättningar i allmänhet, samt att till dylika
            sjukhem lämpligen kunna apteras sjukvårdsinrättningar, som utmönstrats
            eller av en eller annan anled-
          </p>
          <p xml:id="i-69QTsvBdgMU3WWrfatK8pR">
            Byggnads- bidrag till an- stalter, som tidigare an- vänts för
            ssjukvård överhuvud.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__217/mot_1927__fk__217-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-48SXMaqNA3ZjHLZWLUYNkX">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 217.
          </fw>
          <p xml:id="i-Wv4Yp7ivM6sChvWimFkJ2F">
            ning blivit obehövliga för sitt ursprungliga ändamål, varigenom
            betydande be- sparingar kunde ernås. Landstingen och städerna
            utanför landsting hava för närvarande att genom inrättande och
            drift av lasarett och sjukstugor ombesörja vården av kroppsligen
            akut sjuka. På landstingen och städerna utanför lands- ting ankommer
            vidare tuberkulossjukvård och epidemisjukvård, för vilka vård-
            former såväl i fråga om byggnadernas uppförande som driften statsbidrag
            äro att påräkna. I årets statsverksproposition har Kungl. Maj:t
            under femte huvudtiteln före- slagit, att riksdagen måtte medgiva
            viss ändring i grunderna beträffande bidrag till uppförande m.
            m. av epidemisjukhus. Ändringens innebörd torde framgå av nedanstående
            av departementschefen till sagda statsverksproposition gjorda
            uttalande: »I överensstämmelse med vad nu anförts anser jag det
            även i vissa andra fall böra i viss utsträckning kunna ifrågakomma,
            att epidemisjukhus, som finnas för framtiden obehövliga för epidemivården,
            komma till användning för andra ändamål, utan att uppburet statsbidrag
            på den grund behöver återbäras. Dylikt medgivande synes böra lämnas,
            när fråga är om användning till sådan anstalt, för vars anordnande
            statsbidrag eljest skulle utgå, såsom arbetshem, alkoholist- anstalt,
            tuberkulossjukvårdsanstalt och eventuellt anstalt för annat ändamål,
            för vars främjande statsmakterna framdeles kunna komma att bevilja
            stats- bidrag. Därest den av mig nu uttalade uppfattningen av
            riksdagen lämnas utan er- inran, synes i enlighet med det anförda
            lämpligt, att, där så prövas skäligt, användning göres av den,
            såsom statskontoret framhållit, enligt gällande för- fattning
            till buds stående möjligheten för Kungl. Maj:t att dispensera
            från åter- bärande av statsbidrag, då epidemisjukhus tages i bruk
            för annat ändamål än det ursprungligen avsedda. Sådan dispens
            lärer i enlighet med vad som anförts böra ifrågakomma, då epidemisjukhus,
            som finnes ej vidare vara behövligt för sitt ändamål, användes
            för anstalt, för vars uppförande eller inrättande statsbidrag
            eljest skulle utgå. Givetvis bör sådant medgivande lämnas endast
            efter noggrann prövning såväl av frågan om sjukhusplatsernas behövlighet
            för epidemivården som av behovet av anstaltsplatser för det ifrågasatta
            nya ända- målet. Naturligtvis bör därvid också tillses, att möjligheten
            till omändring av epidemisjukhus för ändamål utan återbärande
            av statsbidrag ej må utnyttjas i syfte att kringgå gällande bestämmelser
            beträffande statsbidrag för olika före- kommande anstaltsändamål.»
            Om den sålunda av Kungl. Maj:t åsyftade ändringen i grunderna
            beträffande bidrag till uppförande m. m. av epidemisjukhus kommer
            till stånd, underlättas tydligen i hög grad en anordning, enligt
            vilken epidemisjukhus, som icke äro behövliga för sitt ursprungliga
            ändamål, tagas i anspråk för den kroniska sjuk- vården, något
            som säkerligen torde komma att i ett flertal fall befinnas lämp-
            ligt. Men, då även äldre tuberkulossjukhus i vissa fall kunna
            tänkas lämpligen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__217/mot_1927__fk__217-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KqedCV8N5UTxjoCjs1FyZm">
            Motioner i Första kammaren, Nr 217. 7 böra utmönstras för sitt
            ursprungliga ändamål och i stället apteras exempelvis till hem
            för kroniskt sjuka, synas oss motsvarande ändringar, som föreslagits
            i fråga om grunderna för statsbidrag till uppförande m. m. av
            epidemisjukhus, böra företagas i grunderna för statsbidrag till
            uppförande m. m. av tuber- kulossjukhus. Med den koncentration
            av sjukhusvården, som till främjande av en effekti- vare och mera
            ekonomisk drift numera rätt allmänt eftersträvas och som möj-
            liggöres bland annat genom ett allmännare utnyttjande av sjuktransportbilar,
            befinnes det ej sällan lämpligt för landsting eller stad utanför
            landsting att indraga förefintliga sjukstugor och mindre lasarett
            och i stället koncentrera vården till ett eller ett par s. k.
            centrallasarett. I den mån landstingen och stä- derna utanför
            landsting genom statsbidrag till den kroniska sjukvården förmås
            att taga sig an denna vård, kunna tydligen dessa utmönstrade sjukstugor
            och smålasarett omändras till hem för kroniskt sjuka. Det kan
            också ofta nog befinnas lämpligt, att en viss avdelning inom ett
            lasarett eller en sjukstuga ap- teras till hem för kroniskt sjuka,
            medan i stället en ny avdelning för lasaretts- fall tillbygges.
            För dylika anordningar, varigenom betydande besparingar i såväl
            landstingens som statens kostnader för sjukhemmens uppförande
            eller inrättande torde kunna påräknas, lägger emellertid den ovan
            anförda inskränk- ningen i fråga om statsbidrags åtnjutande hinder
            i vägen. Blir denna inskränk- ning lagfästad, torde det vara att
            befara, att ett landsting eller en stad utanför landsting i stället
            för att omändra en utmönstrad sjukstuga eller ett utmönstrat lasarett
            till hem för kroniskt sjuka, varigenom man skulle gå miste om
            stats- bidraget, försäljer sjukstugan eller lasarettet och sedan
            med högsta möjliga statsbidrag uppför en helt och hållet ny byggnad
            för de kroniskt sjuka, såvida icke landstinget eller staden med
            hänsyn till de dryga självkostnader, en dylik nybyggnad i allt
            fall skulle medföra, helt och hållet avstår från att taga sig
            an vården av de kroniskt sjuka. Intetdera av dessa båda alternativ
            synes vara från statens sida önskvärt. För landsting eller stad
            utanför landsting, som ju har att var och en inom sitt område
            se till, att nödiga sjukplatser finnas å lasarett eller sjukstugor,
            måste ju ett slopande av ett lasarett eller en sjukstuga för dess
            ursprungliga ändamål och apterande till hem för kroniskt sjuka
            alltid medföra, att landstinget eller staden genom uppförande
            av dyrbara nybyggnader, till vilka f. n. intet som helst statsbidrag
            är att påräkna, måste skaffa nya sjukplatser för att ersätta de
            utmönstrade. Under sådana förhållanden torde den i propositionen
            till för- hindrande av retroaktivregelns kringgående föreslagna
            bestämmelsen om ute- slutande av vissa tidigare för »sjukvård
            överhuvud» använda anstalter från möj- lighet att erhålla statsbidrag
            för uppförandet m. m. av hem för kroniskt sjuka, icke på något
            sätt vara erforderlig i fråga om landsting eller stad utanför
            lands- ting tillhöriga lasarett och sjukstugor. Med hänsyn härtill
            och till den ökning av det allmännas kostnader för den
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__217/mot_1927__fk__217-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CB76gh3fwg3w62RMAiiSQf">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 217.
          </fw>
          <p xml:id="i-9fquHG53xfnhH6cLz49G4G">
            kroniska sjukvården, som omförmälda bestämmelses tillämpning
            i dessa fall skulle medföra, bör enligt vårt förmenande bestämmelsen
            i fråga icke gälla sagda anstalter. Med stöd av vad sålunda anförts
            får jag hemställa, att riksdagen med god- tagande i övrigt av
            Kungl. Maj:ts proposition nr 112 ville
          </p>
          <p xml:id="i-VZSmFNiQBVUQAvXqxmNBsp">
            dels besluta att statsbidrag till uppförande eller inrättande
            av hem för kroniskt sjuka måtte utgå jämväl till anstalter, som
            av lands- ting för ändamålet uppförts eller inrättats under åren
            1919— 1926, att undantagandet av vissa för »sjukvård överhuvud»
            förut använda anstalter från rätten till statsbidrag till uppförande
            eller inrättande av hem för kroniskt sjuka icke måtte gälla i
            fråga om tillförne av landsting eller stad utanför landsting till
            lasarett eller sjukstugor använda anstalter, att det i propositionen
            begärda statsanslaget om 500,000 kr. måtte ökas i den mån, som
            betingas av de sålunda föreslagna ändringarna i grunderna för
            statsbidragens utgående; dels medgiva att motsvarande ändring,
            som av Kungl. Maj:t i årets stats- verksproposition förordats
            i fråga om grunderna för bidrag till uppförande m. m. av epidemisjukhus,
            måtte företagas jämväl i fråga om grunderna för statsbidrag till
            uppförande m. m. av tuberkulossjukhus, som omändras till hem för
            kroniskt sjuka.
          </p>
          <p xml:id="i-9kUcEYtYqmTacvnmLrm2rr" type="date">
            Stockholm den 9 mars 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-PdMf19sYojRJTSG5NjtGE5" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CiCXCYCLrkn6odpzDR8ikg">
              <item xml:id="i-RmmqCnDdXHVonEBoNF1W9S" who="unknown" type="signature">
                A. J. Bärg
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
