<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--ak--00107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__107/mot_1927__ak__107-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FfxfXEWJ5nCjPyacyuAPJp">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 107. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-AtZxXzaffVcMME9WDTmqaJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ceg1g7qMWbDao8TTrAcmJq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8bKVbVLznLZcvNQhFfFDKH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CN6LnGRtsfnaQQvTZXwQQu" type="motBody">
        <div xml:id="i-4c55KSGf7DMSTNHkHEPcMH">
          <p xml:id="i-2Wrh3v86muK3fB6AUohzLY">
            Nr 107.
          </p>
          <p xml:id="i-QLfRz6j95PNYqM6QpotGL5" type="titleString">
            Av herr Laurin, om vidgad rätt att vid tävlingar använda totalisator.
          </p>
          <p xml:id="i-HUC8J13u2zpyAvrrFFvBjt">
            På sin tid väckte ju införandet av totalisator vid hästtävlingar
            rätt så starkt motstånd. Den gångna tiden har dock visat att alla
            farhågor voro oberättigade. Hästsporten har givetvis haft stor
            nytta av totalisatorns införande och även staten har fördel härav
            i allt större grad, ty publiktillströmningen har visat en alltjämt
            ökad stegring. Under sådana förhållanden förefaller det som om
            rält- visligen totalisator borde vara tillåten även vid andra
            hastighetstävlingar, såsom automobil, motorcykel och cykeltävlingar.
            Man kan med säkerhet påstå, att dessa sportgrenar utövas av och
            intressera betydligt bredare folklager än hästsporten och att
            hänsyn bör tagas till denna stora allmänhet. Men även för staten
            kan en sådan utvidgning hava sin betydelse, ty som bekant erhåller
            ju idrotten rätt så betydande statsunderstöd. Utvidgas nu området
            för användande av totalisator, kommer statens inkomster härav
            att i betydande grad ökas och med tämlig sä- kerhet inom kort
            att motsvara statens utgifter för idrotten, eller med andra ord,
            idrotten och sporten betala själva sina omkostnader. Jag tillåter
            mig därför att föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-R6n2bRLnfTLCoMC9xaTXDd">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t anhåller att totalisator
            må få användas även vid automobil, motorcykel och cykeltävlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-5UAstJZWS7ixBiWmGBVbjA" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-L9PqCuBXCQNQWCu1bEr5qR" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JrBXKiscaqtD4KLxKyNEbY">
              <item xml:id="i-STzXU6hYTJnVVds7Z48ZjU" who="i-TggwsU9wo9LaUaC7sc8JdB" type="signature">
                Harald Laurin
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__107/mot_1927__ak__107-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
