<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--ak--00163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__163/mot_1927__ak__163-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3DK3bz8jGHew8MoLL7VXDV">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 163. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-QeN6iJSYzXX5rPKHSW7MXB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8TRh6spm4Y2YuCPCy5JDht" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YGPa9JxApgPeFWebEaaJKe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MYKNfmVbTyeuk4xgh7kSC9" type="motBody">
        <div xml:id="i-TjFteWt4wn7Kk9roj2e7NM">
          <p xml:id="i-6pVfydyn1HY3SkwQPmsDwk">
            Nr 163.
          </p>
          <p xml:id="i-FAdPos8GCVGeMnkjzfiBZ6">
            Av herr Thore, om ändring av vissa den inhemska automobil- industrien
            berörande tullsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-KXY3mV43NRPknfTDcBbv8W">
            I underdånig skrivelse av den 4 maj 1926 anhöll riksdagen att
            Kungl. Maj:t ville låta verkställa utredning rörande de ändringar
            i tulltaxan, som kunde finnas vara ägnade att befrämja uppkomsten
            inom landet av en industri för sammansättning av automobiler,
            samt för innevarande års riksdag fram- lägga det förslag, som
            kunde av utredningen framgå. Med anledning härav anbefallde Kungl.
            Maj:t kommerskollegium och generaltullstyrelsen att verk- ställa
            erforderlig utredning i ärendet. Resultatet av denna utredning
            före- ligger nu i ett gemensamt utlåtande av de nämnda ämbetsverken
            den 15 de- cember 1926. I anslutning till innehållet i detta utlåtande
            vill undertecknad framhålla önskvärdheten av att dels söka förmå
            speciellt de större utländska automobil- fabriker, som etablerat
            sammansättningsverksamhet i ett flertal länder, att förlägga sina
            fabriker till Sverige i stället för såsom nu till angränsande
            länder, dels samtidigt bereda erforderligt skydd åt den huvudsakligen
            på till- verkning av kvalitetsautomobiler inriktade inhemska automobilindustrien.
            Be- tydande fördelar för landet stå nämligen att vinna härigenom.
            Dessa för- delar äro i främsta rummet: Ökade arbetstillfällen
            inom landet, ökad av- sättning för inhemska produkter, lägre priser
            å de inom landet mest använda automobiltyperna samt ökade befraktningar
            för svenska fartyg. Huvudförutsättningen för vinnande av ovan
            antydda önskemål är, att en lämpligt avvägd större skillnad, än
            som nu gäller, åvägabringas mellan tullen på färdiga automobiler,
            å ena, och tullen på till sammansättning av automobiler avsedda
            delar och material, å andra sidan. Med hänvisning till vad ovan
            anförts hemställes därför,
          </p>
          <p xml:id="i-HirQfr5FT1E4y4GTCTXvyu">
            att riksdagen måtte besluta, att rubriken 109815 i tulltaxan
            skall erhålla följande ändrade lydelse: 109814. Delar och tillbehör,
            andra än underreden och karosse- rier, för tillverkning av automobiler
            må, på särskilt tillstånd, utlämnas mot en tull av 10 9 av värdet;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__163/mot_1927__ak__163-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NuFBHThqWsQMfsi2Ggh1YE">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 163.
          </fw>
          <p xml:id="i-5obKZWHiR167zpLV5KL2qN">
            eller att, för den händelse nyssnämnda tullsänkning ej kan god-
            kännas, en höjning av tullen, förslagsvis 20 9 av värdet, å färdiga
            automobiler i stället skall äga rum, varigenom skill- naden mellan
            tullen å sammansättningsmaterialet och tullen å färdiga automobiler
            bliver större än vad som nu är fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-MrWcPWRTzTkNcE9NLAFnAs" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-MjZt3pMYdxboZCFswBEN3B" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-5KRxt67Rvn3B5Cz9NugPMJ">
              <item xml:id="i-TSF9aiFFuMb4viEQpJCwdg" who="i-BKaeof17U4zVqCVaBSDwyd" type="signature">
                Alex Thore
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
