<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--fk--00263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__263/mot_1927__fk__263-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-StUwVfLybftJTijAQR6hq6">
        Motioner i Första kammaren, Nr 263. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-SGtFC7FBqCwmHWQh7XZTnt" type="motHeader">
        <div xml:id="i-57EvjCL4CKrV17tBzjC3so" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HhSpwaNZV7bdKNWBbUedUe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-S9CRL9LMFF3FFc5oDG2Aey" type="motBody">
        <div xml:id="i-XF1DFjK6j7Hk6CDPWTPkyf">
          <p xml:id="i-EA4sGdQwVo6X3inqdntyZQ">
            Nr 263.
          </p>
          <p xml:id="i-P4qmCZ5aoFpu7iyJ161xpn" type="titleString">
            Av herr Westman, i anledning av Kungl. Maj:ls proposition an-
            gående omorganisation av det högre skolväsendet m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8VbQakCZ6TJibVSRP8QimS">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 116 om det högre skolväsendets
            ordnande har Kungl. Maj :t icke föreslagit inrättandet av ett
            gymnasium på Kungsholmen. Enligt min mening bör det ej heller
            ifrågasättas att öka gymnasieavdelningar- nas antal i Stockholm
            utöver det i propositionen föreslagna. Till stöd för denna min
            åsikt tillåter jag mig anföra två skäl. Det första är det avseende,
            som måste fästas vid det sjunkande barnantalet i huvudstaden.
            Till belysande härav må endast erinras därom att 1908 föddes i
            Stockholm ungefär 8,500, men år 1924 endast 5,500. Allteftersom
            de till antalet avtagande årskullarna bilda elevmaterialet i allt
            flera läroverksklasser gör sig givetvis en faktor gällande, som
            är ägnad att minska behovet av utrymme vid läroverken. Det andra
            skälet är ett framhållande av nödvändigheten av att riksdagen
            re- dan vid övervägandet av en ny skolreform visar sig äga tillräcklig
            beslutsamhet att fastslå en nödvändig konsekvens av den demokratisering
            av det högre skol- väsendet, till vilken alla framställda förslag
            syfta, huru olika sinsemellan de än äro. Med denna demokratisering
            måste tydligen förenas ett urval av de lämp- ligaste, om man skall
            undvika en obarmhärtig och skadlig överproduktion. Principen om
            gallring innebär givetvis, att staten icke skall bereda utrymme
            för varje elev, som det önskar, att bedriva studier på gymnasialstadiet.
            I samma mån som man avskaffar andra hämmande moment måste givetvis
            denna princip erhålla större betydelse. Om man alltså icke bör
            öka gymnasieavdelningarnas antal i Stockholm åter- står frågan,
            huruvida de, som förekomma, äro lämpligt fördelade på huvud- stadens
            olika geografiska delar. Denna fråga synes böra besvaras nekande.
            Huvudstaden befinner sig i en rask och ur flera synpunkter fördelaktig
            tillväxt västerut. Enligt beräkningar, som på annat sätt torde
            komma att föreläggas särskilda utskottet, bo över 900 elever vid
            statsläroverken inom den naturliga bostadsrayonen för ett statsläroverk
            på Kungsholmen och av dem befinna sig inemot 300 på gymnasialstadiet.
            Dessa sistnämnda äro nu hänvisade att uppsöka från sina bostäder
            ofta avlägsna gym- nasier. Lämpligheten av en omplacering av huvudstadens
            gymnasialavdel- ningar efter den pågående förskjutningen i huvudstadens
            bebyggelse är redan nu påtaglig och kommer att med varje år framstå
            allt tydligare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__263/mot_1927__fk__263-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VbYARkqRZaFfguGdouvn87">
            12 Motioner i Första: kammaren, Nr 263.
          </fw>
          <p xml:id="i-KSG1zCXG4csFXbXFVdj7g8">
            Vid den nu föreslagna läroverksreformen framträder dessutom den
            särskilda anledning att från äldre läroverk bortflytta ett par
            gymnasialavdelningar, att den tillämnade ökade linjeuppdelningen
            och avsedda ändringen i undervisningen ställa ökat krav på utrymme.
            Det synes vara obestridligt, att tillbörlig hänsyn härtill icke
            tagits i propositionen. I fråga om Stockholms stadsfullmäktiges
            villighet att vidtaga åtgärder till lokalfrågans lösning tillåter
            jag mig hänvisa till stadsfullmäktiges beslut den 19 nov. 1923.
            | Med stöd av vad jag anfört får jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-6knk6dqt1qAu5xYLLMNzj9">
            att riksdagen måtte besluta att, under förutsättning att Stock-
            holms stad tillhandahåller nödiga lokaler från höstterminen 1928,
            såsom påbyggnad på Kungsholmens realskola inrätta ett fyraårigt
            gymnasium på det sätt, att lärarkrafter motsvarande en latinring
            och en realring från höstterminen 1928 överflyttas från andra
            inom de norra delarna av Stockholm belägna gym- nasier, samt att
            riksdagen måtte besluta de övriga ändringar i Kungl. Maj:ts förevarande
            proposition, som bliva erforderliga vid ett bifall till ovan gjorda
            hemställan.
          </p>
          <p xml:id="i-3X63ahEATYfVy8AokRkGvZ" type="date">
            Stockholm den 18 mars 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-BFS56RsDLHkhxTASNmUpKf" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-J7j5oFq7RGcBCum5kcwtuy">
              <item xml:id="i-E8snDmLQd52iSM7bUQ6C9w" who="i-JnuZjJswUM4d7eeyfhSVGt" type="signature">
                K. G. Westman
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-XXRiq77hNZKgLm6UmmSgXF">
            Stockholm, Oskar Eklunds Boktr., 1927.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
