<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--ak--00124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__124/mot_1927__ak__124-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-BKY5F99naFS95ogCgGBByB">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
      </fw>
      <div xml:id="i-RbWGHPFjfQAwAtNYxPk9ZA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NZXb5nAybP9VZ5oAbZWyAB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HZbEpP77yMbXH8Qvp5sBGr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8iwW57JzE74c7QeS1yGtVZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-XqDMRjEK2Y4hwnS2GvLSzT">
          <p xml:id="i-JzHEMWVKPyvaSERL1qVz4F">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-8n1SFPFN9PhLLNvY6wMWYc">
            Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-DAXvNFxQ15qcJxt1mMEiMA">
            Av herr Henrikson m. fl., om efterskänkande av viss del utav
            ett för upprensning och uppgrävning av Lillån m. m. beviljat lån
            ur odlingslånefonden.
          </p>
          <p xml:id="i-PFV3tAwBfod1i1p5EYLEPF">
            Den 4 juli 1919 beviljade Kungl. Maj:t i och för uppränsning
            och upp- grävning av Lillån och tillstötande vattendrag för torrläggning
            av mark till Gällared, Skälstorp, Norrmanstorp, Gallagärde, Bråtagärde,
            Linnesås, Skog och Norrskog i Gällareds socken av Hallands län,
            dels ett lån av 13,580 kronor från odlingslånefonden och dels
            ett bidrag av 7,620 kronor från allmänna avdikningsanslaget, varjämte
            Kungl. Maj:t tillika fast- ställde plan för företaget. Kostnaden
            för vattenledningsarbetena beräk- nades vid syneförrättningen
            till 23,400 kronor, förrättnings- och utred- ningskostnaderna
            belöpte sig till 1,095 kronor 73 öre. Under arbetets gång stego
            emellertid arbetskostnaderna väsentligt, främst på grund av ökat
            dagsverkspris, varföre framställning gjordes om förhöjt lån och
            statsbidrag. WVattenledningskostnaderna beräknades nu (januari
            1921) av den statens lantbruksingenjör som förrättade laga synen
            och haft överseende över företagets utförande, till 37,440 kronor.
            Han tillstyrkte också ytterligare såväl lån som anslag, men lantbruksstyrelsen
            nedsatte kostnadsberäkningarna till 32,700 kronor samt avstyrkte
            nytt anslag och följden blev, att företaget den 13 oktober 1921
            endast beviljades nytt lån från odlingslånefonden å 6,420 kronor,
            vilket var något lägre än det av lantbruksingenjören, vid sidan
            av nytt statsbidrag tillstyrkta lånebeloppet. (Sedermera utökades
            själva odlingsföretaget till att även omfatta tvenne boställen
            och i samband därmed beviljades på den belöpande andelen i företaget
            den 2 augusti 1923 dels ett lån å 4,360 kronor från odlingslåne-
            fonden och dels ett statsbidrag å 1,660 kronor från allmänna avdiknings-
            anslaget). Vattenledningsföretaget blev den 1 november 1924 slutavsynat
            av statens lantbruksingenjör och befanns därvid vara utfört i
            full överensstämmelse med den fastställda arbetsplanen. (Odlingsarbetet
            skall enligt kontrakt med lantbruksstyrelsen vara fullbordat senast
            den 1 september 1928). Den verkliga kostnaden för det sålunda
            fullbordade vattenledningsföre- taget, (inbegripet förrättnings-
            och utredningskostnad) uppgår enligt det i närslutna bilaga lämnade
            intyget till 38,430 kronor 49 öre, vilket överstiger lantbruksstyrelsens
            beräkning med 4,684 kronor 76 öre. Och dock är det endast tack
            vare betydande uppoffringar av de enskilda delägarna för att begränsa
            de gemensamma kostnaderna, som dessa stannat vid det nämnda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__124/mot_1927__ak__124-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9FzcEfdSh87mCRnnXLgE93">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
          </fw>
          <p xml:id="i-EfbgFjJ1ERTYeUorHFfyRi">
            beloppet. Så hava de vid synen gratis upplåtit all den jord som
            skulle tagas i anspråk för åns utvidgning och rätning, vilken
            på flera sträckor skedde med helt ny kanal. Vid synen beslöts
            att den mark, som skulle täckas av kanalvallarna, skulle efter
            vissa grunder betalas av företaget, men för att inbespara såväl
            detta som för ändamålet erforderliga mät- nings- och synekostnader,
            överenskommo delägarna efteråt att avstå från denna ersättning
            med undantag av ett mindre belopp till de mest be- hövande. |
            Delägarna i företaget, som äro jordbrukare i små ekonomiska omstän-
            digheter, har genom den utveckling, saken tagit på grund av från
            början oberäkneligt höga kostnader för torrläggningsföretagets
            genomförande samt uteblivet förhöjt statsbidrag kommit i en mycket
            prekär situation, som gör det synnerligen svårt för dem att amortera
            de erhållna odlingslånen oeh för flertalet av dem kan medföra
            ekonomisk ruin. Vi åberopa i detta sammanhang ånyo bilagan till
            vår motion. Det vore därföre önskvärt, om riksdagen kunde i någon
            form och i be- hövlig grad bispringa dessa jordbrukare, som utan
            eget förvållande råkat 1 svårigheter genom ett företag, vars tillkomst
            uppmuntrats av statmak- terna och som kunnat utföras endast tack
            vare stor uppoffring från del- ägarnas sida. En lämplig utväg
            synes oss vara, att riksdagen efterskänkte större delen — t. ex.
            5,000 kronor — av det lån från odlingslånefonden, som beviljades
            den 13 oktober 1921. Åtminstone i ett föregående liknande fall
            har riksdagen (1921) förfarit på samma sätt. På grund av vad som
            sålunda anförts, få vi vördsamt hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-GDACYtZ8LNUKUJzf3Ldtyp">
            att riksdagen måtte medgiva att intressenterna i ett företag,
            avseende Lillåns och tillstötande vattendrag för torrläggning
            av mark till Gällared, Skälstorp, Norr- manstorp, Gallagärde,
            Bråtagärde, Linnesås, Skog och Norrskog i Gällareds socken av
            Hallands län, må be- frias från erläggande av 5,000 kronor av
            ett den 13 oktober 1921 för företaget beviljat lån ur odlingslåne-
          </p>
          <p xml:id="i-K8gevnEZpDDDcobRS9mmJA">
            2
          </p>
          <p xml:id="i-NX2Qus9DfgGqJa6ZhMuGgC">
            fonden jämte å samma del av lånet belöpande ränta.
          </p>
          <p xml:id="i-7xRxeVk2FbcyEkxJEb9TQN" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-TRduV8WkcJi53wrdBtpjtc" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-EayAPhdRXw4e7a7Rcn4mEF" who="unknown" type="signature">
              4. Henrikson
            </p>
            <p xml:id="i-M1Cbe1oCd96otsMbE7bYv5" who="i-6FrdvvZyK8ZA14RbLEpPvF" type="signature">
              Axel Lindqvist
            </p>
            <p xml:id="i-CPkszMZ17vTkhxojxvF5i9" who="i-L9wvjc4KwWfNA6NRe54BqL" type="signature">
              Carl Larson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Eu4RPnBNowiqnUYN7iQDXv">
            Nils Johansson. Anders Andersson. Charly A. Fager.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__124/mot_1927__ak__124-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CBBkGbmRQKMBr3mbch3hiM">
            -
          </p>
          <fw xml:id="i-33S6egHzRm9J3P3QenCuna">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
          </fw>
          <p xml:id="i-DzvHxdEVeA1PKtHDQGc4Jj">
            Bilaga.
          </p>
          <p xml:id="i-v7qPxtNKCtBZgXgeiYphi">
            Sedan år 1917 och 1918 förrättats laga syn enligt lag om dikning
            m. m. av den 29 juni 1879 för uppgrävning av Lillån och dess tillflöden
            för torr- läggning av vattensjuka marker, tillhörande Gällareds
            by m. fl. hemman i Gällareds socken, och detta företag numera
            blivit slutfört, hava underteck- nade på delägarnas begäran genomgått
            företagets granskade och godkända räkenskaper och därvid funnit,
            att verkliga kostnaderna för företagets utförande uppgått till
            trettioåttatusenfyrahundratrettio kronor 49 öre, vilket härmed
            intygas. Ävenså få vi på heder och samvete intyga, att deltagarnas
            årliga amor- tering av härtill erhållna lån måste i allmänhet
            överstiga deras bärighet och med sannolikhet en del av dem därigenom
            ruineras, synnerligast som kommunalskatten. i kommunen för närvarande
            utgår med elva kronor (11:—) och till följd av oss ålagd prästgårdsbyggnad,
            ävensom byggnad för ålder- domshem och skolhus ofördröjligen kommer
            att stiga till betydligt högre belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-ST6mpKK9RgAMoKEhTE1Mig">
            Gällared den 5 januari 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-7ss9T2dy1KG74UGAqeKQPa">
            Karl August Johansson. Joh. A. Bresell.
          </p>
          <p xml:id="i-CVe3MnvxbEaSC6oDvTtkMj">
            f. d. nämndeman. Skiftesgodeman &amp; ordf. i pensionsnämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-UaMHvhKzmNunT64cqzpnRm">
            P. V. Trané.
          </p>
          <p xml:id="i-Tmrhq4AyRFNmHxFrCQJUKD">
            Ordf. i Gällareds komm.-stämma &amp; nämnd. A Stationsföreståndare.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
