<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--fk--00274">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__274/mot_1927__fk__274-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7WrEgXQifEFb2GwFUbvjf6">
        Motioner i Första kammaren, Nr 274.
      </fw>
      <div xml:id="i-QuEH1skz4AJqyoYgEV33hp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LB5gbQMRcMXNxf1e6ghJUN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3VLa19sKPfdkuAcwVwZR36" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HqjALzZ9Zhy4Jzjtn6mzeG" type="motBody">
        <div xml:id="i-2D5FvhHxPz97KxxKhepA1C">
          <p xml:id="i-EJg35zGYdjaMoorNxS4UWn">
            1
          </p>
          <p xml:id="i-DDSHEw5uzEn4j4NoHkhpu">
            Nr 274.
          </p>
          <p xml:id="i-PuAHZdz7H59vj1WnAdyUHr">
            Av herr Dahl, Georg, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till kommunalskattelag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9qs7snDDTWabNjnQ486xcb">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 102 behandlar frågan om ömsesidiga
            sakför- säkringsbolags skattskyldighet endast i största korthet
            och upptager icke till behandling de synpunkter gentemot det föreliggande
            förslaget, vilka framlagts av kammarrätten och de ömsesidiga bolagen.
            Med stöd huvudsakligen av för- säkringsinspektionens uttalanden
            i ämnet ansluter sig propositionen utan vi- dare till skatteberedningens
            förslag i denna del. Åtskilliga omständigheter, som tala mot av
            skatteberedningen föreslagna be- stämmelser beträffande de ömsesidiga
            sakförsäkringsbolagen, synas emellertid förtjäna beaktande. Till
            en början synes den i det av de större ömsesidiga brandförsäkringsbolagen
            avgivna yttrandet över skatteberedningens förslag åbe- ropade
            jämförelsen med vissa allmänna kreditinrättningar såsom allmänna
            hy- poteksbanken, konungariket Sveriges stadshypotekskassa, allmänna
            hypoteks- kassan för Sveriges städer och hypoteksföreningarna
            icke vara utan fog. Det synes överhuvud icke tillfyllest utrett,
            vare sig huruvida eller på vad sätt den skattefrihet, som de ömsesidiga
            sakförsäkringsbolagen i stort sett hit- tills åtnjutit för sådan
            vinst, som ej utdelas, skall upphävas eller inskränkas samtidigt
            som skattelindring skulle införas för sakförsäkringsaktiebolagen.
            Någon gräns, över vilken bolagens utjämningsfonder försäkringstekniskt
            icke behöva stiga, synes icke vara möjligt att finna. Försäkringsinspektionen
            är också av samma åsikt. Vid sådant förhållande synes det icke
            tilltalande att utan ett tvingande fiskaliskt intresse införa
            en godtyckligt vald sådan gräns. Att såsom mått för ett lämpligt
            förhållande mellan bolagens reserver och bola- gens ansvarssumma
            använda premieinkomsten för egen räkning synes särskilt olämpligt
            vid det påpekade förhållandet, att medelpremien för brandförsäk-
            ring, ej minst av konkurrensskäl, är i stadigt sjunkande. Den
            i propositionen gjorda jämförelsen med de ömsesidiga livförsäkringsbo-
            lagen synes icke hållbar vid det förhållandet, att livförsäkringsbolagens
            fonder hava en helt annan karaktär än sakförsäkringsbolagens.
            En högst väsentlig olikhet mellan liv- och sakförsäkringsbolag,
            ehuru bäggedera på ömsesidig grund, består däri, att för sakförsäkringsbolags
            förbindelser svara delägarna, d. v. s. försäkringstagarna, personligen
            med i de allra flesta fall obegränsad
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__274/mot_1927__fk__274-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PwWuvNu9i5t1yoURyh3hLk">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 274.
          </fw>
          <p xml:id="i-Y7QmTsPJcSRfEUpu6VPitt">
            ansvarighet, medan i praktiken beträffande alla livförsäkringsbolag
            allenast bo- lagets tillgångar häfta för dess förbindelser. Då
            i propositionen uttalas, att den föreslagna beskattningsregeln
            icke skulle annat än i ringa utsträckning medföra en beskattning
            av annat än räntor å be- sparade fonder, torde detta vara riktigt
            vid nu gällande förhållanden. Snart nog kan härutinnan emellertid
            komma att ske en avsevärd förändring, och de föreslagna beskattningsreglerna
            torde böra så avvägas, att de icke heller i framtiden åstadkomma
            mindre önskvärda eller orättvisa verkningar. Då i propositionen
            de särskilda av kammarrätten framhållna tekniska svå- righeterna
            vid förslagets tillämpning bagatelliseras, må framhållas, att
            den prövning av utjämningsfondernas storlek, som hittills ägt
            rum, icke i detalj verkställts av taxeringsmyndigheten utan ägt
            rum efter inhämtande av utlåtan- de från försäkringsinspektionen.
            Det finns heller ingen tvekan därom, att icke de nu föreslagna
            bestämmelserna skulle vålla högst väsentliga svårigheter så- väl
            för de skattskyldiga som för taxeringsmyndigheterna själva. Slutligen
            förtjänar framhållas, att det föreslagna grundbeloppet för stats-
            skatten eller 6 4 av årsvinsten i varje fall med de utgångspunkter,
            som skatte- beredningen haft, sytes väl hög. Med hänsyn till dessa
            omständigheter synes kunna ifrågasättas, att närmare utredning
            och undersökning av hithörande spörsmål bör ske och att förslaget
            i denna del bör vila och göras till förmån för förnyad utredning.
            I övrigt får jag hänvisa till innehållet i ovanberörda yttrande
            av de större ömsesidiga brandförsäkringsbolagen. Under åberopande
            av vad ovan anförts får jag alltså hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-XjtwAspNKLp5A8uupjJNuT">
            att riksdagen måtte 1) avslå vad i 30 8 i Kungl. Maj:ts förslag
            till kommunal- skattelag föreskrives rörande beräkning av inländsk
            försäk- ringsanstalts nettointäkt av rörelse, såvitt angår ömsesidigt
            sakförsäkringsbolag; 2) vid bifall till 1) besluta att ömsesidiga
            sakförsäkrings- bolags skattskyldighet för inkomst skall tillsvidare
            bedömas efter i hittills följd praxis tillämpade grunder; samt
            3) i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om förnyad utred- ning
            i förevarande ämne.
          </p>
          <p xml:id="i-2qZji2fRBXcRVU5auKUY5L">
            Tillika får jag anhålla, att vederbörande utskott måtte vid tillstyrkande
            av vad ovan under 1) och 2) hemställts, vidtaga erforderliga ändringar
            i lagtexten. Stockholm den 18 mars 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-8diiZ8rUduh5F8yHQQjCC1">
            Georg Dahl.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
