<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--ak--00065">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__65/mot_1927__ak__65-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7AuvAFsr6Vec4BU2hiamrW">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 65. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Jzr1Ynii7PhycL8Vj1hagc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M1B4JwRWS1mxLtynPBCHDL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2DWmdHCSmh4gJ3bhtYkU7H" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HBczRzjemJhTZeXC7cTtZ5" type="motBody">
        <div xml:id="i-TcjbZ4yBU7bfZJ4w4Anbkj">
          <p xml:id="i-Echr1TtaLJ1e9NTbnU8tfh">
            Nr 65.
          </p>
          <p xml:id="i-3PvZCV6gF6kHHBhTUxBQXi">
            Av herr Lovén, angående inrättande av ett riksbankens avdel-
            ningskontor i Hälsingborg.
          </p>
          <p xml:id="i-8HtXxkGA5wouqrHeYdusC2">
            I motion till fjolårets riksdag hemställde undertecknad och Bergström,
            att riksdagen skulle besluta inrättandet av ett riksbankens avdelningskontor
            i Häl- singborg, men motionen blev, sedan bankofullmäktige avstyrkt
            bifall till den- samma, av riksdagen avslagen. Fullmäktiges avstyrkande
            ståndpunkt motivera- des uteslutande därmed att den dåvarande
            tidpunkten icke syntes fullmäktige ”lämplig för nya avdelningskontor”
            — det gällde dock blott ett sådant kontor. ”Minskningen av sedelcirkulationen
            samt av kontorens rediskontering”” voro, en- ligt fullmäktiges
            mening, tecken på tillbakagång i den allmänna affärsrörelsen inom
            landet. När jag nu åter för fram frågan om inrättandet av ett
            riksbankskontor i Hälsingborg, är denna upprepning icke föranledd
            av att nyssnämnda konjunktur- tecken bebåda bättre tider — så
            är nämligen icke fallet — utan anledningen till att jag icke vill
            släppa denna fråga beror i icke ringa mån därpå, att det för mig
            och för åtskilliga av näringslivets representanter i Hälsingborg
            synes vara en självklar sak, att riksbanken bör bereda Hälsingborg,
            landets femte stad (i vissa avseenden t. o. m. dess fjärde) förmånen
            av ett bankens avdelningskontor. Därtill har jag i detta förslag
            flyttat tidpunkten för kontorets inrättande till år 1928, varigenom
            fullmäktige eventuellt lättare kunna acceptera den förstärk- ning
            av den svenska riksbankens organisation, som förslaget enligt
            min uppfatt- ning innebär. Beträffande den närmare motiveringen
            för ett riksbankskontors inrättande i Hälsingborg anhåller jag,
            under hänvisning till förutnämnda fjolårsmotion, få ytterligare
            anföra följande. . Enligt senast tillgänglig statistik är Hälsingborg
            till folkmängden (med över 22,000 inv.) landets femte stad; i
            fråga om bevillningstaxerad inkomst av fabriksindustri år 1924
            likaledes den femte i ordningen och i fråga om till be- villning
            taxerad inkomst år 1925 till och med landets fjärde stad. Överhuvudtaget
            är Hälsingborg en stad av sådana dimensioner, att det obe- roende
            av konjunkturläget synes oss påkallat, att riksbanken därstädes
            blir representerad genom avdelningskontor. Samma uppfattning ha
            f. ö. riksbankens fullmäktige förut haft. Sålunda uttalade fullmäktige
            i skrivelse till 1904 års riksdag — efter att ha framhållit, hurusom
            riksbanken i ett och samma län borde kunna bli representerad genom
            mer än ett kontor — följande (yttrandet var föranlett av motion
            om kontors inrättande i Borås) :
          </p>
          <p xml:id="i-KMRBstKZkU141XDvKq6SL6">
            Bihang till riksdagens protokoll 1927. 4 saml. 12 häft. (Nr 65—067.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__65/mot_1927__ak__65-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YG7TYaxGhwDJbLpNbyKWdN">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 65.
          </fw>
          <p xml:id="i-L5594iN4v4QtzrUekSSaLX">
            ”I själva verket är detta fallet i mer än ett län och i vissa
            andra gives det utom residensstäderna orter, vilkas befolkningsförhållanden
            och affärsliv äro av beskaffenhet att kunna föranleda till anordnandet
            därstädes av ett riksbanks- kontor. Riksbankens verksamhet i och
            för sig fordrar visserligen icke för när- varande med nödvändighet,
            att nya avdelningskontor öppnas, sedan i varje län utom Stockholms
            dylika kontor blivit inrättade, men däremot torde det för affärslivet
            inom landet få anses fördelaktigt, om riksbankens verksamhet ut-
            sträckes till vissa mera betydande städer, och tillåta sig fullmäktige
            med av- seende härpå erinra, att utom den i motionen framhållna
            staden Borås, följande städer kunna, från söder till norr räknat,
            nämnas såsom lämpliga platser för avdelningskontor av riksbanken,
            nämligen Hälsingborg, Norrköping, Eskilstuna och Sundsvall.” Och
            bankoutskottet vid 1904 års riksdag konstaterade, ”att riksbanken
            genom inrättandet av avdelningskontor i vissa större städer, som
            voro centralpunkter för affärsliv och industri, skulle befordra
            sin uppgift att underlätta och reglera den allmänna rörelsen inom
            landet samt därigenom gagna både affärslivet och den enskilda
            bankrörelse, som kunde drivas på en dylik ort.” Än mera intressant
            och belysande frågan om inrättande av nya riksbanks- kontor är
            ett uttalande från bankofullmäktige till bankoutskottet vid 1910
            års riksdag i samband med förslag från fullmäktige om inrättande
            av ett avdel- ningskontor i Norrköping (vilket förslag även bifölls,
            varigenom Norrköpings- kontoret blev det sista av riksbankens
            kontor hittills). Bankofullmäktige an- förde bl. a.: Enligt fullmäktiges
            åsikt är det icke blott i allmänhetens utan även i riks- bankens
            intresse, att bankens verksamhet utsträckes till de mera betydande
            affärseentra i landet. Även om en centralbank kan i många hänseenden
            betecknas såsom en bankernas bank i landet, har man dock insett
            nödvändigheten av att centralbanken, för att rätt kunna fylla
            sin uppgift som sådan och följa med affärslivets växlingar, jämväl
            uppehåller direkta förbindelser med industri och handel. Men för
            detta ändamål är det en förutsättning, att riksbanken skall genom
            egna organ vara representerad på de större affärsplatserna. I
            de flesta länder på kontinenten har denna tendens redan länge
            gjort sig gällande, och antalet avdelningskontor i de stora centralbankerna
            i Tyskland, Frankrike, Österrike m. fl. länder räknas därför i
            hundradetal. Det senaste avdelningskontor, som i riksbanken inrättats,
            var i Sundsvall år 1905. Då fem år förflutit sedan dess, och den
            ekonomiska världskris, som ut- bröt år 1907, numera får anses
            vara i huvudsak över, om ock krisens verkningar ännu i vårt land
            på många sätt göra sig kännbara, samt riksbankens egen ställ-
            ning är mer än vanligt stark, torde den nuvarande tidpunkten kunna
            betraktas såsom lämplig för utsträckandet av bankens verksamhet
            till en ny plats.” Ovanstående uttalande får anses märkligt ur
            flera synpunkter.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__65/mot_1927__ak__65-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XF77trsAHVmzCdt3XJe9Ck">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 65. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Xxmf4zLSWsCa8kQGr3g9nF">
            För det första är det av intresse konstatera, att år 1910 var
            frih. Langenskiöld förste deputerad och nuvarande deputeraden
            Norberg deputerad för avdel- ningskontoren. Vilka åsikter man
            än i övrigt må hysa om frih. Langenskiölds allmänna politiska
            och ekonomiska uppfattning, lär det icke av någon förnekas, att
            han såsom deputerad förstod att markera riksbankens ställning
            som central- bank och förskaffa banken respekt inåt och utåt.
            Han torde — liksom väl till en början även hans efterträdare —
            i många stycken ha följt tyska förebilder, och i vilken hög grad
            det tyska bankväsendet bidragit att stärka det tyska nä- ringslivet
            torde ju vara allmänt känt. För det andra observerar man i det
            citerade uttalandet vad som framhålles om nödvändigheten för en
            centralbank att uppehålla direkta förbindelser med industri och
            handel, varför centralbanken även bör vara representerad å de
            större affärsplatserna. Såsom jag påpekade i fjolårsmotionen har
            bankoutskottet tidigare haft anled- ning understryka önskvärdheten
            av att riksbanken uppehåller direkta förbindel- ser med näringslivet,
            d. v. s., samma ståndpunkt som bankofullmäktige intogo år 1910.
            Tyska riksbankens president, d:r Schacht, har senast i ett uttalande
            av okt. 1926 betonat ungefär detsamma. Reichsbank är bankernas
            bank, men sam- tidigt uppehåller banken kontakten med näringslivet.
            Icke minst inför den bank- koncentration, som alltjämt pågår i
            vårt land, förefaller det synnerligen önsk- värt, att en affärsman
            i riksbanken kan få den växelkredit, varav han har be- hov, förutsatt
            att han i övrigt uppfyller de krav, centralbanken med fog kan
            framställa. En dylik, visserligen mycket begränsad konkurrens
            kan i någon mån utgöra ett nyttigt korrektiv mot de skadliga verkningarna
            av kartelltendenserna inom det privata bankväsendet. Hälsingborg
            är ett stort affärscentrum, och den anförda motiveringen talar
            starkt för att staden får möjlighet att begagna sig av ett riksbankskontors
            tjänster — samtidigt som riksbanken därigenom kom- mer i beröring
            med viktiga delar av vårt lands näringsliv. — Reiehsbank hade
            vid utgången av 1925 icke mindre än 449 st. filialer av olika
            storlekstyper. För det tredje finner man i det citerade fullmäktigeuttalandet
            en tydlig ana- logi med nuvarande situation. TI båda fallen har
            vårt land passerat en svår ekonomisk kris, ehuru vi kanske nu
            hunnit bra mycket längre på tillfrisknandets väg än som 1910 var
            fallet. I båda fallen är riksbankens ställning stark, dock betydligt
            starkare nu än 1910. Bankens fonder utgöra för närvarande, avbetal-
            ningsfonden inberäknad, icke mindre än 100 miljoner kr. mot 75
            miljoner år 1910. Det ekonomiska livet fortlöper ju under omväxlande
            hög- och lågkonjunktur. Om vi än för närvarande befinna oss i
            en vågdal, torde vara befogat att antaga, att vi gå mot livligare
            rörelse. Den officiella publikationen ””Ekonomisk över- sikt”
            konstaterade redan i augusti ”en utveckling av den ekonomiska
            ställ- ningen i övervägande gynnsam riktning”, och i november
            fann samma publika- tion, ”att det svenska näringslivets läge
            även under de sista månaderna i någon mån förbättrats”. Andra
            auktoritativa uttalanden gå i samma riktning. Un-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__65/mot_1927__ak__65-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-C8mLj33dpmzyfUu913CnoB">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 65.
          </fw>
          <p xml:id="i-NFLKKErzZC6brwhZt4gNK9">
            der sådana förhållanden synes icke förefinnas anledning att förneka
            riksbanken den naturliga komplettering av dess organisation, som
            ett avdelningskontor i den stora affärsstaden Hälsingborg utgör
            — i all synnerhet icke, eftersom en dylik utvidgning, såsom det
            visades i fjolårsmotionen, icke kan väntas medföra någon olägenhet
            för riksbankens egen ekonomi. För att emellertid giva bankofullmäktige
            tid att utarbeta planen för det nya kontoret, hemställer jag om
            ett Hälsingborgskontors inrättande men först under loppet av år
            1928 och föreslår sålunda,
          </p>
          <p xml:id="i-5D5WtkeCiKUrJmJ2edBSVx">
            att riksdagen måtte besluta att giva bankofullmäktige i upp-
            drag att inkomma till bankoutskottet vid 1928 års riksdag med
            utarbetat förslag om inrättandet av ett riksbankens avdelnings-
            kontor i Hälsingborg.
          </p>
          <p xml:id="i-X46UKwvaopP4ENi5KSYaL" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9g3Tiofz7u9PHzBUE1Ue2" type="signatureBlock">
            Carl Lovén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
