<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__276/mot_1927__ak__276-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Mntioner + Andra kammaren, Nr 276. 9
          </p>
          <p>
            Nr 216.
          </p>
          <p>
            Av herr Hage, angående borttagande i vissa fall av användandet
            av uniform för befattningshavare i statens tjänst m. m.
          </p>
          <p>
            Den, som under ett flertal år deltagit i den ceremoni, som går
            under namnet: »Riksdagens högtidliga öppnande i tronsalen», har
            icke kunnat undgå att märka, att bland de representanter för utländska
            stater, som närvara vid denna högtidlighet, även varje år befinna
            sig några få diplo- mater, vilka äro iklädda civila dräkter, utan
            alla de utmärkelsetecken i form av grad- och uniformsbeteckningar,
            ordnar o. d. som annars vid ett dylikt tillfälle i så riklig grad
            förekommer bland de närvarande spetsarna inom diplomatien, hovet,
            militären och den högre ämbetsmannaklassen. | Den, som vid ett
            dylikt tillfälle gör sig besvär med att utforska, vilka nationer
            dessa civilklädda diplomater representera, får snart bekräftat,
            att de i allmänhet äro representanter för nationer, inom vilka
            demokratin i högre grad tagit den politiska makten och i samband
            därmed ansett sig även böra på här nämnt sätt markera ett brytande
            med den gamla regimen och de uråldriga traditionerna. Otvivelaktigt
            förhåller det sig också i all- mänhet så, att ett begynnande demokratiskt
            genombrott i ett land ävenså markeras — låt vara att detta är
            en mera sidoordnad företeelse av sekundär art — genom en begynnande
            strid mot wmiforms- och ordensväsendet. Jag skall icke i det sammanhanget
            gå närmare in på och påvisa, att de arbetareregeringar, som suttit
            vid makten i vårt land och även i viss mån de övriga existerande
            vänsterregeringarna genom sin underlåtenhet att an- vända statsrådsuniformer
            framträtt som bärare av idén: »bort med uni- formerna». Det må
            i stället tillåtas mig att här något referera, hurusom på ett
            mycket tidigt stadium i vårt land inom riksdagen åstadkoms en
            opinion mot uniformsbruket. Redan år 1878 väcktes nämligen i riksdagen
            en motion, syftande till att Kungl. Maj:t skulle befria statens
            ämbets- och tjänstemän från skyldigheten att bära tjänsteuniform
            i den mån vederbörande befattningshavares tjänste- utövning ej
            vore av beskaffenhet att föranleda bärande av sådan uniform. Andra
            kammaren tillstyrkte motionen men första kammaren gick — natur-
            ligtvis — emot densamma. Frågan återkom vid 1908 års riksdag,
            då herr T. Zetterstrand i en i andra kammaren väckt motion föreslog,
            »att riksdagen i skrivelse till Kungl. Bihang till riksdagens
            protokoll 1927. 4 saml. 52 häft. (Nr 273—277) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__276/mot_1927__ak__276-002.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p>
            Maj:t måtte anhålla det täcktes Kungl. Maj:t i fråga om de ämbets-
            och tjänstemän, vilkas tjänsteutövning icke är av beskaffenhet
            att föranleda bärande av uniform, meddela sådant förklarande,
            varigenom den skyldighet i detta avseende, som kan anses åligga
            dem, bliver upphävd». Motionen gick särskilt fram mot bruket att
            bära paraduniformer. Motio- nären framhöll i det sammanhanget
            bl. a., att benägenheten för lyx och överflöd vore ett av vår
            nations största lyten, och sparsamhet stode ej i hög kurs i vårt
            land. Kunde från statsmakternas sida något göras för motverkande
            av lyx och främjande av sparsamhet, borde tillfälle därtill icke
            lämnas obegagnat. Motionen resulterade däruti, att riksdagen avlät
            en skrivelse till Kungl. Maj:t, i vilken bl. a. framhölls, att
            »utgifterna för anskaffande av den civila paraduniformen äro även
            givetvis kännbara för personer med be- gränsade inkomster» (en
            synpunkt, som säkerligen i ännu högre grad kan anföras i vår tid).
            Riksdagen hemställde, under framhållande av bl. a. dessa synpunkter,
            att Kungl. Maj:t toge i övervägande, huruvida icke bruket av paraduniform
            för civila ämbets- och tjänstemän vid andra tillfällen än vid
            tjänsteutövning må kunna avskaffas eller, därest det icke lämpligen
            låter sig göra, inskrän- kes, och därefter vidtaga de åtgärder
            i detta syfte, vartill omständigheterna finnas böra föranleda.
            Riksdagsskrivelsen föranledde emellertid endast därtill, att Kungl.
            Maj:t i en cirkulärskrivelse år 1909 erinrade därom, att för civila
            ämbets- och tjänstemän, som ej äro anställda vid krigsmakten,
            någon skyldighet att vid vissa tillfällen begagna paraduniform
            icke finnes stadgat och att följaktligen bärandet av dylik uniform
            icke kan av chef eller annan överordnad påfordras. Det framgår
            alltså av denna cirkulärskrivelse, att någon skyldighet för civil
            ämbets- och tjänsteman att bära paraduniform vid vissa tillfällen
            ej existerar. Men en sådan förklaring torde ej betyda så synnerligen
            mycket, så länge det existerar mycket detaljerade uniformsbestämmelser
            för resp. verk och befattningshavare rörande utseendet på den
            uniform, som är av- sedd att användas vid högtidligheter — härvidlag
            bör även erinras om, att för en del befattningshavare, även i
            lägre grader, vid kommunikationsver- ken finnas bestämmelser om
            tillvaron av vissa uniformsplagg, avsedda att användas vid vissa
            högtidliga tillfällen (se illustrationsbilagorna till artikeln
            » Uniform» i Nordisk Familjebok band 30 och 38). I nämnda Nordisk
            Familjebok meddelas även, att högsta domstolens le- damöter icke
            blott vid högtidliga tillfällen utan även vid sina sessioner upp-
            träda i uniform, likaså krigsdomare och auditörer vid tjänsteutövning
            etc. Praxis bland ämbets- och högre tjänstemän torde också vara,
            att man vid någorlunda högtidliga tillfällen i allmänhet uppträder
            i paraduniform, trots att Kungl. Maj:t år 1909 avlät ovannämnda
            cirkulärskrivelse på framställ- ning av riksdagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__276/mot_1927__ak__276-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 276. 11
          </p>
          <p>
            En sådan ringa effekt hade säkerligen 1908 års riksdag ej väntat
            sig av den avlåtna riksdagsskrivelsen. Säkerligen avsåg nämligen
            riksdagen med sin skrivelse att åstadkomma, att bruket av civil
            paraduniform skulle i stort sett avskaffas. I motiveringen för
            skrivelsen förekommer t. ex. bl. a. följande passus: »det synes
            riksdagen olämpligt att civila uniformer bibehållas såsom paraddräkter
            för uppvaktningar, festligheter och andra tillfällen, som icke
            hava något samband med tjänsteutövning». Likaså framhölls i nämnda
            motivering — som förut påpekats — att man borde sträva efter att
            bort- taga lyxen på detta område samt att utgifterna för en paraduniform
            äro kännbara för personer med begränsade tillgångar. Enda möjligheten
            att uppnå den effekt som 1908 års riksdag syftade till, torde
            därför vara att man helt enkelt upphäver de bestämmelser, som
            exi- stera, angående utseendet etc. av de paraduniformer, som
            äro föreskrivna för resp. befattningshavare — bestämmelser i nämnda
            hänseende existera numera även för t. ex. kommunikationsverkens
            befattningshavare ända ned till — för att taga ett exempel — stationsskrivaregraden.
            Det första yrkande, som framföres i denna fråga, är alltså, att
            riksdagen anmodar Kungl. Maj:t att undersöka på viket sätt bruket
            av civil paradum- form lämpligast må kunna borttagas. Denna undersökning
            bör också kunna utsträckas till en undersökning om på vilket sätt
            den militära paradunmiformen (eventuellt även hovuniformen) lämpligast
            må kunna borttagas. Man borde i det sammanhanget kunna ha anledning
            visa därpå, att bä- rande av nämnda parad- och lyxuniformer —
            såväl då det gäller militärer som civila — kommit till under en
            tid med en helt annan åskådning och andra tidsförhållanden, en
            tid då till och med — enligt vad som meddelas i Nordisk Familjebok
            — det föreskrevs en uniform för kapellet och balet- ten vid Kungl.
            Operan. I vår tid verkar däremot de överdrivet guldbe- lastade
            paraduniformerna, då de exponeras vid högtidliga tillfällen, som
            en anomali. Man kan ej frigöra sig från tanken på att det hela
            är en löje- väckande demonstration, där man lånat en del historiska
            dräkter, tillhö- rande en gången tid, från ett museum eller från
            ett upplag av maskerad- dräkter för att giva en åskådningsundervisning
            i gångna tiders sätt att »kluta ut» sig för att imponera på den
            stora massan. Då man mitt i en församling av civilklädda medborgare
            möter en person, överbelastad av alla de ingredienser, som ingå
            i en galauniform, kan man ej undgå att tänka på det intryck, som
            man bibringas, då man får se en byggnad från barock- tiden placerad
            mitt inne bland en samling byggnader, uppförda utan be- lastning
            med en massa barocka utsmyckningar o. d., i enlighet med den enkla
            förnäma stilrenhet som utmärker den moderna arkitekturen. Den
            undersökning, som här påyrkats, bör emellertid, enligt vårt förme-
            nande, även utsträckas till en undersökning om ej även de uniformer
            kunna förenklas eller eventuellt i vissa fall borttagas, vilka
            användas av statens
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__276/mot_1927__ak__276-004.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 276.
          </p>
          <p>
            befattningshavare och icke kunna rubriceras som paradumiformer.
            Det torde kunna med stor bestämdhet påstås, att nämnda uniformer
            — exempelvis för vissa kommunikationsverk med flera statens verk
            — kommit till under en period, då man här i landet i stor utsträckning
            inom de högre kretsarna dyrkade den militära uniformslyx, som
            hade sitt ursprung från militärlandet Tyskland. Under inflytande
            härav framskapades ett uniformsväsen, även för de civila verken,
            som ganska mycket kom att ansluta sig till de mili- tära uniformsprinciperna
            (dessa senare principer ha emellertid i någon mån frångåtts inom
            armén genom tillkomsten av den gråbrungröna uniformen, som nu
            senast kommit till). Man kan alltså med bestämdhet påstå, att
            de uniformer, som tillkommit inom en hel del civila statsverk,
            blivit alldeles för »glänsande» genom till- varon av en hel del
            mer eller mindre tjocka guldgaloner på mössa och armar m. m.,
            genom tillkomston av vidlyftiga guld-möss-emblem m. m. — allt
            utgörande en efterhärmning av den militära uniformen, sådan denna
            utformats exempelvis inom flottan. Den, som är intresserad av
            att när- mare taga reda på dessa förhållanden, hänvisas till de
            mycket detaljerade uniformsreglementen, (jämte illustrationsbilagor),
            som äro fastställda för be- fattningshavarna inom resp. statsverk.
            Den, som noggrant studerar nämnda handlingar, märker emellertid
            att tidstendensen, som strävar mot enklare uniformer, i någon
            mån verkat på sådant sätt, att de senast fastställda uni- formerna
            utmärka sig för enklare, mindre guldbelastade uniformstyper än
            de, som fastställts förut. Meningen med vad här sagts, är icke
            att påstå, att man inom de civila verken alldeles kan undvara
            uniformen. Därvidlag kan man tvärtom påstå, att 2 vissa fall det
            är nödvändigt, att statens befattningshavare under tjänstgöring
            äro iförda uniform, så att den allmänhet, som skall betjänas,
            får en anvisning om vederbörandes ställning såsom en befattningshavare,
            som har skyldighet att tillhandagå allmänheten. Men även om man
            alltså erkänner detta, kan man å andra sidan säga, att det icke
            är nödvändigt för detta ändamål och för att allmänheten skall
            få någon uppfattning om resp. tjänstemäns tjänsteställning, att
            å unifor- merna, å mössor, armar m. m. anbringas emblem, galoner
            m. m. i den ut- sträckning, som nu sker. Uniformen skulle tvärtom
            i allmänhet kunna in- skränka sig exempelvis till en enkel mörk
            kavajkostym (efter viss fastställd modell) å vilken (eventuellt
            å mössan) anbringades ett enkelt emblem, gemen- samt för alla
            befattningshavare inom ett visst verk, varutöver det kunde å uniformen
            placeras — om så vore nödvändigt — något enklare kännetecken för
            utmärkande av tjänstegraden (exempelvis ett antal stjärnor i olika
            stor- lek eller dylikt). I de flesta fall skulle detta vara allt
            vad som behövdes för att fylla det ändamål, som ovan antytts.
            En praktisk och lämplig an- ordning skulle även vara, att uniforms-emblemen
            kunde lätt borttagas och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__276/mot_1927__ak__276-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner + Andra kammaren, Nr 276. 13
          </p>
          <p>
            åter anbringas å uniformen när som helst, så att dräkten även
            kunde an- vändas för civilt bruk. En sådan reformering och förenkling
            av uniformerna — som även borde förbindas med åstadkommande av
            bestämmelser om att uniformsföreskrifter endast skulle existera
            för befattningshavare, som ur ovan nämnda utgångs- punkter kunde
            ha anledning använda sådan — skulle säkerligen ur ekono- miska
            synpunkter vara väl motiverad. Ty vare sig staten eller den enskilde
            befattningshavaren skall påkosta uniformen, finnes det ingen anledning
            ur nationalekonomiska utgångspunkter att för detta ändamål lägga
            ut mera pengar än vad, som kan anses nödvändigt med hänsyn till
            förhållandena (det må i detta sammanhang erinras om de ökade statsutgifter,
            som enligt proposition nr 7 till årets riksdag uppstå på grund
            av att det anses rim- ligt, att staten giver vissa belopp till
            uniformsutrustning). De utredningar, som ovan påyrkats, böra alltså
            utsträckas till en under- sökning om 1 viken utsträckning den
            cwuia och den mildtära umformen kan förenklas och 2 samband därmed
            bliva prisbilligare samt eventuellt + vissa fall borttagas. Det
            hemställes alltså,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa,
            att Kungl. Maj:t måtte låta utreda, huruvida, 1 vilken ut- sträckning
            och på vilket sätt bestämmelser må kunna åstad- kommas, som innebära
            i vissa fall borttagandet av använ- dandet av uniform — främst
            paraduniform — för befattnings- havare i statens tjänst samt i
            vissa fall åstadkommande av enklare och billigare uniformstyper.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 31 januari 1927.
          </p>
          <p>
            Ernst Hage.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__276/mot_1927__ak__276-006.pdf"/>
          <p>
            Ar
          </p>
          <p>
            TITAN sd
          </p>
          <p>
            SR Ne ra I fik Fr ng I + ” t Fr il ak ju En eg &gt; r än fa å I
            UR SN t : ty he of « sida , - ,'
          </p>
          <p>
            - få å. I i a - [
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
