<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--fk--00276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__276/mot_1927__fk__276-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-P5HEf8RMDCz1WwAwjGasp">
        Motioner i Första kammaren, Nr 276. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-F1Z5cuG6HEYFYVgmehLn6A" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5oEZyLL4eF3X7dJ4199tNq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MTZoQEEbUmfnJocm3qaTeT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EL8H6QohQL8Jz9kbN4NcVb" type="motBody">
        <div xml:id="i-2xUd6GphkMdD7UpCb1dJZN">
          <p xml:id="i-4EPUHTKy5A49qhaLhF6q61">
            Nr 276.
          </p>
          <p xml:id="i-2wcCsPHLsXMuYjMoXunCxu">
            Av herr Sandegård m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till kommunalskattelag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-DBvbQoMMk3DQpyaH7BcuMv">
            Kungl. Maj:ts proposition nr 102 till riksdagen med förslag till
            kommunal- skattelag m. m. giver i frågan angående skattskyldighet
            till kommun för in- komst av rörelse uttryck för i huvudsak samma
            principer som genomgå den nu gällande lagstiftningen å området.
            Sålunda skall varje kommun äga att upp- bära skatt för inkomst,
            som härflutit av rörelse inom samma kommun, under de närmare förutsättningar,
            som 57 och 58 $$ i förslaget uppställa. I berörda paragrafer jämte
            de till 58 $ hörande anvisningarna givas bland annat före- skrifter
            rörande beskattningsort för inkomst av rörelse, som avser att
            medelst ledning tillhandahålla elektrisk kraft. Härom stadgas:
            i 57 $, att inkomsten skall tagas till beskattning i kommun, där
            huvudkontoret eller kraftverk fun- nits, samt i kommun, där förbrukning
            ägt rum, och i 58 $ — vilken reglerar förhållandena i de fall,
            då inkomsten skall i beskattningshänseende fördelas mellan flera
            kommuner — att inkomsten beskattas till fem procent i kommun,
            där huvudkontor funnits, samt i övrigt i de kommuner, där kraftverk
            varit beläget eller förbrukning ägt rum. I anvisningarna till
            sistnämnda paragraf meddelas närmare bestämmelser, vilka huvudsakligen
            innefatta, att kommun, där kraftverk är beläget, äger tillgodoföra
            sig skatt för fyrtiofem procent av den beskattningsbara rörelseinkomsten,
            medan den härefter — och efter det att kommun, inom vilken huvudkontoret
            är beläget, erhållit på densamma belö- pande fem procent — återstående
            delen, eller sålunda femtio procent, tilldelas den eller de kommuner,
            där förbrukning av elektrisk energi ägt rum. När fråga härefter
            uppkommer hur den inkomst skall beräknas, som på an- givet sätt
            föreslås till fördelning, är svaret härå till en början att söka
            i för- slagets 18 $ jämte därtill hörande anvisningar. I denna
            paragraf givas be- stämmelser om vad som i beskattningshänseende
            skall anses såsom särskild förvärvskälla. Såsom sådan skall i
            fråga om rörelse betraktas varje förvärvs- verksamhet, som med
            avseende å enhetlighet i verksamhetens art samt gemen- samhet
            i driftledning och driftkostnader är att anse såsom självständig
            rörelse. Huru detta skall förstås utvecklas närmare i anvisningarna,
            som jämväl inne- hålla vissa exempel på när gemensamhet i verksamhetsart
            skall anses före- ligga eller icke. Övriga föreskrifter på området
            återfinnas i 28—30 $$ samt de härtill fogade anvisningarna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__276/mot_1927__fk__276-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QrjCoxz6SaFmjxzhkEPHcw">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 276.
          </fw>
          <p xml:id="i-Hzf9kWDVxXMzcASHKg2zru">
            Tillämpat på det ovan omförmälda slaget av rörelse, tillverkning
            och di- stribution av elektrisk kraft, innefattar stadgandet i
            18 $, att sådan rörelse, där den drives av en och samme skattskyldige,
            kommer att betraktas såsom en enda inkomstkälla. Den förmån vinnes
            härvid av rörelseidkaren, att vinst, som framkommit på viss eller
            vissa av hans anläggningar, helt eller del- vis kan komma att
            konsumeras av förlust, som uppkommit å annan anläggning. Och från
            den sammanslagna nettobehållningen av de olika, mer eller mindre
            lönande rörelsegrenarna avräknas slutligen fem procent å taxeringsvärdet
            av samtliga i kraftverksdriften använda och rörelseidkaren tillhöriga
            fastigheter, vilket avdragsbelopp motsvarar vad som genom fastighetsbevillning
            beskattas. Den härefter återstående inkomsten är den till fördelning
            mellan kommunerna disponibla. Det synes ovedersägligt, att vissa
            kommuners rätt genom ett på sådant sätt verkande beskattningssystem
            trädes för nära. Detta har under nu gällande rätts tillämpningstid
            visat sig vara fallet framförallt i vad angår beskattningen av
            de staten tillhöriga anläggningarna och verksamheten vid dem.
            Staten har beträffande densamma tillhöriga kraftverk så förfarit,
            att verksamheten vid dessa under vattenfallsstyrelsens överinseende
            stående företag betraktats såsom i beskattningsavseende utgörande
            en enda inkomstkälla. Härav har följt, att intet av åren efter
            år 1920, då de gällande bestämmelserna infördes, någon till bevillning
            beskattningsbar inkomst från statens kraftverk uppgivits. Det
            för samtliga anläggningarna uträknade sammanlagda vinstbeloppet
            har helt upp- slukats av de för taxeringen påyrkade, gemensamt
            utförda gäldränte- och av- skrivningsavdragen tillika med femprocentsavdraget
            å byggnader. Givetvis hava beskattningsnämnderna på åtskilliga
            orter icke kunnat nöja sig härmed, utan har staten påförts bevillning
            för inkomst efter vissa beräkningar. På besvär av vattenfallsstyrelsen
            har emellertid kammarrätten undanröjt de ågång- na taxeringarna.
            ”Talan har av en del kommuner fullföljts hos Kungl. Maj:t, men
            rtegeringsrätten har ännu icke avgjort tvistefrågan. De skäl,
            som från kommunernas sida eller i övrigt till stöd för ågångna
            taxe- ringar framlagts i nyssberörda skattemål, äro huvudsakligen
            följande: Det kan icke anses, att enbart den omständigheten, att
            ifrågavarande anläggningar stå under överinseende av en utav statens
            centrala myndigheter, bör medföra ett sammanförande av inkomsterna
            såsom från ett företag. Kraftstationsan- läggningarna äro i övrigt
            i förhållande till varandra fullt självständiga. Varje anläggning
            har sitt särskilda distributionsområde, och den av vattenfallssty-
            relsen anförda omständigheten, att anläggningarna till större
            delen genom led- ningar stå i förbindelse med varandra — kraftverket
            vid Porjus är dock isolerat från övriga kraftverk — utgör intet
            avgörande skäl för ett sammanförande. Om i särskilda fall elektrisk
            kraft överföres från ett område till ett annat, bör givetvis det
            levererande kraftverket krediteras och det mottagande kraftverket
            debiteras för värdet av den överförda kraften. Det föreligger
            vidare en sär- skild anledning att med hänsyn till kommunernas
            beskattningsintresse hålla statens olika affärsföretag åtskiljs.
            Det kan nämligen ligga i statens intresse att anlägga och driva
            företag, som icke äro av den art, att de bära sig ekono-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__276/mot_1927__fk__276-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ADVZAcAuNHaScYkEnWjUsL">
            Motioner i Första kammaren, Nr 276. 13 miskt, eller att icke
            uttaga någon vinst å eljest givande företag. Men ett sådant tillvägagångssätt,
            som kan vara lämpligt och fördelaktigt för viss del av riket eller
            för vissa av dess innevånare, bör icke få öva inflytande på beskattningen
            av andra likartade företag.
          </fw>
          <p xml:id="i-WpHG6ePRHfg6sJ2pfZWJwn">
            Kommunernas yrkanden i nu omförmälda beskattningsmål innefatta
            utöver det redan sagda jämväl, att inkomsten från viss av staten
            bedriven fastighets- förvaltningsrörelse icke måtte sammanföras
            med inkomsten av kraftverksdriften. Även om den i detta avseende
            framförda motiveringen måste anses såsom bin- dande, vilja likväl
            undertecknade, som väl inse olämpligheten av en alltför kasuistisk
            lagstiftning, icke taga de förebragta skälen till anledning för
            någon hemställan i förevarande sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-YUti5Ci1SS9nLyDJPiYrAo">
            Däremot vilja undertecknade på det kraftigaste understryka övriga
            till stöd för kommunernas yrkanden framförda synpunkter. Det är
            enligt vårt förme- nande oriktigt att i beskattningsavseende jämställa
            staten såsom företagare med andra sådana, detta icke minst i det
            nu ifrågavarande avseendet. Statens åt- gärder på detta område
            hava ofta sin grund i helt andra skäl än de rent affärs- mässiga.
            Även om det kan betecknas såsom ett för hela landet gemensamt
            in- tresse, att förefintliga vattenkrafttillgångar i största möjliga
            utsträckning utnyttjas för nedbringande av landets behov av stenkol
            o. d., så är det likväl icke detta ur nationalekonomisk synpunkt
            välgrundade önskemål enbart, som dikterat statens vattenkraftpolitik.
            Avgörande hava i detta, liksom i många andra fall, då en insats
            från statens sida göres, varit de sociala skälen. Statens strävan
            har varit och är, att så långt sig göra låter utbreda elektrifieringen
            över hela landet, och vid sådant förhållande kan ju intet vara
            naturligare än att vissa av de i dylikt syfte igångsatta företagen
            löna sig mindre väl. Men här ligger ock orättvisan. Den omständigheten,
            att staten genom påkostnader för beredande av elektrisk kraft
            åt inbyggarna i vissa kommuner tillförsäkrat dessa en särskild
            förmån, borde icke få utöva en ekonomiskt ogynnsam verkan å andra
            kommuner. Faktiskt bliver dock så förhållandet, och att märka
            är härvid, att jämlikt de ovan återgivna reglerna för fördelning
            av inkomst från elektriska kraftanläggningar icke enbart de kommuner
            bli lidande, inom vilka de verkligen vinstgivande kraftverken
            äro belägna, utan att jämväl samtliga till dessa kraft- verks
            distributionsområden hörande kommuner berövas viss del av det
            skatte- underlag, som rätteligen skola tillkomma dem. Belysande
            för de konsekvenser, som statens kraftverkspolitik och det gäl-
            lande beskattningssystemet kan medföra för kommunerna, är ett
            fall, där viss kommun genom att staten inköpt en i kommunen belägen
            industriell anlägg- ning och efter dennas nedrivning uppfört ett
            kraftverk ej mindre berövats det givande skatteobjekt, som den
            förutvarande anläggningen utgjorde, utan även nödgats att draga
            försorg om en stor del av den vid driftsnedläggningen ledig- blivna
            arbetarstammen. Denna kommun har icke kommit i tillfälle att uttaga
            skatt för inkomsten av kraftverksrörelsen och därigenom i någon
            mån hålla sig skadeslös för sin förlust.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__276/mot_1927__fk__276-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X2mBweNTSwKKHsB2VukYZ7">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 276.
          </fw>
          <p xml:id="i-FUjoUdsUyJQGos9YV6sYHk">
            Det har enligt undertecknades förmenande av vad ovan anförts
            framgått, att beskattning av statens kraftverksrörelse icke bör
            få ske efter de normer, som den nu gällande lagstiftningen efter
            den av kammarrätten antagna tolkningen uppställer, och som synas
            jämväl innehållas i det framlagda förslaget till ny lag. Även
            om tänkas kunde, att regeringsrätten med behjärtande av anförda
            skäl skulle förklara, att statens olika kraftverksanläggningar
            skola betraktas såsom skilda företag, så torde likväl på detta
            ovissa förhållande icke något kunna byggas. När det sålunda gäller
            att föreslå bestämmelse i antydd rikt- ning, så synes det undertecknade,
            som skulle dylik bestämmelse lämpligast kunna inrymmas i anvisningarna
            till de paragrafer av förslaget till kommunal- skattelag, vilka
            på förevarande område skulle bliva tillämpliga. Någon mot- sättning
            mellan de härefter givna föreskrifterna inbördes torde icke vara
            att befara, därest reglerna för kraftverksrörelsens beskattning
            givas en tillräck- ligt försiktig avfattning. Det kan här hänvisas
            till, att i anvisningarna till förslagets 18 $ givits en föreskrift,
            som är ensartad med den i nu förevarande avseende påkallade (1
            mom. andra stycket fjärde punkten, vilken innehåller, att statens
            skogar, som tillhöra olika revir, icke skola anses tillhöra en
            och samma förvärvskälla). Och såsom ett ytterligare skäl för att
            nu införa den äskade bestämmelsen kan åberopas, att det framlagda
            lagförslaget såsom re- gel söker att i högre grad än nu gällande
            författning urskilja varje kommuns rätt med avseende å beskattningen
            av till kommunen lokaliserade förvärvs- källor. Sålunda föreskrives
            (i förslagets 46 $ 1 mom.), att underskott, som för skattskyldig
            uppstått å förvärvskälla inom viss kommun, i första hand skall
            avräknas å sådan den skattskyldiges inkomst, som skall tagas till
            be- skattning i samma kommun — icke såsom nu gäller i hemortskommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-5EYnAEKkcLPqBp3yD8EZP4">
            Undertecknade får sålunda hemställa, att riksdagen under förutsättning
            att Kungl. Maj:ts proposition nr 102 med förslag till kommunalskattelag
            m. m. varder i huvudsak av riksdagen antagen, ville besluta
          </p>
          <p xml:id="i-CqYzednu2Ze7X9B2nMWXXx">
            antingen att i 18 8 eller i anvisningarna till samma para- graf
            bestämmelse införes av innehåll, att varje staten tillhörigt kraftverk
            eller till varandra anslutna, staten tillhöriga kraft- verk med
            i huvudsak gemensamt distributionsområde skall an- ses såsom en
            förvärvskälla, eller att i särskild författning föreskrift gives
            av enahanda innehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-NQ5aru4JsFitiEetDihguz" type="date">
            Stockholm den 18 mars 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-FEWfd53Q7pS5ro1C8PPytq" type="signatureBlock">
            Karl Sandegård. John Sandén. Gustaf Strömberg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
