<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--ak--00422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__422/mot_1927__ak__422-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-X9i9B6TqgoakRSNyBsEiSf">
        Motioner 1 Andra kammaren, Nr 422. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-C7zUeBMhiYJjtCKhAgJhsx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MUkCgok99cpzdGDswNA83w" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7pDbvA1DWH3preCnQzppUn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4xZqaY4XGFAeQ8ysfPQymM" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y7mVz1Zbt6foKJYVWuT4us">
          <p xml:id="i-KPTmMV87tZEvFiP86tJSsP">
            422.
          </p>
          <p xml:id="i-YXHhBsEzFoi8x7UyNfn4bJ">
            Av herrar Andrén och Magnusson i Skövde, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 116, angående omorganisation av det högre
            skolväsendet m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4YyfyVXbqJFf7Dv8XaaBpN">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 116 anknytes realskolan dels till
            folkskolans 3:e, dels till dess 6:e klass. Den senare linjen tillerkännes
            emellertid ett principiellt företräde och skulle enligt förslaget
            erhålla ett betydande utrymme och särskilda fördelar i den svenska
            skolorganisationen. Även om man i princip icke ställer sig avvisande
            till ett dylikt »blandat system», måste man emellertid med bestämdhet
            fordra, att den ur pedagogiska och sociala syn- punkter mindre
            lämpliga av de båda linjerna icke erhåller en större plats i systemet
            än förhållandena kräva. Att den 6-åriga bottenskolan vid en jämförelse
            med den 3-åriga grund- skolan företer betydande olägenheter torde
            icke med framgång kunna bestridas. Jag kan på denna punkt hänvisa
            till den sakliga kritik, som i en av herr Holmdahl m. fl. framlagd
            motion riktats mot den förstnämnda av dessa skol- former. Kungl.
            Maj:t har emellertid i förevarande proposition icke i ett enda
            fall sökt visa, att lokala förhållanden göra en på 6-årig bottenskola
            byggd realskola lämplig eller nödvändig på de platser, där Kungl.
            Maj:t föreslagit inrättandet av en dylik realskolelinje. Man synes
            icke ens ha funnit nödigt att i denna betydelsefulla fråga inhämta
            de kommunala myndigheternas yttrande. Det torde emellertid knappast
            kunna försvaras att efter enkla och abstrakta principer och utan
            hänsyn till lokala förnållanden och lokala behov i detalj uppdraga
            gränserna mellan den 3-åriga och den 6-åriga bottenskolan. Helt
            visst med rätta ha de skolsakkunniga (s. 146 f.) särskilt varnat
            för införande av ett blandat system, som icke tillkommit med ledning
            av gjorda erfaren- heter utan fått karaktären av en »förhandsreglering&gt;.
            I vissa enskilda fall kan man visserligen, särskilt med hänsyn
            till lands- bygdens intressen, ha anledning antaga, att den av
            Kungl. Maj:t föreslagna 4-åriga realskolan skall kunna ha en uppgift
            att fylla. Att utan ingående utredning upprätta dylika realskolelinjer
            i den omfattning, som Kungl. Maj:t nu föreslår, synes emellertid
            icke motiverat, så mycket mindre, som de gällande bestämmelserna
            angående upprättande av kommunala mellanskolor torde ha sörjt
            för att det faktiskt föreliggande behovet av realskola ovanför
            den 6-åriga bottenskolan i vilken utsträckning som helst kan fyllas.
            Detta problem om den rätta avvägningen mellan den längre och den
            kor- tare grundskolan torde få anses såsom alltför betydelsefullt
            och alltför kom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__422/mot_1927__ak__422-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BcS33AWYjC5S2tKtUm9B8b">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 422.
          </fw>
          <p xml:id="i-MP2K54kv4kXbNhgZFdTQiy">
            plicerat för att det skulle vara tillåtet att utan tillfredsställande
            utredning genomdriva en lösning av detsamma. På anförda grunder
            får jag därför föreslå, att riksdagen måtte besluta
          </p>
          <p xml:id="i-22yntJa6NKceXGkZvMmmA3">
            att i skrivelse till Kungl. Maj:t begära en utredning av frågan,
            i vilken utsträckning det med hänsyn till faktiskt föreliggande
            behov kan vara lämpligt att vid våra svenska läroverk upprätta
            realskolelinjer, som bygga på en 6-årig bottenskola.
          </p>
          <p xml:id="i-KmmiwswJmn1oZJG53ndVo6" type="date">
            Stockholm den 18 mars 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-V3efQJitKavhGnRCshmrcc" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XirB9VurP3gS3guP9AwTtd">
              <item xml:id="i-CwSssFvhsvR4AHLerWGLxR" who="i-Vofu3seWF5yQe8KpMLXV3T" type="signature">
                Georg Andrén
              </item>
              <item xml:id="i-5UywRpZz2BgK4ppvt5FURA" who="unknown" type="signature">
                Carl Magnusson i 8kövde
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
