<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--fk--00002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__2/mot_1927__fk__2-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ANqEWrTeMkXqqEG8uzqBWb">
        Motioner i Första kammaren, Nr 2. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-VtVP1DtieuC27rNnXKXvhX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JPCZaJdbY7T7FJA5dmA99Q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LvzQcwHBmXhsLHAVX6qnap" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TBhAmXr1SYEmV28EhgYHSb" type="motBody">
        <div xml:id="i-9vMHAZKnarjxXLjkbC7cuK">
          <p xml:id="i-T4kFiXurCx4i4dUnqzqsTA">
            Nr 2.
          </p>
          <p xml:id="i-8UpyVn3D5yos9g7QTEQV7u">
            Av herr Nothin, i anledning av Kungl. Maj:ts förslag till lag
            angående fastighets befriande i vissa fall från ansvar för inteckning.
          </p>
          <p xml:id="i-PdpgQF6RdrV4emA1xQ3e1F">
            Uti proposition nr 19 har Kungl. Maj:t föreslagit riksdagen antaga
            bland annat ”förslag till lag angående fastighetsbefriande i vissa
            fall från ansvar för inteckning ””. Nämnda förslag bygger i allt
            väsentligt på ett av Kungl. Maj:t den 19 feb- ruari 1926, på föredragning
            av mig såsom dåvarande chef för justitiedeparte- mentet, till
            lagrådet remitterat förslag. Emellertid har däri, efter hemställan
            av lagrådet, vidtagits en jämkning, som synes ägnad att fördröja
            och försvåra vad man med lagförslaget åsyftat att vinna, nämligen
            att på ett någorlunda enkelt och billigt sätt göra småbruk och
            lägenheter fria från ansvar för stamfastighetens gäld och därmed
            främja bil- dandet av självständiga nya egna hem. För vinnandet
            av gravationsfrihet erfordras bland annat en värdering av frånsålda
            området. Denna värdering skulle enligt remitterade förslaget verk-
            ställas ”av två ojäviga män av nämnden eller bland ledamöterna
            i ägodelnings- rätten eller de för lantmäteriförrättningar utsedda
            gode män i det tingslag, där lägenheten ligger, eller ock bland
            dem som förut innehaft sådan befattning och äro därtill valbara”.
            Mot värderingsman skulle gälla de jäv, som enligt rätte- gångsbalken
            gälla mot domare. På hemställan av lagrådet har nu häri gjorts
            den ändring, att värderingen skulle verkställas av två ”av rätten
            eller domaren förordnade” ojäviga män av nämnden etc. Detta tillägg
            torde särskilt i mera avlägsna trakter vara ägnat att fördröja
            och fördyra proceduren i fråga utan att någon ökad säkerhet eller
            annan däremot svarande förmån vinnes. Att märka är nämligen, att
            enligt förslaget rätten ägde att, där anledning därtill förekomme,
            infordra ytterligare utredning an- gående lägenhetens värde. Det
            torde få antagas, att en av de oftast förekom- mande anledningarna
            för rätten att infordra ytterligare utredning just skulle ligga
            däri, att rätten icke ansåge sig kunna utan vidare godtaga de
            värderings- män, som av sökanden anlitats. Då rätten ej behövde
            närmare angiva orsaken till att rätten ej ville godkänna värderingen,
            torde man ej heller behöva befara, att rätten skulle av hänsyn
            till värderingsmännen underlåta att införskaffa vidare utredning.
            Om man nu i enlighet med vad i propositionen föreslås låter do-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__2/mot_1927__fk__2-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NvSuhyEMTsTkbv4712Dive">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 2.
          </fw>
          <p xml:id="i-7JeCUgzaAigAq2bBoJUXnC">
            maren förordna värderingsmän, lärer det väl vanligen komma att
            tillgå så att sökanden till värderingsmän föresloge två personer,
            för vilka han hade förtro- ende och som ej vore för avlägset boende,
            och i allmänhet komme domaren också att nämna dessa personer.
            För det stora flertalet fall synes därför en dylik bestämmelse
            allenast orsaka sökanden ökad kostnad och besvär. Det måste näm-
            ligen antagas, att om sökanden kommit direkt till rätten med en
            av dessa per- soner verkställd värdering, rätten skulle hava godtagit
            densamma. Under- känner åter domaren de föreslagna personerna,
            lärer man få utgå ifrån, att rät- ten ej heller skulle hava nöjt
            sig med en av dessa personer verkställd värdering utan i enlighet
            med förslagets bestämmelser fordrat ny värdering. Det synes därför,
            som om inteckningshavarens rätt blivit i förslaget så väl till-
            godosedd som överhuvud varit förenligt med det krav på förfarandets
            enkelhet, vilket utgör ett oeftergivligt krav för lagens praktiska
            användbarhet. På grund härav hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Ny7x3cfBx5T2vL7dLnhfy">
            att riksdagen ville, med godkännande av propositionen i öv- rigt,
            för sin del besluta följande lydelse av 4 $ uti ifrågava- rande
            lagförslag. 4 $. Värdering av lägenheten skall verkställas av
            två ojäviga män av nämnden eller bland ledamöterna i ägodelningsrätten
            eller de för lantmäteriförrättningar utsedda gode män i det tings-
            lag, där lägenheten ligger, eller ock bland dem, som förut inne-
            haft sådan befattning och äro därtill valbara. Mot värderings-
            man gälle de jäv, som enligt rättegångsbalken gälla mot do- mare.
            Värderingen skall avse lägenhetens värde vid den tid, då densamma
            uppläts från stamfastigheten. Fanns vid nämnda tid å lägenheten
            byggnad, som ej hörde till fastigheten, skall sådan byggnad ej
            ingå i värderingen. Ej må värdet sättas lägre än den köpeskilling,
            som betingats för lägenheten. Där anledning därtill förekommer,
            äge rätten infordra ytter- ligare utredning angående lägenhetens
            värde eller bereda ve- derbörande inteckningshavare eller ägare
            av annan, gemen- samt med stamfastigheten intecknad fastighet
            tillfälle att i ärendet avgiva yttrande.
          </p>
          <p xml:id="i-RHJ5UX5gRzo4C3L48aBRZv" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1927. Torsten Nothin.
          </p>
          <p xml:id="i-KD6vbGEAcg4Z9vhNoRXi1V">
            I motionen instämmer: L. Tjällgren
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
