<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--fk--00282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__282/mot_1927__fk__282-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SxnGKs4Fg86EyKyJZXhmYC">
        Motioner i Första kammaren, Nr 282. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-Gv8ubQB9cEEeS2sCL7dFjV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BXAxUh9BZ1yLc92nyhxVQH" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GzXBaXgAgU6b6rpBGvbZ3q" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TMzTAGPoivaVgBqCAL5jHd" type="motBody">
        <div xml:id="i-7FWhSzGxez3Hjiqk2Gk1rq">
          <p xml:id="i-2h8YtMCTFkzneKauqtF1GP">
            Nr 282.
          </p>
          <p xml:id="i-CpAAS2DHYt1brfs1W2Nk7n">
            Av herr Björnsson, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till kommunalskattelag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-KU2wtzxdTjoDpZc7Rj1w9J">
            Enligt anvisningarna till $ 58 i Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till kommunalskattelag skall inkomst av rörelse, som avser
            att medelst ledning till- handahålla vatten, gas eller elektrisk
            kraft, fördelas till beskattning mellan olika kommuner enligt
            följande regel: kommun, där huvudkontor är beläget, tilldelas
            5 Jo av inkomsten. Av återstående 95 90 fördelas 45 9o mellan
            de kommuner, inom vilka verkets anläggningar äro belägna, i förhållande
            till an- läggningarnas taxeringsvärden och 50 Jo mellan de kommuner,
            inom vilka för- brukning av vatten, gas eller elektrisk kraft
            ägt rum, i förhållande till brutto- intäkterna inom varje kommun.
            Av vad i statsrådsprotokollet återgives av inkomna yttranden angående
            detta förslag framgår, att samtliga hörda myndigheter eller andra
            funnit regeln otillfredsställande. Även föredragande departementschefen
            synes finna den schablonmässig och godtager densamma huvudsakligen
            såsom en utväg att undvika tvister. Ifrågavarande fördelningsregel
            lämnar sannolikt icke ofta ett fullgott be- skattningsresultat.
            Beträffande kommunala verk torde detta endast undantags- vis bliva
            fallet och alldeles särskilt framträder dess bristfällighet i
            fråga om kom- munala elektricitetsverk, vilka hava egna kraftverk
            i landskommuner. Till bestyrkande av detta mitt påstående bifogar
            jag härtill som bilagor dels en P. M. från chefen för Stockholms
            gas- och elektricitetsverk, direktör Rob. Dahlander, dels en av
            honom åberopad P. M. av elektricitetsverkets jurist och kontorschef.
            (Bil. 1a och 1b.) Till ytterligare belysande av frågan skall jag
            tillåta mig bifoga en redo- görelse för dess konsekvenser för
            Borås stads elektricitetsverk, utarbetad av drätselkamrer C. J.
            Nilsson. (Bil. 2.) Borås stad äger, utom outbyggda vattenfall,
            dels ett äldre kraftverk i Kinnarumma socken, taxeringsvärderat
            till 325,000 kronor, dels två senare byggda större verk i Örby
            socken med ett taxeringsvärde av sammanlagt 2,164,500 kronor.
            Den vid dessa verk alstrade energien ledes som högspänd ström
            till Borås och distribueras efter nedtransformering genom ett
            där befintligt distributions- verk. Vid vattenbrist, driftavbrott
            eller hög belastning produceras dessutom årligen en större eller
            mindre energimängd genom ett med distributionsverket
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__282/mot_1927__fk__282-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LiYxmxNsKAbVtARNKXkvba">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 282.
          </fw>
          <p xml:id="i-MTDGxXgEgqxDRcbjG7Py75">
            sammanbyggt ångverk, varjämte en ganska betydande post köpes
            från statens kraftverk. Stadens tre kraftverk förvaltas som särskilda
            driftsenheter med separat bokföring. De hava också utan erinran
            från vederbörande landskommuner för beskattning av inkomst från
            rörelse taxerats var för sig och oberoende av distributionsanläggningen.
            Skall nu den föreslagna fördelningsregeln tillämpas, ålägges Borås
            stad till dessa landskommuner en obefogad skatteplikt, vars storlek
            dessutom icke är lätt att entydigt bestämma. Fördelningen av den
            del, 45 90, av inkomsten, vilken skall beskattas i kom- muner,
            där verk äro belägna, beror nämligen av dessa verks taxeringsvärden,
            och stadens eget ångverk är ej åsatt särskilt taxeringsvärde.
            Såsom direktör Dahlander i sin P. M. närmare utvecklat, är vinsten
            på ett kraftverk såsom sådant i regel ganska obetydlig, om energipriset
            skall bestämmas med hänsyn till möjligheten att ersätta ett vattenkraftverk
            med ångverk. Det ekonomiska utbytet av statens egna vattenkraftsanläggningar
            bestyrker detta till fullo. Det är tills vidare huvudsakligen
            nationalekonomiska skäl, som motivera utbyggandet av vattenfall.
            Den förhållandevis stora vinsten hos kommunala elektricitetsverk
            betingas därför endast i ytterst ringa grad därav, att de hämta
            sin råvara från ett kraftverk i en främmande kommun. Den skulle
            bliva ungefär lika stor, om de toge densamma ur importerade stenkol
            i ånganläggningar belägna inom egen kommun. Den vinst, som uppstår
            på ett vattenkraftverk, är för övrigt på intet sätt proportionell
            mot taxeringsvärdet, enär detta i regel ansluter sig till anlägg-
            ningskostnaden, vilken i sin ordning är mycket växlande allteftersom
            anlägg- ningen är utförd före, under eller efter världskriget
            o. s. v. Av Borås stads kraftverk torde det äldre utöver skälig
            förräntning ge en viss vinst, de båda nyare tillsvidare däremot
            ingen som helst vinst. Vinsten på ett kommunalt elektricitetsverk
            är till större eller mindre del monopolvinst eller, om man så
            vill, indirekt kommunalskatt. Vad Borås stads verk beträffar,
            härleder sig en del av vinsten från minutförsäljning av materiel,
            installationsverksamhet, mätaruthyrning, en annan del därav, att
            staden icke debiterar verket någon kostnad för intrång å stadens
            mark genom ledningar m. m. Uppenbarligen är ingendera av dessa
            vinstandelar av natur att rätteligen grundlägga skatteplikt i
            en avlägset liggande landskommun. Självfallet är det omöjligt
            att finna en på samma gång enkel och tillfreds- ställande formel,
            som för alla fall löser det kinkiga skattefördelningsproblemet
            för en större anläggning av här ifrågavarande slag. För att vinna
            enkelhet i beskattningen kan det vara väl värt att offra en hel
            del av rättvisan, men den här föreslagna regeln lämnar i av mig
            berörda fall allt för dåligt resultat från skälighetens synpunkt
            för att kunna godtagas. Problemet torde, åtminstone
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__282/mot_1927__fk__282-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-W3xBeruZY8E24etH5ZWdkq">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 282. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-7NH5oeh4eo7Xk5RNKi7Gn9">
            tillsvidare, kunna få en acceptabel lösning, om man väljer den
            utväg, som an- visats i Bil. 1b, att ge ägare rätt att där så
            prövas skäligt få de olika natur- liga driftsenheterna inom en
            större anläggning betraktade som särskilda be- skattningsenheter
            och den föreslagna fördelningsregeln tillämpad på var och en av
            dessa för sig. Det enda, som vid en sådan metod skulle kunna vålla
            svå- righeter, är att bestämma ett skäligt pris på vatten, gas
            eller elektricitet, som från en sådan beskattningsenhet levereras
            till en annan. Bestämmelserna i $ 57 mom. 3 av ifrågavarande lagförslag
            ge vederbörande skattemyndigheter rätt att korrigera felaktiga
            värden, och i våra dagar är det synnerligen lätt för en skattskyldig
            att beträffande vatten, gas eller elektrisk kraft finna opar-
            tiska och sakkunniga personer, som kunna göra värdering, om så
            av skatte- myndigheterna skulle fordras. Beträffande Borås stads
            kraftverk ger exempelvis det pris, som betalas till statens vattenfallsverk
            för elektrisk energi, fullt tillförlitlig ledning för bedömande
            av en deklaration. Och det torde vara möjligt, för att icke säga
            lätt, att numera överallt i Sverige finna liknande normer för
            bedömningen. Det kan icke med fog göras gällande, att man med
            ett sådant förfarings- sätt skulle träda de intresserade landskommunernas
            rätt för nära. Vid verk av här åsyftat slag sysselsättes personal,
            som är förhållandevis väl avlönad och tillförsäkrad pension. Redan
            denna personals egna skatter torde fullt upp- väga kommunens utgifter
            för densamma. Men därjämte är varje kommun en- ligt förslaget
            tillförsäkrad en betydande garantiskatt på ett inom densamma beläget
            kraftverk, eftersom dylika verk ha ett i förhållande till naturkraftens
            värde synnerligen stort anläggningsvärde. Under åberopande av
            vad ovan anförts får jag därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-K6UPg6XahykmtRS7voU2NX">
            att riksdagen vid bifall i huvudsak till Kungl. Maj:ts pro- position
            nr 102 måtte besluta, att början av tredje stycket i anvisningar
            till $ 58 skall hava följande lydelse: 3. Vid fördelning till
            beskattning inom flera kommuner av inkomst av rörelse, som avser
            att medelst ledning tillhanda- hålla vatten, gas eller elektrisk
            kraft skall på rörelseidkares därom framställda begäran inkomsten
            av sådan del av hans verk eller anläggning, vilken skäligen må
            kunna betraktas som särskild drifts- eller förvaltningsenhet,
            särskilt för sig fördelas. Beträffande fördelningen av inkomst
            från här ifrågavarande slag av rörelse eller sådan del därav,
            som, enligt vad ovan säges, skall särskilt för sig fördelas, gäller,
            att därest — — — —
          </p>
          <p xml:id="i-VBRBqxnqWPNgzPyekFQW5S" type="date">
            Stockholm den 15 mars 1927. Edv. Björnsson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__282/mot_1927__fk__282-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NwFVgaE89yjcU2ecfXV8LU">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 282.
          </fw>
          <p xml:id="i-7D1B72x6Zn1jPwDYUotgdA">
            Bu. I a.
          </p>
          <p xml:id="i-FLqcYvPoejFjAcatUdvk5K">
            P. M. rörande fördelning av Stockholms elektricitetsverks skatt
            mellan Stockholm och Söderfors kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-UsFPYvKZCUFyiYccpuXWBZ">
            Grundfelet med nuvarande fördelningsnormer liksom i det nya lagför-
            slaget är, att beskattningen i Söderfors, där Untraverket är beläget,
            sättes till en viss del av beskattningen i Stockholm, d. v. s.
            göres beroende av den vinst verket har på grund av monopol och
            tidvis relativt höga strömpris i huvudstaden. HElektricitetsverksdistribution
            i en storstad kan som bekant vara en mycket lukrativ affär. Om
            den i Untraverket alstrade energien i stället distribuerades över
            landet och såldes i parti till småstäder, köpingar och municipalsamhällen
            samt för jordbrukets behov, såsom t. ex. vattenfallssty- relsen
            gör, skulle vinsten säkerligen bliva relativt obetydlig och den
            enligt nuvarande och föreslagna normer Söderfors kommun tillkommande
            skatten ringa. I båda fallen kan emellertid den vid Untraverket
            producerade energien anses hava samma värde. Det är icke den omständigheten,
            att Untraverkets energi betingar låg produktionskostnad, som förorsakar
            vinsterna i Stockholm, ty elektricitetsverket skulle kunna producera
            hela denna energi vid ångverket i Stockholm till ungefär samma
            pris som råenergien nu kostar verket. Vatten- kraft har kommit
            till användning huvudsakligen av nationalekonomiska skäl. Det
            är att märka, att ångverket i alla händelser är erforderligt för
            reserv vid driftsavbrott och för komplettering vid tider av ringa
            vattentillgång under vintern. Att den nu föreslagna metoden är
            schablonmässig, finge man väl finna sig i, om den vore något så
            när rättvis. Men detta är ingalunda fallet och kan ej vara fallet,
            enär den är baserad på oriktig princip. Rätta ut- gångspunkten
            synes otvivelaktigt vara att beräkna den beskattningsbara vinst,
            som erhålles vid Untraverket, om man krediterar verket för en
            inkomst motsvarande värdet på platsen av den producerade råenergien.
            Vid Untra- verket alstrades 1926 en energimängd, som överförd
            till Värtaverket i Stock- holm uppgick till något över 132 miljoner
            kwh. Värdet av denna energi- mängd för elektricitetsverket bestämmes
            med hänsyn till kostnaden för ång- kraft vid Värtan och jämförelse
            med försäljningspriset å elektrisk energi vid andra kraftverk
            i jämförlig myckenhet. Sedan detta inkomstbelopp veder- börligen
            fixerats för året, kan den beskattningsbara vinsten beräknas med
            avdrag för drift- och kapitalkostnader m. m. Svårigheten ligger
            tydligen i ett riktigt preciserande av den producerade energiens
            värde, och är det givet- vis att förvänta, att olika yrkanden
            här kunna framkomma, men synes detta icke böra avskräcka från
            att beträda denna principiellt riktiga väg, under förutsättning
            att fullt vederhäftig sakkunskap får göra sig gällande vid myndigheternas
            bedömande härav. Här duger det emellertid ej med schablon- mässigt
            förfarande, enär priset per kwh vid olika verk av olika storlek
            m. m.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__282/mot_1927__fk__282-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6kzvkGCQ6xarHm6vr3pRJg">
            Motioner i Första kammaren, Nr 282. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-5y3R6DzANbjLzSLAGTnU5a">
            kan variera åtminstone i proportion 1:3. Det är sålunda påtagligt,
            att vär- det måste sättas helt annorlunda för ett stort verk än
            för ett litet, liksom även hänsyn måste tagas till utnyttningstid
            m. m. För Stockholms stads vidkommande skulle man lämpligen även
            kunna taga hänsyn till det pris, som staden skulle kunna betala,
            om staden i stället för att själv producera köpte kraft från t.
            ex. vattenfallsstyrelsen. Det borde i många fall kunna vara möjligt
            för vederbörande parter att med sakkunnigt biträde genom underhandling
            komma överens om värdet på den levererade energien och andra faktorer,
            som äro bestämmande för skat- ten i den kommun, där kraftverket
            är beläget. I bilagda P. M., utarbetad av elektricitetsverkets
            jurist och kontorschef, lämnas bland annat en redogörelse för
            nu gällande skattefördelning mellan Stockholm och Söderfors samt
            ett förslag till ny bestämmelse, till vilket för- slag jag ansluter
            mig.
          </p>
          <p xml:id="i-BXLgPkYXunCQy7MuZJ88L" type="date">
            Stockholm den 16 mars 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-V5vDmQGvB6kHWpaxomP6J2">
            Rob. Dahlander.
          </p>
          <p xml:id="i-P78uMm4LoShV6Py2VTVgvk">
            Bu. I b.
          </p>
          <p xml:id="i-9qVeEvdfZy25kN284gabkE">
            P. M. angående normerna för elektricitetsverkets beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-4bbbSN582Do88FCsWg9sHo">
            Stockholms elektricitetsverk äger förutom verket i Stockholm
            ett kraft- verk i Söderfors socken, Untraverket. Från Untraverket
            levereras större delen av den för Stockholm behövliga energien;
            resten levereras från ång- kraftverk i Stockholm. Verket har beskattats
            dels i Söderfors kommun, dels ock i de kommuner, där förbrukningen
            skett, eller Stockholm med några kring- liggande socknar. Ifråga
            om den skattepliktiga inkomstens fördelning mellan Söderfors kommun,
            å ena, och Stockholm, å andra sidan, har tvist rått, i det att
            taxeringsnämnden i Söderfors kommun följt långtgående normer,
            vilka av elektricitetsverket hos prövningsnämnden, Kungl. kammarrätten
            och sist hos Kungl. Maj:t i regeringsrätten överklagats. En mindre
            jämkning till Stockholms fördel har härigenom skett, och framgår
            fördelningen av ver- kets skattepliktiga inkomst åren 1922—1925
            mellan Stockholms och Söder- fors kommmner enligt den i kammarrättens
            av regeringsrätten fastställda be- slut givna norm av närslutna
            bilaga. Som härav framgår, skall av inkomsten 3/10 tillgodoföras
            Söderfors kommun och 7/10 Stockholm. Därest i stället den i riksdagen
            nu framlagda kungl. propositionen i kommunalskattefrågan i detta
            avseende tillämpas, skall Söderfors andel åter ökas, i det att
            45 9 av inkomsten skall tillföras nyssnämnda kommun och allenast
            resterande 55 Jo fördelas inom Stockholm och närliggande orter.
            Detta innebär en ök- ning för Söderfors vidkommande av icke mindre
            än 50 9 utöver vad, enligt domstolarna, hittills ansetts skäligt.
            Värdet av den produktion, som äger rum inom Söderfors kommun,
            kan emellertid på intet sätt rättfärdiga en dylik förskjutning
            till denna kommuns förmån. För belysande av denna fråga torde
            det vara lämpligt att erinra därom, att den energi, som produ-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__282/mot_1927__fk__282-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7ucPsBKBPFrPschDctBikE">
            16 Motioner 2 Första kammaren, Nr 282.
          </fw>
          <p xml:id="i-VcEHVUbrHTpvGeh2SwgtXs">
            ceras vid Untra, måste betraktas såsom råvara, vilken har att
            genomgå flera procedurer, innan den når konsumenterna, och att
            värdet därav måste anses relativt ringa. Detta värde kan också
            med rätt stor sannolikhet fastställas genom jämförelse med förhållandena
            vid exempelvis statens motsvarande kraftverk. Härav torde med
            all tydlighet följa, att de faktorer, vilka till största delen
            inverka på elektricitetsverkets ekonomiska resultat, äro att söka
            inom Stockholm, där energiens förädling och nyttiggörande för
            allmän och enskild konsumtion äger rum. Några större svårigheter
            att härefter bestämma den på resp. kommuner belöpande nettoinkomsten,
            vilken ju här, såsom eljest är regel, bör vara grundläggande för
            skattskyldigheten, torde icke behöva möta. Bruttoinkomsterna beräknas
            med nyssnämnda utgångspunkter, varvid värdet av energien måste
            bedömas med ledning av sakkunskap från fall till fall, och de
            utgifter, som komma i betraktande, äro för kraftverkets del amortering
            och räntor å anläggningskostnaderna, löner till anställd personal
            o. dyl. Övriga kostnader drabba distributionen. Med hänsyn till
            den sålunda lämnade utredningen måste de principer, som för närvarande
            tillämpas och i föreliggande förslag ytterligare skärpts, te sig
            icke blott schablonmässiga utan jämväl uppenbart oriktiga, då
            intet skäl synes kunna anföras, varför frågan om kraftverkets
            beskattning inom . den kommun, där det är beläget, skall lösas
            olika, allteftersom verket utgör ett isolerat företag eller om
            det av samma företagare nyttjas såsom kraft- källa för distribution
            inom annan eller andra kommuner. Att erhålla en bättre lösning
            av detta spörsmål synes vara en nödvändighet, och den synes lättast
            kunna nås därigenom, att vid inkomsternas fördelning till taxering
            inom flera kommuner, såsom i nu föreliggande fall med avseende
            å Stock- holms elektricitetsverk, uppdelning göres på sådant sätt,
            att produktionen och distributionen finge betraktas såsom från
            varandra skilda driftsenheter, och taxeringen i enlighet därmed
            fastställes. En dylik fördelning skulle självfallet innebära långt
            större rättvisa i beskattningshänseende, än det nu föreliggande
            förslaget. På grund av det ovan anförda föreslås härmed, att i
            ”anvisningarna” intagas sådana bestämmelser,
          </p>
          <p xml:id="i-QJS862qbhHYzdCytXKM9CS">
            att, om rörelse för framställning och distribution av vatten,
            gas och elektrisk energi av samme företagare bedrives genom verk,
            belägna inom olika kommuner, dessa verk skola i beskatt- ningshänseende
            behandlas såsom skilda företag.
          </p>
          <p xml:id="i-NeRYMkYHc9SRs9Vko8oYV" type="date">
            Stockholm den 15 mars 1927.
          </p>
          <p xml:id="i-FgG1TpCK1REaNdk1NzAUak">
            Erik Nyström. 0. Kihlström.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__282/mot_1927__fk__282-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Eg6ipopgmXzHvvbvxvshcy">
            2
          </p>
          <p xml:id="i-nXPN4u342ZezoVKQ5ZjWW">
            foy FS PunsE "Z86T NoYor0sd suabvpsyr Nu buvyrg
          </p>
          <p xml:id="i-4PgMk2cyWocDV1pNw1Feao">
            Z&amp; (B88—8L2 ND
          </p>
          <p xml:id="i-FbbAX8yquPHfgZwgTEbpGd">
            Fördelning av elektricitetsverkets skattepliktiga inkomst mellan
            Stockholms stad och Söderfors kommun åren 1922—1925.
          </p>
          <p xml:id="i-WFvHAG5q6AfjWGJrUHRHaf">
            888 IN UILDWWUDY DISLOT 2 LIUOYOTMT
          </p>
          <p xml:id="i-8DKgxDpqZwhuP19mHWZmiW">
            Med tillämpning av kammarrättens Enligt nu föreliggande skatte-
            utslag för 1920 års inkomst förslag Skattepliktig | Skattepliktig
            in- | Skattepliktig in- Skattepliktig inkomst inkomst komst i
            Stock- | komst i Söder- holm fors i Stockholm | i Söderfors =
            /10 = 3/10 55 2 | 45 2 1922 årg inkomsSt.........sssesissssesesrrnna
            8,597,900: — 6,018,530: — 2,579,900: — 4,728,845: — 3,869,055.
            — 1923 &gt;» derra resreserrersrerr etern enn n a 6,844,300: —
            4,791,010: — 2,053,290: — 3,164,365: — 3,079,935: — 1924 &gt;»
            TA SRA AE 6,415,300: — 4,490,710: — 1,924,590: — 3,528,415: —
            2,886,885: — 1925 » RR drrrrerrsrese rss rer ers rer err arena
            | 5,260,730: — | 3,682,510: — 1,578,220: — 2,893,402: — 2,367,328:
            — I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__282/mot_1927__fk__282-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NBwdLyxyXZsaznS35eP75n">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 282. Bil. II.
          </fw>
          <p xml:id="i-KFCoemWqAQGgBo33eCeNj3">
            Sammanställning av 1922 års ekonomiska resultat vid Borås stads
            elektricitets- verk och Borås stads olika vattenkraftstationer,
            upprättad enligt deklarationsformuläret.
          </p>
          <p xml:id="i-GuZqfzq7LaUi5pN4DDk4RJ">
            Elektrici- Ö Hulta vat- Häggårda tetsverk och Haby vatten- tenkraftsta-
            vattenkraft-
          </p>
          <p xml:id="i-VsWEoLSRQro5zw3UD14sH4">
            ucsOrseta. dT Örby em. tion 3 Örby station) för Taxeringsvärde:
            1,400,000: — 753,500: -— 325,000: — Nettovinst och tillkommande
            POStEer oossessseressreresnrsrn snar eran 542,601: 64 98,588:62
            53,071:42 39,069: 06 Avgående poOster..................... 196,601:
            35 48,481:19 = 18,070: 71 —14,531: 04 Återstående inkomst 346,000:
            29 50,107:43 35,000:71 24,538: 02 Avgår 5 2 å fastighet .........
            25,150: -— 70,000:— — 37,675: — = 16,250: — Bevillningspliktig
            inkomst 320,850: 29 0:— 0:— — 8,288: 02
          </p>
          <p xml:id="i-7ypDCJT6Ygx5q3epum5Hpr">
            — 19,892:57 — 2,674: 29 A) De olika verken betraktade som särskilda
            rörelser. Kraftstationerna leve- rera strömmen Zz Borås till elektricitetsverket.
            Av kraftstationernas vinst be- skattas i kraftstationens hemort
            ?/s av !/2. (Detta alt. överensstämmer med av samtliga taxeringsnämnder
            hittills tillämpad praxis). Beskattningsbelopp i Borås...... 320,850:
            29 — — 2/8 5,525: 35 D:o i kraftst:s hemortsk. ......... — — —
            1/, 2,762: 67 B) Enligt föreliggande lagförslag. Samtliga verk
            betraktade som en rörelse. + 320,850: 29 — 19,892:57 — 2,674:29
            — 8,288: 02
          </p>
          <p xml:id="i-GNdYoZobULq5BdpPTyWxS3">
            nr Bevillningspliktig inkomst .............. 306,571: 45 Beskattningsbelopp
            i Borås 55 2 ... 168,614: 30 D:o i kraftstationskommunerna 45
            2 137,957:15, som fördelas enligt taxeringsvärden Örby socken
            119,867:15 Kinnarumma &gt; 18,090: — O) Enligt föreliggande lagförslag,
            om de olika verken betraktades som särskilda rörelser:
          </p>
          <p xml:id="i-4jeu7QafgVJpkrZoFeoAgE">
            Beskattningsbelopp i Borås 320,850: 29 — — 55 2 4,558: 41 D:o
            i resp. kommuner ...... — - - 45 &amp;Z 3,129: 61
          </p>
          <p xml:id="i-Bakgtdn4wKwJrJazySkcsC">
            Drätselkontoret i Borås den 12 mars 1927. CARL J. NILSSON.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
