<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__57/mot_1927__ak__57-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 57. 25
          </p>
          <p>
            Nr 57.
          </p>
          <p>
            Av herr Lindberg, om årligt understöd åt sömmerskan Hildur Kristina
            Emelie Sjögren.
          </p>
          <p>
            Efter 15 års anställning som sömmerska vid Västerbottens regementes
            intendenturverkstäder måste sömmerskan Hildur Kristina Emelie
            Sjögren den 15 juni 1925 lämna sin tjänst och har sedan dess icke
            kunnat utföra något arbete. Då Sjögren är medellös och lider av
            sådan sjukdom att hon ieke endast är fullständigt arbetsoförmögen
            utan dessutom genom medicinsk-kirurgisk behandling på sin höjd
            endast kan något förbättras och alltså icke återställas till full
            hälsa, har chefen för Västerbottens regemente föreslagit, att
            pension i en eller annan form måtte tillerkännas Sjögren. Denna
            framställning är för närvarande beroende av Kungl. Maj:ts prövning.
            Enligt vad jag inhämtat har arméförvaltningens intendents- och
            civila departementet i sitt yttrande över framställningen endast
            förordat att en gratifikation på 500 kronor skulle utgå till Sjögren.
            Skulle detta förslag komma att följas av Kungl. Maj:t, skulle
            detta bli till ringa hjälp för Sjögren, vartill kommer att hon
            i och med avskedet från regementet och gratifikationens beviljande
            skulle bliva berövad möj- ligheten att komma i åtnjutande av s.
            k. avskedsersättning enligt 1925 års bestämmelser. Då Hildur Sjögren,
            som redan påpekats, är medellös och skulle råka i svårt ekonomiskt
            betryck därest pensionsansökan icke beviljas så skynd- samt som
            möjligt, har jag ansett mig böra föra ärendet inför riksdagen,
            ehuru Kungl. Maj:t ännu icke fattat sitt beslut. Jag kommer att
            till bankoutskottet överlämna nödiga handlingar för ärendets bedömande
            och tillåter mig yrka,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte bevilja sömmerskan vid Väster- bottens regemente
            Hildur Kristina Emelie Sjögren ett årligt understöd så länge hon
            lever av 500 kronor. Stockholm den 18 januari 1927. Elof Lindberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__ak__57/mot_1927__ak__57-002.pdf"/>
          <p>
            3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
