<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1927--fk--00014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__14/mot_1927__fk__14-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Q3TkwYm9DNEKvNu1CGDUbA">
        Motioner i Första kammaren, Nr 14. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-GoL5rC8S3ediSwBSbKREii" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ux6sSYWW5wfHVeoPCxAozL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AitSUbNh74Hz5rhMVYDc95" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YFVGUkJoAPVvP6USMZxXS4" type="motBody">
        <div xml:id="i-4fHGcLptMndLcEi5iXQo2z">
          <p xml:id="i-RVXQn8miaeJCSL3fjFEqQV">
            Nr 14.
          </p>
          <p xml:id="i-SK7YNjQ4p3a4LHUULmYjnZ" type="titleString">
            Av herr Leander, om årligt understöd åt korpralen Johan Petter
            Niklas- sons änka.
          </p>
          <p xml:id="i-PpPknA7davbNPEB4h7BVDK">
            Den 25 december 1919 avled £. d. korpralen vid flottans 3:dje
            matroskompani nr 46 Johan Petter Niklasson, född den 21 januari
            1838, efter en tjänstetid av 57 år, 11 månader, 17 dagar eller
            av i runt tal 58 år. Då denna tjänstetid måste betraktas rentav
            såsom rekordartad, höves det kronan tillse, att Niklassons änka,
            Kristina Niklasson, född Larsson, icke måtte behöva utsättas för
            alltför svåra umbäranden. Såsom född den 17 juni 1853 är hon oförmögen
            att längre genom eget arbete förtjäna sig sitt uppehälle utan
            har måst anlita fattigvården. Visserligen kan med hänsyn till
            konsekvenserna någon tvekan råda, huruvida änkan Niklasson bör
            tilldelas understöd av statsmedel, men någon fara för att detta
            exempel skulle av flera andra matrosänkor kunna åberopas såsom
            giltig orsak för tilldelande av understöd även åt dem förefinnes
            knappast. Kanske är Kristina Niklasson den enda änka i hela landet,
            vilken kan berömma sig av att ha varit gift med en man, som med
            berömmelse tjänat Kungl. Maj:t och kronan i det närmaste 60 år.
            Intyg, som bestyrka ovan lämnade uppgifter, skola tillhandahållas
            veder- börande utskott. Jag hemställer vördsamt,
          </p>
          <p xml:id="i-Wm1VYHUa5fj5oHvfVn1jz7">
            det riksdagen ville bevilja avlidne korpralen vid flottans 3:e
            matroskompani nr 46 Johan Petter Niklassons änka Kristina Niklasson,
            född Larsson, så länge hon förbliver i sitt nuva- rande änkestånd,
            ett årligt understöd av 400 kronor att utgå från och med ingången
            av år 1927 under hennes återstående livstid.
          </p>
          <p xml:id="i-UzdD82HqnfoJ1SByudr5fK" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1927.
          </p>
          <div xml:id="i-J4djbKphUGHH3tjdcqL3R2" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RAbbL3WVHnU3EoRsqxzsrr">
              <item xml:id="i-VTDdFNwrBG1bwqpdoqDJ4T" who="i-5Pgd1MBaZKxCK4kGqXRHkQ" type="signature">
                Ulrik Leander
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1927/mot_1927__fk__14/mot_1927__fk__14-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
