<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__263/mot_1950__fk__263-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 205. 11
          </p>
          <p>
            Nr 263.
          </p>
          <p>
            Av herr Nilsson, Bror, m. fl., angående viss ändring av bestäm-
            melserna om bidrag till återbetalning av lån från jord- brukets
            maskinlånefond.
          </p>
          <p>
            I skrivelse av den 4 oktober 1949 till Kungl. Maj:t har hushållningssäll-
            skapens förbund hemställt bland annat om ändring av nu gällande
            regler för erhållande av bidrag till återbetalning av lån från
            jordbrukets maskin- lånefond. Enligt nuvarande bestämmelser är
            bidragsprocenten fastlåst till 23 procent av det belopp, som erhållits
            eller kunnat erhållas som lån för maskininköp. En bidragssökande
            erhåller således antingen 25 procent av lånets kapitalbelopp eller
            också blir hans ansökan avslagen. Det är icke möjligt för det
            anslagsbeviljande organet att bevilja bidrag efter en lägre procentsats.
            Denna fastlåsning vid 25 procent är ur olika synpunkter olämplig,
            och lantbruksstyrelsen har tidigare föreslagit, att det anslags-
            beviljande organet måtte tillerkännas möjlighet att bevilja bidrag
            motsva- rande högst 25 procent av lånets ursprungliga kapitaibelopp.
            Förslaget vann emellertid icke statsmakternas bifall, varför hushållningssällskapens
            för- bund nu åter lagt fram ett förslag av samma innehåll, vilket
            också tillstyrkts av lantbruksstyrelsen. Chefen för jordbruksdepartementet
            har med hänvis- ning till att riksdagen så sent som år 1948 prövat
            grunderna för bidragsgiv- ningen ansett, att dessa böra tillämpas
            ännu någon tid, innan frågan om eventuella ändringar i desamma
            upptages till övervägande. Departements- chefen gör också den
            erinringen mot hushållningssällskapens förbunds för- slag, att
            ett bifall till detsamma skulle innebära risk för att bidragsbeloppen
            i så fall ofta kunna bli så låga, att den gemensamma maskinhållningen
            ej får det stöd, som avsetts med bidragsbestämmelserna och som
            behövts i det enskilda fallet. Beträffande departementsehefens
            uttalande vilja vi framhålla, att medels- tilldelningen för denna
            bidragsgivning är begränsad. Det gäller då, som lantbruksstyrelsen
            framhåller i silt yttrande över förslaget från hushåll- ningssällskapens
            förbund, att se till, att den gemensamma maskinanvänd- ningen
            befrämjas på bästa sätt inom den givna bidragsramen, Enligt vår
            mening är det då fördelaktigare att medge tilldelning av lägre
            bidrag till ett större antal bidragsmottagare än att tilldela
            den fastställda bidragsprocen- ten till ett mindre antal bidragsmottagare.
            Med nu gällande bestämmelser måste nämligen många ansökningar
            om bidrag avslås. även ur rättvisesyn- punkt synes oss en uppmjukning
            av bidragsbestämmelserna i enlighet med hushållningssällskapens
            förbunds förslag vara riktig. Givetvis skulle det vara önskvärt,
            om medelstilldelningen för dessa bidrag kunde bli riktigare,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__263/mot_1950__fk__263-002.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Första kammaren, nr 263.
          </p>
          <p>
            så alt alla bidragssökande kunde erhålla 25 procents bidrag,
            men i nu rådande ekonomiska läge ha vi icke ansett oss böra framställa
            yrkande här- om. - Vi uttala den förhoppningen, att större medelstilldelning
            skall kunna medges, när det statsfinansiella läget lättar. Med
            anledning av vad som sålunda anförts få vi hemställa, att riksdagen
            måtte besluta att bidrag till återbetalning av lån från jordbrukets
            maskinlånefond måtte utgå med högst 23 procent av det kapitalbelopp,
            som erhållits eller kunnat erhållas som lån.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 25 januari 1950. B. A. Nilsson. C. P. V. Gränebo.
            Osc. Werner.
          </p>
          <p>
            Fritiof Karlsson. Jones Erik Andersson. Gustav Hallagård.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
