<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__257/mot_1950__ak__257-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EMgPWLpzRVf2HuABhWaUTd">
        2 Motioner i Andra kammaren, nr 2517.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3pHHEnepBEjZT4zssjD29a">
        <div type="motTitle" xml:id="i-8LB5ZoEDgefk1WwP7RwSND"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-MKue9iMtswLgd7rGQz1SPB"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Ke4uL2p1uPjtPUSdUW93sT">
        <div xml:id="i-C3XCfNJjP4TdGUPY4ADfap">
          <p xml:id="i-Nt9aGUA8QnnKrXwraCGt9g">
            Nr 257.
          </p>
          <p xml:id="i-NUmJURrHQTsjuZrpgdWQ8Q">
            Av herr Adolfsson m. fl., om viss ändring av bestämmelserna för
            statsbidrag till inventarier i folkskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-PahM18kAL3saZqdvxr7SZ">
            Enligt gällande bestämmelser utgår statsbidrag till inventarier
            i samband med statsbidrag till byggnader för folkskoleväsendet.
            Däremot erhålla skol- distrikten icke statsbidrag till anskaffande
            av inventarier till redan befint- lika lokaler. Med anledning
            av beslut vid 1949 års riksdag har skolöversty- relsen utrett
            frågan, om icke statsbidrag till inventarier borde lämnas till
            av skoldistrikten hyrda eller provisoriskt ordnade lokaler. Överstyrelsen
            har härvid föreslagit, att statsbidragen till inventarier frikopplas
            från bygg- nadsföretag och avse även utan byggnadsbidrag uppförda
            eller anskaffade lokaler. Emellertid har departementschefen av
            statsfinansiella skäl icke ansett sig böra gå med på skolöverstyrelsens
            förslag. På grund av restriktionerna på byggnadsmarknaden måste
            många gamla och bristfälliga skollokaler alltjämt användas. Detta
            medför givetvis bety- dande nackdelar för undervisningens rationella
            bedrivande. Vanligen äro också inventarierna utnötta och i starkt
            behov av förnyelse. Skoldistrik- ten avse givetvis att köpa nya
            inventarier, när den nya skolan får byggas, i all synnerhet som
            de då erhålla statsbidrag även till inventarier. Emeller- tid
            kunna inventarierna på många håll vara så nedslitna, att nyanskaff-
            ningen inte kan uppskjutas till dess skolan får byggas. Det måste
            te sig föga konsekvent, att inköp till nya inventarier inte lämnas,
            då de först måste begagnas i den gamla skolan under kanske två
            till tre år på grund av förhållanden, över vilka skoldistrikten
            inte råda. En rimlig lösning av detta dilemma vore att skoldistrikten,
            när nya inventarier, som måst köpas för att användas i den gamla
            skolan, flyttas över i den nya skolan, få stats- bidrag till inventarier
            i vanlig ordning. Detta kan inte anses vara mer än skäligt med
            hänsyn till att skoldistrikten inte få bygga lokaler i den ut-
            sträckning och den takt, som äro av behovet påkallade. Här förordade
            system tillämpas för övrigt på vissa andra områden av statlig
            bidragsgiv- ning. Dessutom bör bemärkas, att statsverket inte
            vållas några utgifter, förrän den nya skolan byggts. Med stöd
            av det anförda hemställes, att riksdagen måtte besluta, att skoldistrikt,
            som nödgas köpa nya inventarier till gamla skolor, må erhålla
            stats- bidrag för dylika inventarier, när de flyttas över i ny-
            byggd skola. Stockholm den 26 januari 1950. Holger Adolfsson.
            Hj. R. Nilson Ivar Johansson i Spånstad. i Mysinge.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
