<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__19/mot_1950__ak__19-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LxLPzHrADUGXAVPRDwR7qb">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 19.
      </fw>
      <div xml:id="i-TC1qMkEdU1P7nqR1Kwzwj9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L3jUQne8PMctVX1UMgCoj4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-YTsvkpc7USu9MAyrRNEDfW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7FnctEW1b86GnigUdgFPoJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-FUSABckdWBgDnRkBCe7Khj">
          <p xml:id="i-4Ru2M1H1hQK31ErU68Aze1">
            Nr 19.
          </p>
          <p xml:id="i-HL9JStyFBFdvPwmjTpTcuk">
            Av herr Nyberg m. fl., om nedsättning av inträdesavgifterna för
            nya telefonabonnemang.
          </p>
          <p xml:id="i-CtbPxQ5vXCNJMvHuTAxYUe">
            I sina inkomstberäkningar för budgetåret 1950/51 har telegrafverket
            räknat med oförändrade inträdesavgifter för telefonabonnemang.
            Någon ändring i detta avseende har icke heller föreslagits av
            vederbörande depar- tementschef. Detta skulle alltså betyda, att
            avgiften även för nästa år blir 200 kronor. Höjningen av inträdesavgiften
            från förutvarande 100 till 200 kronor be- slutades i slutet av
            år 1947 att gälla från 8 december nämnda år. Dessför- innan hade
            redan år 1945 en höjning skett från 15 till 100 kronor. I båda
            fallen motiverades den höjda inträdesavgiften med av krisen föranledda
            förhållanden. En återgång till mera normala avgifter anfördes
            vid båda till- fällena som önskvärd, så fort möjligheter därtill
            anses föreligga. | Höjningen från 100 till 200 kronor ingick bl.
            a. som ett led i regeringens strävan att begränsa köpkraftsöverskottet.
            Avsikten var även att minska efterfrågan på nya abonnemang, vilket
            ansågs nödvändigt med hänsyn till den bristande tillgången på
            material. Denna effekt av åtgärden torde också ha uppnåtts. Den
            har emellertid vunnits på så sätt, att de ekonomiskt bätt- re
            situerade kommit i gynnad ställning i jämförelse med dem som ha
            det sämre ställt ekonomiskt. Ett utpräglat missnöje med de höga
            abonnemangs- avgifterna gör sig alltfort gällande ute i landet.
            Som bekant har också frå- gan vid upprepade tillfällen diskuterats
            i riksdagen. Senast skedde detta under fjolåret, då motionsledes
            föreslogs en sänkning från 200 till 100 kro- nor, alltså till
            det belopp som gällde före december månad 1947. Det utskott —
            andra kammarens tredje tillfälliga — som behandlade ärendet ansåg
            sig emellertid förhindrat att tillstyrka bifall till motionen.
            Utskottet sade sig emellertid behjärta de motiv som lågo till
            grund för motionen och delade i princip motionärens synpunkter.
            Riksdagen beslöt också i enlighet med ut- skottets hemställan.
            De skäl, som år 1947 föranledde avgifternas höjande, torde i viss
            mån fortfarande föreligga. Läget är dock icke nu helt detsamma.
            En minskning i köpkraftsöverskottet har inträtt, och materialbristen
            torde icke vara lika framträdande. I varje fall bör man kunna
            räkna med en snabbt inträdande förbättring i detta avseende. Frågan
            om att sänka inträdesavgiften till ett mera normalt belopp borde
            alltså nu kunna upptas till omprövning. Re- sultatet skulle förmodligen
            icke bli en så snabb ökning av antalet inträ- dessökande som under
            de närmast föregående åren, därest avgiften då bibehållits vid
            oförändrat belopp. Därtill kommer, att en sänkning av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__19/mot_1950__ak__19-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GnhWwc7gQYGNFfaH61kHNk">
            Motioner i Andra kammaren, nr 19. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-En8ZUKtXMikfwoRg29gBDv">
            inträdesavgiften hör till de åtgärder, som först böra komma i
            fråga när krispolitiken avvecklas, detta på grund av de höga avgifternas
            orättvisa verkningar. Sker detta icke redan under det nya året
            är det fara värt att en avgift på 200 kronor kommer att betraktas
            som »normal» och alltså kommer att bibehållas allt framgent. Det
            synes vara mest rättvist, att även de mindre väl situerade ges
            ökade möjligheter att komma med i »kön&gt; bland inträdessökande
            för telefon- abonnemang. Skulle detta medföra något ökad väntetid,
            är detta en risk, som man bör kunna ta. En olägenhet är givetvis
            de minskade inkomster för telegrafverket som en sänkning skulle
            medföra. Detta skäl torde dock i och för sig icke berättiga, att
            man fasthåller vid en ordning, som har uppenbart orättvisa verkningar.
            Frågan bör dock lämnas öppen huruvida en sänkning till 150 kronor
            icke borde prövas som en första etapp, därest en reducering till
            100 kronor för närvarande skulle anses omöjlig att ge- nomföra.
            : Med hänvisning till vad sålunda anförts hemställes, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om att inträdesavgiften
            för telefonabonnemang sänkes från . nuvarande 200 till 100 kronor,
            eller, därest detta av ekono- miska skäl icke låter sig göra,
            avgiften sänks till 150 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8vs4AsG28XSHmsfoq2bYBU" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1950.
          </p>
          <div xml:id="i-WLSmsxx9bssN3VwYMT2eW5" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-QLf9ngDs7CnWygk2rfbemk">
              <item xml:id="i-AcX5KMetTHyTZSACk7eHk" who="i-LhYyN2c3mQaesyUNSPg5Uq" type="signature">
                Olaus Nyberg
              </item>
              <item xml:id="i-UKXFJcw35h7L6HEyNqmxed" who="i-3toFMBiRANr5twVQs1zfyQ" type="signature">
                Erik Strandh
              </item>
              <item xml:id="i-87Q7GUnYZ2vqzgcGydpCgS" who="i-1vkisNNG3HdqJbKySSxUp" type="signature">
                Bror Persson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
