<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__88/mot_1950__ak__88-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RBNEhGsMtuQzJrG5QWtrD3">
        Motioner i Andra kammaren, nr 88. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-DUbgSU3E2x1VHM5aYRQw1o" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4Xw6HR6m4nhNJTmTaYLi5U" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-52D2F3E8gyLBEGGUQaVhBk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GTwkhftMwN43VsFBowu3aL" type="motBody">
        <div xml:id="i-RMfx5bEW8GvjS2CVKUypBB">
          <p xml:id="i-W1jkunRHbAc4ZPmkUkjaoY">
            Nr 88.
          </p>
          <p xml:id="i-HTmEdmqgDdsuc7VYGGh4d4" type="titleString">
            Av herr Henriksson, om retroaktiv lönefyllnad åt vissa e. o.
            tjäns- temän vid krigsflygskolan å Ljungbyhed.
          </p>
          <p xml:id="i-6TXeowoueM59krdoSEoJU2">
            Vid 1939 och 1941 års riksdagar behandlades vissa frågor angående
            bi- behållande av särskilda lönetillägg för extra ordinarie tjänstemän
            vid för- svaret i fall då lönerna på grund av ändrade dyrortsförhållanden
            ökat. Ifrågavarande lönetillägg utgingo enligt övergångsbestämmelser
            till 1928 års avlöningsreglemente för icke-ordinarie personal
            vid försvarsväsendet. Den vid 1939 års riksdag behandlade frågan
            avsåg vissa tjänstemän i Stock- holm och upptogs dels i proposition
            nr 293 och dels i motionerna I: 23 och II: 54. Frågan vid 1941
            års riksdag avsåg tjänstemän i Karlskrona och upptogs i motionen
            1: 4. Riksdagen ansåg i båda de anförda fallen, att de inträdda
            förändringarna i dyrortshänseende av billighetsskäl icke borde
            påverka de särskilda löne- tilläggen. Retroaktiv utbetalning av
            gjorda avdrag kom därför till stånd. Efter det riksdagen 1941
            senast behandlat dessa frågor har det visat sig, att ytterligare
            ett analogt fall föreligger. Sålunda ha vissa tjänstemän, enligt
            uppgift fem stycken, vid kungl. Krigsflygskolan i Ljungbyhed genom
            ortens uppflyttning den 1 oktober 1937 från ortsgrupp A till ortsgrupp
            C lidit minskning i då utgående per- sonliga lönetillägg. En av
            tjänstemännen har, efter det att frågan vid olika tillfällen upptagits
            med de lokala myndigheterna, den 31 mars 1948 hos Kungl. Maj:t
            sökt ändring och anhållit om retroaktiv utbetalning av det belopp
            varmed det personliga lönetillägget minskats vid dyrortsförändring-
            en. Framställningen, som varit remitterad till statskontoret och
            statens lönenämnd, har icke föranlett någon Kungl. Maj:ts åtgärd.
            Statskontoret har i sitt utlåtande endast konstaterat, att riksdagen
            i förutvarande analoga fall av billighetsskäl medgivit, att ändrade
            dyrortsförhållanden icke skulle påverka det personliga lönetillägget,
            och förutsatt att, för det fall Kungl. Maj:t skulle anse skäl
            föreligga för ett tillmötesgående av framställningen, riksdagens
            medgivande vore erforderligt. Lönenämnden har — om också med tveksamhet
            med hänsyn till den långa tid som förflutit — förklarat sig icke
            ha något att erinra mot en framställning till riksdagen. Då den
            långa tid som förflutit sedan motsvarande frågor för de båda andra
            orterna varit föremål för riksdagens behandling delvis får sin
            för- klaring däri, att frågan upptagits i annan ordning, och då
            i övrigt någon
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__88/mot_1950__ak__88-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2bQRuDnsNztSmm8fFedRom">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 88.
          </fw>
          <p xml:id="i-84BrYJE9ArhNUZWrZsYzCb">
            skillnad icke föreligger emellan denna och förut behandlade frågor,
            synes det mig skäligt att riksdagen även för ljungbyhedstjänstemännens
            del fattar ett positivt beslut. Med stöd av det anförda får jag
            därför hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-F7GGAi38rNozr39VrayHQH">
            att riksdagen måtte medgiva att de extra ordinarie tjäns- temän
            vid kungl. Krigsflygskolan i Ljungbyhed, som en- ligt övergångsbestämmelserna
            till 1928 års avlöningsregle- mente uppburit personligt lönetillägg,
            erhålla retroaktiv lönefyllnad med de belopp varmed det personliga
            lönetill- lägget minskats på grund av Ljungbyheds uppflyttning
            från dyrortsgrupp A till dyrortsgrupp C.
          </p>
          <p xml:id="i-FTdd79mp1RZqGC3Ci4NAro" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1950.
          </p>
          <div xml:id="i-L4cPqCqVpcXQMF4y2NDZxP" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-BckhLuqV7c3R5ABhq3h4xx">
              <item xml:id="i-BiiByGLo5bVE6m2BRY4XcD" who="i-Lcd3uLV5ZW69Tt1s2baQhn" type="signature">
                Sture Henriksson
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
