<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__42/mot_1950__ak__42-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9TZTRU5fjSAAg3sKchcn3u">
        14 Motioner i Andra kammaren, nr 42.
      </fw>
      <div xml:id="i-Wu43EPcw5SrXFPdHkJBBdV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HMJ1fJQJbXwuxqQdGHT182" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6w6n6LZ4D4RsZUNRGADfDQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dv1zqj858XwbsF22xWfYeX" type="motBody">
        <div xml:id="i-798ePt1kEHXZHhzjG2ZS5s">
          <p xml:id="i-KE1YFtZqGWfk9uxHNrTfEg">
            Nr 42.
          </p>
          <p xml:id="i-GAnfyydBoPXjrVuLGYG8jG">
            Av herr von Friesen, om förbättrad löneställning åt innehavare
            av vissa arvodestjänster vid försvars- väsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-8TB1nNXjnpoCcDwwPUDAu7">
            En grupp av den militära tjänstepersonalen utgöres av s. k. arvodister
            d. v. s. officerare och underofficerare, som efter uppnådd pensionsålder
            kvarstå i tjänst och upprätthålla befattningar i expeditions-
            och förvalt- ningstjänst. Denna personal, som är en kvarleva av
            1925 års försvarsorganisation, på grund av befälsbrist ytterligare
            utökad i 1942 års försvarsordning, har er- hållit en mycket blygsam
            ersättning för det arbete den utfört. Personalens arvode utgöres
            av skillnaden emellan lönen på aktiv stat och pensionen. Det är
            sålunda en för staten synnerligen billig arbetskraft det här gäller,
            och även för personalen kunde anordningen med detta system blivit
            fördelaktig, om det tagits hänsyn till framställningar från denna
            personal beträffande mindre justeringar i löne- och pensionsförhållanden.
            Så har emellertid icke skett, vilket förorsakat, att de befattningar
            som avsetts att besättas med pensionerade underofficerare nu i
            stor utsträckning måste besättas med annan personal såsom vpl
            underofficerare, reservanställda underofficerare och civil personal.
            Härigenom förorsakas statsverket utgifter som kunnat undvikas,
            samtidigt som personalen skulle känt sig tillfreds- ställd, om
            ovanberörda framställningar vunnit beaktande. De gjorda framställningarna
            ha varit ganska blygsamma och gällt en uppflyttning i lönehänseende
            med en löneklass efter 5 års tjänst som arvodist och ytterligare
            en löneklass efter 10 års arvodisttjänst samt berättigande att
            i pensionshänseende bliva jämställda med personalen i dessa löneklasser.
            Jämlikt Saar SF nr 411/1947 och Kbr 30/6 1947 (TLA 179/47) äro
            pen- sionsavgångna underofficerare i arvodesbefattning jämställda
            med under- officerare på aktiv stat i Ma 5: 20 beträffande löner
            m. m. I Saar finnes ej nämnt något om löneavdrag för pensionsavgifter.
            Staten har vid löneregle- ringen 1947 låtit detta bliva en löneförmån
            för personal på aktiv stat. Pen- sionsavgångna som intill pensionsåldern
            vidkänts avdrag för den pension- som nu utbetalas utan dylika
            avdrag, synes ej erhålla någon kompensation utan få härigenom
            sämre förmåner än uoff på aktiv stat. Pensionsavgifterna utgick
            före 1947 års lönereglering med kr. 20:75 per månad för här berörd
            personal. Det skäl som åberopats för ett avslag på ovannämnda
            framställning från personalens sida har varit gällande lönestopp.
            Invändningen förlorar dock mycket av sitt berättigande, då det
            kan visas, att statsverkets utgifter i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__42/mot_1950__ak__42-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MfKWBrGHgr2hh18gLBT1jC">
            Motioner i Andra kammaren, nr 42. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-3HHG234cXZZLgukjSZ2XBx">
            många fall blivit större genom många pensionerades obenägenhet
            att åtaga sig arvodesuppdragen. Som exempel härpå kan nämnas ett
            fall vid A2:i Göteborg, där man blivit tvungen att anställa till
            och med reservunder- officerare. En dylik reservanställd har avgått
            ur kommunal tjänst med förtidspen- sion, som ban nu åtnjuter med
            300 kronor per månad. Som reservunderofficer har ban förut erhållit
            det kapitaliserade värdet av sin pension, varför hans arvode nu
            utgår med 729 kronor per månad. Här utgår sålunda ett belopp av
            461 kronor per månad mer än till den arvodist, som är pensionsavgången
            från aktiv stat. Sådana fall äro ej sällsynta. Då det måste anses,
            att de nyss återgivna framställningarna från perso- nalens sida
            äro rimliga för att tillgodose en även ur statsmakternas syn-
            punkt önskvärd rekrytering hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-4jTU4bUxA2WPWkHW1HWZ62">
            att riksdagen måtte bevilja de vid försvarsväsendet pen- sionsavgångna
            i arvodesbefattningar efter 5 års tjänst en löne- uppflyttning
            i närmast högre löneklass och efter 10 års tjänst ytterligare
            en löneuppflyttning till närmast högre löneklass inom samma löneplan
            samt att de vid slutlig avgång ur tjänst erhålla den pension som
            svarar mot erhållen löneklassuppflyttning.
          </p>
          <p xml:id="i-QahHzm6yMJ7ZR4JhxwqGqR" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1950.
          </p>
          <div xml:id="i-WYK9QbUV4ki58H66QwGQzj" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-W3BUx36gpygvjtz7mnFdg1" who="i-W7utyZVptwNBqUURdBKkmv" type="signature">
              Bertil von Friesen
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
