<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__285/mot_1950__ak__285-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-QLzbb48KkPSPiES8RmPki2">
        16 Motioner i Andra kammaren, nr 285.
      </fw>
      <div xml:id="i-bdvzG7WWjbzRz2a2gvM8r" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R2Fyu4drMx6jsu7oGEEwTa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5G76UB9BvPy9PmivkgWC4t" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8UUZc1skYAkZ5qRPfkaomh" type="motBody">
        <div xml:id="i-FQ4RTQn11S1UPSJJ1zgNpc">
          <p xml:id="i-Ppz4yWvpwkzjQU41nmKv7H">
            Nr 285.
          </p>
          <p xml:id="i-QsWFTn63rG4uod5rzHBv5f">
            Av herr Heggblom m. fl., angående tullfrihet för ekolod, som
            in- stalleras på fiskebåt.
          </p>
          <p xml:id="i-GEmJWk4RbN4fp9hpsfR5cj">
            Under senare år har användningen av s. k. ekolod såsom hjälpmedel
            vid havsfiske fått en betydande omfattning. Detta gäller emellertid
            med endast få undantag västerhavsfisket. Att ekolod kommit att
            i mycket begränsad skala användas vid östersjöfisket, är kostnadsfrågan.
            Det förhåller sig näm- ligen så, att varvsindustrirestitutionsförordningen
            medger restitution å tull för ekolod endast för det fall, att
            fartyget har en dräktighet av lägst 70 bruttoregisterton. Vid
            havsfisket i Östersjön användas så stora fiskefartyg i endast
            mycket obetydlig omfattning. Tullrestitution å ekolod kommer så-
            lunda vanligen icke i fråga beträffande syd- och ostkustens fiskebåtar.
            Behov av ekolod å dessa östersjöbåtar föreligger emellertid. Under
            ett an- tal år har sålunda sillfisket i Östersjön slagit fel,
            och en av anledningarna härtill säges vara, att fiskarena icke
            kunnat effektivt söka sillstimmen. Eko- loden användas just för
            att lokalisera fiskstim, och det anses troligt, att utfallet av
            sillfisket skulle ha blivit betydligt bättre, om sökandet efter
            sill- stimmen underlättats genom användande av ekolod. Det lär
            väl i och för sig icke komma i fråga, att hur små fiskebåtar som
            helst bli utrustade med ekolod. I första hand skulle man därför
            vid en ut- vidgning av rätten att erhålla tullrestitution för
            ekolod kunna överväga, att tullfrihet i en eller annan form medgåves
            endast för alla däckade fiskefar- tyg. Det förhåller sig dock
            så, att åtskilligt havsfiske bedrives med odäckade fiskebåtar.
            Skulle vederbörande fiskare anse det fördelaktigt att använda
            ekolod vid sökande efter fiskstimmen, synes någon anledning icke
            föreligga att undantaga sådana småbåtar från möjligheten att utnyttja
            den prisreduk- tion, som blir en följd av tullrestitution. Endast
            efter särskild undersökning synes det möjligt att finna den lämp-
            ligaste formen för hur tullfrihet bör ordnas för ekolod, som installeras
            å fiskebåtar oavsett deras storlek. Vissa åtgärder och föreskrifter
            för att miss- bruk av rätten till tullfrihet förekommer kunna
            möjligen vara befogade. Vi äro därför icke beredda att föreslå
            den form, under vilken den ovan berörda tullfriheten lämpligast
            skulle ordnas. Vi föreslå, att riksdagen ville besluta att vidtaga
            ändringar i gällan- de bestämmelser, att för ekolod, som installeras
            på fiskebåt, tullfrihet medgives oavsett båtens storlek, samt
            att uppdraga åt vederbörande utskott att utforma erforderliga
            författ- ningsbestämmelser.
          </p>
          <p xml:id="i-TkB5wyPbUtBtiVQsKcr7w7">
            Stockholm den 25 januari 1950. Einar Heggblom. Jöns Nilsson Märta
            Boman. Ernst V. Staxäng.
          </p>
          <p xml:id="i-KfnmWSS1u9aEBMupQCSKqg">
            i Bästekille. 507120. Stockholm. Isaac Marcus Boktryckeri Aktiebolag,
            1950.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
