<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__179/mot_1950__ak__179-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-62Nyg54kGxv4oC3yLJP15w">
        Motioner i Andra kammaren, nr 179. 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-khMSv7rQxdFLS3oS93QKP">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HDgzpUATVLo2WUgKYeemTY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XYnNXyv6S6GAsJemt9ZnPF"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-3UFwPK2r3eTF46tv5JjtBW">
        <div xml:id="i-RvG37fLspnz6WS3NRnJJY1">
          <p xml:id="i-HjhRzGDRmBrsHpgjajtvxt">
            Nr 179,
          </p>
          <p xml:id="i-NCNwdUz3afAjKmQCiPBJz5">
            Av herr Carlsson i Bakeröd m. fl., angående tillämpningen av
            viss bestämmelse beträffande rätten till fria resor för hus- mödrar.
          </p>
          <p xml:id="i-7yp4YJK4tg2cyaCQ5r91w2">
            Rätten till fria resor för husmödrar är förutom vissa inkomst-
            och för- mögenhetsgränser beroende av antalet barn. Enligt gällande
            kungörelse (SFS 1949: 137) må avgiftsfri resa medgivas ”husmoder
            med minst två hemmavarande barn, av vilka intetdera det år resan
            företages uppnår högre ålder än 14 år”. Detta är huvudregeln,
            från vilken emellertid undantag kan göras på vissa närmare angivna
            villkor. Det heter nämligen i kungörelsen: ”Annan husmoder må
            av husmoderssemesternämnd medgivas avgiftsfri resa, därest hon
            på grund av stor arbetsbörda eller klenhet anses vara i särskilt
            behov av vila och rekreation”. Denna sistnämnda bestämmelse har
            fram till våren 1949 tolkats och tillämpats så, att äldre husmödrar,
            utan att längre omhänderha vårdnaden om barn under 15 år, kunnat
            få fri resa till enskilt ordnad semestervistelse under förutsättning
            att de uppfyllt öv- riga i kungörelsen angivna villkor. Det väckte
            därför allmän uppmärksamhet inom närmast berörda kretsar, när
            socialstyrelsen i under våren 1949 utgivna ”Råd och Anvisningar”
            i anledning av riksdagens beslut om ändrade inkomst- och förmögenhets-
            gränser m. m. förordade en avsevärt restriktivare tillämpning
            av bestäm- smelserna om möjligheterna att få dispens från tvåbarnsregeln
            för fri resa till enskilt ordnad semestervistelse. Socialstyrelsen
            förklarade kategoriskt i sina tillämpningsföreskrifter, att ”fria
            resor icke kunna, hur ömmande om- ständigheter som än föreligga,
            beviljas de husmödrar, som icke längre ha minderåriga barn kvar
            i hemmet, även om de fostrat en stor skara barn”. Detta uttalande
            synes oss bestämt strida mot vad som säges i kungörelsen om att
            husmödrar med stor arbetsbörda eller klen hälsa skola ha möjlig-
            heter att erhålla fri resa, även om antalet hemmavarande minderåriga
            barn inte är två. Det strider även mot socialstyrelsens tolkning,
            att vederbörande husmoder skall stå i fostrargärning för att kunna
            få fri resa till enskilt ordnad semestervistelse, om det inte
            finns två minderåriga barn i familjen. I kungörelsens undantagsbestämmelse
            uppställes inte något krav på att hus- moder skall stå i fostrargärning
            utan endast att hon skall ha stor arbets- börda eller klen hälsa.
            Genom socialstyrelsens på egen hand företagna för- klaring begränsas
            enligt vår mening möjligheterna att dispensvägen medge fria resor
            för husmödrar på ett sätt som riksdagen icke avsett. Socialstyrel-
            sens tillämpningsföreskrifter förefalla märkliga även ur den synpunkten,
            att den här diskuterade undantagsbestämmelsen har precis samma
            lydelse i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__179/mot_1950__ak__179-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NMRcQZh2ai5P8Z6NgsAnjM">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 179.
          </fw>
          <p xml:id="i-TyhV6XE4MwXG18YZhBrz79">
            den från och med 1949 gällande kungörelsen som i den tidigare.
            Detta kan knappast innebära annat än att socialstyrelsens restriktivare
            tolkning sak- nar stöd i författningen eller också att densamma
            tolkats och tillämpats fel under flera år, vilket förefaller föga
            rimligt. Det torde även vara svårt att få stöd för socialstyrelsens
            tolkning i det beslut 1949 års riksdag fattade om vissa ändringar
            i bestämmelserna om fria resor. Visserligen har stats- rådet och
            chefen för socialdepartementet anslutit sig till denna tolkning
            i ett interpellationssvar i detta ämne vid föregående års riksdags
            höstsession, men så vitt vi kunna döma, har riksdagen endast uttalat
            sig för att samma bestämmelser som tidigare skola gälla beträffande
            tvåbarnsvillkoret och undantag från detsamma. En annan sak är
            att vissa sakkunniga tyckt sig finna tendenser till alltför frikostig
            dispensgivning från husmoderssemes- ternämndernas 'sida och med
            anledning därav föreslagit åtgärder i restrik- tiv riktning. Till:detta
            spörsmål har riksdagen enligt vårt förmenande emel- lertid icke
            tagit ställning. Även i ett annat avseende har socialstyrelsens
            nyaste tolkning av bestäm- melserna medfört en föga önskvärd begränsning
            av de fria resorna för hus- mödrar. Det förekommer icke sällan,
            att en äldre änka sköter hushållet åt sin måg och dotter, då denna
            har förvärvsarbete utom hemmet. Tidigare ha semesternämnderna
            kunnat bevilja mormodern dispens från tvåbarns- regeln för erhållande
            av fri resa till enskilt ordnad semestervistelse för att hälsa
            på andra barn eller släktingar. Med de direktiv socialstyrelsen
            utfär- dat rörande begreppet husmor är detta icke möjligt. Det
            synes vara rimligt att även på denna punkt återgå till tidigare
            tillämpning, som gav husmo- derssemesternämnderna möjligheter
            att ta hänsyn till de enskilda fallen. Med stöd av det anförda
            hemställes, att riksdagen måtte besluta uttala, att bestämmelsen
            om undantag från tvåbarnsvillkoret för rätt till fri resa för
            husmoder till enskilt ordnad semestervistelse enligt kungö- relsen
            angående avgiftsfria resor för barn och husmödrar m. m. (SFS 1949:
            137) tillämpas enligt de riktlinjer, som i motionen angivits.
          </p>
          <p xml:id="i-NcxeSftGTDf59RueJHHjTj">
            Stockholm den 25 januari 1950.
          </p>
          <p xml:id="i-TyQWj7psn7zJ1UJnjKnYLp">
            C. O. Carlsson Anders Pettersson Gustaf Svensson i Bakeröd. i
            Dahl. i Vä. Harald Johnsson Per Persson,
          </p>
          <p xml:id="i-LcsF2FdWgr36vJYtg3Fsii">
            i Skoglösa. Norrby.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
