<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00574">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__574/mot_1950__ak__574-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LzugcfEC1fheMm7F2ZEXSN">
        Motioner i Andra kammaren, nr 574. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-8sFfp3iZk4ioGjxjnbeETz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-LPG5dLUnpVkAYZRK9EEtG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CAa2vvSXxG3wiKbsptKzez" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JRWA6Wd2Cg8FZkcUrN5TiX" type="motBody">
        <div xml:id="i-4GDk3A875nx2b3pQoA2h67">
          <p xml:id="i-UYWJsAk8dpqM1vWb5Wz3p4">
            Nr 574.
          </p>
          <p xml:id="i-JSx4iUJF5wN2yE3jD3AgVn">
            Av herr Kyling m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 235, angående lönereglering för lärare vid statsunder- stödda
            folkhögskolor och lantbruksundervisningsanstal- ter, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-KfhvLKXzdyRP9G5UDF3TMq">
            I proposition nr 235 har Kungl. Maj:t framlagt förslag angående
            löne- reglering för lärare vid statsunderstödda folkhögskolor
            och lantbruksun- dervisningsanstalter, m. m. Propositionen har
            utarbetats på grundval av ett av 1941 års lärarlönesakkunniga
            avgivet betänkande (SOU 1949:50). De sakkunnigas betänkande inrymmer
            bl. a. förslag till folkhögskolestadga (s. 111—126) och förslag
            till avlöningsreglemente för statsunderstödda folk- högskolor
            och lantbruksundervisningsanstalter (s. 239—258). För folkhög-
            skolans del avviker emellertid propositionen i fiera väsentliga
            avseenden från lärarlönesakkunnigas förslag, vilket — bortsett
            från statskontoret — i allt väsentligt godtagits av alla hörda
            myndigheter, även dem som närmast äga kännedom om folkhögskolans
            verksamhet och arbetsformer, nämli- gen skolöverstyrelsen och
            statens lönenämnd. Även svenska folkhögsko- lans lärarförening
            har i stort sett anslutit sig till sakkunnigeförslaget. Folkhögskolan
            i våra dagar är med några få enstaka undantag en inter- natskola.
            Detta innebär, att folkhögskolans lärare utöver sin tjänstgöring
            under lektionstimmarna fullgöra arbetsuppgifter, som äga samband
            med skolans karaktär av internat. Denna tjänstgöring, olika utformad
            vid olika skolor, medför som regel ett betydande arbete för de
            flesta lärare. Eleverna bo i allmänhet i elevhem, och en lärare
            måste vara jourhavande för varje elevhem, vilket innebär att läraren
            under sin fritid måste ge eleverna till- fälle till besök och
            viss samvaro. Lärare och elever intaga vid nära nog alla folkhögskolor
            sina måltider gemlensamt. Till folkhögskolans liv hör inte endast
            arbetet under lektionerna utan även i viss utsträckning elever-
            nas fritidssysselsättningar, samkväm m. m. Till arbetet vid sidan
            av lek- tionstimmarna höra även de arbetsuppgifter, som sammanhänga
            med att folkhögskolan ofta framstår som ett bildningscentrum för
            sin bygd eller för den rörelse, till vilken skolan anknyter. Vid
            folkhögskolan samlas vuxen ungdom. Elevernas medelålder är väsent-
            ligt högre än medelåldern i högsta ringen i gymnasierna. Medelåldern
            stiger för varje år, och vid en del skolor utgör den f. n. 24
            år. Detta förhållande ställer givetvis särskilda krav på läraren
            vid undervisningen i åtskilliga äm- nen, framför allt när det
            gäller samhällsämnena och livsåskådningsfrågor. Det krävs därför
            av läraren både omfattande kunskaper och mognat om-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__574/mot_1950__ak__574-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GGvgNXzp8h9EjsHf7tx5Lt">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 574.
          </fw>
          <p xml:id="i-YHYEBcfQJU7wbrABnCjgE8">
            döme. Enligt folkhögskolans tradition och med hänsyn till folkhögskolans
            uppgifter meddelas en del av undervisningen i form av föreläsningar.
            För- beredelser för föredrag kräva väsentligt längre tid än förberedelser
            för en lektion. I det av lärarlönesakkunniga framlagda förslaget
            till lönereglering tages viss hänsyn till här angivna, för folkhögskolans
            verksamhet speciella för- hållanden. I propositionen ha emellertid
            i förhållande till sakkunnigeför- slaget vidtagits förändringar
            av sådan innebörd, att folkhögskolans särart icke kan anses ha
            blivit beaktad. Såvitt man icke önskar en ändring av hela folkhögskolans
            struktur, torde därför lärarlönesakkunnigas förslag vara bättre
            ägnat att läggas till grund för en lönereglering för folkhög-
            skolans lärare än det i propositionen framlagda förslaget. I propositionen
            beröras icke de organisatoriska och pedagogiska konsekvenserna
            av för- slagets genomförande. Frågan om hur den föreslagna utökade
            tjänstgö- ringen för folkhögskolans lärare skall kunna genomföras,
            samtidigt som lärarna skola fullgöra de särskilda arbetsuppgifterna
            vid internatet och i den bygd eller den rörelse, till vilken skolan
            har anknytning, utan att ka- raktären av undervisningen skall
            kvalitativt försämras, har sålunda icke uppmärksammats. Vi vilja
            därför förorda, att lärarlönesakkunnigas för- slag till lönereglering
            lägges till grund för riksdagens beslut i denna fråga. Därest
            vissa jämkningar anses erforderliga, böra dessa kunna vidtagas
            utan att sakkunnigeförslaget helt sönderbrytes. Beträffande vissa
            speciella punkter i propositionen vilja vi framhålla följande:
            Lärarlönesakkunniga föreslogo, att ordinarie ämneslärare skulle
            kunna anställas med tjänstgöring enbart under vinterkurs om 21—2922
            veckor och med en undervisningsskyldighet om 24—928 veckotimmar
            med skyldighet för läraren att mot timarvode tjänstgöra vid sommar-,
            fortsättnings- eller folkbildningskurs vid skolan. Löneklasslönen
            skulle reduceras icke i propor- tion till tjänstgöringens omfattning
            utan enligt en mera gynnsam regel, näm- ligen med ett belopp motsvarande
            timarvodet för det antal undervisnings- timmar, som felades i
            full tjänstgöring. Även för ämneslärare anställda för både vinter-
            och sommarkurs skulle lönen vid mindre än full tjänstgöring reduceras
            på motsvarande sätt. För lärare anställd vid enbart vinterkurs
            om 22 veckor skulle lönen enligt detta nämnda beräkningssätt utgöra
            77 procent av löneklasslönen. Lärarlönesakkunniga framhålla, att
            dessa lärare med mindre än full tjänstgöring, vilka förekomma
            i stort antal, måste beredas tillfredsställande löneförmåner,
            om ej rekryteringen skulle äventyras (pro- positionen s. 45).
            Härvid utgå de sakkunniga från att man f. n. och sanno- likt under
            en lång följd av år icke kan påräkna att till folkhögskolorna
            knyta olika kurser av sådan omfattning att ämneslärarna i regel
            kunna få full tjänstgöring. Vid mindre, avsides belägna skolor
            torde full tjänstgöring icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__574/mot_1950__ak__574-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-77dcTkgpuybQ6f4HR54WhF">
            Motioner i Andra kammaren, nr 574. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Pa1ovywZMfViN4zn2yRRma">
            under några förhållanden kunna beredas annat än en eller annan
            ämneslä- rare. De sakkunniga ha även framhållit (propositionen
            s. 33), att under som- markurserna i stor utsträckning meddelas
            undervisning i hushållsgöromål och slöjd, varför det då möter
            svårigheter att bereda rektorer och ämnes- lärare undervisning
            av samma omfattning som under vinterkurs. Om detta skulle krävas,
            skulle de i många fall bli nödsakade att undervisa i ämnen, i
            vilka de ej hade speciell utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-JbgnhZ92N1igFWmRUgogYq">
            I propositionen förordas emellertid i anslutning till ett av
            statskontoret framlagt förslag en annan uppläggning av hela lönefrågan
            för de ordinarie ämneslärarna. Sålunda föreslås att tjänstgöringsskyldigheten
            skall faststäl- las till visst antal undervisningstimmar för arbetsår,
            varvid timtalet skall ligga inom intervallen 840—980, med tjänstgöring
            högst 28 timmar i vec- kan och högst 42 veckor årligen. Nämnda
            timtal motsvarar tjänstgöring under 35 veckor med 24 respektive
            28 timmar i veckan.
          </p>
          <p xml:id="i-VJ2BQJ3MUu5xxcTvgqj9xU">
            Om undervisningsskyldigheten för de ordinarie lärarna i enlighet
            med propositionens förslag fastställes till visst timtal för arbetsår,
            torde skolor- nas rörelsefrihet i fråga om undervisningens ordnande
            inskränkas, något som enligt propositionen (s. 16) icke är avsikten.
            Det skulle enligt vår me- ning icke vara lyckligt, om man inom
            folkhögskolan i så pass hög grad som propositionen synes förutsätta
            skulle betona de kvantitativa synpunkterna vid beräkningen av
            lärarnas arbetsersättning. Folkhögskolans arbetsformer med personlig
            samvaro mellan lärare och elever vid sidan av lektionerna skulle
            härigenom kunna hotas. Lärarlönesakkunnigas förslag, som innebär
            en beräkning av lärarnas tjänstgöring per kurs, ger större möjlighet
            att an- passa lärarnas arbete till folkhögskolans nuvarande arbetsformer
            än pro- positionens förslag, där beräkningen helt och hållet grundas
            på antalet fullgjorda lektionstimmar. Skolornas nuvarande möjlighet
            att på egen be- kostnad nedsätta lektionstimmarna till 20 per
            vecka är ett uttryck för att man på grund av undervisningens karaktär
            icke får lägga för stor vikt vid en strikt timberäkning Det är
            också att märka, att det i propositionen före- slagna beräkningssättet
            icke föreslås gälla för de icke-ordinarie ämneslä- rarna, och
            det tillämpas ej heller vid andra skolformer annat än om en tjänstgöring
            med visst antal timmar per vecka icke kan äga rum, t. ex. vid
            fortsättningsskolan. I propositionen angives, att av lärare utan
            särskild ersättning skall kunna uttagas tjänstgöring upp till
            intervallens övre gräns, 980 undervisnings: timmar. Enligt vår
            mening kan det ej anses rimligt, att timarvode skulle utgå först
            sedan läraren tjänstgjort 980 timmar. En sådan princip skulle
            strida mot den, som tillämpas vid realskolor och högre kommunala
            skolor, där timar- vode utgår för tjänstgöring utöver det timtal,
            som inom gällande intervall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__574/mot_1950__ak__574-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SCaJhCp2a8LWmweKeDytUv">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 574.
          </fw>
          <p xml:id="i-E1sMgiF3zhEAqsxA1c2b6u">
            anses som full tjänstgöring för den enskilde läraren med hänsyn
            till arten av hans arbetsuppgifter. Det bör erinras om att i propositionen
            föreslås (s. 56), att angivet antal undervisningstimmar i så måtto
            är nettotimtal, att timmar, som kunna in- falla under helgdagar,
            lov eller motsvarande ledighet, icke skola beaktas. Detta synes
            icke acceptabelt för folkhögskolans del. Skolans karaktär av internatskola
            innebär nämligen, att under helgdagar, lov eller motsva- rande
            ledighet alltid en del elever finnas kvar vid skolan, varav följer,
            att vissa lärare även under sådan tid måste vara i tjänst. I propositionen
            föreslås, att ordinarie ämneslärare övergångsvis skulle få anställas
            å tjänster med mindre än full tjänstgöring, varvid lönen skulle
            reduceras med 1 9/0 för varje 10-tal timmar under 840. Denna reduktion
            är mindre förmånlig än den som de sakkunniga föreslagit. Har en
            lärare un- der vinterkurs om 22 veckor medeltjänstgöring om 26
            timmar i veckan, blir hans sammanlagda timtal 572, men eftersom
            lov och helgdagar skola borträknas, torde timtalet endast uppgå
            till 550. Hans lön skulle alltså re- duceras med (1/10 av 840—550
            =) 29 0/0, d. v. s. 71 9/0 av löneklasslönen skulle utgå. Enligt
            lärarlönesakkunnigas förslag skulle 77 9/9 av lönen utgå. 6 9/9
            av lönen utgöra i detta löneläge 682 kronor av begynnelselönen
            i löne- klass 26, ortsgrupp 2, och 806 kronor av slutlönen i löneklass
            29. Den i pro- positionen föreslagna reduktionsregeln medför alltså,
            då man räknar med medeltjänstgöring, betydligt lägre lönebelopp
            än de sakkunnigas förslag. Dessutom har i propositionen ej angivits,
            huru timtalet å sådana tjänster skulle beräknas. Räknar man i
            stället med maximitjänstgöring (28 timmar i veckan), blir reduktionen
            lägre, men räknas med minimitjänstgöring (24 timmar i veckan),
            blir reduktionen större. Dessa oklarheter äro desto mera betänkliga,
            som de komma att beröra en mycket stor del av folkhögsko- lans
            nuvarande ordinarie ämneslärare. I propositionen saknas uträkningar,
            som skulle kunna göra det möjligt att jämföra nu utgående och
            föreslagna löner; ej heller framlägges förslag till statsbidragsbestämmelser.
            Med den utformning, som löneförslaget beträffande ordinarie ämneslärare
            erhållit, torde det bliva synnerligen vanskligt att utforma dessa
            bestämmelser på sådant sätt att de ej inskränka skolornas nuvarande
            frihet att ordna sin undervisning på ett för dem lämpligt sätt.
            Det uttalas vidare i propositionen (s. 56), att det vore önskvärt
            att or- dinarie ämneslärartjänster inrättades endast i den mån
            de kunde förenas med full tjänstgöring. Ett generellt krav härå
            torde, enligt propositionen, emellertid ej böra uppställas förrän
            organisatoriska förutsättningar före- ligga för anställande av
            minst en ordinarie heltidstjänstgörande lärare vid varje folkhögskola.
            Om denna princip godtages, måste man enligt vår mening räkna med
            att vid ett stort antal folkhögskolor endast en ordinarie ämneslärare
            kan anstäl-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__574/mot_1950__ak__574-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TJt5iEDUBFTDDwPwvy3wpf">
            Motioner i Andra kammaren, nr 574. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-LqXjdz74mJQ7EwG1EDao7t">
            las, medan i övrigt endast extra ordinarie eller extra ämneslärare
            kunna anlitas. En sådan lösning vore i hög grad olycklig för folkhögskolans
            fort- satta verksamhet. Den ordinarie läraren skulle då ofta få
            anlitas i ämnen, i vilka han ej har speciell utbildning, varav
            givetvis följer en kvalitativ för- sämring av undervisningen.
            Proportionen mellan antalet ordinarie och icke- ordinarie ämneslärartjänster
            skulle bli oförmånligare än vid andra skol- former och försvåra
            rekryteringen. Lärarlönesakkunniga föreslogo en betydande löneförbättring
            för de icke- ordinarie ämneslärarna. Denna är nödvändig, om folkhögskolan
            skall kunna rekryteras med kompetenta och lämpliga lärarkrafter.
            Då dessa lärare en- dast skola kunna anställas under vinterkurs
            och de ofta torde få ringa tjänstgöring under andra kurser vid
            folkhögskolorna, måste deras löneför- måner under vinterkurs bliva
            sådana, att folkhögskolans behov av icke-ordi- narie lärare tillgodoses.
            Vad de sakkunniga i detta hänseende föreslagit sy- nes oss tillfredsställande.
            Det är att märka, att de icke-ordinarie ämneslärar- nas tjänstgöring
            är mera krävande än vid andra skolformer, då folkhögsko- lorna,
            som tidigare framhållits, äro förenade med internat. Läsårsdaglönen
            bör därför beräknas efter ett läsår om 238 dagar. Vidare böra
            av skolöver- styrelsen kompetensförklarade lärare efter två års
            tjänstgöring uppflyttas i lönegrad Ce 24. Såsom de sakkunniga
            framhållit (propositionen s. 42) få de extra ordinarie ämneslärarna
            på grund av de korta kurstiderna vidkän- nas en betydande reduktion
            av löneklasslönen. Med hänsyn härtill är det befogat, att de tidigare
            än lärare vid andra skolformer uppflyttas i lönegrad Ce 24. Ett
            förslag, som innebär en försämring av de icke-ordinarie lärarnas
            löneställning, vilka skola garantera folkhögskolans framtid, måste
            anses som en allvarlig fara. Den förbättrade lärarrekrytering,
            som väntats följa av löneregleringen, kan säkerligen icke beräknas
            komma till stånd, om lä- rarna skulle tjänstgöra i en betydligt
            lägre lönegrad än Ce 24 under 4 år. Det är nämligen nödvändigt
            vid bedömandet av dessa förhållanden att icke endast taga hänsyn
            till lönegraden utan även till att den årliga lönesumman genom
            tjänstgöringens mindre omfattning oftast blir i hög grad reducerad.
            Även i fråga om övningslärarna gäller vad som tidigare anförts
            beträf- fande internattjänstgöring samt elevernas högre ålder.
            Förekomsten av ÖV- ningslärartjänster vid folkhögskolan spelar
            stor roll icke blott med hänsyn till undervisningen i övningsämnena
            utan även därför att dessa lärare ha speciella förutsättningar
            att göra insatser i internatet. Det synes därför ange- läget att
            övningslärarna bindas fastare vid folkhögskolan än vad som före-
            slås i propositionen, enligt vilken ordinarie halvtidstjänst för
            övningslärare icke skall kunna inrättas, varför endast få övningslärare
            skulle kunna er- hålla ordinarie tjänst. Vidare skulle enligt
            propositionen de extra ordinarie övningslärarna erhålla lägre
            lönegradsplaceringar än dem som lärarlöne- sakkunniga föreslagit.
            Propositionens förslag torde icke kunna undgå att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__574/mot_1950__ak__574-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ww3uwyM9BynnHdq9Zg1NKu">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 574.
          </fw>
          <p xml:id="i-BRTQhbmt5qSAkE7BMz5iZJ">
            menligt inverka på rekryteringen av övningslärare till folkhögskolan.
            Med hänsyn härtill torde vad lärarlönesakkunniga föreslagit beträffande
            övnings- lärarna böra läggas till grund för löneregleringen för
            denna lärargrupp, detta så mycket mer som övningslärarnas löner
            hitintills utgått enligt ett ännu äldre system än övriga lärares.
            Vi vilja slutligen konstatera, att Kungl. Maj:ts förslag icke
            klart utsäger att folkhögskolans lärare tillförsäkras vissa sociala
            förmåner som det stat- liga lönesystemet innebär för andra tjänstemän.
            Ett genomförande av för- slaget skulle vid oförändrad organisation
            betyda en försämring i lönehän- seende för omkring halva antalet
            ordinarie ämneslärartjänster, för de icke- ordinarie ämneslärarna
            under de tre första anställningsåren samt för icke- ordinarie
            lärare i kvinnlig slöjd. Med anledning härav vilja vi förorda,
            att riksdagen för sin del ville besluta, att en lönereglering
            för folkhögskolans lärarpersonal genomföres i huvudsak- lig överensstämmelse
            med det av 1941 års lärarlönesakkun- niga framlagda förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-PH3n8nVckV8HFaeDaPuwG8">
            Stockholm den 24 april 1950.
          </p>
          <p xml:id="i-8g9nAcFWd8SCrGEzGLJS4z">
            Folke Kyling. O. Malmborg, Sam. B. Norup. Skövde. Anders Pettersson,
            Carl Hoppe. Wald. Svensson. Dahl. Olof Hammar. Frans Severin.
            Alarik Hagård. T. G. v. Seth. Eric Nilsson
          </p>
          <p xml:id="i-PoqhFCDcFdS7xM7XcUuPhg">
            i Svalöv.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
