<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__86/mot_1950__ak__86-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-533RGVZT2qLd6dhXuwn89v">
        Motioner i Andra kammaren, nr 86. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-3GnaAqfVKHfzoVkU96kBfP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FWzagY4JPi3BZMev7dr2q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-48Z6u6H9xrThn2vs8j9XtT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2Frc3tCGdNX2mUm9Yev54B" type="motBody">
        <div xml:id="i-EWFBM96W4aZccCDH2rgRj4">
          <p xml:id="i-QsQFuWPxGsNSMhrLnzJxDG">
            Nr 86.
          </p>
          <p xml:id="i-SZJ5tt84uKj53kqKrBZUSa">
            Av herr Edberg m. fl., angående. åtgärder för översättning till
            engelska och franska av de svenska grundlagarna.
          </p>
          <p xml:id="i-BQDKUfEKRoYWGdoKiJZubQ">
            Behovet av en officiell översättning av de svenska grundlagarna
            till de stora kulturspråken, främst engelska och franska, har
            länge varit starkt känt. För närvarande existerar endast en sådan
            officiell översättning av grund- lagarna, nämligen till franska,
            och denna är av gammalt datum. Den härrör sig från 1867. (&gt;Lois
            Fondamentales de Sugde et de Norvége, suivies de L'acte d'Union
            entre les deux Royaumes. Traduction. Stockholm. P. A. Norstedt
            &amp; Fils. 1867»&gt;.) Icke officiella översättningar av de svenska
            grundlagarna ha tid efter annan gjorts, mestadels dock endast
            av delar av desamma, i vissa fall till franska, i andra till engelska
            eller tyska. — Mest känd torde vara den av F.-R. Dareste utgivna
            »Les Constitutions Modernes, Europe — Afrique — Asie — Océanie
            — Amérique&gt;». Den första upplagan utkom i Paris 1883 och den
            fjärde 1928—1934. Från senaste tiden märkes en översättning till
            engelska av regeringsformen år 1949, ingående i samlingsverket
            »Constitu- tions of Nations». Flertalet av dessa i olika länder
            utgivna översättningar äro dock redan ålderdomliga, och det skulle
            erbjuda betydande vansklig- heter, om det ens vore möjligt, att
            av förefintligt material sammanställa en komplett och modern översättning
            av grundlagarna på något av världs- språken. Enskilda länders
            författningar ha i stor utsträckning överförts till något av världsspråken
            både på offentligt och enskilt initiativ. Följande exempel må
            nämnas, utan krav på att utgöra fullständig förteckning: Norge.
            Officiell översättning till engelska 1937 (Justitiedepartementet),
            1943 (Utrikesdepartementet), 1947 (Justitiedepartementet) samt
            offi- ciell översättning till franska 1923 (Justitiedepartementet).
            Danmark. Officiell översättning till engelska av sent datum (tryckår
            ej angivet). Finland. Officiell översättning till franska och
            engelska 1924. Holland. Officiell engelsk översättning från efterkrigsåren.
            Polen. Officiell fransk edition dels 1921, dels 1935. Portugal.
            1934 års författning på franska samma år. Tjeckoslovakien. Officiell
            edilion 1920 på såväl franska som engelska samt fransk översättning
            1948.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__86/mot_1950__ak__86-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EitQQUh1RCkN6ZUVAfKjEj">
            4 Motioner i Andra kammaren, nr 86.
          </fw>
          <p xml:id="i-PGLVGbqPMt8NZeptua57nx">
            Redan det faktum att de svenska grundlagarna icke äro tillgängliga
            i modern officiell översättning på något av världsspråken borde
            väl i och för sig vara tillräckligt för att resa kravet på att
            sådana snarast komma till stånd. Men till denna motivering kunna
            i nuvarande läge läggas några ytterligare synpunkter. Som ett
            väsentligt led i ansträngningarna att skapa goodwill för Sverige
            i utlandet ingår framhävandet av vår demokratiska livsåskådning
            och vårt demokratiska statsskick. Det gives därvid ofta anledning
            att hänvisa till våra grundlagar. Under sådana omständigheter
            är det beklagligt för att inte säga orimligt att man icke har
            tillgång till en modern, officiell över- sättning av desamma såsom
            referensmaterial.
          </p>
          <p xml:id="i-38uDvhht2dpijAXfC4FD8n">
            Från intresserade i utlandet såväl som från utländska besökare
            i Sverige har på senare år antalet förfrågningar rörande de svenska
            grundlagarna och deras innehåll påtagligt ökat. Dessa härröra
            från såväl myndigheter som forskare och studenter eller andra
            enskilda. Det starkaste intresset synes föreligga från anglo-saxiskt
            håll och särskilt Förenta staterna. En officiell översättning
            till engelska torde ur denna synpunkt utgöra det största och närmaste
            behovet. Efter andra världskriget ha ett antal nya stater uppstått,
            i vilka intresse föreligger för studier av främmande grundlagar
            och bland dem tydligen i framträdande grad Sveriges. Den svenska
            tryckfrihetsförordningen äger dessutom särskilt intresse ute i
            världen redan på grund av att den är ny- tillkommen. Ytterligare
            starka och beaktansvärda krav ha därigenom upp- stått på att göra
            de svenska grundlagarna tillgängliga i moderna, officiella översättningar.
            I de många och delvis nyskapade mellanfolkliga organisationerna
            före- ligger likaledes ett stigande intresse av att kunna studera
            de svenska grund- lagarna på världsspråken i auktoritativa källor.
            Detta har nyligen kommit till uttryck i ett önskemål från Europarådets
            sida. Dessutom har Unesco visat intresse särskilt för tryckfrihetsförordningen.
            Organisationen har på eget initiativ dragit försorg om en översättning
            till franska. Garantier fin- nas dock icke för att sådana översättningar
            motsvara de krav på korrekthet som rimligen måste ställas. Dessutom
            kan det svenska upplysningsarbetet icke tillgodogöra sig översättningsarbeten
            av vilka upplagor ej stå till våra egna myndigheters förfogande.
            Intresset såväl från nyligen bildade stater som från de mellanfolkliga
            organisationerna gör det angeläget att en officiell översättning
            till franska av grundlagarna i dessas helhet kommer till stånd.
            För översättning av grundlagarna till ett av världsspråken torde
            få be- räknas ett belopp av omkring 5 000 kr. varjämte tillkomma
            för granskning omkring 1 000 kr., tryckning (av 3 000 ex.) 3 000
            kr. samt häftning och för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__86/mot_1950__ak__86-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xh8A6v6DBSFyD8KyLTZ3wD">
            Motioner i Andra kammaren, nr 86. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-Ert9Gy6yZJmmUJs4NRxN2Q">
            en del av upplagan bindning omkring 3000 kr., tillsammans 12
            000 kr. eller för översättning till två språk sammanlagt minst
            24 000 kr. Under hänvisning till vad som sålunda anförts få vi
            anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-Cu1JdKxjrBypzPKqkQipZ7">
            att riksdagen måtte i skrivelse hemställa att Kungl. Maj:t vidtager
            åtgärder för översättning till engelska och franska av de svenska
            grundlagarna samt att för ändamålet anvisas under riksdagens tredje
            hu- vudtitel för budgetåret 1950/51 ett reservationsanslag av
            25 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-KvJ21R7jRYTHychBBnAErp" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1950.
          </p>
          <div xml:id="i-G6EY58QxhwQzhhbbWbmtJE" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-8cgzJJqvRk3qo5aaQZ7FYs" who="i-T8YPM8wxmnK6C9rAWyXSDW" type="signature">
              Rolf Edberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EFtdy7nELprXGMryY82ne9">
            Bertil Ohlin. Gunnar Hedlund. Elis Håstad.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
