<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__341/mot_1950__ak__341-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Gffw2atqiinzqSiw3UbtrA">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RMP2VDnkCWLC8y1bnEDEwk"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-QDHiqkdNPD6u61MqPUw11n"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TrH6nqXLBYGDS6GUqycRdJ">
        <div xml:id="i-JkJ6oaYeDCueLBhdBmTdpX">
          <p xml:id="i-Uwggft5uWk6hE7F8ZP4zUJ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 341. 7
          </p>
          <p xml:id="i-EhzT13YfSj5p52YGY7UQyE">
            Nr 341.
          </p>
          <p xml:id="i-ExW8sUTNP233WP1nURjms8">
            Av herr Nihlfors m.fl, om införande av ett effektivt besvärsinstitut
            i frågor om kommunala tjänstetill- sättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-CbjeVvSmv3hUReSymb4jfC">
            Ehuru i kommunallagarna uttryckliga bestämmelser saknas motsvarande
            dem som i regeringsformens 28 8&amp; meddelas om förtjänst och skicklighet
            såsom enda befordringsgrund vid tillsättning av statstjänster,
            gäller själv- fallet för den kommunala självstyrelsen i dess helhet
            och därmed även för de kommunala tjänstetillsättningarna, att
            full objektivitet skall iakttagas vid handläggning av dylika frågor.
            Emellertid saknas för det kommunala om- rådet bestämmelser, som
            göra det möjligt att genom anförande av besvär få en tillsättning
            eller befordran omprövad ur rättvisans och objektivitetens synpunkt.
            Endast i särskilda undantagsfall kan genom besvär en förnyad prövning
            av beslutens sakliga innebörd ernås. Såsom en upprepad erfarenhet
            bekräftar, innebär detta en allvarlig brist i våra kommunalförfattningar.
            Det problem, som här föreligger, är icke lättlöst, då det givetvis
            icke är önskvärt att ett besvärsinstitut så utformas att pappersmeriter
            bliva avgörande och att den kommunala självbestämmande- rätten
            genom en centralisation av dylika frågor till statligt organ lider
            intrång. Genom särskilda bestämmelser i kommunallagen för Stockholm
            har det blivit möjligt att här inrätta en rent kommunal besvärsnämnd,
            som med vissa undantag är befogad att till sakprövning uppta beslut
            av särskild för- valtningsmyndighet om tillsättning eller befordran.
            Det synes önskvärt, att den allmänna kommunallagstiftningen lämnade
            samma möjligheter för rikets övriga kommuner. Övervägas bör tillika
            huruvida icke en interkommunal, paritetiskt sammansatt besvärsmyndighet
            skulle kunna med fördel åstad- kommas. De frågor som här beröras
            ha under senare år vid upprepade tillfällen varit föremål för
            riksdagens prövning. I utlåtande i anledning av väckta motioner
            (1948: 13) utvecklade konstitutionsutskottet synpunkter, som i
            viss mån sammanfalla med dem vi här ha anfört. Utskottet förutsatte,
            att hit- hörande frågor komme att upptas till behandling av 1946
            års kommunal- lagskommitté. Vid ärendets behandling inom kamrarna
            blev emellertid ut skottets motivering utesluten av andra kammaren,
            uppenbarligen på grund av under debatten yppade farhågor för att
            pappersmeriter skulle komma att i alltför hög grad bestimma kommunala
            tjänstetillsättningar, om de efter besvär kunde komma att underkastas
            även en prövning i sak. Med hänsyn till denna utgång synes det
            ovisst huruvida kommunallagskommittén kan komma att uppta frågan
            till utredning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__341/mot_1950__ak__341-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RpHFoLh8WhsQBKrcAS4oNf">
            8 Motioner i Andra kaommaren, nr 341.
          </p>
          <p xml:id="i-JV7V9Xo8zBTz6htg5LmzVx">
            Med hänsyn härtill och till frågans erfarenhetsmässigt stora
            betydelse hemställa vi, att riksdagen ville i skrivelse till Kungl.
            Maj:t anhålla om utredning rörande sådana lagändringar som erfordras
            för in- förande av ett effektivt besvärsinstitut i frågor om kommunala
            tjänstetillsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-C5McYHnxU8y1ks9SMzi4Rh">
            Stockholm den 26 januari 1950.
          </p>
          <p xml:id="i-KLv2tXegqYoNvm1aa5Xw2g">
            Folke Nihlfors. Wald. Svensson. Bertil Ohlin. 0. Malmborg Sven
            Gustafson i Skövde. i Göteborg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
