<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--fk--00473">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__473/mot_1950__fk__473-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XSKEnsGMRyvXcsYk5mH3iG">
        Motioner i Första kammaren, nr 473. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-nZRQ5SqgJTdMfJbTAGruS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MXpumC9Ls6aJrTRxUN7gor" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BAXv11o6AMzCedPouEhBxy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-ExoCZFGzt5dNV2BBnoNrS3" type="motBody">
        <div xml:id="i-SgPraQAYa3cYuJiidAVrp4">
          <p xml:id="i-UgpESGJmviSq6VqUXXaCwd">
            Nr 473.
          </p>
          <p xml:id="i-JGe7iYEmfDqjUi7JqsTUq9">
            Av herr Wehtje m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion angående förändring i avseende å löneställning och antal
            beträffande vissa ordinarie tjänster vid komimunikationsverken
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-KcG3JxfJDn7A1HTDcJDCTM">
            Förslag syftande till en förstärkt ekonomiledning vid statens
            järnvägar ha under det senaste decenniet framförts vid upprepade
            tillfällen. Sålunda ha förslag i sådant syfte framlagts av besparingsberedningens
            järnvägssak- kunniga år 1944, 1944 års trafikutredning år 1947,
            1947 års järnvägsutred- ning år 1948 och nu senast av 1942 års
            järnvägskostnadsutredning (SOU 1949: 5). Järnvägskostnadsutredningen,
            som tillsattes år 1942 efter framställning av järnvägsrådet, har
            liksom övriga nu nämnda kommittéer understrukit vikten av att
            landets ojämförligt största företag, numera med en årlig om- sättning
            av i runt tal 800 milj. kronor och cirka 65 000 anställda, förvaltas
            och ledes efter affärsmässiga principer. För att möjliggöra en
            sådan affärs- mässig utformning av företagspolitiken vid statens
            järnvägar är det, fram- håller kostnadsutredningen, nödvändigt
            med dels en järnvägsekonomisk forskning, i stånd att lämna de
            för en rationell företagspolitik nödvändiga kunskaperna om trafikens
            struktur och utvecklingstendenser samt om pro- duktions- och kostnadsförhållandena
            inom företaget, dels en allmän järn- vägsekonomisk planering,
            syftande mot en på detta kunskapsmaterial grun- dad rationell
            utformning av företagets investerings-, produktions- och pris-
            politik. De allmänna principerna och metoderna för de kostnadsberäk-
            ningar, lönsamhetskalkyler och resultatredovisningar, som utgöra
            ett bas- element för den järnvägsekonomiska planeringen, ha närmare
            behandlats i kostnadsutredningens betänkande. Utredningen framhåller,
            att denna eko- nomiska forskning och planering och dessa olika
            slag av ekonomiska kal- kyler, vilka obestridligen äro av grundläggande
            betydelse för statens järn- vägars ekonomi, för sin lösning fordra
            en sådan överblick över järnvägs- ekonomiens problem, ett sådant
            mått av ekonomisk fackkunskap och en sådan arbetsspecialisering,
            att ett tillfredsställande resultat icke kan för- väntas annat
            än genom ett för ändamålet uppbyggt särskilt organ inom järnvägsstyrelsen.
            Det synes nämligen icke tänkbart, framhåller utred- ningen vidare,
            att de på administrativa, kamerala eller tekniska problem specialiserade
            fackbyråerna inom styrelsen skulle kunna vara inriktade på samt
            finna tid till att utöver sina ordinarie arbetsuppgifter också
            svara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__473/mot_1950__fk__473-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7xH5zhg7Jm7NaRRnxrkcS4">
            16 Motioner i Första kammaren, nr 473.
          </fw>
          <p xml:id="i-TxQaGHRU5WSYJPC6j563Gb">
            för erforderlig allmän järnvägsekonomisk forskning och planering,
            detta bl. a. med hänsyn till det nyss antydda behovet av specialutbildning
            och arbetsspecialisering. Härtill kommer att de ekonomiska problemkomplexen
            vanligen beröra ett flertal av järnvägens olika funktioner och
            tjänsteställen, varför de icke utan olägenhet kunna isolerat behandlas
            inom de olika fack- byråerna med dessas uppspaltning av arbetsuppgifterna
            efter andra linjer, än vad som motsvarar de skilda ekonomiska
            problemens influensområden. Utredningen föreslår därför, att för
            dessa arbetsuppgifter inrättas en ny byrå inom järnvägsstyrelsen.
            Kostnadsutredningens förslag i vad avser inrättande av ett särskilt
            tjän- steställe och en byråchefstjänst för dessa ekonomiska utrednings-,
            samord- nings- och planeringsfrågor inom järnvägsstyrelsen har
            tillstyrkts av samt- liga hörda remissinstanser. Handelskamrarnas
            nämnd framhåller särskilt, alt denna nya byrå skulle bl. a. ha
            att i praktiken omsätta de mera all- männa, teoretiska riktlinjer
            för kostnadsberäkningar vid statens järnvägar, som föreslagits
            av kostnadsutredningen. Nämnden understryker vidare »med all styrka...
            vikten av att man snart kommer från ord till handling i fråga
            om de kostnadskalkyler och det kunskapsmaterial, som utredningens
            förslag åsyftar. Det är angeläget även för näringslivet, att sådana
            kalkyler bli uppgjorda och tillgängliga för insyn.» Ingeniörsvetenskapsakademien
            anser förslaget om den särskilda byrån »vara starkt motiverat
            med hänsyn till statens järnvägars stora omsättning». Järnvägsrådets
            arbetsutskott framhåller, att ett fast teoretiskt fundament erhållits
            för statens järnvägars kostnadsberäkningar genom kostnadsutredningens
            förslag. »Allt kommer dock enligt utskottets mening an på metodernas
            tillämpning i praktiken.&gt; Utskottet anser det därför vara angeläget,
            att en särskild byrå inrättas inom järnvägsstyrelsen för här ifrågavarande
            arbetsuppgifter. Landsorganisatio- nen ansluter sig till förslaget
            om en ny byrå »med hänsyn till statens järn- vägars stora allmänekonomiska
            betydelse och den vikt, som måste fästas vid den ekonomiska bedömningen
            av olika alternativa åtgärder såväl från företagsledningens som
            från statsmakternas sida». Riksräkenskapsverket understryker vikten
            av fortlöpande och tillförlitliga ekonomiska kalkyler och delar
            kostnadsutredningens uppfattning om betydelsen av järnvägs- ekonomisk
            forskning och planering samt finner förslaget om en särskild byrå
            för dessa arbetsuppgifter väl motiverat. Siatskontoret liksom
            statens järnvägars överrevisorer och statens organisationsnämnd
            anse det ratio- nellt, att de järnvägsekonomiska utrednings- och
            planeringsuppgifterna an- förtros åt en särskild byrå inom styrelsen.
            Sveriges industriförbund till- styrker samtliga av kostnadsutredningen
            framförda förslag och framhåller samtidigt, att betydande svårigheter
            kvarstå vid den praktiska tillämp- ningen av de fastslagna kostnadsprinciperna.
            Järnvägsstyrelsen konstaterar, att en ändring i styrelsens organisation
            är påkallad i syfte att åstadkomma
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__473/mot_1950__fk__473-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-qxBopR3dpEEVc7NxU1YGH">
            Motioner i Första kammaren, nr 473. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-DEB4SeGzPmx5yJWmt9oifU">
            ett förbättrat underlag för den ekonomiska bedömningen av olika
            spörsmål, och ansluter sig i princip till kostnadsutredningens
            förslag. Frågan om förstärkt ekonomiledning vid statens järnvägar
            har också behandlats av 1947 års järnvägsutredning (SOU 1948:13),
            vilken enligt direktiven borde ägna denna fråga uppmärksamhet.
            Järnvägsutredningen har ansett det vara utomordentligt viktigt,
            att verkschefen till sitt förfo- gande har en i järnvägsekonomiska
            frågor sakkunnig tjänsteman med tjänste- och löneställning som
            byråchef. Denne bör enligt utredningen biträda med de undersökningar,
            som äro nödvändiga för planeringen av de företagsmässiga åtgärderna
            på längre sikt beträffande såväl investerings- som prispolitiken
            samt prestationspolitiken i fråga om tidtabellsstandard, vagnstandard
            och trafikstandard i övrigt. Han bör alltså enligt järnvägs- utredningen
            närmast under generaldirektören svara för den ekonomiska samordningen
            och vidare handha de undersökningar och utredningar, som avse
            förhållandet till andra samfärdselmedel. Under framhållande av
            att det är angeläget, att denna organisationsänd- ring, vilken
            enligt styrelsens mening kan ske utan föregripande av en all-
            män omorganisation av järnvägsstyrelsen, icke längre uppskjutes,
            har järn- vägsstyrelsen i framställning till Kungl. Maj:t den
            9 februari 1950 angående inrättande av högre befattningar vid
            statens järnvägar hemställt, att en byråchefstjänst för en ny
            byrå, benämnd utredningsbyrån, inrättas i järn- vägsstyrelsen
            fr. o. m. 1 juli 1950. I Kungl. Maj:ts proposition nr 194/1950
            har emellertid denna byråchefstjänst avstyrkts av föredragande
            departe- mentschefen. Från statsmakternas sida har vid flerfaldiga
            tillfällen, bl. a. i samband med revisioner av statens järnvägars
            taxa, understrukits statens järnvägars egenskap av affärsföretag.
            Likaledes har från järnvägsstyrelsens sida sedan länge hävdats,
            att förvaltningen av statsbanorna bör ske efter affärsmässiga
            principer. För statens järnvägars ledning är det därför av utomordentlig
            betydelse att åstadkomma en sådan hushållning med tillgängliga
            resurser i fråga om personal och material samt anslag för investeringar,
            att en till- fredsställande relation erhålles mellan å ena sidan
            trafikprestationer och intäkter och å andra sidan kostnaderna
            för statens järnvägar. Även om den slutliga bedömningen av en
            del av de företagsmässiga åtgärderna i prak- tiken ofta kommer
            att påverkas också av näringspolitiska och trafikpoli- tiska hänsyn,
            är det dock av stor vikt, att företagsledningen har klart för
            sig, om och i vad mån åtgärder av olika slag kunna anses företagsekono-
            miskt berättigade. En sådan affärsmässig förvaltning av statsbaneföretaget
            är icke möjlig utan tillförlitliga och effektiva kostnadsberäkningar
            och lönsamhetskalky- ler av olika slag. Vi vilja i likhet med
            bl. a. statens järnvägars överreviso- rer understryka den betydelse
            kostnadsberäkningarna ha för taxesättning,
          </p>
          <p xml:id="i-WgEedgxXgADSVH9kYtaJ4j">
            2 — Bihang till riksdagens protokoll 1950. 3 saml. Nr 469—474.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__473/mot_1950__fk__473-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7rD47AENJ9za66EJmZwnCi">
            18 Motioner i Första kammaren, nr 473.
          </fw>
          <p xml:id="i-VsNLwRWwJDFr962GNH7JU6">
            investeringspolitik, rationaliseringsarbete och driftkontroll
            liksom värdet av att företagsledningen genom studiet av olika
            tänkbara alternativ får ökad kunskap om vilka dispositioner, som
            kunna behöva vidtagas med de tillgängliga resurserna, och vilken
            struktur företaget i olika avseenden bör äga. Järnvägskostnadsutredningen
            har framlagt förslag beträffande de all- männa, mera teoretiska
            riktlinjerna för statsbaneföretagets kalkyler för taxeändamål,
            rationalisering, driftkontroll och resultatredovisning. Den föreslagna
            utredningsbyrån inom järnvägsstyrelsen skulle bl. a. ha att om-
            sätta dessa teoretiska riktlinjer i praktiska kalkyler. På taxeområdet
            gäller det härvid bl. a. för hela taxepolitiken grundläggande
            kalkyler beträffande järnvägsföretagets kostnader för transport
            av personer och gods under olika förutsättningar och beträffande
            frågan, huruvida olika trafikslag eller trafiken på skilda bandelar
            kunna anses täcka sina kostnader eller vara subventionerade av
            annan trafik. Frågan om den relativa lönsamheten av olika trafikslag
            hos statens järnvägar, t. ex. persontrafik, förortstrafik, styckegodstrafik,
            vagnslasttrafik, liksom av trafiken på skilda bandelar har länge
            diskuterats, och meningarna ha varit synnerligen delade, vilket
            främst torde få tillskrivas det förhållandet, att några tillförlitliga
            kalkyler i dessa frågor icke funnits att tillgå. Icke minst för
            det nu påbörjade taxe- revisionsarbetet inom 1948 års järnvägstaxekommitté
            har behovet av de olika slag av ekonomiska kalkyler, som föreslagits
            av kostnadsutredningen, omedelbar aktualitet. Det är, som framhållits
            av statens järnvägars överrevisorer, också många andra järnvägsekonomiska
            och trafikpolitiska problem, som nu äro aktuella och för vilkas
            lösning det är angeläget att känna till hur det stora statliga
            järnvägsföretagets ekonomi påverkas vid olika alternativt möjliga
            lösningar. Hit höra bl. a. konkurrensproblemet järnväg——bil-—sjöfart,
            trafikfrågorna för Norrland och problemet med de trafiksvaga järnvägslinjerna.
            För en rationell lösning av dessa frågor är det nödvändigt att
            ha tillförlitliga upp- gifter om järnvägsföretagets transportkostnader,
            särskilt som statsbane- taxan anses ha »normerande» betydelse
            för taxor och fraktavgifter vid lan- dets övriga kommunikationsföretag
            och därigenom också betydelse för upp- rätthållande av ett välordnat
            och allsidigt kommunikationssystem. Undertecknade finna det nödvändigt,
            att järnvägsstyrelsen nu erhåller ett effektivt organ för handhavanäe
            av alla här omnämnda arbetsuppgifter, och vi vilja därför föreslå,
            att det förslag om inrättande för detta ändamål av en byråchefstjänst
            i järnvägsstyrelsen, som framförts av ovannämnda kommittéer och
            tillstyrkts av järnvägsstyrelsen och övriga remissinstanser, nu
            vinner bifall. Detta bör kunna ske så mycket hellre som tjänstens
            inrät- tande enligt järnvägsstyrelsen icke föregriper en eventuell
            allmän omorga- nisation av styrelsen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__473/mot_1950__fk__473-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MAQMV2RUk8CgoCkjVVQFQ5">
            Motioner i Första kammaren, nr 473. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-YUNgds4kqu5AuD44vNVQU6">
            Under hänvisning till vad här ovan anförts hemställa vi,
          </p>
          <p xml:id="i-RAu781Dw5r3Eyfhps9VEuw">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposi- lion
            nr 194 måtte besluta om inrättande från och med den 1 juli 1950
            av en byråchefstjänst i Ca 33, avsedd för en ut- redningsbyrå
            inom järnvägsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-JeW6aR2ShWt3Nt5ERfvwzx" type="date">
            Stockholm den 19 april 1950.
          </p>
          <div xml:id="i-VT43D6Svh8Eq6m2ffnSFBV" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Rc3MKiqg7fYotEcNHetnLd" who="i-J1t9h26sQkG9Da62Wr45W6" type="signature">
              Ernst Wehtje
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-XeL1NvUJBnziSXdvJDnkpf">
            Folke Petrén. L. Tjällgren. L. Franzon.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
