<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--fk--00101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__101/mot_1950__fk__101-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Ns6DMZs7zAxu3WauHDP4UD">
        10 Motioner i Första kammaren, nr 101.
      </fw>
      <div xml:id="i-WxDAt6mJSxJcW7eQnow2Gv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UDx6ZEJqE6FemarmGLHQxE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AAh5jbucwckqE65K584jaZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CnoLbeyAmUCoAJQ8LmwaYb" type="motBody">
        <div xml:id="i-5AbpK8jToCrdovk5xMHdG9">
          <p xml:id="i-JbADBhnmtbLnFbR1zimYYQ">
            Nr 101.
          </p>
          <p xml:id="i-QVEVYX2TtvkPbBxNYAE1jh">
            Av herr Andersson, Lars, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            framställning om anslag till Bidrag till hushällningssällskapen:
            Avlöningar.
          </p>
          <p xml:id="i-BpjJVqhHyHGzNDpQutgFfS">
            Till avlönande av trettio hemkonsulenter och trettiotre fiskeritjänstemän
            hos hushållningssällskapen utgår för närvarande statsbidrag med,
            inberäknat provisorisk avlöningsförbättring, 6 860 kronor resp.
            6 460 kronor per år till var och en av sagda befattningshavare.
            Därjämte utgår statsbidrag till tre ålderstillägg, ett vart å
            400 kronor, efter respektive 5, 10 och 15 års väl vitsordad fast
            anställning. Övriga statsbidragsavlönade personalgrupper hos sällskapen
            fingo sina löner reglerade genom beslut vid 1948 års riksdag och
            blevo i samband därmed inplacerade i det statliga lönesystement.
            Helt naturligt har sagda förhållande väckt irritation bland hemkonsulenter
            och fiskeritjänstemän, och i anslutning härtill och under åberopande
            av det otillfredsställande löneläget begärde de genom resp. organisationer
            under hösten 1948 förhandlingar med hushållningssällskapens förbund
            angående de för dem gällande löne- och anställningsvillkoren.
            Även om en förhållandevis snar lönereglering syntes bliva genomförd
            även för hemkonsulenter och fiskeritjänstemän, ansåg man sig från
            hus- hållningssällskapens sida av ovan anförda skäl böra i avvaktan
            på löne- regleringen gå med på en viss förbättring av lönevillkoren.
            Enligt de vid förenämnda förhandlingar träffade överenskommelserna
            skola berörda be- fattningshavare sålunda för tiden !/:0 1948—3!/12
            1950, dock längst intill dess definitiv statlig reglering av lönerna
            genomförts, av vederbörande hus- hållningssällskap uppbära provisorisk
            avlöningsförstärkning med 1000 kronor per år utöver till befattningshavares
            avlöning utgående statsbidrag. Över- enskommelserna innebära vidare,
            att sagda befattningshavare skola åtnjuta tre ålderstillägg, ett
            vart å 400 kronor, efter resp. 3, 6 och 9 års väl vits- ordad
            tjänstgöring. De träffade uppgörelserna ha med något enstaka undan-
            tag på grund av särskilda förhållanden biträtts av sällskapen.
            I årets statsverksproposition har föredragande departementschefen
            i an- slutning till förslag om fortsatt statsbidrag för indamålet
            uttalat, att han ej kan biträda, att av statsbidrag även skulle
            gäldas ovan nämnd avlönings- förstärkning åt hemkonsulenter och
            fiskeritjänstemän. I detta sammanhang påpekas i propositionen,
            att fiskeriutbildningskommittén nyligen avgivit förslag till reglering
            av lönerna för de hos hushållningssällskapen anställda fiskeritjänstemännen
            och att särskild proposition i ärendet avses föreläggas årets
            riksdag. Vidare uttalas, att löneregleringen för hemkonsulenterna
            ej längre bör uppskjutas och att frågan om deras löneställning
            nu bör utredas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__101/mot_1950__fk__101-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-FZa5DdnQJyrSqHutYwW1gW">
            Motioner i Första kammaren, nr 101. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Y7MiFLt2J9Dp2H1Kwmhkxg">
            Emellertid framhålles, att någon lönereglering för dessa befattningshavare
            ej bör genomföras under kalenderåret 1950. Angivna löneregleringar
            ha uppskjutits på grund av förhållanden, varöver hushållningssällskapen
            icke råda. Sällskapen ha emellertid som nämnts an- sett sig böra
            i avvaktan på regleringarnas genomförande tillerkänna befatt-
            ningsbavarna vissa avlöningsförbättringar. Dessa äro dock avvägda
            på sådant sätt att de ej komma att föregripa de förestående regleringarna.
            Till hem- konsulent och fiskeritjänsteman nu utgående lönebelopp
            motsvara sålunda en löneställning mellan 18 och 19 resp. 17 och
            18 lönegraderna. Vidare må nämnas, att 1941 års lärarlönesakkunniga
            för ordinarie ämneslärarinna vid lanthushållsskola, vilken enligt
            hittills tillämpade principer bör åtnjuta lägre lön än hemkonsulent,
            föreslagit 22 lönegraden och att fiskeriutbildnings- kommittén
            för fiskeritjänstemännen förordat 19 lönegraden. Med hänsyn härtill
            och då staten, i likhet med vad som gäller för övriga statsbidrags-
            avlönade befattningshavare hos hushållningssällskapen, bör bestrida
            hela avlöningen, få vi föreslå, att sällskapen erhålla statsbidrag
            jämväl för be- rörda avlöningsförbättringar. Framhållas må, att
            en höjning av statsbidraget för ändamålet icke kommer att påverka
            befattningshavarnas löner utan i stället avlasta sällskapen från
            en utgift, som det bör ankomma på staten att svara för. Sällskapens
            ekonomiska ställning gör det även angeläget att så sker. I statsbidraget
            till avlönande av hemkonsulenter och fiskeritjänstemän böra sålunda
            även ingå de avlöningsförbättringar, som nu tillskjutas av hus-
            hållningssällskapen. Härvid förutsätta vi emellertid, att i förenämnda
            överens- kommelser angivet uttryck »utöver till befattningshavares
            avlöning utgående statsbidrag» skall avse hittills utgående statsbidrag.
            En efter ovan före- slagna grunder genomförd höjning av statsanslaget
            bör nämligen icke inne- bära, att sällskapen därutöver av egna
            medel skola tillskjuta angivna provi- soriska avlöningsförstärkning
            å 1000 kronor. På grund av vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-JdkjPKsbSA1jvcdLYwqeWd">
            att riksdagen vid behandlingen av anslagspunkten Bidrag till
            hushållningssällskapen: Avlöningar måtte besluta, att för år 1950
            statsbidrag jämväl skall utgå till täckande av i före- nämnda
            överenskommelser angivna avlöningsförstärkningar och ålderstillägg.
          </p>
          <p xml:id="i-SeZY3WxJy8xrYvxio5yTNz" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1950.
          </p>
          <div xml:id="i-3p37x5pQFdfUj34kftbr6Q" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Lars FE
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Andersson J. E. Grym
            </p>
            <p who="i-KyDG5utQmSAidq3exNCrZk" type="signature">
              Olof Pålsson
            </p>
            <p who="i-xuJ3YV4MkJQZgGM1nEsZP" type="signature">
              Hugo Sundberg
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              P. J. Näslund
            </p>
            <p who="i-GpZJp9yZv7rjY3JSWVZnWC" type="signature">
              Ragn Bergh
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
