<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00497">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__497/mot_1950__ak__497-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RSX3WAcqow7tuqsED6gBhB">
        Motioner i Andra kammaren, nr 497. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-3DQPeMefDPkF8AhnkJMjeB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AdaU1j3SzxrEvJidkqdi1D" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PDHCeCVf6ygEEdaentcFGH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-H6ti4FezECrwWRT4H2cK78" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qw1Bvdeyf5LGoyrkf2weTE">
          <p xml:id="i-SjkZe6M8bT5eN2uqQQxgHU">
            Nr 497.
          </p>
          <p xml:id="i-MM9KtTBwLtukNm51m8V2B">
            Av herr Lindström m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion, nr 93, med förslag till lag om ändring i kommu- nalskattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JXeCkHM2yqhyZbp6EV1yjc">
            I. Beskattning av arbetsgivares gruppförsäkringspremier.
          </p>
          <p xml:id="i-HxnLs2uS9ZbB8sqbLQpmLv">
            I propositionen nr 93 uttalas (s. 173) beträffande kapitalförsäkring,
            som tages i samband med tjänst, att arbetsgivarens andel av premierna
            torde vara att hänföra till avdragsgilla omkostnader samt att
            den anställde bör vara skattskyldig för de av arbetsgivaren erlagda
            premierna. Utfallande för- säkringsbelopp beskattas, såsom alltid
            vid kapitalförsäkring, icke såsom in- komst. Den i propositionen
            föreslagna lagtexten berör icke denna fråga, varför departementschefens
            uttalande på denna punkt synes vara att be- trakta som en kommentar
            till gällande lag. Mot den i propositionen beskrivna skatteregeln
            finns i princip intet att erinra. När det gäller vanlig individuell
            kapitaiförsäkring, där premien för varje försäkrad är entydigt
            bestämd, erbjuder tillämpningen ej heller några svårigheter. Annorlunda
            ligger saken till vid den kollektiva kapitalförsäkring utan sparmoment,
            som på senare tiden under benämningen grupplivförsäkring börjat
            vinna utbredning i vårt land. även vid denna försäkringsform är
            vis- serligen den individuella premien för varje delförsäkring
            principiellt be- stämd genom de av Kungl. Maj:t fastställda grunderna,
            men dessa försäk- ringstekniska individualpremier, som variera
            inom mycket vida gränser (de äro för samma försäkringssumma ca
            10 gånger större i de högsta åldersklas- serna än i de lägsta),
            äro i allmänhet helt okända för både de anställda och arbetsgivaren.
            I flertalet gruppförsäkringsavtal spela de försäkringstekniska
            individualpremierna över huvud icke någon annan roll än att de
            bestämma premiesumman för hela kollektivet. Om fördelningen mellan
            de olika för- säkrade träffas särskild överenskommelse i den mån
            de försäkrade själva betala premierna. Vanligen fördelas premiesumman
            (eller den del därav, som arbetsgivaren icke bestrider) mellan
            individerna i förhållande till de- ras försäkringssumma (medelpremiemetoden),
            men det förekommer också andra fördelningsregler, varigenom man
            tager viss hänsyn till riskpremiens variation med åldern. För
            att klargöra vilka svårigheter den av departementschefen anbefallda
            lagtillämpningen här kommer att möta må två exempel anföras. I
            det ena fallet betalar arbetsgivaren hela premien. Det enda som
            in- I Bihang till riksdagens protokoll 1950.4 saml. Nr 497—502.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__497/mot_1950__ak__497-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8B4v3Uudcm9aAYRf27TrjK">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 497.
          </fw>
          <p xml:id="i-7npBST6WWpTpNEtrPBXt5e">
            tresserar honom är premiesumman för hela kollektivet; fördelningen
            av denna summa på de olika personerna spelar över huvud icke någon
            roll. Vid avlämnande av taxeringsuppgifter måste han emellertid
            enligt pro- positionens tolkning av gällande lag göra en sådan
            fördelning. Hittills torde medelpremiemetoden ha tillämpats i
            dylika fall, men ju vanligare andra fördelningsregler bli i gruppförsäkringar,
            där de försäkrade själva betala premierna, desto mindre självklar
            blir medelpremiemetoden. I det andra fallet betala de anställda
            själva avgifter motsvarande den lägsta förekommande individualpremien,
            medan arbetsgivaren bidrager med återstoden av premiesumman. Hur
            skall denna återstod fördelas mellan de försäkrade såsom beskattningsbar
            inkomst? Här kan det icke gärna komma i fråga att föra någonting
            på de yngsta, som äro medvetna om att de icke få något bidrag
            av arbetsgivaren för sitt försäkringsskydd; detta bidrag användes
            ju helt till att nedsätta försäkringskostnaderna för de äldre
            till samma nivå som för de yngsta. Någon annan fördelning än med
            hänsyn till de försäkringstekniska individualpremierna kan här
            knappast komma i fråga. En sådan fördelning, vilken skulle leda
            till att de äldre påfördes relativt betydande osynliga inkomstbelopp,
            skulle emellertid kräva ett betydande arbete av arbetsgivaren
            och skulle f. ö. knappast kunna ut- föras utan anlitande av försäkringsgivarens
            sakkunskap. Av det anförda torde framgå, att departementschefens
            uttalande (s. 174), att fördelningsfrågan icke torde möta någon
            egentlig svårighet, är något för optimistiskt. ”även om”, tillägger
            departementschefen, ”stundom för- delningen måste ske efter approximativa
            grunder, torde med hänsyn till de låga premierna någon olägenhet
            härav icke uppkomma för arbetsta- garna”. Det är riktigt att premierna
            genomsnittligt äro låga, men för äldre anställda skulle det, såsom
            nyss påpekades, kunna bli tal om en kännbar ökning av den beskattningsbara
            inkomsten. Den omständigheten, att det totaliter är fråga om mycket
            obetydliga skatteunderlag — försäkringssum- man är i regel endast
            några tusen kronor och aldrig över 10 000 kronor — torde å andra
            sidan göra det angeläget att undvika ett ofruktbart krångel, även
            om detta icke är möjligt utan ett avsteg från principiellt riktiga
            be- skattningsregler. Från dessa utgångspunkter synes det böra
            övervägas, om icke frågan kan lösas genom att det allmänna avstår
            från beskattning av arbetsgivares bi- drag till kollektiv kapitalförsäkring
            för dödsfall (grupplivförsäkring) utan att för den skull kräva
            någon beskattning av utfallande försäkringsbelopp. Grupplivförsäkringen
            skulle i så fall i skattehänseende bli jämställd med försäkring
            för olycksfall i arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-F4MvhvmL3zMFAzh6kQsTh7">
            II. Beskattning av livförsäkringsanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-YZguQgwhY6ktqm7LdygKiF">
            Enligt propositionen skall såsom nettointäkt på livförsäkringsrörelse
            an- ses bl. a. den del av intäkten på kapital- och fastighetsförvaltning,
            som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__497/mot_1950__ak__497-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WrKH7MFe1qPnuxwMB5gR4A">
            Motioner i Andra kammaren, nr 497. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-BwPqRd61EyHQHr93XW2CxL">
            belöper på direkt kapitalförsäkring (samt dylik försäkring, vilken
            överta- gits från svensk försäkringsanstalt), efter vissa schablonmässigt
            bestämda avdrag. På det beskattningsbara beloppet skall sedan
            uttagas statlig in- komstskatt enligt en fast skattesats av 10
            96 samt kommunal inkomstskatt efter i rörelsekommunen gällande
            skattesats. De schablonmässiga avdragen från bruttointäkten ha
            bestämts så att skatten för 1947 enligt propositionen skulle ha
            utgjort (i genomsnitt för samtliga livförsäkringsanstalter) 112
            2 av den skatt som skulle utgått enligt gällande rätt, därest
            skatten ej be- gränsats på grund av kungl. förordningen den 28
            maj 1943 om begränsning av skatt för svensk livförsäkringsanstalt
            och ej heller på grund av i kom- munalskattelagen upptagen regel
            om begränsning med hänsyn till behåll- ningen av livförsäkringsrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-MnaXwUJipToaiUJRVYqLwA">
            Vid bedömande av effekten av de föreslagna reglerna framhåller
            departe- mentschefen bl. a., att den enligt gällande regler uttagna
            skatten i procent av den skattepliktiga ränteintäkten för samtliga
            bolag visar en fortgående stegring under perioden 1940—1946, medan
            en nedgång i skattesatsen 1947 hänföres till tillfälliga omständigheter.
            Departementschefen förutser där- för, att om gällande regler bibehållits
            skulle stegringen i procentsatsen ha fortsatt, och betecknar på
            grund härav de anförda reglerna som en lindring, om man bortser
            från ovannämnda spärregler (s. 113—114). Begränsningen enligt
            1943 års förordning innebär att de sammanlagda skatterna icke
            skola överstiga överskottet, beräknat enligt kommunalskatte- lagens
            bestämmelser. I gällande tekniska grunder föreskrives emellertid
            som villkor för viss förstärkning av premiereserven samt för rätt
            till av- sättning av premieåterbäring, att överskottet ej må understiga
            1/9 av den skattepliktiga ränteintäkten. Gällande lag tillåter
            skattefria avsättningar till utjämningsfond, säkerhetsfond och
            premieåterbäringsreserv. Dessa av- sättningar äro visserligen
            begränsade — till utjämningsfonden enligt kom- munalskattelagen,
            till såkerhetsfonden enligt lagen om försäkringsrörelse och till
            premieåterbäringsreserven enligt grunderna — men de företag, som
            ej kunna göra skattefria avsättningar till utjämningsfond och
            för vilka summan av säkerhetsfonden och premieåterbäringsreserven
            uppgår till i 218 $ 1917 års lag om försäkringsrörelse bestämd
            gräns, kunna genom att tilldela erforderliga belopp ur premieåterbäringsreserven
            erhålla utrymme för skattefria avsättningar till säkerhetsfonden.
            Det faktiska skalteuttaget skulle sålunda, om gällande rätt ej
            ändrades, även under en lång framtid icke behöva nämnvärt överstiga
            ovannämnda undre gräns, 1/9 eller 11,1 9 av den skattepliktiga
            ränteintäkten. Den skatt, som skulle uttagas enligt propositionen,
            utgör 17,6 96 av den skattepliktiga ränteintäkten enligt gäl-
            lande lag (bilaga B). Den senare skatten är sålunda 58 4 större
            än den skatt, som skulle kunna utgå enligt gällande lag, om 1943
            års förordning kunde tillämpas genomgående. Även om denna förutsättning
            ej gäller för
          </p>
          <p xml:id="i-X81EiYf4QK2CHairjt65Ce">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-R1s9LfPX52Ji4QRfURKjBw">
            alla anstalter, torde härav framgå, att propositionen innebär
            en betydligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__497/mot_1950__ak__497-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Y4anB2Bo6ceqXbf9nGh4Ee">
            4 . - Motioner i Andra kammaren, nr 497.
          </fw>
          <p xml:id="i-Kt267BQNgSMsLgBHzx2ohF">
            kraftigare ökning av skattebördan än som framgår av departementschefens
            uttalanden. För att få en principiellt riktig avvägning av skattesatsen
            bör man utgå från en jämförelse mellan den effektiva nettoräntan
            — efter erläggande av skatt — vid livförsäkringssparande och vid
            banksparande i de lägsta in- komstskikten. Man bör även taga hänsyn
            till att försäkringstagare i låga inkomstlägen ej kunna uppnå
            den principiellt riktiga skatteutjämning i tiden, som är karakteristisk
            för beskattningen av pensionsförsäkring, på grund av att pensionsförsäkring
            av rimlig storlek betingar avsevärd premie. Slutligen bör beaktas,
            att folkförsäkringens försäkringstagare visserligen under den
            aktiva tiden i regel kunna antagas tillhöra det inkomstskikt,
            vars till statlig inkomstskatt. beskattningsbara inkomst ligger
            mellan 10 och 1000 kronor, men en övervägande del torde efter
            kapitalutbetalningen komma ned i inkomster, där statlig skatt
            ej uttages. Detta torde i ännu högre grad gälla efterlevande,
            som lyfta vid dödsfall utfallande försäkrings- belopp. Den effektiva
            nettoräntan vid banksparande i de berörda inkomstskikten jämföres
            i följande tabell med nettoräntan vid sparande genom folkförsäk-
            ring. Beräkningen av sistnämnda nettoräntefot är grundad på propositio-
            nens skatteregler och vissa i Folket-Samarbetes remissyttrande
            (s. 34) an- givna förutsättningar. Utlåningsränta
          </p>
          <p xml:id="i-CZiR3o9ocvn65WFaju6aTK">
            Beskattningsbart belopp -..........-&gt;-- 3 9Io 3,0 Io Banksparande
            Under 10 kr. sosossssssesser esse sr era 2,25 ,70
          </p>
          <p xml:id="i-NksoA5Z436zgFs5bejkuPt">
            np Nn Ha a co
          </p>
          <p xml:id="i-TF4KrcZEjcXTUzM8pXqMm4">
            10—1 000 kr. o..s.cssososcsc secs o ro rr sa 2,04 Försäkringssparande
            (enligt propositionen) = i 2,00—2,05 2,45
          </p>
          <p xml:id="i-U8tSFeyxCxpZSJroLVUvGv">
            2,50 2
          </p>
          <p xml:id="i-9earPvuCad3eBfiX9CQies">
            Av tabellen framgår, att den effektiva räntan enligt propositionen
            unge- fär motsvarar det högre av de båda inkomstskikten. En lägre
            skattenivå är emellertid med hänsyn till det ovan anförda att
            anse som sakligt mo- tiverad. . Slutligen synes vid bestämmandet
            av skattenivån hänsyn böra tagas till det förhållandet, att det
            för det allmänna utgör en betydande förmån, att skatten på livförsäkringssparandet
            erlägges av ett 15-tal livförsäkringsan- stalter i stället för
            av miljoner enskilda försäkringstagare. Enligt bilaga C till propositionen
            motsvarade den skattepliktiga bruttointäkten, beräknad enligt
            den föreslagna lagen, år 1947 i genomsnitt 27 kronor per försäkrad
            person. Härvid tages visserligen icke hänsyn till dubbelräkning
            genom att samma person har försäkringar i flera företag, men en
            korrektion med hän- syn härtill torde icke höja genomsnittet avsevärt.
            Medeltalet varierar gi- vetvis från företag till företag, men
            för de s, k. storförsäkringsbolagen är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__497/mot_1950__ak__497-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Nuos6NQ7hU2UHZirmLNyk7">
            Motioner i Andra kammaren, nr 497. ?
          </fw>
          <p xml:id="i-9x8xcfZUnQwTe6jDEJQG5b">
            genomsnittet dock icke högre än 54 kronor; för folkförsäkringsbolagen
            är det endast 14 kronor. Att kunna effektivt beskatta en massa
            ränteinkomster av var för sig så låg storleksordning innebär dels
            att mycket betydande kostnader för taxering och skatteuppbörd
            bortfalla, dels att risken för ute- bliven skatt på grund av oriktigheter
            och ofullständigheter i skattedeklara- tionerna eller brister
            i skatteuppbörden avlägsnas. Det bör i detta samman- hang beaktas,
            att vid taxeringsmyndigheternas stickprov av bank- och sparbankstillgodohavanden
            tillämpas en undre gräns av 100 kronor i ränte- inkomst per år.
            Det torde därför vara god affär för det allmänna att visa viss
            skonsamhet vid beskattning av livförsäkringssparandet. Det bör
            vidare beaktas, att skatteökningen enligt propositionen huvud-
            sakligen skulle komma rörelsekommunerna till godo, dvs. i främsta
            rum- met Stockholm och i mindre utsträckning Göteborg och Malhmö.
            Det har i remissyttrandena framhållits, att en sådan ökning synes
            omotiverad med hänsyn till att skatten på livförsäkringsanstalter
            principiellt träder i stället för skatt på försäkringstagarna
            och sålunda borde tillföras hemortskom- munerna. Enligt en beräkning
            av 1944 års allmänna skattekommitté (SOU 1948:22 s. 204) utgör
            under vissa förutsättningar (bl. a. en kommunal- skattesats av
            10 95) totalskatten enligt gällande lag utan hänsyn till ovan-
            nämnda begränsningar 13/81 av den skattepliktiga ränteintäkten,
            varav enligt samma beräkning 4/81 eller 4,95 26 utgöra kommunalskatt.
            Enligt 1943 års förordning skall avkortningen av den totala skatten
            i första hand påföras statsskatten. Härav följer, att statsskatten
            i relation till den skatte- pliktiga ränteintäkten är 11,1 90,
            om hänsyn ej tages till 1943 års förord- ning, och 6,15 6 med
            hänsyn tagen till förordningen, samt att kommunal- skatten i båda
            fallen är 4,95 2. Enligt propositionen skulle totalskatten för
            1947 i genomsnitt ha varit 17,6 6 av samma ränteintäkt (= 19 9
            av den föreslagna nettoränteintäkten), varav 10/19 eller 9,26
            26 av ränte- intäkten belöpa på kommunen och 8,34 Z på staten.
            Detta innebär, att kommunalskatten enligt propositionen skulle
            ökas med 87 96, medan stats- skatten endast skulle stiga med 35
            6 av den som uttages i de fall, då 1943 års förordning är verksam.
            Departementschefen berör i propositionen ett i vissa yttranden
            framfört förslag, att livförsäkringsanstalternas kommunala beskattning
            skulle ske för gemensamt kommunalt ändamål, och synes i princip
            aceeptera denna tanke; förslaget avvisas nämligen endast tills
            vidare med uttalandet, att med prövningen av denna fråga bör anstå
            till dess spörsmålet om den kom- munala skatleutjämningen i sin
            helhet blir föremål för övervägande (s. 115). Även med hänsyn
            härtill synes det vara motiverat att undvika en ökning av rörelsekommunens
            skatteintäkt av livförsäkringsanstalterna. Ett sätt att tillgodose
            detta önskemål utan att inkräkta på den i propositionen före-
            slagna statsskatten och utan att föregripa en översyn av frågan
            om den kommande skatteutjämningen anvisas i Folket-Samarbetes
            yttrande (se
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__497/mot_1950__ak__497-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X7xRVweABLLXESwPTvNnMm">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 497.
          </fw>
          <p xml:id="i-SpYT7YA12RCsYymCVpdkdW">
            propositionen (s. 108), nämligen en halvering av skatteunderlaget
            och en dubblering av statsskattesatsen. Med stöd av det ovan anförda
            hemställa vi, att riksdagen beslutar följande ändring av 32 $
            1 mom, kommunalskattelagen: Till intäkt av tjänst hänföras: avlöning
            . .. för tjänsten, dock ej arbetsgivares bidrag till premier för
            kollektiv kapitalförsäkring för dödsfall;
          </p>
          <p xml:id="i-HP4MYnuMivJrTZXA6jni6C">
            ”
          </p>
          <p xml:id="i-FhVpHsqFSmDgYzzBqfpUFu">
            att riksdagen måtte besluta dels att den beskattningsbara nettointäkten
            bestämmes till hälften av den nettointäkt, som definieras i 30
            $ 2 mom. andra stycket Kungl. Maj:ts förslag till lag om ändring
            i kommunalskattelagen, dels att i 10 $ 2 mom. c) Kungl. Maj:ts
            förslag till förordning om ändring i förordningen om statlig inkomstskatt
            ”tio procent” ersät- tes med ”tjugo procent”, samt att vederbörande
            utskott måtte utarbeta de härav föran- ledda ändringarna i Kungl.
            Maj:ts förslag till ovannämnda lag och förordning.
          </p>
          <p xml:id="i-7cxUXMYPjQQz9tDbVutz84" type="date">
            Stockholm den 28 mars 1950.
          </p>
          <p xml:id="i-KBpyv4d9jVTdaVB6aSR9TX" type="signatureBlock">
            Helge Lindström.
          </p>
          <p xml:id="i-5pkGqp2xDtgiYhpqH1R7Fv">
            Sigfrid Jonsson. Thorvald Ekdahl. Nils Jönsson i Rossbol.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
