<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--fk--00449">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__449/mot_1950__fk__449-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F6hd9gwPnQZSPCd1pmtJRt">
        Motioner i Första kammaren, nr 449. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-J8dizeuj6fAkQMBLunAUhv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NnMgwbz8t5abcmk6JuGPKy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9RBs4zKvNXJbY3DZbGNC41" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5rkyKbeqtxh7eE14D4H6wG" type="motBody">
        <div xml:id="i-CYUREUacGNMtvQZpjpix6e">
          <p xml:id="i-7kAAowRWbAZzHQhgTiK9r7">
            Nr 449.
          </p>
          <p xml:id="i-6pCGux6bHN7hUB2RA4Msmc">
            Av fru Svenson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion angående anslag för budgetåret 1950/51 till avlöningar vid
            blind- och dövstumskolorna m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-GZsvozHhBPeMnE2HWeHoip">
            I proposition nr 155 till riksdagen angående anslag för budgetåret
            1950/51 till avlöningar vid blind- och dövstumskolorna m. m. har
            Kungl. Maj:t föreslagit att med lönereglering för husmoderstjänsterna
            vid nämnda anstalter bör anstå och prövas vid tjänsteförteckningsrevisionen.
            Det i propositionen framförda förslaget innebär en fortsatt ojämnhet
            i lönesättningen mellan husmödrar anställda vid nämnda läroanstalter
            och husmödrar anställda inom andra verksamhetsområden. Enligt
            departe- mentschefen kommer frågan under behandling av 1949 års
            tjänsteförteck- ningskommitté. Emellertid torde de stora rekryteringssvårigheterna,
            som nu förefinnas för nämnda tjänster under de närmaste åren,
            komma att bliva nära nog oöverstigliga. En bidragande orsak till
            svårigheterna att få nämnda tjänster besatta med för uppgiften
            fullt kompetenta personer torde vara den i förhållande till arbetsuppgifter
            och ansvar låga lönesättningen. En jämförelse med liknande befattningar
            vid kommunala sjukhus ger vid handen att befattningarna som husmödrar
            vid dövstumskolorna och blindinstitutet äro placerade flera lönegrader
            för lågt. Dessa skolor hava ett elevantal uppgående till cirka
            150. Den ökade arbetsbörda, som an- svaret för dietkosten vid
            sjukhusen medför, uppväges helt av att tjänsterna vid ovan nämnda
            skolor äro kombinerade köksföreståndarinne- och hus- moderstjänster.
            I husmoders åligganden ingår enligt dövstumstadgan att ägna lärjungarna
            omsorgsfull vård och tillsyn, att leda och övervaka hushållet
            och bespisningen samt städningen av skolans lokaler, att i samråd
            med rektor göra erforderliga inköp för hushållet och lär- jungarnas
            beklädnad, att hava tillsyn över lärjungarnas kläder samt att
            i övrigt iakttaga de föreskrifter, som meddelats av styrelse eller
            rektor. Befattningarna som husmödrar vid blind- och dövstumskolorna
            äro så- lunda i fråga om arbetsuppgifter och ansvarsställning
            fullt jämförbara med tjänster såsom husmor och köksföreståndarinna
            vid de kommunala sjuk- husen med under 200 sängar, vilka för närvarande
            äro placerade i löne- grad 17.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__449/mot_1950__fk__449-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VVv8fNntUzvmme3EH2yzS6">
            4 Motioner i Första kammaren, nr 449.
          </fw>
          <p xml:id="i-5q4yCQ6SF8AxUUnmSXrcdt">
            Som jämförelse bör också nämnas att husmödrarna vid skolor tillhörande
            barna- och ungdomsvården placerats i lönegrad 17 eller 13 och
            att antalet barn där endast uppgår till omkring 60 för de största
            och 30 för de mindre skolorna. Med anledning av vad ovan anförts
            hemställes, dels att riksdagen i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition nr 155 angående anslag för budgetåret 1930/51 till avlöningar
            vid blind- och dövstumskolorna m. m. måtte besluta att 6 husmödrar
            vid dövstumskolorna uppflyttas till lönegrad Ca 17 och anslaget
            till avlöningar vid döv- stumskolorna till följd därav uppräknas
            med 9 948 kronor och dels att en tjänst som husmoder vid blindinstitutet
            vid Tomteboda likaledes måtte uppflyttas i lönegrad Ca 17 och
            anslaget till avlöningar vid nämnda institut uppräknas med 1764
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-TRqUUqfRCe4ZchLWHYPUSN" type="date">
            Stockholm den 13 april 1953
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-YHhC9ftzdy6jsaa5dpHQ1i">
            0.
          </p>
          <p xml:id="i-XdN6EUgCuG5vNFBcBoJ87k">
            Gärda Svenson. Anna Sjöström-Bengtsson.
          </p>
          <p xml:id="i-DKw7S73v6nydsqhdQZwYyW">
            B.A. Nilsson. Torsten Bengtson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
