<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00156">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__156/mot_1950__ak__156-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-HJqXMPtxNDdeoK7NqpMzpd">
        Motioner i Andra kammaren, nr 156. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-MyCmomH2NewZfu3ussrbzF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DFbKzFWWFUNDSnwx3nYVer" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6C1siAw6ahBt8ktRBomoqR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-W9Zmqhg2NwfRBa653zjDwH" type="motBody">
        <div xml:id="i-ToLVKCF69RSPB1UmsYgnNA">
          <p xml:id="i-PSrwiVfJVC7DKAbeqLGYrp">
            Nr 156.
          </p>
          <p xml:id="i-82BTCUuccZ25hXyozhqB3n">
            Av herr Edenman m. fl., om ökat anslag till skyddskonsulent-
            organisationen m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-H5SuSZNy7JiyZcCTMtBhUx">
            På kriminalpolitikens område har under de senaste åren ingen
            fråga till- dragit sig större uppmärksamhet än den fria kriminalvårdens
            bristande organisatoriska resurser. Behovet av genomgripande åtgärder
            för att råda bot på de nuvarande svårigheterna har ofta omvittnats.
            Här må endast erinras, att justitieombudsmannen i årets ämbetsberättelse
            framhåller att »den viktigaste förutsättningen för den kriminalvård
            i frihet som man genom den kvalificerade villkorliga domen avsåg
            att möjliggöra, nämligen en effektivt fungerande organisation
            för skyddsarbetet, saknas —&gt;». Han betecknar en reform härvidlag
            som »ofrånkomlig, om man vill behålla syste- met med kvalificerad
            villkorlig dom&gt;. I december 1948 framlade fångvårdsstyrelsen
            ett betänkande (SOU 1949: 6), vari en avsevärd utvidgning av skyddskonsulentorganisationen
            föreslogs. På grund av den knappa tid, som då stod till buds för
            frågans prövning, ansåg sig departementschefen icke böra framlägga
            förslag i äm- net till 1949 års riksdag. Han framhöll emellertid
            i statsverkspropositionen (I: 4 pt 41), att han betraktade frågan
            om en effektivisering av den fria kriminalvården som en av de
            nödvändigaste angelägenheterna på kriminal- politikens område.
            Statsutskottet, som härvidlag följde departementschefen (utlåtande
            nr 2, s. 20) och avstyrkte bifall till väckta motioner (1: 33,
            II: 61) om ett partiellt genomförande av fångvårdsstyrelsens förslag,
            utta- lade samtidigt att det förutsatte att förslaget komme att
            beredas så skynd- samt att på grundval av detsamma utarbetat förslag
            snarast kunde före- läggas riksdagen. Reservanter inom utskottet
            ville bifalla motionerna under framhållande att snara åtgärder
            för en förbättring vore av nöden och att frågan därför icke kunde
            uppskjutas. Riksdagen beslöt i enlighet med utskottsutlåtandet.
            I årets statsverksproposition uttalar departementschefen, att
            en förbätt- ring av skyddsarbetet utan dröjsmål måste åstadkommas
            och att en utbygg- nad av skyddskonsulentorganisationen därvid
            framstår såsom synnerligen angelägen. Under hänvisning till önskemålet
            att med hänsyn till det stats- finansiella läget icke inrätta
            nya fasta tjänster, begränsar han emellertid i fråga om organisationens
            förstärkning sina äskanden till 70 000 kronor att användas för
            mera tillfällig arbetshjälp i de hårdast belastade konsu- lentdistrikten
            samt 10 000 kronor till ökade omkostnader. Samtidigt före-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__156/mot_1950__ak__156-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XLtDuG3NA8JvBR8KXZu43R">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 156.
          </fw>
          <p xml:id="i-TCDCgsvttgTkJBvTgiVEb5">
            slår han emellertid, att arvodet till övervakare och tillsynsmän
            inom den fria kriminalvården höjes med belopp, som motsvarar en
            sammanlagd ut- giftsökning av 320 000 kronor. Det framgår av propositionen,
            att genomförandet av ett inom fångvårds- styrelsen utarbetat alternativt
            förslag till förstärkning av skyddskonsulent- organisationen skulle
            medföra en utgiftsökning av 386 700 kronor. Det faller i ögonen,
            att denna utgiftsökning icke fullt uppgår till den kostnads- ökning
            för den fria kriminalvården som departementschefen räknar med,
            låt vara att huvudparten av kostnadsökningen enligt hans förslag
            består i arvo- deshöjningar till övervakare och tillsynsmän. I
            och för sig synes enighet råda om nödvändigheten att med all möjlig
            skyndsamhet tillgodose den fria kriminalvårdens behov såväl i
            fråga om organisatoriska resurser som beträffande arvoden till
            de frivilliga krafter som verka inom skyddsarbetet. Departementschefen
            är också tydligt med- veten om att en förstärkning av skyddskonsulentorganisationen
            är ound- gänglig, även om han anser sig förhindrad nu föreslå
            en utbyggnad. Fång- vårdsstyrelsens alternativa förslag innebär
            visserligen inte någon lösning av frågan, men torde, därest det
            kunde genomföras, få anses utgöra en lämplig etapp i strävandena
            att lösa skyddsarbetets nuvarande svårigheter. Vad beträffar arvodena
            till övervakare och tillsynsmän är det uppenbart, att de belopp
            som — efter en sänkning 1933 — hittills utgått, 8 kronor för den
            första månaden och 2 kronor för följande månader, varit oskäligt
            låga. Man har anledning förmoda, att de i de flesta fall icke
            ens täckt vederbö- randes direkta självkostnader för uppdraget
            i form av resor, porton o. s. v. En höjning framstår därför som
            i och för sig högeligen påkallad. I det kritiska läge, vari den
            fria kriminalvården i dag befinner sig, upp- ställer sig emellertid
            frågan, huruvida den föreslagna fördelningen av den beräknade
            utgiftsökningen är den mest ändamålsenliga. Motivet till densamma
            synes i första hand vara de statsfinansiella hän- syn, som bjuda
            till största återhållsamhet i fråga om inrättande av nya tjänster.
            Man kan emellertid icke undgå den reflexionen, att höjningen av
            arvodena till övervakare och tillsynsmän måste anses innebära
            en för åt- minstone den närmaste framtiden lika bindande utgiftsökning
            som tillsät- tandet av ett antal nya befattningshavare skulle
            göra. Redan en gång tidi- gare har, som antytts, dessa arvoden
            sänkts; skulle de nu bringas upp till en någorlunda skälig nivå,
            torde det i praktiken vara ogörligt att om ytter- ligare något
            år åter sänka dem. Man har därför att räkna med att den nu upptagna
            utgiftsökningen i stort sett blir bestående. De skäl, som tala
            mot bindande utgiftsökningar, få därför anses väga mindre tungt
            i detta sär- skilda fall, och man synes vara berättigad att ingå
            på en saklig prövning av den ändamålsavvägning, som måste ligga
            till grund för fördelningen av utgiftsökningens sammanlagda belopp.
            Det spörsmål som därvidlag upp- ställer sig är, huruvida icke
            värdefullare resultat skulle uppnås, om belop-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__156/mot_1950__ak__156-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Js6143RVNv2FiR2t56HD5q">
            Motioner i Andra kammaren, nr 156. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-DtyPK6iU8quLvVfwUih2FK">
            pet i sin helhet ansloges till en förstärkning av skyddskonsulentorganisa-
            tionen. I motiveringen till arvodeshöjningen för övervakare och
            tillsynsmän ut- talar departementschefen, att en intensifierad
            värvningsverksamhet skulle kunna tillföra arbetet nödigt antal
            lämpliga krafter. För att stimulera in- tresset säges emellertid
            en höjning av arvodena vara ofrånkomlig. Denna tankegång synes
            emellertid icke vara helt hållbar. Starka skälig- hetssynpunkter
            tala för arvodeshöjningen. Det är däremot i högsta grad tvivelaktigt,
            om en höjning av arvodet från 2 till 5 kronor i månaden kan medföra
            att ett ökat antal lämpliga personer ställer sig till förfogande
            för övervaknings- och tillsynsuppdrag. För detta syfte torde ökningen
            vara i det närmaste betydelselös. Man måste vidare uppmärksamma,
            att denna ökning föreslås skola köpas på bekostnad av antalet
            befattningshavare inom skyddskonsulentorganisationen. Vem skall
            ombesörja den intensifierade värvningsverksamhet, som förutsättes
            skola komma till stånd? Det är ty- värr ställt utom varje tvivel,
            att den nuvarande konsulentorganisationen icke förmår bestrida
            en sådan uppgift. Befattningshavarna äro utan undan- tag så arbetstyngda,
            att någon insats från deras sida varken kan begäras eller förväntas.
            Den med de ökade arvodena avsedda förbättringen av till- gången
            på övervakare och tillsynsmän måste därför befaras komma att utebli.
            Om det för höjning av arvoden föreslagna beloppet i stället använ-
            des för en utbyggnad av skyddskonsulentorganisationen, skulle
            detta med- föra ett ökat antal befattningshavare till förfogande
            för att förvärva, bistå och kontrollera frivilliga övervakare
            och tillsynsmän. Man skulle med andra ord kunna påräkna både en
            förbättring av tillgången på frivilliga krafter och en förstärkning
            av skyddsarbetets resurser i andra hänseenden. Här- till kommer
            den stora fördelen att icke behöva ställa organisationens ut-
            byggnad ytterligare på framtiden. På grund av vad sålunda anförts
            få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-TkhZC1pGKJxWmHgT8ksWZQ">
            att riksdagen vid behandlingen av andra huvudtiteln måtte vidtaga
            sådana ändringar i fördelningen av föreslagna an- slag att anslaget
            till Skyddskonsulentorganisationen (43) uppräknas med 320000 kronor
            och anslaget i sin helhet disponeras i enlighet med fångvårdsstyrelsens
            förslag, al- ternativ 2, samt anslagen till Övervakning av villkorligt
            dömda (45) och tillsyn över villkorligt frigivna (46) ned- sättas
            med 275 000 resp. 45 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-SkDy9JxcdXR5kUtEjeRzZR" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1950. Ragnar Edenman.
          </p>
          <p xml:id="i-GEJP587q1f4WRMQaEybbin">
            Gösta Netzén. Gunnar Hedlund. Verner Hedlund i Östersund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
