<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__279/mot_1950__ak__279-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2F6pKZsCPBZGknJsSnnFkb">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HQWXws7rpXYyZy9e5yb6hq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7FcwsWMbWYfdVFKGK1r8BP"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-U87NX4gG85vhEkHcWVXjK2">
        <div xml:id="i-K2KkpNrWfy1x1pzPSXMnW7">
          <p xml:id="i-UmeYNpkMGQaZ8BtRYvsJk9">
            Motioner i Andra kammaren, nr 279. 5
          </p>
          <p xml:id="i-NAmKKcbR1RG9pum6p3dCA1">
            Nr 249.
          </p>
          <p xml:id="i-RsBd4ot7CFxGEtnzDYxLPv">
            Av herr Johnsson i Skoglösa, om förhöjd pension åt fanjunka-
            ren P. Silfverberg.
          </p>
          <p xml:id="i-5ftBQr9JhBKWBgcWQKZZFM">
            I proposition nr 142 vid föregående års riksdag föreslog Kungl.
            Maj:t, att fanjunkaren i Skånska kavalleriregementets reserv Per
            Silfverberg tilldela- des en årlig pension av 2 232 kr. Riksdagen
            biföll på bankoutskottets hem- ställan denna framställning. Fanjunkare
            Silfverberg, som är född den 29 mars 1886, antogs till volon-
            tär vid kungl. Skånska dragonregementet den 1 nov. 1905 samt befordrades
            efter avlagd underofficersexamen till distinktionskorpral (motsvarande
            fu- rir) på aktiv stat år 1908. Han förordnades ”/, 1914 till
            sergeant i regemen- tet. Silfverberg övergick den ”/s 1915 i regementets
            reserv i sergeants grad. Vid inträdet i reserven förordnades Silfverberg
            som rullföringsbiträde vid Tomelilla rullföringsområde nr 4. Denna
            befattning har Silfverberg innehaft i över 26 år tiden :/; 1915—="/,.
            1941. Vid inskrivningsväsendets omorgani- sation "/, 1942 förordnades
            Silfverberg i arvodesbefattning vid kungl. Skånska kavalleriregementets
            mobiliseringsavdelning och den 1 oktober samma år vid kavalleriregementets
            indragning i arvodesbefattning vid kungl. Skånska pansarregementets
            personalavdelning. Denna befattning innebar Silfverberg alltjämt,
            Silfverberg förordnades till fanjunkare i Skånska kavallerirege-
            mentets reserv den ”/; 1936. Fanjunkare Silfverberg kommer den
            ”/» 1950, då han inträder i pensions- åldern, att ha varit anställd
            i statens tjänst i nära 45 år, varav 9 år i man- skapsställning
            och 35 år i arvodesbefattning, avsedd för pensionsavgången underofficer.
            Fanjunkare Silfverbergs pensionsförmåner komma att vid avgången
            uppgå till sammanlagt 3 420 kr., då han utom ovannnämnda pension
            å 2232 kr. även erhåller reservpension med 1188 kr. Med hänsyn
            till den långa tid Silfverberg varit anställd i försvaret måste
            hans pensionsförmåner anses som blygsamma. Det kan nämnas att
            en överfurir, som avgår med pension vid 55 års ålder, erhåller
            en årlig pension av 4650 kr. En fanjunkare på aktiv stat får vid
            sin avgång 5616 kr. i årlig pension. Skillnaden är i det förra
            fallet 1230 kr. och i det senare 2 196 kr. En skälig förhöjning
            av Silf- verbergs pensionsförmåner framstår därför som välmotiverad.
            Det vore be- rättigat att tillerkänna Silfverberg en pension av
            samma storlek, som till- kommer en avgående fanjunkare på aktiv
            stat. Med stöd av vad som ovan anförts hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__279/mot_1950__ak__279-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RLXztzTQKXToX7Dn6YjrrJ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 279.
          </p>
          <p xml:id="i-CXhEVdMpxRHuza3D53jg1J">
            att riksdagen måtte besluta tilldela fanjunkaren i Skånska kavalleriregementets
            reserv Per Silfverberg pension av sam- ma storlek, som tillkommer
            fanjunkare på aktiv stat, eller med det belopp, som med hänsyn
            till omständigheterna kan anses skäligt.
          </p>
          <p xml:id="i-8oYQSuZUgq3sX74RtsQgAb">
            Stockholm den 25 januari 1950.
          </p>
          <p xml:id="i-Sjj6YEiKJMsopBp2Gyd94k">
            Harald Johnsson
          </p>
          <p xml:id="i-ARNFKH3gAakta7PJLuFMs5">
            i Skoglösa.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
