<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__347/mot_1950__ak__347-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KGY6ZHmVpZ8ubHQcCJt7dA">
        Motioner i Andra kammaren, nr 347. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-QCFE7SrzfxqgsrHjHFoqUu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WztdmJVaQTHdmpAookcjA3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-AxiZxSZv2nYxXv2XgXjXAP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FnSCDsP9CPYEDAwA4663f1" type="motBody">
        <div xml:id="i-CgmXRPGVobsf5zYA7m75d9">
          <p xml:id="i-iyoGKWr9K5hAw8LesesFm">
            Nr 347.
          </p>
          <p xml:id="i-Ppvj5xQKPhtSuHsjbFxQsw">
            Av herr Fröderberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts framställning
            om anslag till Flygvapnet: An- skaffning av flygmateriel m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-UqNfaMZRi8zmDExAu9mKhV">
            I statsverkspropositionen, bil. 6, fjärde huvudtiteln, avvisar
            departements- chefen under hänvisning till den pågående försvarsutredningen
            förslag om fortsatt förstärkning av dagjaktflyget till årets riksdag.
            Likartade men även statsfinansiella skäl anföras av departementschefen,
            då han avböjer att fram- lägga förslag jämväl om kostnader för
            komplettering och utökning av den för luftbevakningsorganisationen
            avsedda materielen, för vilket ändamål de underordnade myndigheterna
            begärt ett beställningsbemyndigande å 12 milj. kronor. Detta bemyndigande
            skulle särskilt avse telemateriel för luftbevakning och jaktstridsledning.
            Det är känt, att luftbevakningen befinner sig under omorganisation,
            sedan den genom tidigare beslut överförts till flygvapnet. Det
            skulle ur olika synpunkter vara ytterst beklagligt, därest denna
            främsta linje i vår kuppberedskap på grund av bristande materieltillgång
            redan från början bleve urståndsatt att fylla sina viktiga uppgifter.
            Överbefälhavaren har också tillstyrkt bemyndigandet i fråga. Med
            stöd av det anförda hemställes, att riksdagen vid behandlingen
            av propositionen nr 1, bil. 6, fjärde huvudtiteln, punkt 117,
            måtte bemyndiga Kungl. Maj:t att medgiva utläggande av beställningar
            av telemateriel till luftbevakning och jaktstridsledning inom
            en kostnadsram av 12 milj. kronor.
          </p>
          <p type="date" id="i-XHHob1wsagcuW8zS5AjyAa">
            Stockholm den 26 januari 1950.
          </p>
          <div xml:id="i-7bK97GUKZWELGxufZqsCPb" type="signatureBlock">
            <p who="i-X1b1iB5iFVzYX4NBDGX742" type="signature">
              Gottfr Fröderberg
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Olov Bylander
            </p>
            <p who="i-7QhuQTC8jPCEX5sKzLmV8S" type="signature">
              Yngve Häckner
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-U59KQhS5diQBgBezi1hBTU">
            Paul Bergstrand. And. Stjärne. Bengt Sjölin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
