<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__63/mot_1950__ak__63-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ESzW76BBY34XaBZZoNkNch">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 63.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HrDLqT7wKvhRZ39JuRLur9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5jjaAhQbFACk23zSzvhpy2"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CB8SESM7GYkHdJYM7VAzAM"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Vn4ng44vFYpnu2eGDr58KV">
        <div xml:id="i-AYA9bgm3V7dRUKMAvDiRvt">
          <p xml:id="i-UsYEDYq1cnsPD54s4Me6qm">
            Nr 63.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4MDiH5i6HC2NB7YWQwEad">
            Av herr Hansson i Skegrie m. fl., om förstatligande av nöjes-
            skatten.
          </p>
          <p xml:id="i-VdooF3Pk7g9t5anWx5XW13">
            När statlig nöjesskatt infördes år 1939, motiverades densamma
            med statens behov av ökade inkomster. Ännu torde samma behov föreligga.
            Starka krav restes redan då för ett förstatligande även av den
            tidigare kom- munala nöjesskatten. Emellertid beslöt riksdagen,
            efter utredning år 1940, att skatten skulle fördelas mellan staten
            och kommunerna med 50 procent till vardera. (Efter år 1948 skall
            nöjesskatten å biografföreställning för- delas med tre fjärdedelar
            till staten och en fjärdedel till kommunen.) Den statliga nöjesskatten
            fick därför ursprungligen närmast karaktär av ett till- lägg till
            den tidigare kommunala nöjesskatten. Motiveringen för denna upp-
            delning var, att kommunerna hade särskilda kostnader för nöjesetablisse-
            mangens anordnande. Med den väldiga ökning, som därefter skett
            av nöjesskattebeloppen, torde denna motivering knappast längre
            vara berättigad... Genom moto- rismens ökade utbredning frekventeras
            nu nöjesetablissemangen av allt längre bort boende personer. Därigenom
            ökas också det oberättigade i att vissa kommuner, inom vilka dylika
            etablissemang upprättats, oftast utan vederbörande kommuns förskyllan,
            skola uppbära en skatt av folk, som inte på något sätt kunna sägas
            stå i skuld till vederbörande kommun och ' mot vilka denna kommun
            inte lämnar någon motprestation. Det borde för dessa kommuner
            vara fullt tillräckligt, att de uppbära inkomstskatt av nöjesetablissemangets
            utövare samt fastighetsskatt för själva företaget. Krav har därför
            ofta höjts i riksdagen på att nöjesskatten borde helt för- statligas,
            och motiveringen för detta krav blir starkare för varje år. Vid
            1948 års riksdag uttalade bevillningsutskottet i sitt utlåtande
            nr 3, att frå- gan om ett förstatligande i viss mån kan komma
            i annat läge, sedan kom- munindelningen blivit genomförd. Vad
            utskottet avsåg med detta utta- lande motiverades ej närmare,
            men sannolikt rörde sig tanken kring sam- ma förhållande som man
            anfört, nämligen den oberättigade och oförtjänta inkomst, som
            vissa kommuner nu göra och som även efter kommunindel- ningen
            kommer sådana till del, som ej alls tidigare gjort några som helst
            motprestationer. Eftersom kommunindelningen om ett par år blir
            verklighet, torde rätta tidpunkten nu vara inne för en ny omprövning
            av frågan om nöjesskattens totala förstatligande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__63/mot_1950__ak__63-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AocpEBH3myJrqJyA8hm6Si">
            Motioner i Andra kammaren, nr 63. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-E7Z5CWpeVj7WVn84xvgjX5">
            Detta motiveras inte minst av ett annat förhållande. Vid diskussionen
            kring detta spörsmål har bland annat framhållits, att ett borttagande
            av kommu- nernas andel skulle i många fall vålla avbräck för dessa.
            Man har, påstås det, åstadkommit t. ex. idrottsplatsanläggningar,
            folkbadsinrättningar etc., för vilkas finansiering man kalkylerat
            med nöjesskatteinkomster under vissa år framåt. Även om dessa
            inkomster i vissa fall ha bundits på dylikt sätt, torde det inte
            vara någon allmän regel. I de fall så emellertid har skett, skulle
            ett omedelbart slopande av kommunens nöjesskattemedel natur- ligtvis
            vålla vissa svårigheter. Kunde däremot en sådan avveckling ske
            successivt under ett antal år, borde sådana olägenheter lätt kunna
            före- byggas. Av vikt är också att ett eventuellt förstatligande
            av hela nöjes- skatten sker i god tid före den nya kommunreformens
            ikraftträdande, då i annat fall dessa storkommuner, måhända i
            förlitande till kommande nöjes- skatteinkomster, projektera för
            dessas användning på ovan antytt sätt. Huruvida en viss mindre
            del, t. ex. 5—10 procent, av skatten skulle få behållas av vederbörande
            kommun som ersättning för arbetet med redo- visningen eller denna
            detalj kan uppdragas åt polismyndigheterna, bör bli föremål för
            särskild utredning. Tänkas kan också att kommunerna mot en viss
            bestämd ersättning kunna åtaga sig sådan redovisning. De kommuner,
            som nu uppbära nöjesskatt och som disponera dessa medel för sociala
            eller kulturella ändamål, skulle i fortsättningen ej behöva bli
            utan visst bistånd. De ökade inkomster, som skulle tillfalla statsverket
            vid ett helt förstatligande, böra enligt vår mening avsättas till
            en statens kulturfond, från vilken anslag böra utgå till kulturella
            behov inom de olika kommunerna. Därigenom skulle en rättvisare
            fördelning kunna åstadkom- mas; framför allt bör ett större belopp
            av den samlade nöjesskatten kunna tillföras landsbygdens kulturliv.
            Enligt tidigare beslut av riksdagen pågår nu också utredning om
            inrättandet av en dylik kulturfond. Med hänvisning till ovanstående
            hemställes, att riksdagen måtte besluta, att nöjesskatten kelt
            för- statligas från och med 1 juli 1950, samt uppdraga åt Kungl.
            Maj:t att föranstalta om skyndsam utredning angående de praktiska
            angelägenheter beträffande redovisning, kontroll m. m., som därvid
            bli aktuella.
          </p>
          <p xml:id="i-VpPEMMYr6vAC8FxBukPdS4">
            Stockholm i januari 1950.
          </p>
          <p xml:id="i-Tw726HibAj8wdpyfHNsf3U">
            Nils G. Hansson Anders Pettersson, Stig F. Hansson i Skegrie.
            Dahl. i Önnarp,
          </p>
          <p xml:id="i-QBUd48QQ2xN23qKE5PqyyT">
            J. Onsjö. Gustaf Svensson i Vä.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
