<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--fk--00374">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__374/mot_1950__fk__374-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MF6yvTsEDdyBE6kjH9toGD">
        Motioner i Första kammaren, nr 374. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-LkMbzB2r2xvctRRvtDGeao" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Vr7dVGDgzRUFmxQeboynEr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DxmvjR8EU2NFscSaxB8J7r" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NPLmKvZXWcPfwaMb3Nw8Zk" type="motBody">
        <div xml:id="i-FSSzViXzJ2re2nG6FDpZGU">
          <p xml:id="i-Xoep1MVPBXFbbLu56nmDY3">
            Nr 374.
          </p>
          <p xml:id="i-H7w5KjLe1zQFspsRfhJhDZ">
            Av herr Mannerskantz, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående riktlinjer för det svenska skolväsendets ut- veckling.
          </p>
          <p xml:id="i-VUo7zGHEc4iGFhTftJGLo2">
            Behovet av en sådan reform av den svenska grundskolan, som på
            en gång tillgodoser behovet av efter individens skiftande läggning
            differentierade utbildningsmöjligheter, landsbygdens berättigade
            anspråk på likställighet i studiehänseende med tätortens invånare
            och samhällets såväl som familjer- nas rimliga ekonomiska intressen,
            har länge erkänts av olika meningsrikt- ningar. Om syftet med
            det förslag till skolfrågans lösning, som framlagts i Kungl. Maj:ts
            proposition nr 70/1950, behöver alltså ingen meningsskilj- aktighet
            råda, väl däremot om det sätt, varpå de många problemen föreslås
            bli lösta. Dessa förslag till lösningar inbjuda till avgörande
            principiella in- vändningar ur såväl samhällsekonomiska som organisatoriska
            och allmän- pedagogiska synpunkter. Vid en tidpunkt, då lärartillgången
            är knappare än i mannaminne och då byggnadsverksamheten är så
            nedskuren, att de mest trängande lokalbehoven på många viktiga
            samhällsområden ej kunna tillgodoses, synes det utomor- dentligt
            vanskligt att fatta ett långtgående principbeslut, som för sitt
            prak- tiska genomförande kommer att kräva väsentligt ökade lärarkadrer
            och ett oöverskådligt lokaltillskott. Som motivering för fattandet
            av detta beslut redan nu anföres bl. a. angelägenheten av att
            på längre sikt kunna planera organisations- och byggnadsverksamheten.
            Men hela den 20-årsplan det gäller — reformen beräknas bli genomförd
            tidigast 1970 eller 1971 — synes alltför diffus för att den skulle
            kunna ge ett bärande underlag för praktiska åtgärder i fråga om
            organisation och byggenskap. Redan för den nuvarande 7-åriga folkskolans
            behov föreligger en brist på drygt 5 000 lokaler. Propositionen
            nämner ingenting bestämt om hur kostnaderna för de nya skolbyggnaderna
            skola fördelas mellan stat och kommun. Det saknas klara riktlinjer
            för hur man tänkt sig det successiva utnyttjandet av de lokaler,
            vilka för närvarande tagas i anspråk av realsko- lorna, flickskolorna,
            de centrala verkstadsskolorna och de högre folksko- lorna i deras
            nuvarande former. Det torde knappast behöva betonas, att det på
            många platser ute i landet kan komma att uppstå svårbemästrade
            pro- blem för kommunerna, om de tvingas att bygga ut och nybygga
            skollokaler i den omfattning förslagets praktiska genomförande
            måste komma alt kräva.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__374/mot_1950__fk__374-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TzQyDBTHQbdx73YGBL2aPZ">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 374.
          </fw>
          <p xml:id="i-7MSkHKr7q2eZnRUzRVJF4Y">
            Finansministern gav i årets remissdebatt klart uttryck för den
            uppfatt- ningen, att vi i nuvarande läge ej böra fatta några som
            helst beslut om refor- mer, förrän de erforderliga medlen finnas
            till förfogande. Detta bör obser- veras och begrundas, innan riksdagen
            fattar ett principbeslut av här ifråga- varande storleksordning.
          </p>
          <p xml:id="i-DseEkPSmnimrbvM8Knkrdj">
            Intet väsentligt av det värdefulla i en försöksverksamhet på
            skolans om- råde skulle behöva gå förlorat, om riksdagen avstode
            från att redan nu principbesluta i denna fråga. Försöksverksamhet
            med 9-årig enhetsskola kan och bör igångsättas i större skala
            än hittills och i större omfattning särskilt på landsbygden än
            vad propositionen synes avse. Detta kan emel- lertid mycket väl
            ske utan att man för den skull binder sig vid ett princip- beslut,
            som raserar utvecklingsmöjligheterna för våra realskolor, högre
            folkskolor, flickskolor m. fl., vilka alla visat sig fylla såväl
            föräldrarnas som näringslivts krav på goda skolformer för ungdomen,
            även för dem som ej önska fortsätta sin utbildning vid gymnasium
            eller vid någon högre ut- bildningsanstalt. Det förefaller förhastat
            och oklokt att besluta om nedläg- gandet av våra nu bestående
            skolformer, innan man är säker på hur den nya skolorganisationen
            skall se ut och hur effektivt den skall kunna arbeta. Det torde
            vara första gången i våra skolreformers historia, som riksdagen
            förelägges ett förslag, där såväl tim- som kursplaner för den
            nya skolorga- nisationen saknas. Utan fullständiga tim- och kursplaner
            är det omöjligt att rätt bedöma den nya skolorganisationens pedagogiska
            möjligheter och effektivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8LTswFuKZQXMqykLVWxtC">
            Förslaget om obligatorisk 9-årig skolplikt redan nu är ägnat
            inge betänk- ligheter med hänsyn till de resultat dess genomförande
            kan komma att få i det trängda ekonomiska läge, som råder och
            kan beräknas bli rådande under en obestämd tid framåt. Naturligtvis
            bör samhället på varje tänkbart sätt medverka till att främja
            ungdomens utbildningsmöjligheter, men detta bör ske på ett sätt,
            som ej ytterligare försvårar vårt lands arbetskrafts- problem.
            Långt ifrån alla ungdomar äro lämpade eller önska bedriva bok-
            liga studier ända upp till 16- och 17-årsåldern.
          </p>
          <p xml:id="i-JXMskpsKnaQzxUMzNgatAn">
            De förslag, som propositionen lämnar, beträffande utformningen
            av det nionde skolåret med dess möjligheter till differentiering
            på olika linjer, bl. a. en yrkesutbildningslinje, måste betecknas
            såsom vaga och orealis- tiska. Det kan anses såsom tämligen säkert,
            att majoriteten av de ungdo- mar, som önska avsluta sin skolgång
            ett år tidigare än andra, komma att välja denna linje — 9 y —
            där undervisningen delvis förutsättes skola få äga rum i hemmen,
            d. v. s. där känslan av egentlig skolplikt kommer att falla bort.
            Allehanda egendomligheter och orättvisor måste bli följden av
            propositionens förslag, framför allt med tanke på den omfattning
            i vilken befrieise från skolplikten genom dispensförfarandet kan
            beräknas bli nöd- vändig.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__374/mot_1950__fk__374-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-YFBwVsPXt93SEHCiP1rb5u">
            Motioner i Första kammaren, nr 374. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-B9hEmqufVMEN7b7SZn97tP">
            En betydligt framgångsrikare väg än den som propositionen anvisar
            för att verkligen tillvarataga den studiebegåvade ungdomens intressen
            måste vara att ytterligare bygga ut stipendieväsendet för fortsatta
            studier vid real- skolor och gymnasier samt att rationellt tillvarataga
            de mycket goda yrkes- utbildningsmöjligheter, som erbjudas vid
            våra folkhögskolor, centrala verk- stadsskolor, lantmannaskolor
            och lanthushållsskolor, vilka senare bl. a. ha den fördelen, att
            eleverna där kunna bedriva bokliga studier vid de tidpunk- ter
            på året, då deras arbetskraft tillfälligt kan avvaras inom jordbruket.
            Mottot för en skolreform i vår tid måste vara: lämpligast möjliga
            under- visning och utbildningsmöjligheter för alla ungdomar. Om
            man eftersträ- var detta, bör man inte genomföra en reform, som
            uppenbarligen måste komma att medföra en sänkt standard för den
            högre och högsta undervis- ningen. Då nu varken lärarkadrerna
            eller tillgången på lämpliga skolloka- ler äro till fyllest för
            att trygga den nya skolformen, synes det välbetänkt, att under
            den försökstid som här föreslagits låta de nuvarande skolorna
            få arbeta med samma ekonomiska och personella resurser som enhetsskolorna
            samt att först därefter fatta något principiellt beslut om den
            svenska botten- skolans framtida utseende. Vi ha tidigare sett
            exempel på hur stora principiella beslut enbart stanna på papperet
            i brist på penningmedel, byggnader och personal. Det vore olyckligt
            om så ock skulle bli fallet med en tilltänkt och motiverad refor-
            mering av det svenska skolväsendet. Riskerna för att så skall
            behöva ske kunna elimineras, om man tills vidare avstår från att
            fatta principbeslut i frågan och i stället enas om att låta påbörja
            experiment i stor skala, expe- riment som vid en senare tidpunkt
            kunna läggas till grund för en objektiv jämförelse mellan studieresultaten
            vid de 9-åriga enhetsskolorna och vid våra nu bestående folkskolor,
            högre folkskolor, flickskolor, realskolor och så vidare. Vid den
            tidpunkten finnes säkerligen också tillfälle att säkrare bedöma
            de ekonomiska och organisatoriska möjligheterna till ett fortsatt,
            eventuellt fullständigt, utbyggande av den 9-åriga obligatoriska
            skolplikten i vårt land. Med stöd av vad sålunda anförts hemställes,
            att riksdagen med avslag på Kungl. Maj:ts proposition nr 70/1950
            angående riktlinjer för det svenska skolväsendets utveckling måtte
            bemyndiga Kungl. Maj:t att igångsätta försöksverksamhet med 9-årig
            enhetsskola i sådan omfatt- ning, att tillräcklig erfarenhet kan
            vinnas för ett framtida objektivt bedömande av det svenska skolväsendets
            utform- ning.
          </p>
          <p xml:id="i-MZwnHqd1nbv817LebgyCoz" type="date">
            Stockholm den 1 mars 1950.
          </p>
          <p xml:id="i-MB6FySav6pvoy5Hin6QdiM" type="signatureBlock">
            Axel Mannerskantz.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
