<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__210/mot_1950__ak__210-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3x22b2KiBEiQAnEp9KhdfN">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 210.
      </fw>
      <div xml:id="i-CYUnrv1SfhqHJQzVVxgzgv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-21kPyRzRLp5EgrsvNd58aU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-j5Es3LoR4vq8Fzi97XWT9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-54kmpeFjm2q3ZW4N5C3joj" type="motBody">
        <div xml:id="i-VJVqjDGZmQrkuXjhnQ2NtK">
          <p xml:id="i-JtQ67sPneUoqReGqeKGwu6">
            Nr 210.
          </p>
          <p xml:id="i-VmcAkvAHaxF9Cb9b3o4WHf">
            Av herrar Svensson i Göteborg och Lindberg, angående viss änd-
            ring av lagen om avgifter til! välfärdsanordningar för sjöfolk
            i hamn.
          </p>
          <p xml:id="i-WMf7FG4vVew3yctzg8rgn3">
            Enligt proposition nr 174 vid 1948 års riksdag framlades förslag
            till lag om avgifter till välfärdsanordningar för sjöfolk i hamn.
            Förslaget förorda- des av sammansatta stats- och andra lagutskottet
            (utl. nr 2) och bifölls av riksdagens kamrar (r. skr. nr 428).
            I enlighet med det antagna förslaget skall till välfärdsanordningar
            för sjöfolk i hamn av svenska sjömän och redare uttagas viss avgift
            (välfärds- avgift). Avgiften utgör fyra öre för dag och sjöman
            under den tid sjöman- nen varit påmönstrad svenskt handelsfartyg
            i utrikes fart samt utgives till hälften av sjömannen och till
            hälften av redaren. Enligt lagen förstås med sjöman envar som
            är inskriven vid sjömanshus. Genom lagens nuvarande formulering
            har ett stort antal sjömän, som äro anställda i svenska handelsfartyg
            i utrikes fart, befrias från skyldig- heten att erlägga föreskriven
            välfärdsavgifi. Sålunda erlägges inte dylik avgift av svenska
            sjömän såvida dessa icke äro inskrivna vid sjömanshus. Enär registrering
            vid sjömanshus icke är obligatorisk finns det för närvarande ett
            relativt stort antal svenska sjö- män approximativt beräknat till
            1000 å 2000 — anställda i svenska handelsfartyg i utrikes fart,
            vilka av olika anledningar inte äro inskrivna vid sjömanshus och
            därför heller inte erlägga några välfärdsavgifter. Lagen undantager
            dessutom samtliga i svenska handelsfartyg anställda utländska
            sjömän från skyldigheten att erlägga välfärdsavgift. De i den
            svenska handelsflottan anställda utländska sjömännen uppgå till
            ett be- tydande antal, och upplysningsvis kan här framhållas,
            att av Svenska sjö- folksförbundets samtliga medlemmar, cirka
            18 000, äro ungefär 4 000 ut- länningar. Lagens nuvarande bestämmelser
            medgiva således att ett avsevärt antal sjömän, som äro anställda
            i svenska handelsfartyg i utrikes fart, befrias från skyldigheten
            att erlägga föreskrivna välfärdsavgifter. De avgiftsbefria- des
            antal torde kunna beräknas till minst 4 000. Med användande av
            lagens beräkningsgrunder för avgifternas utgivande skulle härigenom
            ungefär 100 000 kronor årligen undandragas välfärdsverksamheten
            för sjöfolk. Då denna verksamhet i stor utsträckning finansieras
            genom inkomsterna från välfärdsavgifterna är det naturligtvis
            av den största betydelse att dessa av- gifter erläggas av så många
            sjömän som möjligt. Det torde för övrigt ur rättvisesynpunkt kunna
            anses väl motiverat att alla i ett fartyg påmönstra-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__210/mot_1950__ak__210-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9RpdBzzHPhQqYe8ncejFu">
            Motioner i Andra kammaren, nr 210. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-MJLsndnMmzfCUgjvyabhPt">
            de sjömän erlägga den föreskrivna avgiften, enär den välfärdsverksamhet,
            som bedrives med hjälp av de influtna avgifterna, kommer alla
            i den sven- ska handelsflottan anställda till godo, oavsett nationalitet
            och oavsett om den anställde är inskriven vid sjömanshus eller
            ej. Slutligen bör måhända framhållas, att i såväl Danmark som
            Norge — där också avgifter till välfärdsanordningar för sjöfolk
            uttagas av sjömän- nen — äro de utländska sjömännen skyldiga att
            erlägga sådan avgift. Med stöd av vad sålunda anförts hemställes,
            att riksdagen måtte för sin del besluta om sådan änd- ring av
            lagen om avgifter till välfärdsanordning för sjöfolk i hamn, att
            välfärdsavgifter skola utgivas av samtliga sjö- män som äro påmönstrade
            svenskt handelsfartyg i utrikes fart.
          </p>
          <p xml:id="i-NiKKbrF3esTx49qhGVYHhD" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1950.
          </p>
          <div xml:id="i-H7QxAVMAkRe2UuBsxeCJcC" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-3iRWDWTags1L5Pou9BNnag" who="i-DvmWVsZ8tLdK6PbEaXEacH" type="signature">
              Jerker Svensson
            </p>
            <p xml:id="i-Gxa7FFPCyp4B4AUTps7gjF" who="i-J8eeiHu2biKfTRkspvMPs5" type="signature">
              Carl Lindberg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
