<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__392/mot_1950__fk__392-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, nr 392. 13
          </p>
          <p>
            Nr 392.
          </p>
          <p>
            Av herr Mannerskantz m.fl., i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
          </p>
          <p>
            position angående fortsatt elektrifiering av statsba- nenätet
            m. m.
          </p>
          <p>
            I proposition nr 103 framför Kungl. Maj:t vissa förslag för den
            fortsatta elektrifieringen av det svenska statsbanenätet. Vi ha
            i princip intet att invända emot propositionens förslag om elektri-
            fiering av linjerna Gävle—Söderhamn—Kilafors och Alvesta—Karlskrona
            med Emmaboda—Kalmar. Likväl finna vi det angeläget att redan nu
            fram- hålla, hur vanskligt det synes oss att — såsom departementschefen
            ifråga- sätter — tillåta en förskjutning i tiden mellan de olika
            elektrifieringarna genom att eventuellt ge företräde för elektrifieringen
            av Trafikbolaget Grängesberg—Oxelösunds järnvägar. I allt väsentligt
            ansluta vi oss till de synpunkter järnvägsstyrelsen givit uttryck
            för beträffande denna fråga. Styrelsen anser det sålunda icke
            till- rådligt att låta kontinuiteten i elektrifieringsorganisationens
            verksamhet bli beroende av den enskilda banans åtgärder på ifrågavarande
            område. Obser- veras bör, att statens järnvägar går förlustig
            den rationaliseringsvinst, som elektrifieringen medför, i den
            mån den enskilda banans elektrifieringsarbeten gives företräde
            framför statsbaneföretagets egna arbeten, framhåller styrelsen.
            Det synes angeläget, att myndigheterna vid behandlingen av byggnadstill-
            ståndsärendena taga tillbörlig hänsyn till önskvärdheten av att
            kontinuitet kan upprätthållas i elektrifieringsorganisationens
            arbete. Varje avsteg från den uppgjorda planen för den fortsatta
            elektrifieringen av vårt statsbanenät bör i görligaste mån undvikas.
            Hos befolkningen inom de av dessa järnvägar berörda trakterna
            ha sedan många år förhoppningar väckts om förbättringar av deras
            trafikförhållan- den. Tvenne gånger förut ha dessa förhoppningar
            gäckats genom att andra elektrifieringsprojekt än de i den ursprungliga
            planen upptagna skjutits emellan. Även detta skäl talar för att
            elektrifieringen nu i ett sammanhang genom- föres av linjerna
            Gävle—Söderhamn—Kilafors och Alvesta—Karlskrona med Emmaboda—
            Kalmar utan intrång av annan järnvägselektrifiering. Under åberopande
            av vad här anförts få vi hemställa, att riksdagen vid behandlingen
            av proposition nr 103 måtte uttala sig i enlighet med vad i motionen
            framförts.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 mars 1950.
          </p>
          <p>
            Axel Mannerskantz. John W. Jonsson. Arthur Heiding.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
