<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--fk--00486">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__486/mot_1950__fk__486-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-AKAs1b59AcuthsvtgkCSrp">
        12 Motioner i Första kammaren, nr 486.
      </fw>
      <div xml:id="i-5Zca2nDv88D6NqpcQSeXAU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7p9zrokW6Ch2Ej4pNvYsr4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CBpDbdwBn5K4qaojA1fZHT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PkM8qdxykVGMy6YD3uusf9" type="motBody">
        <div xml:id="i-N6wVfsdCvbihFB6bj6Ce8j">
          <p xml:id="i-VVbsVV4VNw9n5fhNkcn69G">
            Nr 486.
          </p>
          <p xml:id="i-Unws3nNwsvAVgj9GvofSJ8" type="titleString">
            Av herr Velander m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till förordning om ändring i uppbördsför- ordningen
            den 31 december 1945 (nr 896).
          </p>
          <p xml:id="i-MbBFg6h1725pkdhBVGyDYn">
            I proposition nr 244 föreslås dels att ränta efter 6 procent
            skall uttagas å kvarstående skatt, om denna uppgår till minst
            en femtedel av den slut- liga skatten och minst ett belopp av
            400 kronor, dels att — om den erlagda preliminära skatten överstiger
            den slutliga skatten — ränta efter 2 pro- cent å det överskjutande
            beloppet skall gottgöras den skattskyldige under motsvarande förutsättningar.
            Att påföra skattskyldiga ränta för tid innan någon skatt blivit
            debiterad och förfallotid för skatteskulden sålunda fastställts
            synes oss i och för sig föga tilltalande. Vi ha svårt att finna
            att en sådan åtgärd skulle vara rätts- ligt grundad. Man kan enligt
            vår mening icke lägga de skattskyldiga till last att en bristande
            överensstämmelse mellan preliminära och slutliga skatter ofta
            föreligger. I vissa fall beror detta på att den skattskyldige
            och taxeringsmyndigheterna ha skilda uppfattningar om tolkningen
            av skatte- författningarna. I den mån detta tar sig uttryck i
            att taxeringsnämnden frångår deklarationen — t. ex. genom att
            vägra ett yrkat avdrag — kan den skattskyldige komma att utan
            eget förvållande stå i skuld för en betydande kvarskatt. Den straffränta
            som enligt propositionen i så fall skulle påföras den skattskyldige
            ter sig för denne så mycket mer orättvis som den endast drabbar
            dem som fått sina deklarationer höjda av taxeringsnämnden eller
            genom beslut före den 10 oktober av prövningsnämnden, medan senare
            företagna höjningar av prövningsnämnden icke föranleda någon räntepå-
            föring. Bland grupper som ha betydande kvarskatter nämnas i propositionen
            Jordbrukare och rörelseidkare. Det är i allmänhet ogörligt för
            dessa att före beskattningsårets utgång med någon säkerhet beräkna
            sina inkomster. Variationerna mellan olika år äro för dessa skattskyldiga
            mycket betydan- de. Därtill kommer att de flesta skattskyldiga
            — även med kännedom om sina verkliga inkomster — sakna förutsättningar
            att beräkna sina skatter. Så invecklade som våra skatteförfattningar
            äro kan detta icke vara ägnat aft förvåna. Icke heller bör det
            föranleda någon bestraffning av de skatt- skyldiga. Det ter sig
            för oss särskilt anmärkningsvärt att i propositionen föreslås
            en så hög räntesats som 6 procent. Den tid man i detta sammanhang
            har att räkna med uppgår, såsom departementschefen framhållit,
            till omkring ett år. Förslaget innebär alltså att staten skulle
            betinga sig en ränta unge-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__fk__486/mot_1950__fk__486-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DbMAJxqsCMFdcZWikZnAgX">
            Motioner i Första kammaren, nr 486. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-58NMTsNirYQNqNaRMWJwxX">
            fär dubbelt så hög som den vilken staten vill medgiva långivare
            i öppna marknaden. Kontrasten mot den räntesats — 2 procent —
            efter vilken skattskyldiga med överskjutande preliminärskatt skulle
            få tillgodogöra sig ränta, är särskilt framträdande. Någon nämnvärd
            skillnad mellan tidpunk- terna för gäldande av kvarskatterna och
            för restitution av överskjutande preliminärskatter föreligger
            nämligen icke. I den mån den föreslagna räntan utgör och är avsedd
            att utgöra en gene- rell straffränta, kunna vi alltså icke ge
            förslaget vår anslutning. Frågan kan sägas komma i ett annat läge
            därest bestämmelserna om ränta göras helt ömsesidiga, dvs. om
            räntepåföringen och räntegottgörelsen ske efter helt samma grunder.
            Detta innebär bl. a. att räntesatserna bli ena- handa i fråga
            om kvarskatterna och beträffande restitutionerna åv öÖöver- skjutande
            preliminärskatt. Med en enhetlig räntesats på t. ex. 4 procent
            skulle man förtaga den föreslagna räntepåföringen dess karaktär
            av be- straffning till följd av omständigheter som de skattskyldiga
            i allmänhet icke kunna råda över. Samtidigt skulle man eliminera
            det intresse, som vissa skattskyldiga med möjligheter att påverka
            sina förskottsinbetalningar till äventyrs kunna ha att skaffa
            sig räntefri skattekredit, och i stället sti- mulera de skattskyldiga
            att söka vidtaga sådana åtgärder, att kvarskatter- nas belopp
            avsevärt reduceras. Under åberopande av det anförda hemställa
            vi, att riksdagen ville besluta att ränta å kvarstående skatt
            liksom å överskjutande preliminärskatt — i den ordning som föreslås
            i det till proposition nr 244 fogade utkastet till ändringar av
            34 $ 3 mom. och 90 $ 4 mom. uppbördsför- ordningen — beräknas
            efter fyra procent.
          </p>
          <p xml:id="i-3qncXVQdKdXntD8c5twhYi" type="date">
            Stockholm den 25 april 1950.
          </p>
          <div xml:id="i-EnVcX4TaioceLVsGEfoSek" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4ne6XGLgjcfMmYEvSDd2jd">
              <item xml:id="i-Dp1FnwfP83dTk6U8g6UFqB" who="i-J2xUVh35Vb6NMJLSX57Ge1" type="signature">
                Gustaf Velander
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-4TmCnBfKpjCCnEcE5fcDYU">
            Fritiof Domö. Hjalmar Nilsson. Carl Eskilsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
