<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1950--ak--00212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__212/mot_1950__ak__212-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7D4WctL9CKdbDFSuTvpvE4">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 212.
      </fw>
      <div xml:id="i-A78iXVS7uXXGuKjGdxPWKR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KTMQJaLR3CE33G6vApWbSi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UiB75NrbZJusvxoSyYw2jB" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FVW9jpdBSCMEQXBc1ahN9Y" type="motBody">
        <div xml:id="i-B8gPrhwFG1QNU8wVjfNpei">
          <p xml:id="i-M9DQ4q5UL4rWKdeeu6z9Jn">
            Nr 212.
          </p>
          <p xml:id="i-Jbr8fPRTNbe4c8u72QF6Rx">
            Av herr Nilson i Spånstad, om utredning och förslag angående
            friköp av vissa arrendegårdar.
          </p>
          <p xml:id="i-TkDC5L9sRAvEK5WKNHf2XX">
            Enligt tidigare gällande arrendelagstiftning var arrendatorn
            i många fall byggnadsskyldig, vilket hade till följd att byggnadsbeståndet
            på arrende- gårdarna på det hela taget blev tämligen bristfälligt.
            För att råda bot här- på och för att åstadkomma större rättvisa
            överflyttades i 1943 års sociala arrendelag byggnadsskyldigheten
            till jordägaren. Dessa nya bestämmelser ha medfört att ägare av
            större godskomplex slagit samman arrendegårdar antingen med varandra
            eller med huvudgården i stället för att upprusta och förnya byggnadsbeståndet
            på arrendejordbruken. Bestämmelserna i den sociala arrendelagen
            tillkommo i avsikt att bereda arrendatorerna ett bättre och säkrare
            rättsskydd. Sedan denna lag nu va- rit i kraft några år, har man
            med ledning av erfarenheterna från dess till- lämpning kunnat
            konstatera, att den i stort sett väl motsvarat sitt syfte. Emellertid
            har det visat sig, att lagen inte helt infriat de förhoppningar
            arrendatorerna hade anledning att hysa. Som ovan påpekats förekommer
            det i icke ringa omfattning att de stora godsen lägga samman fullt
            bärkraf- tiga jordbruk eller slå samman en bärkraftig brukningsdel
            med huvudgår- den och på så sätt förminska antalet självständiga
            bärkraftiga jordbruk. Man begagnar sig med lagens hjälp av möjligheterna
            att lägga arrendegår- dar under eget bruk i en utsträckning, som
            vid lagens tillkomst icke för- utsattes. Denna utveckling inger
            allvarliga betänkligheter inte endast ur jord- politiska och sociala
            rättvisesynpunker. Staten söker föra en jordpoli- tik, som strävar
            efter att skapa fullständiga jordbruk genom tillskott av jord
            och skog. Det framstår då som föga rationellt att en mängd redan
            befintliga bärkraftiga jordbruk försvinna med åtföljande minskning
            av jordbrukarklassen. Med de proportioner denna minskning av bärkraftiga
            brukningsdelar redan tagit och som kunna väntas komma att ytterligare
            öka i framtiden, uppstå även andra olägenheter i de berörda områdena.
            Skatteunderlaget sjunker, det blir svårare att ordna mjölktransporter,
            post- gång och kommunikationer samt övriga gemensamma inrättningar,
            som äro nödvändiga för att bygdens invånare skola trivas och stanna
            kvar. Sammanslagningarna motiveras ofta med de höga byggnadskostnaderna.
            Fideikommissens och godsens förvaltningar anse, att det blir för
            dyrt att rusta upp byggnadsbeståndet på arrendegårdarna. I stället
            slår man sam- man gårdarna med huvudgården eller sammanför dem
            till större enheter. Något hinder mot ett dylikt förfaringssätt
            synas i praktiken 1947 års lagar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1950/mot_1950__ak__212/mot_1950__ak__212-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QQXcx2aPff2BwzzpTcT9Sa">
            Motioner i Andra kammaren, nr 212. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-MPy7xHdgZbZCauQD6wWVtV">
            om uppsikt å jordbruk och tvångsinlösen av vanhävdad jordbruksegendom
            samt deras föregångare icke ha uppställt. Erfarenheten visar,
            att där jorden brukas av ägaren underhålles och vårdas byggnadsbeståndet
            på ett helt annat och bättre sätt än där jorden upplåtits på arrende.
            En utväg för att hindra den här berörda sammanslag- ningen av
            bärkraftiga jordbruk synes därför vara att skapa möjligheter för
            arrendatorerna att friköpa de gårdar de bruka. Jag syftar här
            på sådana under större gods lydande fastigheter, som icke under
            generationer brukats av ägarna själva men på vilka arrendet ofta
            gält i arv från far till son under måhända många generationer.
            Det bör enligt min mening vara ett samhällsintresse, att så många
            som möjligt äga den jord de bruka. Jag anser därför att den här
            av mig berörda frågan bör bli föremål för utredning. Syftet med
            denna utredning skulle vara att undersöka möjlighe- terna för
            friköp från arrendatorernas sida av bärkraftiga, under större
            gods hörande arrendegårdar, när ägarna eller godsförvaltningarna
            ha för avsikt att sammanslå sådana gårdar antingen inbördes eller
            med huvudgården. Med anledning av vad som anförts får jag hemställa,
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om utredning och förslag angående friköp av sådana arrendegårdar,
            som avses i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-2G8gxfP2vF61cLzwniTFKc">
            Stockholm den 25 januari 1950.
          </p>
          <p xml:id="i-ASPBLpSw2NfLuZcfK5mpG1">
            Hj. R. Nilson
          </p>
          <p xml:id="i-9XQoP3QtkGfRuWnV435Ck">
            i Spånstad.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
