<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 1
          </p>
          <p>
            N:o 24.
          </p>
          <p>
            Af herr C. Gethe, om beviljande af pension åt förre bokhållaren
            vid Ottenby stuteri C. T. Lingmark m. fl. vid stuteriet förut
            anstälde personer.
          </p>
          <p>
            På grund af Kongl. Maj:ts proposition till 1892 års Riksdag anmälde
            Riksdagen i underdånig skrifvelse af 9 maj samma år, att Riksdagen
            be- slutat bifalla sagda proposition och att således Ottenby stuteri
            med hingst- depöt skulle nedläggas och Ottenby kungsladugård jemte
            den öfriga fasta egendomen, som för stuteriet disponerades, utarrenderas
            och arrendet an- vändas till det ändamål, för hvilket det å riksstaten
            uppförda anslaget till hästafvelns förbättrande vore afsedt. Detta
            Riksdagens beslut har Kongl. Maj:t sedermera låtit verkställa,
            och Ottenby stuteri med hingstdepöt har blifvit nedlagdt, kungsladugården
            med tillhörande utarrenderad från och med 14 mars 1894, och i
            följd deraf blefvo alla då vid stuteriet qvarvarande tjenstemän
            och betjening från och med sagde dag från sina befattningar entledigade.
            Genom denna åtgärd kommo såväl stuteriets bokhållare som ock en
            del äldre, under en lång följd af år, vid stuteriet tjenstgörande
            betjening i nöd och elände utan att i någon ringaste mån af staten,
            dess mångårige husbonde, erhålla minsta understöd för sin framtid
            och hafva nu ej andra tillgångar till sin försörjning än de fattigvården
            kan förmås gifva. Då jag för min del, genom den skedda omförmälda
            åtgärden, anser hårdt och för staten ovärdigt att så behandla
            en sin tjensteman och gamla trotjenare, då dessa senare som ända
            från öfver 50 år varit i dess tjenst an- stälda och, nu till helsa
            och krafter brutna samt tillika medellöse, utan sin förskyllan
            blifvit lemnade på bar backe, kan jag icke underlåta att påkalla
            Riksdagens uppmärksamhet för afhjelpande i någon mån af den nöd,
            här- efternämnde, förr vid stuteriet anstälde personer kommit
            uti, nemligen:
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1895. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 7 Häft. (N:o
            24). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            Lefnads- Tjenste-| år. år.
          </p>
          <p>
            Af tjenstemännen: | Bokhållaren Carl Theodor Lingmark . sosse
            ss sr ss rss rs 38 | 10
          </p>
          <p>
            Af personalen:
          </p>
          <p>
            Stovaktaren Johan Pettersson . . so soo oss so se re rr rr rr
            rs 61 35 Stalldrängen Göran Larsson . sosse ses re sr sr Rs 56
            17 Brandvakten Olof Petersson = ..ssss""c0 0 se sö sö se ss ro
            KRA 82 54 Arbetsdrängen Petter Eriksson . ss ooo so so sor ss
            fr rs rr rs 71 30 &gt; Olof Petter Pettersson . . sosse sor so rs
            rr rr rs a 66 23/2 &gt; Joh:s JOHANSSON « = os so « : &amp; 8 I 5 5 HER:
            os rs os AR 68 20/2 Torparen Carl Bogren soo or rs rss rr rr rr
            rs 70 29/2 &gt; Magn. Svensson . soo rese er tr rr RR 70 31/2 &gt; Carl
            Ström =: sas: 8 fos Ho mr os ov KH Am RK ks + I MR a 73 20/2 &gt;
            Älfving Svensson . . soo ooo rr re se se fr rr rr rs | "78 18!/2
          </p>
          <p>
            Hvad först särskildt beträffar stuteriets bokhållare, som tjenstgjort
            derstädes uti 10 år och är den ende af stuteriets tjenstemän,
            som lemnats utan skydd för framtiden, så anser jag för honom ömmande
            omständig- heter tala, då han nu med stor familj befinner sig
            utan anställning, ehuru han i allo skött sin befattning på ett
            pligttroget sätt och oaktadt han gjort allt för att erhålla ny
            anställning vare sig vid enskild eller allmän verk- samhet. Då
            han, under förutsättning att genom anställning i statens tjenst
            vara skyddad till sin framtida existens, sökte och genom &gt;»konstitutorial»
            erhöll befattningen som bokhållare vid stuteriet, kunde han minst
            ana att efter tio års väl vitsordad tjenstgöring blifva utan sitt
            eget förvållande från sin befattning skild eller lemnad utan ringaste
            årligt understöd, och det torde icke förundra någon, om han vid
            stuteriets indragning kunde hafva åtminstone samma förhoppning
            att, liksom stuteriets t. f. chef, blifva inom stuteri- eller
            hästafvelns verksamhetsfält förflyttad till fortsatt verk- samhet,
            om än ej med samma löneförmåner som förut, dock så, att han kunnat
            förtjena nödtorftig bergning för sig och de sina. Med stöd af
            dessa förhållanden tvekar jag ej att till Riksdagen hem- ställa
            om hjelp för stuteriets förre bokhållare Carl Theodor Lingmark.
            In- tyg öfver såväl hans tjenstetid och tjenstgöring som löneförmåner
            och medellöshet vågar jag jemväl bifoga. Hvad förutnämnda öfriga
            tjenare vidkommer, så framgår af härhos för hvar och en af dem
            bifogade intyg, att de oförvitligen skött sina
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 3
          </p>
          <p>
            åligganden, äro sjuklige, medellöse och således oförmögne att
            i nämnvärd mån bidraga till sin bergning. Ehuru ifrågavarande
            tjenare haft någon skilnad i aflöningsförmåner, vill jag dock,
            då denna min framställning afser att få afhjelpt personlig nöd
            och den ene såväl som den andre af dem i sådant afseende med skäl
            kan anses hafva samma behof för sitt lifsuppehälle, för dessa
            icke påyrka några olika pensionsbelopp. På grund af hvad jag här
            ofvan anfört, får jag vördsammast föreslå att Riksdagen ville
            besluta:
          </p>
          <p>
            a) att förre bokhållaren vid Ottenby stuteri Carl Theodor Lingmark
            må från och med den 1 nästa juli och under sin återstående lifstid
            å allmänna indragnings- staten åtnjuta en årlig pension af tolfhundra
            (1200) kronor, dock att, derest han framdeles skulle erhålla an-
            ställning mot aflöning af statsmedel, hans pensionsbelopp skall,
            för den tid hans anställning varar, minskas med det belopp, motsvarande
            den nya aflöningen, eller, om denna uppgår till samma eller högre
            belopp, under tiden upphöra att utgå; b) att en hvar af nedannämnde
            vid Ottenby stuteri förr anstälde tjenare må från och med den
            1 nästa juli under sin återstående lifstid å allmänna indragningsstaten
            åtnjuta en årlig pension af etthundrafemtio (150) kronor, nemligen:
            stovaktaren Joh. Pettersson, stalldrängen Göran Larsson, brandvakten
            Olof Petersson, arbetsdrängarna Petter Eriksson, Olof Petter Pettersson
            och Joh:s Johans- son samt torparne Carl Bogren, Magn. Svensson,
            Carl Ström och Alfving Svensson.
          </p>
          <p>
            Jag har så mycket mera vågat framkomma till Riksdagen med denna
            motion, som Riksdagen förlidet år, på grund af Kongl. Maj:ts proposition,
            tilldelade en del af de vid statens jernvägsbyggnader förr anstälde
            tjenste- män och arbetare, som genom jernvägsbyggnadsstyrelsens
            indragning och deraf förorsakadt upphörande med byggande af jernvägar
            för statens räk- ning, blefvo från sina befattningar entledigade,
            pensioner för deras åter- stående lifstid; och då de i denna min
            motion omförmälde personer kunna och rättvisligen böra med sagda
            jernvägspersonal fullt jemföras såväl till lefnadsår som år af
            arbetstid, tvekar jag ej tro, att Riksdagen äfven nu
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            skall behjerta och afhjelpa den nöd, som genom statens egen åtgärd
            kommit öfver såväl bokhållaren som äfven öfver dessa orkeslösa,
            sjukliga gamla trotjenare.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1895. Carl Gethe. I förestående motion instämmer
          </p>
          <p>
            Å. P. Danielson.
          </p>
          <p>
            Afskrifter.
          </p>
          <p>
            F. d. stuteribokhållare Carl Theodor Lingmark, kyrkoskrifven
            i n:o 54 Kalmar utom staden, fol. 59, född år 1857 den 26 okt.
            i Jonsbergs församling, är döpt i svenska lutherska kyrkan och
            eger godkänd kristen- domskunskap, har begått h. h. nattvard och
            är dertill fortfarande berätti- gad samt åtnjuter till fräjden
            medborgerligt förtroende, är gift och har fyra minderåriga barn,
            intygar, Kalmar stadsförsamling den 4 januari 1895. Warholm.
          </p>
          <p>
            Pastor.
          </p>
          <p>
            Att f. d. inspektoren vid Ottenby stuteri Th. Lingmarks hustru,
            fru Elin Lingmark, under 1891 vårdades å sjukhus i Stockholm för
            benröta i högra foten, som då amputerades, samt att hennes arbetsförmåga
            till följd deraf i hög grad minskats, intygas härmed på heder
            och samvete. Bengtstorp den 7 januari 1895. Sv. Kjelleström.
          </p>
          <p>
            Provinsialläkare.
          </p>
          <p>
            Att förre stuteribokhållaren vid Ottenby kongl. stuteri herr
            Th. Lingmark för närvarande icke eger mera än sitt lösörebo, får
            jag härmed på begäran intyga. Enetri i As socken den 16 januari
            1895. Karl" Nilsson. Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 5
          </p>
          <p>
            Kongl. stuteriöfverstyrelsen vill, uppå derom gjord ansökning,
            här- igenom hafva konstituerat och förordnat kassören vid Öfverums
            bruk Carl Theodor Lingmark att tills vidare vara bokhållare vid
            Ottenby stuteri, emot åtnjutande af de samma tjenst åtföljande
            aflöningsförmåner. Hvilket vederbörande till efterrättelse länder.
            Stockholm den 15 maj 1884.
          </p>
          <p>
            F. SANDELS. Belagdt med 3 kr. stämpel. Eugene Peyron.
          </p>
          <p>
            Konstitutorial för C. T. Lingmark att tills vidare vara bokhållare
            vid Ottenby stuteri.
          </p>
          <p>
            Vidimeras: J. E. Lagström. D. O. Linden. v. Häradshöfding. Häradsskrifvare.
          </p>
          <p>
            På begäran får jag härmed meddela, att herr Th. Lingmark med
            utmärkt ordning och skicklighet skött sin befattning såsom räkenskaps-
            förare vid Ottenby stuteri, derifrån han blifvit entledigad endast
            af det skäl, att statens stuterirörelse derstädes upphört. Jag
            anser herr Ling- mark fullt kompetent att sköta hvilken större
            räkenskapsförare- eller kas- sörsbefattning som helst och får
            härtill ytterligare vitsorda, att han gjort sig känd såsom en
            särdeles ordentlig och pålitlig person. Söfdeborg den 17 november
            1894. Alfred Piper.
          </p>
          <p>
            Chef för kongl. stuteriöfverstyrelsen.
          </p>
          <p>
            Stuteribokhållaren herr Th. Lingmark har under min tjenstetid
            som chef på Ottenby under en tid af 3'/2 år skött denna befattning
            derstädes, och är det mig en sann tillfredsställelse, då jag nu
            derifrån afflyttar, att lemna honom det vitsord, att han med pligttrogenhet,
            tillgifvenhet och nit skött sin magtpåliggande befattning; med
            ovanlig insigt, snabbhet och ord- ning har han fört stuteriets
            svåra och vidlyftiga räkenskaper, äfvenledes tidtals handledt
            åkerbruksgöromålen till min fulla belåtenhet och för öfrigt fört
            den mest hedrande vandel, såväl för sin egen person som ock att
            han städse beifrat nykterhet och ordning bland stuteriets talrika
            personal. Det är mig derföre en kär pligt, 1 den händelse han
            skulle komma att söka sin verksamhet på annat håll, att hos hvar
            och en rekommendera honom
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-006.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            för heder, redbarhet och ovanlig arbetsduglighet, intygas af
            Ottenby den 31 dec. 1887. Fr. Posse.
          </p>
          <p>
            Hofstallmästare och stuterichef.
          </p>
          <p>
            Att stuteribokhållaren C. Th. Lingmark, som är konstituerad vid
            Ottenby stuteri sedan den 15 maj 1884, under den tid jag varit
            förordnad att förestå stuterichefsbefattningen eller sedan den
            1 jan. 1888, men nu genom stuteriets indragning blifver utan plats
            den 14 mars 1894, icke allenast med största ordning, nit och intresse,
            utan äfven med framstående kunskap i räkenskapsföringen, klokhet
            och förstånd fullgjort de till stu- teribokhållarebefattningen
            hörande göromål äfvensom i åkerbrukets skötsel deltagit, allt
            på ett sätt, som fordrar aktningsfullt erkännande samt städse
            ådagalagt ett utmärkt hedrande och pålitligt uppförande, kan jag
            med sann tillfredsställelse på derom framstäld begäran härmed
            intyga. Ottenby den 30 september 1893. C. ÅA. Siwers.
          </p>
          <p>
            t. f. stuterichef.
          </p>
          <p>
            Vidimeras: J. BE. Lagström. D. O. Linden. v. Häradshöfding. Häradsskrifvare.
          </p>
          <p>
            Kongl. stuteri- öfverstyrelsen n:o 25. Kongl. stuteriöfverstyrelsen
            vill, med anledning af Ottenby stuteris nedläggande, härmed hafva
            entledigat bokhållaren vid nämnda stuteri Carl Theodor Lingmark
            från det honom den 15 maj 1884 meddelade förord- nande att tills
            vidare bestrida bokhällarebefattningen vid Ottenby stuteri. Stockholm
            den 6 mars 1894. ALFRED PIPER. Hugéne Peyron. Vidimeras: J. E.
            Lagström. D. O. Linden. v. Häradshöfding. Häradsskrifvare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-007.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 1
          </p>
          <p>
            Aflöningsstat för embets- och tjenstemännen vid Ottenby stuteri
            samt Strömsholms och Flyinge hingstdepöter att lända till ertsEralele
            från och med år 1889.
          </p>
          <p>
            | Kontant. Kofoder. ontan ofoder Ved. Beten. Ottenby stuteri.
            | Kronor. löre.| Stycken. Kbm. - - ee | 1 Bokhållare (inberäknadt
            300 kr. såsom skrifvarehjelp)! 1,500 I — 3 | 28.26
          </p>
          <p>
            Den, som förut varit i ätvjutangd af bostad med planteringsland,
            bibehålles vid så- dan förmån.
          </p>
          <p>
            Veden består vid Ottenby af björk eller ek.
          </p>
          <p>
            I transsumerade delar rätt afskrifvet betygar ex officio
          </p>
          <p>
            Eugéne Peyron.
          </p>
          <p>
            Vidimeras: J. E. Lagström. D. O. Linden. v. häradshöfding. Häradsskrifvare.
          </p>
          <p>
            Att f. d. bokhållaren vid Ottenby stuteri Th. Lingmarks inkomst
            af stuteribokhållaretjensten åtföljande sportler (afskrifningsspanmål)
            för år 1893, enligt nämnda stuteris räkenskaper för samma år,
            uppgått till ett belopp af Femhundrafemtiofem ( (555) kronor och
            90 öre intygas af Kalmar den 9 jan. 1895. J. E. Lagström. D. O.
            Linden.
          </p>
          <p>
            v. häradshöfding. Häradsskrifvare.
          </p>
          <p>
            Förestående afskriften vidimeras:
          </p>
          <p>
            Aug. Johansson. Knut Löfberg. Adr. Kalmar. Adr. Kalmar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-008.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            Att f. d. stovaktaren vid Ottenby kongl. stuteri Johan Petersson,
            född den 26 december 1834 (trettiofyra), har i 35.års tid utan
            afbrott tjenat vid ofvannämnda stuteri, att han har sjuklig hustru
            samt tre minder- åriga barn samt att han eger medborgerligt förtroende,
            varder härmed intygadt. Ås i pastorsexpeditionen den 14 september
            1894.
          </p>
          <p>
            Johan Gertzén. Pastor.
          </p>
          <p>
            Att förre stovaktaren Johan Petersson på Ottenby är utfattig
            och i behof af pension, varder härmed intygadt. Enetri i As socken
            den 16 jan. 1895. Karl Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <p>
            Utdrag af protokollet, hållet vid kongl. Patriotiska sällskapets
            sammanträde den 22 maj 1885. $ 2. Med bifall till utskottets upplästa
            förslag, i anledning af derom inkommen ansökan, beslöt kongl.
            sällskapet att tilldela Joh. Petersson den mindre medaljen med
            Konungens bröstbild att i gult och grönt band å bröstet bäras
            såsom belöning för långvarig och trogen tjenst.
          </p>
          <p>
            Severin Jolin. Sekreterare.
          </p>
          <p>
            Rätt afskrifvet intyga:
          </p>
          <p>
            O. V. Hultqvist. Georg Forsberg. Adr. Ottenby. Adr. Ottenby &amp;
            Näsby.
          </p>
          <p>
            Stovaktaren Joh. Petersson, som varit i stuteriets tjenst sedan
            den 24 oktober 1858, är tillfölje stuteriets upphörande den 24
            nästkommande oktober från denna sin tjenst ledig och lemnas det
            vitsord, att han varit ärlig, nykter och trogen samt eger insigt
            uti skötsel af moderston och deras behandling vid fölning, hvadan
            han till det bästa rekommenderas. Vidare betyg vid afflyttningen.
            Ottenby den 17 augusti 1893. C. A. Siwers. T. f. stuterichef.
            Rätt afskrifvet betyga:
          </p>
          <p>
            Aug. Ridderstolpe. Georg Forsberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-009.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 9
          </p>
          <p>
            Att f. d. stalldrängen vid Ottenby kongl. stuteri Göran Larsson,
            född den 13 augusti 1839 (trettionio), har sedan år 1875 oafbrutet
            tjenat vid nämnda stuteri intill dettas nedläggande sistlidna
            år, är skadad i ena benet och i följd deraf mindre arbetsför,
            har hustru och fem minderåriga barn, samt att han eger medborgerligt
            förtroende, varder härmed intygadt. As i pastorsexpeditionen den
            14 september 1894.
          </p>
          <p>
            Joh. Gertzén. Pastor.
          </p>
          <p>
            Att f. d. stalldrängen vid Ottenby stuteri Göran Larsson genom
            olyckshändelse under år 1890, hvarvid hans högra underbensben
            genom spark af en häst krossades, lider af benröta i ofvannämnda
            ben och att derigenom stadigvarande men för framtiden uppkommit
            samt att hans arbetsförmåga häraf i hög grad minskats, intygas
            härmed på heder och samvete. Bengtstorp den 18 sept. 1895. Sv.
            Kjelleström.
          </p>
          <p>
            Provinsialläkare.
          </p>
          <p>
            Att förre spanndrängen Göran Larsson på Ottenby är utfattig och
            i behof af pension, varder härmed intygadt. Enetri i As socken
            den 16 jan. 1895. Karl Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <p>
            Stalldrängen Göran Larsson, som varit i stuteriets tjenst uti
            17 år, dels såsom spanndräng och de senare åren såsom stalldräng,
            är tillfölje stuteriets indragning från denna sin tjenst ledig
            den 14 nästkommande mars och lemnas det intyg, att han varit ärlig,
            nykter och trogen samt med villighet förrättat honom ålagda arbeten,
            eger särdeles god insigt uti hästars skötsel och vård samt uti
            körning af såväl en- som fyrspänning, hvarför han till det bästa
            rekommenderas. Ottenby den 30 september 1893. C. A. Siwers. T.
            f. stuterichef.
          </p>
          <p>
            Att f. d. brandvakten vid Ottenby kongl. stuteri Olof Petersson,
            född den 25 juli 1813, oafbrutet tjenat vid nämnda stuteri i 54
            års tid,
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1895. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 7 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-010.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            att han numera är helt och hållet ur stånd att bidraga till sitt
            uppehälle samt att han eger medborgerligt förtroende, varder härmed
            intygadt. As i pastorsexpeditionen den 14 september 1894.
          </p>
          <p>
            Joh. Gertzén. Pastor.
          </p>
          <p>
            Att f. d. brandvakten vid Ottenby stuteri Ö. Petersson, som är
            82 år gammal, sedan flere år tillbaka lider af styfhet (anchylas)
            i venstra höftleden med förkortning af venstra benet, så att han
            endast med stöd af käppar i händerna kan gå och att han härigenom
            är urståndsatt att i afsevärd mån bidraga med arbete till försörj,
            intygas härmed på heder och samvete. Bengtstorp den 18 sept. 1894.
            Sv. Kjelleström.
          </p>
          <p>
            Provinsialläkare.
          </p>
          <p>
            Att förre brandvakten Olof Petersson på Ottenby är utfattig och
            för närvarande åtnjuter fullt fattigvårdsunderhåll af As kommun
            varder härmed intygadt. Enetri i Ås socken den 16 jan. 1895. Karl
            Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <p>
            Brandvakten Olof Petersson, som varit i stuteriets tjenst oafbrutet
            under 54 år, dels som torpare och senast som brandvakt, är tillfölje
            stu- teriets upphörande från denna sin tjenst ledig den 24 nästkommande
            ok- tober och lemnas det vitsord, att han alltid skött sina åligganden
            med trohet och nit samt städse iakttagit en i allo hedrande vandel.
            Ottenby den 22 aug. 1893.
          </p>
          <p>
            C. A. Siwers. T. f. stuterichef.
          </p>
          <p>
            Att f. d. drängen vid Ottenby kongl. stuteri Peter Eriksson,
            född den 27 december 1824, sedan år 1863 oafbrutet tjenat vid
            nämnda stuteri intill dettas nedläggande sistl. år, samt att han
            är gift och åtnjuter med- borgerligt förtroende, varder härmed
            intygadt.
          </p>
          <p>
            Ås i pastorsexpeditionen den 14 september 1894. Joh. Gertzén.
          </p>
          <p>
            Pastor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-011.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 11
          </p>
          <p>
            Att förre arbetsdrängen Peter Eriksson på Ottenby är utfattig
            och i behof af pension, varder härmed intygadt. Enetri i Ås socken
            den 16 januari 1895. Karl Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <p>
            Arbetsdrängen Petter Eriksson, som tjenat vid Ottenby stuteri
            uti 30 år, dels som torpare, arbetsdräng och de senaste åren såsom
            magasins- dräng, är tillfölje stuteriets indragning nedanstående
            dag från denna sin tjenst ledig, och lemnas honom det vitsord,
            att han varit ärlig, nykter och höflig samt villigt förrättat
            honom ålagda arbeten och då han som magasinsdräng väl skött spannmålsförråden,
            kan han till det bästa rekom- menderas. Ottenby den 13 mars 1894.
            C. A. Siwers. Major.
          </p>
          <p>
            Att f. d. drängen Olof Peter Pettersson, född den 12 juni 1829,
            oafbrutet tjenat vid Ottenby kongl. stuteri från år 1870 till
            stuteriets nedläggande, samt att han eger medborgerligt förtroende,
            varder härmed intygadt. Ås i pastorsexpeditionen den 19 oktober
            1894. Joh. Gertzén. Kyrkoherde.
          </p>
          <p>
            Att f. d. arbetsdrängen vid Ottenby stuteri Olof P. Pettersson
            lider af venstersidig höftsjuka (Caxit) och högersidigt ljumskbråck
            samt att hans arbetsförmåga derigenom är i hög grad minskad, intygas
            härmed på heder och samvete. Bengtstorp den 18 september 1894.
            Sv. Kjelleström.
          </p>
          <p>
            Provinsialläkare.
          </p>
          <p>
            Att arbetsdrängen O. P. Pettersson på Ottenby är utfattig och
            i be- hof af pension, varder härmed intygadt. Enetri i As socken
            den 16 januari 1895. Karl Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-012.pdf"/>
          <p>
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            Arbetsdrängen O. Pettersson, som tjenat vid Ottenby stuteri under
            23!/2 år, är tillfölje stuteriets indragning från denna sin tjenst
            ledig nedan- stående dag, och lemnas honom det vitsord, att han
            varit ärlig, nykter och höflig samt villigt och med insigt förrättadt
            honom ålagda arbeten; dessutom är han fullt kunnig uti handsåning,
            hvarför han till det bästa rekommenderas. Ottenby den 13 mars
            1894.
          </p>
          <p>
            C. A. Siwers. Major.
          </p>
          <p>
            Att f. d. drängen vid Ottenby kongl. stuteri Johannes Jonsson,
            född den 22 februari 1827, sedan år 1873 tjenat vid nämnde stuteri
            utan af- brott intill stuteriets nedläggande sistl. år, samt att
            han är gift och eger medborgerligt förtroende, varder härmed intygadt.
            Ås i pastorsexpeditionen den 14 sept. 1894. Johan Gertzén. Pastor.
          </p>
          <p>
            Att f. d. slöjdaren vid Ottenby stuteri Johannes Johansson lider
            af kronisk magkatarr och högersidigt ljumskbråck samt att hans
            arbetsförmåga deraf är förminskad, intygas härmed på heder och
            samvete. Bengtstorp den 18 sept. 1894. Sv. Kyjelleström.
          </p>
          <p>
            Provinsialläkare.
          </p>
          <p>
            Att arbetsdrängen Johannes Johansson på Ottenby är utfattig och
            i behof af pension, varder härmed intygadt. Enetri i Ås socken
            den 16 jan. 1895. . Karl Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <p>
            Arbetsdrängen Johannes Johansson, som tjenat vid Ottenby stuteri
            under 20'!/2 år, är tillfölje stuteriets indragning från denna
            sin tjenst ledig nedanstående dag, och lemnas honom det vitsord,
            att han varit ärlig, nykter och höflig. samt villigt förrättat
            honom ålagde arbeten, är dess- utom slöjdkunnig, hvarför han till
            det bästa rekommenderas. ; Ottenby den 13 mars 1894. C. A. Siwers.
            Major.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-013.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. 13
          </p>
          <p>
            Att f. d. stattorparen vid Ottenby kongl. stuteri Carl August
            Bogren, född den 11 januari 1825, har sedan år 1864 oafbrutet
            tjenat vid stuteriet intill dettas nedläggande, samt att han är
            enkling och åtnjuter medborger- ligt förtroende, varder härmed
            intygadt. . As i pastorsexpeditionen den 14 sept. 1894. Johan
            Gertzén. Pastor.
          </p>
          <p>
            Att f. d. torparen vid Ottenby stuteri Bogren, som nu är 70 år
            gammal, lider sedan flere år tillbaka af stora sår (ulcera) å
            venstra under- benet samt att hans arbetsförmåga härigenom är
            förminskad, intygas här- med på heder och samvete. Bengtstorp
            den 18 sept. 1894. Sv. Kjelleström.
          </p>
          <p>
            Provinsialläkare.
          </p>
          <p>
            Att torparen Karl Bogren på Ottenby är utfattig och för närvarande
            åtnjuter fattigunderstöd af As kommun, varder härmed intygadt.
            Enetri i As socken den 16, jan. 1895. Karl Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <p>
            Torparen Carl Bogren, som tjenat vid Ottenby under 29!/2 år,
            är tillfölje stuteriets indragning från denna sin tjenst ledig
            nedanstående dag och lemnas honom det vitsord, att han varit ärlig,
            nykter och höflig samt villigt förrättat honom ålagde arbeten,
            är van att utfodra och sköta nöt- kreatur, hvarför han till det
            bästa rekommenderas. Ottenby den 13 mars 1894. C. A. Swers. Major.
          </p>
          <p>
            Att f. d. stattorparen Magnus Svensson, född den 27 juni 1825,
            sedan år 1862 oafbrutet tjenat vid Ottenby kongl. stuteri intill
            dettas nedläggande, samt att han är gift (hustrun sjuklig) och
            eger medborgerligt förtroende, varder härmed intygadt. As i pastorsexpeditionen
            den 14 sept. 1894. Johan Gertzén. Pastor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-014.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 24.
          </p>
          <p>
            Att förre torparen Magnus Svensson på Ottenby är utfattig och
            för närvarande erhåller fattigvårdshjelp af Ås kommun, varder
            härmed intygadt. Enetri i Ås socken den 16 jan. 1895. Karl Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <p>
            Torparen Magnus Svensson, som tjenat vid Ottenby stuteri under
            31'/2 år, är tillfölje stuteriets indragning från denna sin tjenst
            ledig nedan- stående dag, och lemnas honom det vitsord, att han
            varit ärlig, nykter och höflig samt villigt förrättat honom ålagde
            arbeten, hvarföre han till det bästa rekommenderas. Ottenby den
            13 mars 1894. C. A. Siwers.
          </p>
          <p>
            Major.
          </p>
          <p>
            Att f. d. stattorparen Karl Fredrik Albrektsson Ström, född den
            29 juli 1822, sedan år 1873 oafbrutet tjenat vid Ottenby kongl.
            stuteri, att han har hustru och fyra minderåriga barn samt eger
            medborgerligt för- troende, varder härmed intygadt. | ÅS i pastorsexpeditionen
            den 14 sept. 1894. . Johan Gertzén. Pastor.
          </p>
          <p>
            Att f. d. torparen vid Ottenby stuteri Carl Ström, som nu är
            72 år gammal, lider af styfhet (anchylas) i venstra knäleden,
            uppkommen för flere år sedan genom benröta 1 lårbenets nedre ände
            samt att hans arbets- förmåga deraf är förminskad, intygas härmed
            på heder och samvete. Bengtstorp den 18 sept. 1894. Sv. Kjelleström.
          </p>
          <p>
            Provinsialläkare.
          </p>
          <p>
            Att torparen Karl Ström på Ottenby är utfattig och i behof af
            pension, varder härmed intygadt. Enetri i Ås socken den 16 jan.
            1895. Karl Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <p>
            Torparen Carl Ström, som tjenat vid Ottenby stuteri under 20'/2
            år, är tillfölje stuteriets indragning från denna sin tjenst ledig
            nedan- stående dag, och lemnas honom det vitsord, att han varit
            ärlig, nykter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-015.pdf"/>
          <p>
            + Motioner i Andra Kammaren, N:o 24. a 15
          </p>
          <p>
            och höflig samt villigt förrättat honom ålagde arbeten, är van
            att utfodra och sköta nötkreatur, hvarföre han till det bästa
            rekommenderas. Ottenby den 13 mars 1894. , C. A. Siwers. Major.
          </p>
          <p>
            Att f. d. stattorparen Älfving Svensson, född den 11 augusti
            1822, sedan år 1875 oafbrutet tjenat vid Ottenby kongl. stuteri,
            intill dettas nedläggande, samt att han är enkling och eger medborgerligt
            förtroende, varder härmed intygadt. Ås i pastorsexpeditionen den
            14 sept. 1894. Joh. Gertzén.
          </p>
          <p>
            Pastor.
          </p>
          <p>
            Att f. d. torparen vid Ottenby stuteri Älfving Svensson, som
            nu är 73 år gammal, har svaga ögon och lider af allmän åldersvaghet
            samt att hans arbetsförmåga derigenom är förminskad, intygas härmed
            på heder och samvete. Bengtstorp den 18 sept. 1894. Sv. Kyjelleström.
          </p>
          <p>
            Provinsialläkare.
          </p>
          <p>
            Att förre torparen Alfving Svensson på Ottenby är utfattig och
            för närvarande erhåller fattigvårdshjelp af As kommun, varder
            härmed intygadt. Enetri i As socken den 16 jan. 1895. Karl Nilsson.
          </p>
          <p>
            Ordf. i komm.-nämnden.
          </p>
          <p>
            Torparen Älfving Svensson, som tjenat vid Ottenby stuteri under
            18!'/2 år, är tillfölje stuteriets indragning från denna sin tjenst
            ledig nedan- stående dag, och lemnas honom det vitsord, att han
            varit ärlig, nykter och höflig samt villigt förrättat honom ålagde
            arbeten, hvarför han till det bästa rekommenderas. Ottenby den
            13 mars 1894. C. A. Siwers.
          </p>
          <p>
            Major. Förestående afskrifter vidimeras: Aug. Johansson. Knut
            Löfberg. Adr.: Kalmar. Adr.: Kalmar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__24/mot_1895__ak__24-016.pdf"/>
          <p>
            "1908 29 IPISION 'V 'd ”J9LIoH0ÅIIHOH 'I[BUNSr 'G68T WjoqxI0r8
          </p>
          <p>
            Afskrift.
          </p>
          <p>
            Utdrag ur aflöningsräkning för stuteri- och jordbrukspersonalen
            vid Ottenby stuteri för år 1893.
          </p>
          <p>
            I n n a t ura | Värde | fal ale! El EE) olla] a | ina | ana |
            me leg Bil SER) a = 213 &lt; in I1jö inkomst | de I 3 I 2 2 | &amp; |
            =; E = = 2 2 in önen. I inkomst. | "ERE = "od natura. | | HI.
            | Hl. | Låter. | H1. | HI. | Liter.| Liter:| Kg. | Kg. | Kg. |
            Kbm.| Kr. |ö.| Kr. |ö.| Kr. lö. Stovaktar Joh. Pettersson för
            ”/e år . . 6,55|5,25| 25,83| 7,90) — |608 |456,51 0,708| 1,40]
            — | 9,80) 218 125] 150 —| 368 125 för 1 år således . . (7,85)
            6,30) 31,— 9,50] — 1730 |547,5| 0,850| 1,70] — | 11,77] 261 194]
            180 —I 441 194 Stalldrängen Göran Larsson för "/6 år (5,25/ 2,68
            6,67| 7,90) — |456,5| 212,5] 0,708| 1,40] — | 7,85 159 |o9) 125
            —I 284 109 för 1 år således . . 16,30 3,15) 8,—]19,50| — | 547,5
            255,51 0,850| 1,70] — | 9,421 190 190] 150 — 340 190 Brandvakten
            Olof Pettersson för 1 år . 4,75 3,15) — | — | — 547,5] — | — |
            — ] — | 4,71) 12416] 50/—I 174 16 Arbetsdrängen Petter Eriksson
            för 1 år 16,30, 3,15 8— 9,50] — | 547,51 255,51 0,850| 1,70] —
            | 9,42) 190 I91]) 150 —I 340 191 D:o 0. P. Pettersson för 1 år
            6,30, 3,15| 8,—/9,50| — | 547,5) 255,51 0,850| 1,70) — &gt; 9,42|
            190 191] 150 —L 340 I91 D:o Joh:s Johansson för 1 år |6,30, 3,15]
            8,—19,50| — |547,5| 255,5|0,850 1,70) — | 9,42) 190 1911] 150
            —I 340 191 Torparen Carl Bogren för 1 år . . . .|6,80 3,15 Bly
            AN 1,60| 547,5, 547,5) 0,850) 1,70| 25,5, 7,06) 202 81) 5|—] 207
            181 D:o Magn. Svensson för 1 år . .|6,80) 3,15 31,—| 4,75) 1,60|
            547,5 547,5| 0,850) 1,70| 25,5, 7,06) 20281] 5—| 207 8 D:o — Carl
            Ström för 1 år .... 16,30 3.15 81,—| 4,75) 1,60| 547,5) 547,5
            0,850 1,70| 25,5 7,06] 202 81] 5|—] 207 8
          </p>
          <p>
            207 1811
          </p>
          <p>
            In |
          </p>
          <p>
            D:o Elfving Svensson för 1 år . 16,30! 3,15| 31,—] 4,75] 1,60)
            547,5| 547,5| 0,850| 1,70] 25,5] 7,06), 202 (81
          </p>
          <p>
            Ur räkenskaperna rätt transsumeradt intyga, Kalmar den 9 januari
            1895. " J. E. Lagström, D. 0. Linden,
          </p>
          <p>
            v. Häradshöfding. Häradsskrifvare.
          </p>
          <p>
            Att härofvan upptagne torpare: Carl Bogren, Magn. Svensson, Carl
            Ström och Elfving Svensson, förutom den i för- teckningen upptagne
            fasta årslönen af 5 kr., derutöfver haft en kontant årlig inkomst,
            genom öfverdagsverken, uppgående till ungefär samma belopp, som
            skilnaden emellan deras och ofvannämnde arbetsdrängars kontanta
            årslön intygas, Kalmar den 9 januari 1895. Th. Lingmark, f. d.
            bokhållare vid Ottenby Stuteri. Vidimeras: Aug. Johansson, Knut
            Löfberg,
          </p>
          <p>
            adr. Kalmar. adr. Kalmar.
          </p>
          <p>
            9T
          </p>
          <p>
            TE ON "UILDUWD IJ DPALpupP 2 LIUOYON
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
