<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__102/mot_1895__ak__102-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            12 Motioner i Andra Kammaren, N:o 102.
          </p>
          <p>
            N:o 102.
          </p>
          <p>
            Af herr A. F. Broström, om skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran
            om utarbetande och framläggande af förslag till en riksförsäkringsanstalt
            för försäkring mot eldskada.
          </p>
          <p>
            Enär de i vårt land, synnerligast för städer, opererande brandförsäk-
            ringsbolagen, genom bildandet af »ringar», med sina höga tariffbestämmelser,
            som föreskrifva så hårda villkor, att försäkringstagare vid deras
            uppfyllande nära nog ruineras, och vid ömsesidigförsäkringsverksamheten
            det stundom är svårare för den icke brandskadade än den, eldsolycka
            öfvergått, anser jag, att det är statens pligt att träda emellan
            för att i någon mån skydda sina undersåtar från ekonomiskt förtryck
            i denna del. | Att en brandförsäkringsanstalt i statens hand skall
            ställa sig både bil- ligare och lemna större trygghet än de många
            nu varande privata och all- männa brandförsäkringsanstalter, med
            sina, hvar för sig, stora förvaltnings- kostnader, för att ej
            tala om den vinst dessa försäkringsanstalter måste hafva, är jag
            fullt öfvertygad om. Att en grundlig utredning dock måste föregå
            upprättandet af en riks- försäkringsanstalt för eldsolyckor är
            uppenbart, och då en dylik utredning svårligen kan ske annat än
            af Kongl. Maj:t, vågar jag vördsamt föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhåller, att Kongl.
            Maj:t ville låta utarbeta och för en kom- mande Riksdag framlägga
            förslag till en riksförsäkrings- anstalt för försäkring mot eldskada
            af såväl fast som lös egendom, som kan vara föremål för försäkring.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1895.
          </p>
          <p>
            A. F. Broström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
