<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__38/mot_1895__ak__38-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaåren, N:o 38.
          </p>
          <p>
            användning i Sverige blifvit mera spridd än i de flesta större
            länder, Ame- rikas förenade stater knappast undantagna. Säkert
            är, att hela Trollhättestranden, om tanken på inköp från sta-
            tens sida väckts för 10 å 20 år sedan, kunnat nu vara uti statens
            hand för en obetydlighet; men lika säkert torde vara, att, om
            frågan uppskjutes ännu 10 å 20 år, ett jemförelsevis vida större
            belopp än nu skulle erfordras för att inlösa under tiden skeende
            anläggningar och verkstäder vid de en- skilde tillhöriga fallen.
            | På anförda grunder får jag härmed föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Konungen hem- ställa, att,
            i sammanhang med pågående undersökning om lämpligaste sättet för
            tillgodogörandet af den kronan till- höriga vattenkraft vid Trollhättan,
            utredning måtte ske, på hvilka vilkor staten kunde förvärfva hela
            vattenkraften vid nämnda fall, för att, med kraftens tillgodogörande,
            undantaga omgifningarna närmast fallen till en national- park:
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1895. Henrik E. Ahrenberg.
          </p>
          <p>
            N:o 38.
          </p>
          <p>
            +
          </p>
          <p>
            Af herr A. Ericson i Ransta,' om ändrad lydelse af $$ 39 och
            44 i legostadgan den 23 november 1833.
          </p>
          <p>
            Den för tjenare i lag bestämda flyttningstiden den 24 oktober
            är för jordbrukaren olämplig, ty då pågår den synnerligt vigtiga
            höstplöjningen, och i sena år är ännu en del af skörden, i synnerhet
            rotfrukter, oinbergad, hvarför stora förluster kunna för jordbrukaren
            uppstå, om han då en vecka saknar arbetare och dertill måste hemta
            sina nya tjenare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1895/mot_1895__ak__38/mot_1895__ak__38-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 38. 5
          </p>
          <p>
            Väglaget är vid denna tid dåligt, och väderleken vanligen regnig
            och obehaglig. Dessa oftast förlustbringande svårigheter undvikas
            till större delen, om flyttningstiden framflyttas 1 månad eller
            till den 24 november. Den nu bestämda uppsägnings- och städseltiden
            är äfven olämplig. Att den 26 juli, som nu stadgas, utfärda betyg
            åt tjenare vid jordbruket är för tidigt, ty då återstår ännu den
            arbetsammaste och vigtigaste delen af tjensteåret. En framflyttning
            af uppsägnings- och städseltiden är derför af behofvet påkallad.
            Ännu ett skäl för framflyttning af uppsägnings- och städseltiden
            har den ort jag representerar. TI slutet af juli månad förekommer
            i Vesterås en s. k. folkmarknad. Denna tillställning förorsakar
            mycket ondt och är redan till namnet en styggelse. Framflyttas
            uppsägnings- och städseltiden till tid jag här nedan har äran
            föreslå, är jag förvissad att ofvannämnda marknad upphör, och
            dermed vore redan mycket vunnet för vår ort. | Med anledning häraf
            vågar jag vördsammast hemställa,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte för sin del besluta sådana ändrin- gar uti
            39 och 44 $$ i nu gällande »Kongl. Maj:ts för- nyade nådiga legostadga
            för husbönder och tjenstehjon; gifven Stockholms slott den 23
            november 1833», att dessa lagrum må erhålla följande lydelse:
          </p>
          <p>
            39 8. Vill husbonde skiljas vid tjenstehjon eller tjenstehjon
            vid husbonde, ege husbonde tjenstehjon upp- säga, och tjenstehjon
            tjenst sin, från och med den 1 oktober till och med den 1 november,
            och i Stockholms stad, för flyttning i maj månad, ifrån och med
            den 1 april till och med den 1 maj. Sker ej uppsägning å nu före-
            skrifven tid, fortfare tjenstehjon i tjensten till nästa flytt-
            ningsdag mot lika städja och lön, som förut. 44 8. Flyttningsdag
            för tjenstehjon, så å landet som i städerna, är den 24 november,
            med undantag för Stock- holms stad, der tvenne flyttningsdagar
            årligen ega rum, nemligen den 24 maj och 24 november.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1895. Adolf Ericson.
          </p>
          <p>
            ”
          </p>
          <p>
            Bih. till Riksd. Prot. 1895. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 12 Häft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
