<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1917--ak--00358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__358/mot_1917__ak__358-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HiU1Kvfg1XW9oFRVi7d6Af" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Do6wPhdfVV9EDsUSdSc1QQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QMBbacwMPT6thVvQvYW7oi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4i2xetJGLT8ypx7AqZzTLz" type="motBody">
        <div xml:id="i-5Z7udSNEtNGxRbG9tx9LFV">
          <p xml:id="i-WNuWYWb1YUGDKtgFg2kbN5">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 358. 7
          </p>
          <p xml:id="i-4RfoEBfCuh5DzL6bVJuGUE">
            Nr 358.
          </p>
          <p xml:id="i-HgLUuxw7p8PLpGK3TcwZZ4">
            Av herr Bengtsson i Göteborg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 129, angående krigstidstillägg och krigstidshjälp
            under år 1917 åt befattningshavare i statens tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-DX5v7ypmBQqw2VjEuckfcT">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 129 till riksdagen angående förslag
            om krigstidstillägg och krigstidshjälp under år 1917 åt befattnings-
            havare i statens tjänst heter det bland annat följande å sid.
            4: »till dem, som den 1 januari 1917 ej mindre på grund av försörjningsplikt
            under- höllo barn under 15 års ålder än även innehade och omedelbart
            dess- förinnan under minst ett år vid en och samma statsinstitution
            innehaft stadigvarande anställning med en daglig arbetstid, i
            medeltal icke under- stigande vad som för den ordinarie personalen
            vid samma eller jämförlig institution är såsom minimum i allmänhet
            stadgat.» Sedermera i propositionen, sid. 6, följande förklarande
            anmärkningar stipulera bland annat: »Ej heller må icke-ordinarie
            befattningshavare, som under år 1916 åtnjutit, oavsett semester,
            tjänstledighet för styrkt sjukdom under högst sex månader eller
            tjänstledighet av annan orsak under högst en månad, av sådan anledning
            förlora sin rätt till krigstidshjälp». Denna punkt återfinnes
            lika lydande i föregående års kungl. kun- görelse angående samma
            krigstidshjälp; och drabbade den då synner- ligen hårt och orättvist
            tullverkets extra-ordinarie personal, ävensom vissa telegrafverkets
            impregneringsarbetare. I tullverket tillgår på det sätt, att den
            extra ordinarie personalen endast inkallas i tjänstgöring i mån
            av behov. Därav följer att, vid minskning av göromålen, den tjänstgörande
            extra ordinarie personalen entledigas och går förlustig sin inkomst;
            varigenom störningar uppstå
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__358/mot_1917__ak__358-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HxE41owqHUabk7UKa4x5wz">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 358.
          </p>
          <p xml:id="i-DndCENkcabn5DhZFiRBRAA">
            i deras ekonomi på grund av dylika tillfälliga avbrott i tjänstgöringen.
            Någon dags uppsägningstid förekommer ej. I norrlandshamnarna inträder
            regelbundet varje vinter, till följd av ishinder, ett uppehåll
            i trafiken för en tid av tre å fyra månader. För dessa personer,
            som städse stå till tullverkets förfogande och som i många fall
            under flera års tid haft sin enda inkomst från samma verk, måste
            det anses hårt att nödgas räkna med dylika tillfälliga avbrott
            i arbetsförtjänsten, och ännu mera, om de skulle gå miste om en
            nödhjälp av den anledningen, att arbetsgivaren, staten, ej kan
            tillhandahålla arbete under mer än omkring tre fjärdedelar av
            året. Man måste alltså vända sig emot att en sådan ofrivillig
            tjänst- ledighet, även om den varar en längre tid än en månad
            av året, skall utgöra hinder för erhållande av krigstidshjälp,
            och torde sålunda en ändring av den åsyftade punkten i kungl.
            propositionen vara erforderlig. På grund av vad vi här anfört
            få vi föreslå att riksdagen måtte besluta:
          </p>
          <p xml:id="i-6mEEhv1UGZ7S4FCy9CxL6G">
            »Befattningshavare, som icke innehar ordinarie anställning, må
            icke på grund av tjänstledighet för allmänt uppdrag eller för
            inkallelse till annan militär tjänstgöring än den honom enligt
            $ 27 värnpliktslagen åliggande för egen utbildning förlora rätten
            till krigs- tidshjälp. Ej heller må icke-ordinarie befattningshavare,
            som under år 1916 åtnjutit, oavsett semester, tjänst- ledighet
            för styrkt sjukdom under högst sex månader, ofrivillig tjänstledighet
            till följd av tillfällig minskning i göromålen under högst tre
            månader eller tjänstledighet av annan orsak under högst en månad,
            av sådan anledning förlora sin rätt till krigstidshjälp.»
          </p>
          <p xml:id="i-Mv3xu95LdB5fzsf9Pqi53E" type="date">
            Stockholm den 27 mars 1917.
          </p>
          <div xml:id="i-5Y5LkksjkLU6e2stgjcxRL" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LKiDdVTTr7kxbSho6S1A1F">
              <item xml:id="i-RxYtRa5yj2noKGzZwPFChJ" who="i-3RnD8T9ms8CZMMrYjFAoRU" type="signature">
                Magnus Bengtsson
              </item>
              <item xml:id="i-8Mr1Qjzfayg6bJEHpjP1Bm" who="i-MayVboVGayNDk8VkKpWKZY" type="signature">
                Christian Ericson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-CS91VNNbfisvLF25L2MUdZ">
            ÅA. J. Andersson. Ernst Hage.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
