<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__fk__62/mot_1917__fk__62-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 62. 1
          </p>
          <p>
            Nr 62.
          </p>
          <p>
            Av herr Neiglick, om åvägabringande av utredning rörande ända-
            målsenligaste sättet för främjande av den statsunderstödda
          </p>
          <p>
            musikverksamheten i Sverige.
          </p>
          <p>
            Sedan 1912 utgår årligt understöd av statsmedel till »föreningar,
            som tagit till uppgift att, var och en för sig inom viss del av
            landet, verka för musiklivets höjande särskilt genom att göra
            god orkestermusik tillgänglig för de mindre bemedlade». Aven av
            nu pågående riksdag begär Kungl. Maj:t dylikt understöd till belopp
            av 42,000 kronor att utgå under de vill- kor och bestämmelser,
            Kungl. Maj:t kan finna gott fastställa. De hittills gällande villkoren
            återfinnas i kungl. kungörelsen den 6 oktober 1911. Av nämnda
            summa erhålla innevarande år Gävleborgs läns, nordvästra Skånes
            och Norrköpings orkesterföreningar vardera 13,500 kronor, under
            det att återstoden av anslaget anvisats till bestridande av kostnader
            för inspektion o. d. Utan tvivel gäller det här ett statsintresse
            av vikt. Musikens kultu- rella betydelse är allmänt erkänd. Då
            staten genom beviljande av under- stöd till orkesterverksamheten
            sätter de mindre bemedlade i tillfälle att för en ringa uppoffring
            få höra god musik, torde ett synnerligen behjärtansvärt ändamål
            främjas. Det torde emellertid kunna ifrågasättas, om den norm,
            efter vilken det ifrågavarande anslaget hittills fördelats, eller
            i kanske ännu högre grad om de villkor, som, efter Musikaliska
            akademiens förslag, av Kungl. Maj:t uppställts för anslags erhållande,
            verkligen äro lämpade att på bästa sätt i ovan berörda syfte främja
            saken. Det har inom intresserade kretsar ifrågasatts, huruvida
            icke de redan understödda föreningarna lättare skulle gå i land
            med sin uppgift — even- tuellt kunna nöja sig med mindre anslag
            och likväl prestera fullgod musik, om Kungl. Maj:t vid anslagets
            utdelning avstode från vissa för detta anslags erhållande uppställda
            villkor. Sålunda lär det vara förhållandet, att anslag Bihang
            till riksdagens protokoll 1917. 3 saml. 32 häft. (Nr 62—64.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__fk__62/mot_1917__fk__62-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Första kammaren, Ny 62.
          </p>
          <p>
            cj gives till orkesterförening, vars medlemmar på lediga stunder
            skaffa sig en "extra inkomst genom att giva restaurantmusik. Erfarenheterna
            från Göteborg m. fd. platser visa emellertid, att denna bestämmelse
            är fullkom- ligt onödig och snarast försvårar rekryteringen och
            finansieringen av veder- börande orkesterföreningar. Vidare kräves
            det, att statsunderstödd förening ovillkorligen skall giva alla
            sina konserter med minst 24 mans orkester, ehuru det torde vara
            ur musikalisk synpunkt bättre att hava ett något mindre antal
            men fullt kompeteéhta musici än ett större antal, till äventyrs
            mindre kompetenta. Har detta krav möjligen föranletts av önskan
            att genom det större antalet musici möjliggöra uppförandet av
            s. k. originalinstrumentationer, så torde man i mycket ringa mån
            nå denna avsikt, enär härför i allmänhet lär krä- vas minst 40
            a 50 mans orkester. Under de senare åren ha dessutom tillkommit
            förhållanden, som än mera påkalla att frågan om ändrade bestämmelser
            för erhållande av under- stöd till orkesterföreningar tages i
            allvarligt övervägande. TI sammanhang med regementenas förläggande
            i garnison i landsorten har ferstädes uppstått fråga om bildande
            av orkesterföreningar genom utnyttjande av regemen- tenas musikpersonal.
            De nu gällande bestämmelserna för erhållande av understöd lägga
            dock väsentliga hinder i vägen härför. Förhoppningen vid den nuvarande
            härorganisationens antagande att musikpersonalens lönein-
          </p>
          <p>
            komster skulle förbättras genom extra inkomster — vilken förhoppning
            spelade in vid lönernas bestämmande — lär 1 stort sett alls icke
            ha upp-
          </p>
          <p>
            fyllts. Där, såsom exempelvis i Uddevalla, en orkesterförening
            utan stats- hjälp bildats, kämpar den med svåra ekonomiska förhållanden
            och står in- för nödvändigheten att nedlägga sin för musiklivet
            betydelsefulla och av den stora allmänheten synnerligen beaktade
            verksamhet. Vill man i större utsträckning än hittills vinna det
            avsedda målet att bereda allmänheten tillgång till god musik inom
            de delar i landet, där ortsbefolkningen är beredd att själv göra
            uppoffringar härför, så måste vill- koren för erhållande av understöd
            ändras. En sådan ändring torde, bland annat, få avse lindring
            i bestämmelsen om orkesterns storlek, åtminstone ifråga om dess
            huvudsakliga verksamhet, varav också följer att utgående understöd
            kunna fastställas till mindre belopp. En utredning skulle säkerligen
            giva vid handen, att möjlighet finnes att lämna understöd för
            upprätthållande av verkligt god orkestermusik i landsorten under
            anspråkslösare och mindre betungande villkor än de nu, på Musikaliska
            akademiens förslag, fastställda. Jag tillåter mig därför hemställa,
            att riksdagen, vid beviljande av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__fk__62/mot_1917__fk__62-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner + Första kammaren, Nr 62. 3
          </p>
          <p>
            det av Kungl. Maj:t begärda anslaget av 42,000 kronor till musikföreställ-
            ningar i landet, måtte anhålla,
          </p>
          <p>
            att Kungl. Maj:t ville föranstalta om en allsidig utredning av
            det ändamålsenligaste sättet för främjande av den statsunderstödda
            musikverksamheten i landet.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 januari 1917.
          </p>
          <p>
            Sixten Neiqglick.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__fk__62/mot_1917__fk__62-004.pdf"/>
          <p>
            &gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
