<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1917--ak--00472">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__472/mot_1917__ak__472-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-RCDtFn5tgmM81KKsCdEKbB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GTAgKLZgD9ZyPNRGPsQBBT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FJih4pQ2EgSL8sSvXbUCEG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-TniitrhLaFZQHuAsX7ej5X" type="motBody">
        <div xml:id="i-FmSJiy8qtjDtM5LmGHyYyv">
          <p xml:id="i-SWWTgCBc122fpRS8yEJHfi">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 472. 7
          </p>
          <p xml:id="i-WSMUFZZLGRciycGswLAZ5m">
            Nr 442.
          </p>
          <p xml:id="i-CsxAVp3wsNnDEbrJRFedhA">
            Av herr Röing, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 204,
            angående krigstidshjälp under år 1917 åt vissa f. d. befattningshavare
            i statens tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-5Rt68v1jxUMW18qVGtXcRv">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 264 angående krigstidshjälp under
            år 1917 åt vissa f. d. befattningshavare i statens tjänst föreslås,
            att krigstidshjälpen skall till varje f. d. befattningshavare
            utgå med ett belopp av 100 kronor, dock så att ifrågavarande hjälp
            samt pensions- och understödsförmåner icke må tillhopa överstiga
            1,300 kronor för år räknat samt att från åtnjutande av hjälp undantagas
            f. d. befattnings- havare, som under år 1917 har att erlägga inkomst-
            och förmögenhets- skatt för högre belopp än 1,200 kronor. Det
            föreslagna beloppet av 100 kronor i krigstidshjälp kommer visserligen
            för de minsta pensionsinnehavarna att betyda ett avsevärt tillskott
            — som emellertid kan anses väl motiverat med hänsyn till den alltmera
            tryckande dyrtiden — men måste likväl betraktas såsom en alltför
            ringa hjälp. Utgör pensionen 1,000 kronor, kommer krigstids- hjälpen
            att stanna vid 10 procent av detta belopp för att vid stigande
            pension ytterligare sjunka och slutligen alldeles bortfalla, då
            hjälpen jämte pensionsförmånerna uppgår till 1,300 kronor. Då
            enligt den i propositionen meddelade statistiken över hälften
            av pensionärer med högst 1,500 kronors pension når upp till ett
            pensionsbelopp av 800 kronor, kommer för dessa krigstidshjälpen
            att allra högst belöpa sig till 12 procent och för det stora fertalet
            till än mindre procentsumma. För så vitt krigstidshjälpen är avsedd
            att utgöra en ersättning för den abnorma stegringen i levnadskostnaderna,
            torde icke kunna påstås, att behovet därav är mindre för dessa
            pensionärer än för de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__472/mot_1917__ak__472-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3qoKpHA8evdg8ZL4vgJS24">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 472.
          </p>
          <p xml:id="i-W2nT2eixwmnC5Wk7JTMJrr">
            statstjänare, som av vederbörande utskott föreslagits till erhållande
            av 15 procent krigstidstillägg med minimi- och maximibelopp av
            respektive 250 och 800 kronor samt dessutom krigstidshjälp. Vad
            speciellt be- träffar krigstidstillägget, som väl närmast skall
            utgöra ett vederlag för den allmänna sänkningen av penningvärdet,
            torde icke något hållbart skäl kunna anföras, varför detta skall
            sättas högre för de aktiva stats- tjänarna än för pensionärerna.
            Tvärtom, det är just de allra ound- gängligaste förnödenheterna,
            som stigit mest i pris, och dessa artiklar torde spela ännu större
            roll i pensionärernas än i övriga statstjänares budget. Erinras
            må för övrigt därom, att prisnivån allt fortfarande be- finner
            sig i stegring och att ökningen sedan kristidens början till sist-
            lidne april var icke mindre än 75 procent. Att under sådana för-
            hållanden bjuda statspensionärerna ett vederlag, som för det stora
            fler- talet allra högst utgör 12 procent, kan icke undgå att framkalla
            vissa bittra reflexioner. Åven måste det kännas bittert för sådana
            pensionärer, som uppbära mer än 1,300 kronor i pension, att icke
            alls komma i be- traktande vid utlämnande av krigstidshjälp. Med
            hänsyn till de under kriget inträdda, totalt förändrade förhållandena
            måste gränsen för den levnadsstandard, som kan betecknas som låg,
            sättas betydligt högre än förr. Och vad beträffar behovet av en
            dyrtidshjälp, kan detta sägas existera för så gott som alla statens
            pensionärer. Vad beträffar beloppet av den krigstidshjälp, som
            enligt det sagda bör beredas pensionärerna, torde detta, såsom
            ock i kungl. propositionen föreslagits, böra beräknas till en
            fix summa och icke i procent av pen- sionen. Dock torde, om gränsen
            för de pensioner, vilka sådan hjälp bör tillkomma, drages högre
            än i den kungl. propositionen, hjälpen kunna utgå med lägre belopp
            för de större pensionernas innehavare. Sättes bjälpen för de mindre
            pensionerna till 200 kronor, synes den kunna bestämmas till 100
            kronor för större pensioner med gränsen dragen vid ett pensionsbelopp
            av 1,200 kronor. För undvikande av ojämnheter vid övergången från
            lägre till högre krigstidshjälp synes dock därjämte böra bestämmas,
            att för innehavare av pensioner å 1,200—1,300 kronor hjälpens
            storlek beräknas så, att den jämte pensionen uppgår till 1,400
            kronor. Slutligen synes böra stadgas en maximigräns för storleken
            av de pensioner, som komma i åtnjutande av krigstidshjälp, och
            kan såsom sådan lämpligen bestämmas 2,400 kronor, varvid enahanda
            beräkning, som nyss nämnts, bör tillämpas för undvikande av ojämnheter
            vid över- gången.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__472/mot_1917__ak__472-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-T89pqqm6ZMp5UYprY8fM5X">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 472. 9
          </p>
          <p xml:id="i-L8DCc8WhZ365My87H9QwFV">
            Den ökning, som sålunda skulle företagas utöver vad Kungl. Maj:t
            föreslagit, kan, relativt taget, synas ganska betydande. För det
            stora flertalet av pensionärer skulle emellertid hjälpen icke
            uppgå till mer än högst en fjärdedel av pensionen, ett i förhållande
            till levnadskostnadernas stegring — som nämnt 75 procent — ganska
            blygsamt belopp. Absolut taget kan heller ökningen ingalunda anses
            betydande och kostnads- ökningen för statsverket torde stanna
            långt under den, som betingas av utskottsförslaget ifråga om krigstidstillägg
            och krigstidshjälp för aktiva statstjänare. Det maximum, som här
            föreslås, eller 200 kronor når icke ens upp till det föreslagna
            minimum för sistnämnda grupp av statstjänare. Och dock rör det
            sig här om väsentligen likartade behov, framkallade av den för
            samtliga mindre inkomsttagare lika tryckande dyrtiden. Det minimum,
            som föreslagits för de aktiva tjänstemännen, är ju icke avsett
            att utgöra något vederlag för försörjningsplikt eller dylikt,
            utan mot- svarar allenast vad som kräves för att möta stegringen
            i utgifter för absolut oumbärliga livsförnödenheter. Några hållbara
            skäl torde därför icke kunna riktas mot, att hjälpen för de minsta
            pensionärerna sättes till 200 kronor. På grund av vad sålunda
            anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-MqFT7cz2mkwWUKZZYk6fzU">
            att riksdagen ville besluta den ändring i Kungl. Maj:ts proposition
            nr 264, att krigstidshjälpen skall till varje f. d. befatt- ningshavare
            med pension eller därmed jämförligt årligt understöd å högst 1,200
            kronor utgå med ett belopp av 200 kronor; att samma hjälp för
            f. d. befattningshavare med pension eller understöd å 1,200—1,300
            kronor skall utgå med så stort belopp, att den jämte pensionen
            eller understödet uppgår till 1,400 kronor; att krigstidshjälpen
            för f. d. befattningshavare med pension eller understöd å 1,300—2,300
            kronor skall utgå med 100 kronor; att krigstidshjälpen för f.
            d. befattningshavare med pension eller understöd å 2,300—2,400
            kronor skall utgå med så stort belopp, att den jämte pension eller
            understödet uppgår till 2,400 kronor; samt att från åtnjutande
            av dylik hjälp undantages ej mindre f. d. befattningshavare, som
            under år 1917 Bihang till riksdagens protokoll 1917. 4 saml. 212
            häft. (Nr 470—472) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__472/mot_1917__ak__472-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-CV46rNV2g9Amkf6EgGec27">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-5FB1tw6b2t3CKSUe3L89Ye">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 472.
          </p>
          <p xml:id="i-NFAWsGs3izxWPHzHrH8A86">
            har att erlägga inkomst- och förmögenhetsskatt för högre belopp
            än 2,400 kronor, hustruns taxering däri inberäknad, än även gift
            kvinnlig f. d. befattningshavare, vars man lever.
          </p>
          <p xml:id="i-MApg8w8hYNY2S1R6KZLav7">
            Stockholm den 9 maj 1917.
          </p>
          <p xml:id="i-E7NLjuxsq4SrMP8dALQn3e">
            Erik Röwng.
          </p>
          <p xml:id="i-2pUrv1SwtbDkrLk1RsoaAC">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS' BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1917.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
