<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__159/mot_1917__ak__159-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-2V1Z7zBh3mwzRVowza6CWi">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KSpUnWxK7D3jGtwaXeVwBU"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-V7shiwgxWYiGj3hdB88gni"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-EUtNJ1GSTn3E1orPRYJcBc">
        <div xml:id="i-YNdZzmFZM58Rc7WbdDvVKs">
          <p xml:id="i-AoFaCEV4ZSBQ2RovhSLcHb">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 159. 1
          </p>
          <p xml:id="i-Kq97HJ57eEuPYQ3aJwNLga">
            Nr 159.
          </p>
          <p xml:id="i-3NaxWARRtCcz8epQjMAYB4">
            Av herr Nilsson i Kristianstad, om ändringar i 28 $ av för- ordningen
            angående tillverkning och beskattning av malt- drycker.
          </p>
          <p xml:id="i-HPVxC8Y23KbA8dfvW5stPt">
            I Kungl. Maj:ts nådiga förordning av den 7 aug. 1907 angående
            till- verkning och beskattning av maltdrycker, heter det i kap.
            IV par. 27 första stycket: »Vid tillverkning av svagdricka i skattefritt
            bryggeri må vörten, då jästen tillsättes, icke äga högre extrakthalt
            än sex procent». Om lämpligheten av denna maximigräns ifråga om
            extrakthalt kan, med hänsyn till nuvarande förbättrade tillverkningsmetoder
            för svagdricka, råda delade meningar, dock vill jag icke i detta
            sammanhang ifrågasätta något borttagande av denna gräns. Vad som
            däremot är ägnat att medföra olägenheter både ur konsu- menters
            och tillverkares synpunkter, är saknaden av en minimigräns i lagen
            ifråga om extrakthalten. Med ökade priser å maltkorn, ligger fres-
            telsen nära för mindre nogräknade tillverkare att i konkurrensen
            sänka extrakthalten, och exempel torde finnas att man för svagdricka
            gått till och med under tre procents extrakthalt; för tillverkare
            som sträva att hålla kva- liteten uppe torde en minimigräns därför
            vara ett värdefullt stöd. Att det ur konsumenternas synpunkt är
            betydelsefullt att söka för- hindra en tilltagande försämring
            av svagdrickat ligger i öppen dag. Brist och stark prisökning
            på mjölk gör, att svagdrickat i ändå högre grad nu än förr blir
            för stora lager av befolkningen nära nog den enda åtkomliga måltidsdrycken.
            För garanterandet av ett gott hushållsdricka kräves, enligt mitt
            för- menande, tvenne åtgärder, nämligen dels att i lagen införa
            en minimigräns ifråga om extrakthalten, som av sakkunniga ansetts
            böra sättas till 3,5 pro- Bihang till riksdagens protokoll 1917.
            4 saml. 71 häft. (Nr 159—161). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__159/mot_1917__ak__159-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MVxypECUBFhiKTwxWZxDD6">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 159.
          </p>
          <p xml:id="i-DmYQx2ad3eeoLAgw9Ax884">
            cent samt dels borttagandet av bestämmelsen om förbud för användandet
            av sackarin som sötningsmedel. För den senare åtgärden talar omöjligheten
            att utan sötningsmedel få ett gott och billigt svagdricka, och
            då användandet av socker dels ställer sig för dyrt och dels med
            hänsyn till nu rådande sockerknapphet icke är vare sig lämpligt
            eller möjligt, torde ett borttagande av förbudet att använda sackarin
            vid svagdrickstillverkningen icke väcka några betänkligheter.
            Tilläggas må också att, om en minimigräns ifråga om svagdrickats
            extrakt- halt införes i lagen, torde kvalitéförsämring i och med
            användandet av sac- karin icke behöva befaras. Ur de stora befolkningslagrens
            synpunkt må till sist framhållas den oer- hörda vikten av att
            de åtgärder, som vidtagas för inskränkningar i använ- dandet av
            korn till maltberedning, icke må gå ut över tillverkningen av
            svagdricka, då denna dryck dels med hänsyn till priset, dels på
            grund av brist på mjölk, måste betecknas som en de mindre bemedlades
            nödvändig- hetsvara. Med stöd av vad sålunda anförts, får jag
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-LsRVFrGSujoJRiRSdkA43D">
            att riksdagen måtte besluta, dels sådan ändrad lydelse av par.
            28 i Kungl. Maj:ts nådiga förordning av den 7 aug. 1907 angående
            tillverkning och beskatt- ning av maltdrycker, att en minimigräns
            ifråga om vör- tens extrakthalt, då jästen tillsättes, på 3,5
            procent in- föres, samt dels besluta, att mom. 2 i samma par.
            och förordning som stadgar förbud mot användandet av sackarin
            vid tillverkning av svagdricka må utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-Sfh6h9iLLk8fTBzPasH87a">
            Anbålles vördsamt det utskottet ville formulera de ändringar
            i förord- ningen som ett bifall till här gjorda yrkanden medför.
          </p>
          <p xml:id="i-LiczwhfCXEEVCZyWp5MwFq" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1917. Gust. Nilsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
