<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__416/mot_1917__ak__416-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 416. 1
          </p>
          <p>
            Nr 416.
          </p>
          <p>
            Av herr Ingvarson m, fl., om avslag å Kungl. Maj:ts proposi-
            tion, nr 209, med förslag till förordning om fortsatt tillämpning
            under år 1918 av förordningen om spiri- luosaaccis.
          </p>
          <p>
            Genom proposition nr 209 den 14 april 1917 har Kuvgl. Maj:t för
            riksdagen framlagt förslag till förordning om fortsatt tillämpning
            under år 1918 av förordningen om spirituosaaccis. Som bekant motiverades
            införandet av nämnda accis dels med det trängande behovet av nya
            inkomstkällor för fyllandet av uppkommen brist i budgeten, dels
            med angelägenheten av, att man genom ökad beskattning sökte minska
            konsumtionen av sådana rusdrycker, som accisen avsåge att träffa.
            Redan vid förslagets framkomst 1916 påvisades i en motion inom
            andra kammaren av Jöns Pålsson, Robert Karlsson, Axel Schotte
            och J. Rehn, att ett bifall till den kungl. propositionen innebure
            ett kring- gående av bestämmelserna i förordningen av den 18 juli
            1913 angående statsverkets fond av rusdrycksmedel. I överensstämmelse
            med en motion inom andra kammaren av O. H. Waldén trodde sig emellertid
            bevillningsutskottet hava kommit förbi denna allvarliga anmärkning
            genom att föreslå, att spirituosa- accisen skulle i dess helhet
            och direkt ingå i statsverkets fond av rusdrycksmedel, ur vilken
            i dess ställe skulle utgå ett motsvarande belopp för täckande
            av brist i statsbudgeten. Bihang till riksdagens protokoll 1917.
            4 saml. 187 häft. (Nr 416—418) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__416/mot_1917__ak__416-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 416.
          </p>
          <p>
            I en till bevillningsutskottets betänkande fogad reservation
            på- visade emellertid ett antal reservanter, att förslaget även
            i denna form faktiskt komme att medföra ett ökat beroende från
            statens sida av rusdrycksmedlen och att förslaget därigenom komme
            att strida emot principerna i riksdagens beslut av år 1913, vilket
            avsåg att icke blott begränsa det allmännas beroende av rusdrycksförsäljningen
            utan att jämväl för framtiden så småningom reducera detta beroende.
            Utan att fästa avseende vid dessa skäl beslöt första kammaren
            bifalla utskottets förslag, under det att andra kammaren avslog
            detsamma. Vid den gemensamma voteringen blev det emellertid av
            riksdagen antaget. Till denna utgång torde väsentligen hava medverkat
            bevillnings- utskottets förespegling, att »den föreslagna skatten
            är avsedd att utgå endast under kortare i propositionen angiven
            tid». | Den nu föreliggande propositionen om fortsatt tillämpning
            av förordningen om spirituosaaccis visar emellertid, att utskottsreservanterna
            hade fullt fog för sin farhåga, att den föreslagna skatten icke
            skulle bli av rent tillfällig natur. En farhåga, som även tog
            sig uttryck i ett anförande i andra kammaren av herr Sandler,
            som framhöll, »att, sedan man väl har slagit in på denna väg,
            det blir en ofantligt stark frestelse även för kommande riksdagar
            att fortsätta på samma väg, då det gäller att uppgöra måhända
            ännu svårare budgeter än detta års. Ty tillfälliga ändamål, ändamål,
            som man kan kalla för tillfälliga, lära väl alltid komma att framträda,
            men dock av den natur, att deras tillgodoseende är ett oavvisligt
            behov.» Det synes vara en viktig angelägenhet för riksdagen att
            genom ett avslag på den nu föreliggande propositionen förhindra,
            att statens intresse ytterligare bindes vid den ifrågavarande
            spirituosaskatten. Såsom det vid propositionen fogade statsrådsprotokollet
            utvisar har föredragande departementschefen — i motsats till vad
            som skedde 1916 — icke längre bemödat sig om att dölja att det
            enda syftemålet med spirituosaaccisen är, »att skatten vore erforderlig
            för att motverka av kristiden orsakade nedgång av vissa rusdrycksskatter
            och för att täcka de betydande, av kristiden förorsakade utgifter
            för sociala ändamål, som föresloges å 1918 års riksstat». Till
            denna motivering har även den nuvarande finansministern anslutit
            sig. Här har sålunda öppet uttalats den meningen, att ansträngningarna
            böra gå ut på att söka upprätthålla statens beroende av rusdrycksmedlen.
            Vid sådant förhållande måste man livligt instämma med 1916 års
            motionärer, att »det måste högeligen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__416/mot_1917__ak__416-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 416. 3
          </p>
          <p>
            förvåna, att finansministern tilltrott sig att på detta sätt,
            genom att föreslå en s. k. accis, kringgå och sätta sig över den
            viktiga princip, som fastslogs av Kungl. Maj:t och riksdagen år
            1913, enligt vilken statens nuvarande ekonomiska beroende av rusdrycksmedlen
            under inga förhållanden finge stegras, utan tvärtom borde automatiskt
            minskas i mån av nykterhetens framsteg bland befolkningen&gt;. Det
            av departementschefen i andra rummet anförda skälet för ett bifall
            till propositionen, att man nödgades tillgripa spirituosaaccisen
            »för att täcka de betydande, av kristiden förorsakade utgifterna
            för sociala ändamål», kan icke gärna tillmätas någon större bärkraft.
            Ett sådant skäl torde nämligen med lika och större fog kunna åberopas
            för ännu mera betydande ökningar av statens inkomster av rusdrycks-
            försäljningen, ökningar, som icke heller lära utebli, därest riksdagen
            en gång slagit in på denna väg. Men gentemot departementschefens
            argumentering på denna punkt torde även kunna åberopas, vad herr
            E. A. Nilson yttrade i samma fråga vid ärendets behandling 1916,
            när han bl. a. hänvisade till »en av Europas stormakter, som nu
            befinner sig i alldeles särskild grad uti ovanliga tidsförhållanden
            och som ansett, att förhållandena påkallade extraordinära åtgärder
            rörande de statsinkomster, som det landet hade av rusdryckshanteringen.
            Men detta land vidtog den åtgärden, att det strök bort dessa inkomster
            och detta därför, att man där ansåg, att tidsförhållandena krävde
            att samla nationens hela kraft; och för att kunna göra detta strök
            man bort icke allenast de statsinkomster, som härflöto ur rusdryckshanteringen
            utan även denna hantering själv. Det synes mig, att denna åtgärd
            skulle vara den, på vilken även vårt land borde slå in på under
            nuvarande extraordinära förhållanden». På sätt 1916 års motionärer
            anvisade, torde de 5,000,000 kronor, som i stället för spirituosaaccisen
            behöva anskaffas, lättast och lämpligast vinnas genom en förhöjning
            av krigskonjunkturskatten eller — därest denna utväg icke användes
            — på andra vägar, varom bevillnings- utskottet torde hava att
            avgiva förslag. På grund av vad sålunda anförts och i överensstämmelse
            med beslut av riksdagens nykterhetsgrupp, yrkas,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte avslå Kungl. Maj:ts proposi- tion nr 209
            med förslag till förordning om fortsatt tillämpning under år 1918
            av förordningen om spiri- tuosaaccis.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__416/mot_1917__ak__416-004.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 416.
          </p>
          <p>
            "Vid ett bifall härtill torde bevillningsutskottet föreslå de
            för- ändringar i förordningen angående statsverkets fond av rusdrycksmedel,
            eller i övrigt, som härav kunna föranledas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 april 1917.
          </p>
          <p>
            J. A. Ingvarson. Johan Ericsson. Aug. Sävström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
