<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1917--ak--00149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__149/mot_1917__ak__149-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CvHMBPNQcBiC1ntUbVNCe1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UgAr5yp6KET5RHcJRHe7LT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TRXucHiH9RGBqd3qtY2mkT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PkT2EZNsEvZN5RGuwtUgJs" type="motBody">
        <div xml:id="i-7LffiDJbbZHwqGFt4G196q">
          <p xml:id="i-9Dv1z7mYvhYujc9Y52tvBm">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 149. 5
          </p>
          <p xml:id="i-LRNCFsYHCMuYWwcVKJJAxZ">
            Nr 149.
          </p>
          <p xml:id="i-13ndEbdWD4tK2aSaLorEUz">
            Av herr Lindman m. fl., om skrivelse till Kungl. Maj:t angående
            åtgärder för befrämjande av sulfitsprittillverkningen i riket.
          </p>
          <p xml:id="i-WrVF81sRTdSCeZPh8P398k">
            Tillgången på flytande bränsle för motordrift har i Sverige under
            nu rådande förhållanden länge varit knapp. Importen av bensin
            har visser- ligen hittills icke varit i egentlig mening avbruten,
            men dock särdeles ojämn, vilket tidvis förorsakat betydande olägenheter
            för såväl näringslivet som den konsumerande allmänheten. De väsentliga
            anledningarna till att importen försvårats, stå i samband med
            handelspolitiska omständigheter och bristen på lämpligt tonnage,
            således hinder, som direkt framgå ur den av världskriget föranledda
            situationen. Med hänsyn härtill och i betraktande av motorbränslets
            stora bety- delse för landets krigsberedskap torde det få anses
            som en angelägenhet av synnerlig vikt, att de inhemska resurserna
            i avseende på flytande bränsle bliva med största möjliga skyndsamhet
            utnyttjade. Det ämne, som härvid närmast kan ifrågakomma att i
            ökad omfatt- ning framställa, är sulfitsprit. Tillverkning av
            sulfitsprit ur affallslut från sulfitcellulosafabriker har ägt
            rum i Sverige sedan år 1909. Förutsättningarna för denna nya fabri-
            kationsgrens utveckling har varit föremål för en omfattande teknisk-ekono-
            misk utredning, vilken verkställts av kungl. kommerskollegium
            med biträde av tillkallade sakkunniga och föreligger i form av
            ett sistlidet år tryckt betänkande.” Av denna utredning framgår
            i huvudsak följande: 1) Ett allmänt införande av sulfitspritfabrikation
            skulle medföra en årstill- | verkning av omkring 26,000,000 liter
            100 procent sulfitsprit, motsva- 2) Kungl. kommerskollegii utredning
            ang. åtgärder för främjande av sulfitsprittillverk-
          </p>
          <p xml:id="i-AygXx3AJN9hM3UoC5vYm5B">
            ningen, verkställd med biträde av tillkallade sakkunniga, jämlikt
            av Kungl. Maj:t den 29 maj 1914 givet bemyndigande. Stockholm
            1916.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__149/mot_1917__ak__149-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Cms4EtCq7u2L1qSVgKbbyH">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 149.
          </p>
          <p xml:id="i-QFo8ruoN98sJHfSTfhMr3Y">
            rande i värmevärde omkring 11,400 tons bensin eller ungefär två
            tredje- delar av importen; 2) varken teoretiska eller praktiska
            invändningar kunna från teknisk syn- punkt göras mot användande
            av sprit som motorbränsle; 3) sulfitspriten kan, genom visst understöd
            från det allmännas sida på lagstiftningens väg, bringas till full
            konkurrenskraft med annan inom landet framställd sprit och importerad
            bensin. Beträffande de tekniska förutsättningarna för sulfitspriten
            torde man böra beakta, att framställning av sulfitsprit förutsätter,
            att tillverkningen inom landet av sulfitcellulosa kan fortgå obehindrat.
            Detta har emellertid i en glädjande utsträckning varit fallet
            under nu rådande kristid. Den svenska trämassan av sulfitcellulosa
            har åtnjutit god avsättning, och upp- rätthållandet av fabriksdriften
            har icke mött oöverstigliga svårigheter. Sär- skilt förtjänar
            anmärkas, att denna industris behov av svavel för framställ- ning
            av den till sulfitlutens beredning erforderliga svavelsyrligheten
            kan tillgodoses med inhemsk och norsk svavelkis, samt att möjligheter
            lära förefinnas att genom tillgodogörande av andra svavelhaltiga
            mineral i nöd- fall hämta hela svavelbehovet ur svenska fyndigheter.
            Ifråga om anskaffandet av för sulfitsprit lämpliga motorer är
            att be- akta dels att omändringen av befintliga bensinmotorer
            för drift med sulfit- sprit visat sig jämförelsevis lätt och med
            relativt gott resultat kunna genom- föras på de flesta inom landet
            förekommande bensinmotortyper, dels att en för sulfitsprit helt
            nykonstruerad automobilmotor tillverkats inom landet och avprovats
            med gott resultat. Ifråga om de åtgärder, som föreslagits för
            att på lagstiftningens väg stödja sulfitspritindustriens utvecklingssträvanden,
            har kommerskollegium åsyftat att bereda staten medel att, kraftigare
            än vad nu kan ske, reglera sprittillverkningen, i syfte att tillverkningen
            av sprit för motordrift och andra tekniska ändamål må förbehållas
            sulfitspritfabrikerna så långt möjligt är, under det att dricksprittillverkningen
            förbehölles de brännerier, vilka som råvara använda potatis, säd
            o. d. De författningsändringar, som här- för påkallas, innebära
            i huvudsak sådan ändring av förordningen angående denaturering
            av brännvin, att dels brännerier och reningsverk endast med- gåves
            rätt att denaturera brännvin i viss av Kungl. Maj:t bestämd omfatt-
            ning, under det sulfitspritfabrikerna fritoges från denna restriktion,
            dels fördelen att verkställa denaturering med bensol — för framställning
            av som motorbränsle särskilt lämplig sprit — helt förbehölles
            sulfitspritfabrikerna. Genom dessa författningsändringar har kommerskollegium
            ansett, att sulfitspriten skulle erhålla tillräckliga garantier
            mot en konkurrens från den äldre brännvinsindustriens sida. Men
            då utredningen visat, att konkurren-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__149/mot_1917__ak__149-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BK4cjVWaVFXMgpPfSfGMRU">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 149. 7
          </p>
          <p xml:id="i-HvSNwbRPQs9bXyH7mxDtz9">
            sen med bensin som motorbränsle vid de marknadspris, som före
            kriget vore normala, icke vore möjlig för sulfitspriten, har kollegium
            framhållit nödvändigheten av att även i detta hänseende bereda
            sulfitsprittillverk- ningen ett skydd. Priset å bensin har nämligen
            under åtskilliga år varit väsentligt lägre än 27 öre per liter,
            vilket av de sakkunnige, kollegium anlitat, förklarats vara det
            lägsta pris å bensin, i jämförelse med vilket mo- tordrift med
            sprit vore ekonomiskt tänkbar. Med anledning härav har kommerskollegium
            föreslagit en tull av 20 öre per kg. (= 14 öre per liter) å bensin.
            De förutsättningar, som lågo till grund för kommerskollegii förslag,
            hava under världskriget bland annat i så måtto ändrats, att bensinpriset
            kommit att högst väsentligt överstiga det pris av 27 öre, som
            tidigare betecknats som undre gräns för sulfitspritens konkurrensmöjlighet,
            och av åtskilliga omständigheter att döma lärer väl ett ganska
            högt pris å bensin vara att förvänta för en avsevärd framtid.
            Visserligen medföra även de höga prisen å industribränsle, att
            sulfitspritens framställningskostnader stigit, men anledning torde
            väl åtminstone för närvarande saknas att påyrka en hög tull å
            bensin. Vid sådant förhållande synes det motionärerna, som om
            man borde snarast möjligt genomföra de författningsändringar,
            vilka betecknats som behövliga för säkerställande i vissa avseenden
            av sulfitsprittillverkningen. Motionärerna förbise icke, att frågan
            om lämpligaste sättet för dena- turering av motorsprit fortfarande
            i viss mån anses olöst, i det särskilt målsmännen för nykterhetsintresset
            ställt sig tveksamma beträffande effekti- viteten av den av kommerskollegii
            sakkunniga förordade denatureringen med enbart bensol. Men i betraktande
            av den stora nationella betydelse en ökad tillverkning av sulfitsprit
            otvivelaktigt har, är det motionärernas förhoppning, att en antagbar
            lösning av denatureringsfrågan måtte kunna snart utfinnas, även
            om denna lösning icke skulle bliva helt definitiv. På grund av
            det anförda få motionärerna föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-BpYkCVeykTAjeXe4PBwo6r">
            att riksdagen behagade i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla
            om vidtagande av åtgärder för befrämjande av sulfitsprittillverkningen
            i riket bland annat genom sådana författningsändringar, som kunna
            befordra denna tillverk- nings konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-YGjYnsLbCQoTUQyX5byvQZ" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1917.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZPtwz4r1twxAzD9NGQ5Sr" type="signatureBlock">
            Arvid Lindman. Hans Andersson. Gust. Odqvist.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__149/mot_1917__ak__149-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-V5xutuPA3QHaQjVNaeysBz">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 149.
          </p>
          <p xml:id="i-4eXgKeUcidyGdajRyc5dFJ">
            Emil Bengtsson. Nils Johansson.
          </p>
          <p xml:id="i-KsgXB6iFpQgTNfABs3g5ET">
            E. v. Hofsten. Edvard Lithander.
          </p>
          <p xml:id="i-LYkSy27jAb4FMGT9TQnv6b">
            P. M. Olsson. Wilh. Hellberg. 0. E. Holm. Gust. Rydén.
          </p>
          <p xml:id="i-SdHBKT2n7UsU5ZDwU3ujZE">
            Alex Thore. Sam. Söderberg.
          </p>
          <p xml:id="i-NXCBUDAr3icKCjbFt2zuts">
            S. Welin. Walter Kant.
          </p>
          <p xml:id="i-2vYr8SdCcruGBQbT6dAzZM">
            Carl Hallendorf.
          </p>
          <p xml:id="i-PMTQXrTv57J1CsCYMtR445">
            Arthur Gustafson,
          </p>
          <p xml:id="i-EV8PxS9xjE6ay9ujJXCQ2h">
            Kasenberg.
          </p>
          <p xml:id="i-FT27gjBnj9PKyfewJSxkrj">
            Sven Läbeck. N. E. Nilsson. Nils Winkler.
          </p>
          <p xml:id="i-NmjFKzeGrcq5GaLy1h5fMy">
            John Jeansson i Kalmar.
          </p>
          <p xml:id="i-B6ra7C5dnaP7wrm2wn4Hw1">
            E. Räf.
          </p>
          <p xml:id="i-DEpE2yMcLVRo4EAk359r2e">
            Rn STOCKHOLM, A.-B. P.A. MYMANS EFTERTR. 1917.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
