<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1917--ak--00182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-AZFn7C9PrENLaWtdLWJM7H" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Q9stDw6Nz7c2djKt7A3Etw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FcCY851tahz3CJtJwDH6FD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-UbmGYedpzADvKuwqJ64v5h" type="motBody">
        <div xml:id="i-TuFaQokhC8bsBRUi4JTEVX">
          <p xml:id="i-17Kk6Rqf1Kud3DnQw6TYAu">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 11
          </p>
          <p xml:id="i-WDJ9Mz1bduUqcj91sQ56qw">
            Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-L9Bt8pevMwuhkybi6JYP8z" type="titleString">
            Av herr Pettersson i Södertälje, med förslag till lag om teg-
            lering av bostadshyror.
          </p>
          <p xml:id="i-6iGxhTt3sfTPWdy6hmW6F6">
            Det synes nu vara ställt utom allt tvivel, att den brist på bostäder
            som sedan ett år rått i flera av våra städer kommer att stegras
            till verk- lig : bostadsnöd. Det kan också förutses, att detta
            läge av många hyres- särdar kommer att utnyttjas till en högst
            betydande hyresstegring. Av den i Stockholm utgivna hyreslistan
            framgår, att lediga lägenheter knappt stå att anskaffa och i pressen
            har meddelats, att för moderna lägenheter med värme, som nu uthyras
            till den stundande hösten, begäres 150 å&amp; 200 kronor mera
            per rum än förut. För rum med hypermodern inredning begäres hu
            lägst 650 kronor per år mot 450 å 500 kronor för två år sedan,
            för rum, som 1915 kostade 600 å 650 kronor, begäres 800 kronor.!?
            Sanno- likt komma även rum av enklare beskaffenhet att i många
            fall utsättas för en proportionell eller än större ökning. Vi
            stå inför en hyresstegring av vida allvarligare natur än den,
            som inträffade förra året. Alldeles oavsett de åtgärder, som kunna
            vidtagas för att stimulera byggnadsverksamheten, blir det därför
            en uppgift av den största betydelse för statsmakterna och kommunerna
            att söka ingripa mot sådan hyressteg- ting, som kan anses oskälig.
            Den 5 maj 1916 utfärdades med anledning av en framställning från
            bostadskommissionen en kungl. förordning om medling i vissa hyrestvister
            m. m. Den hyresreglering beträffande smålägenheter, som med denna
            för- ordning åsyftades, är helt och hållet beroende på frivillighet.
            Något tvång att anmäla hyresstegringar är icke stipulerat, ej
            heller hava de enligt för- ordningen upprättade kommunala hyresnämnderna
            makt att fastställa det hyresbelopp, de kunna finna skäligt. Den
            hyresvärd, som motsätter sig
          </p>
          <p xml:id="i-KAc4se8A1Fv6TX3DhhLxpp">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-J6C4KWsUfWTPKiNRNZzBwH">
            1 Uppgifter om hyresstegring å smålägenheter av enklare beskaffenhet
            hava icke erhållits.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AucLcccWUmLbxpdHUeYCrC">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-M72YKFXNHJymGuxHGWPLpQ">
            hyresnämndens medlingsförslag, riskerar endast att nämnden offentliggör
            sitt förslag och på detta sätt så att säga brännmärker en i strid
            mot detta vidtagen hyresförhöjning. Hyresnämnderna skulle samtidigt
            fungera såsom organ för bostads- förmedling, men även denna grundar
            sig helt och hållet på frivillighet. Bostadskommissionens förslag,
            som i övrigt följdes av Kungl. Maj:t, hade i denna punkt gått
            vida längre, i det att däri påyrkats föreskrift om skyldighet
            för hyresvärdar att anmäla inträffad hyresledighet och skedd uthyrning.
            Mot att hyresregleringen grundades på frivillighet, hade socialsty-
            relsen haft att framställa viktiga erinringar. En till tvister
            mellan hyres- värdar och hyresgäster begränsad förlikningsverksamhet
            förmodade styrelsen ej skulle bliva av någon större omfattning
            och betydelse. I måhända fler- talet fall torde nämligen hyresökningen
            ej giva anledning till någon tvist — den uppsagda hyresgästen
            ser sig utan vidare om efter en annan lägen- het eller hyresvärden
            hyr omedelbart ut lägenheten åt ny hyresgäst. För att kunna utöva
            det vidsträckta inflytande på hyrespriserna, som måste åsyftas,
            syntes det därför styrelsen nödvändigt att utsträcka nämndernas
            reglerande verksamhet i förevarande avseende. De borde sålunda,
            utan att någon hyrestvist förelåge, äga att upptaga till behandling
            frågan om hyres- stegring. Aven framhöll styrelsen att det syntes
            på sina håll kunna före- komma sådana förhållanden, att nämnderna
            måste utrustas med en mer vittgående befogenhet i avseende å själva
            hyresregleringen. I likhet med vad som redan genomförts i England
            och Norge samt föreslagits i Danmark" skulle då nämnderna äga
            att träffa bindande beslut i fråga om hyrespriser. Vid ett i Stockholm
            hållet opinionsmöte mot hyresstegringen den 22 maj 1916 — alltså
            efter utfärdandet av förordningen om hyresnämn- der — framhölls
            i antagen resolution, att hyresnämnderna icke beklätts med tvångsmakt
            och att deras verksamhet byggts på det tillmötesgående, som kunde
            visas från husägarnas sida. Komme icke det tillmötesgående att
            visas, som erfordrades för ett tillfredsställande resultat av
            förliknings- nämndernas verksamhet, förväntade mötet att nämnderna
            liksom i andra länder förlänades större befogenhet att giva eftertryck
            åt det allmännas krav. Med den erfarenhet, som nu föreligger från
            hyresnämndernas verk- samhet, torde kunna påstås, att den åsyftade
            hyresregleringen blivit av ytterst ringa omfattning och betydelse.
            I svenska stadsförbundets tidskrift (årg. 1916, Nr 7) har publicerats
            resultatet av en enquéte bland ordföran- dena i hyresnämnderna
            vid slutet av september förra året. Undersöknings-
          </p>
          <p xml:id="i-5gUqrUi3yjqx3WscdL5nPp">
            1 Sedermera föreskrivet i Danmark genom lag den 9 juni 1916.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-L5iPda1M3MexYEMKrfJL9Q">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 13
          </p>
          <p xml:id="i-2ncr6R1EfLBuV48GPmSw4u">
            materialet är mycket begränsat, beroende på att en del nämnder
            alltför sent trätt i funktion, och endast i Stockholms bägge hyresnämnder
            synes något nämnvärt antal fall av medling hava förevarit. Man
            finner att i Stockholm sammanlagt endast 169 anmälningar om hyrestvist
            handlagts och, såvitt av den publicerade statistiken framgår,
            ha i endast sex (6) fall av dessa förhandlingarna inför nämnden
            lett till någon nedsättning av hyresvärdens anspråk, varav i 2
            fall genom jämkning under hand inför nämnden och i 4 fall enligt
            av nämnden framställt medlingsförslag, som antagits av bägge parterna.
            Därjämte har dock i 17 fall förlikning träffats mellan parterna,
            utan att nämnden alls behövt ingripa; resultatet i dessa fall
            angives icke. I många fall (84) har den av hyresvärden begärda
            hyresökningen ansetts befogad och i några fall (6) hava de sökande
            återtagit sina an- mälningar eller har (5 fall) hyresvärden ej
            kunnat åläggas personlig in- ställelse. Granskar man särskilt
            de 23 fall, då medlingsförslag framställts, finner man att förslaget
            antagits av parterna i endast 6 fall, men för- kastats i 17 fall,
            varav i 16 fall av hyresvärden. Aven om resultatet av nämndernas
            förlikningsverksamhet varit ringa eller så gott som intet, må
            icke förnekas att de haft betydelse i andra avseenden. Sålunda
            har sannolikt icke utan visst fog framhållits, att deras blotta
            tillvaro varit ägnad att verka dämpande på planerade hyressteg-
            ringar. Aven har deras uppgift att förmedla uthyrningar av smålägen-
            beter i vissa städer — Stockholm har icke tillagt sina hyresnämnder
            sådan uppgift — länt till gagn, om också i saknad av anmälningsplikt
            för hyres- värdarna förmedlingen icke kunnat taga någon större
            omfattning. Med den akuta bostadsbrist, som nu står för dörren,
            kan emellertid befaras, att den nytta nämnderna kunnat göra, skall
            gå alldeles om intet. Hyresvärdarna torde under nu rådande förhållanden
            näppeligen genom nämndernas förefintlighet låta sig avskräcka
            från att vidtaga så stora hyres- förhöjningar, som läget på hyresmarknaden
            synes motivera, och nagot nämnvärt antal anmälningar om lediga
            lägenheter kan icke väntas inlöpa, då lägenheterna äro så efterfrågade
            som nu. Till förekommande av en hyresstegring, som skulle till
            det yttersta betunga de av dyrtiden hårt pressade mindre bemedlade
            folkklasserna, synes därför allt skäl föreligga att nu skrida
            till en utvidgning av nämn- dernas befogenheter och ett stärkande
            av deras ställning. Erfarenheten från de i våra nordiska grannländer
            inrättade hyresnämnderna synes också i hög grad tala för att denna
            väg beträdes. Såsom nyss omtalades, hade i dessa länder nämnderna
            beklätts med makt att fastställa hyrespriserna,
          </p>
          <p xml:id="i-XMpN1ATmTfbXpXWY6VZmuB">
            IT dd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-VXHvWBYB3cKjr7FHvitkug">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-HhFJcu735Tc7yzb1eofVvN">
            varvid skall tagas hänsyn till vad som är skälig hyra under normala
            för- hållanden med tillägg för stegring i omkostnader och räntor.
            I kommun, där hyresnämnd tillsatts, får hyran för smålägenheter
            icke höjas utan att nämnden givit sitt samtycke, en bestämmelse
            som givits retroaktiv verkan från visst datum. I Norge äger nämnden
            full frihet att efter objektiva grunder fastställa hyran, medan
            den i Danmark gjorts pliktig att sam- tycka till hyresökning,
            om hyresgästen på tillfrågan icke har något att invända mot ökningen.
            Dessa bestämmelser jämte en om skydd för hyres- gäst mot uppsägning
            under viss tid efter det nämnden fattat sitt beslut voro de grundläggande
            i de lagar, som i Norge och Danmark utfärdades resp. 10 maj och
            9 juni 1916 (bil. I och 2). Sedermera har den norska lagen erhållit
            ett betydelsefullt komple- ment och en liknande tilläggsbestämmelse
            har föreslagits av den danska regeringen. I Norge begagnade sig
            en del husägare av sin rätt att upp- säga hyresgästerna, innan
            nämnden fått hand om ärendet, och ifråga- varande lägenheter togos
            i besittning av industriella företag för deras ar- betare eller
            apterades till andra ändamål än bostäder. Med anledning härav
            har i provisoriska förordningar av den 26 augusti och 10 november
            1916 (bil. 3 och 4) bestämts, att hyresgäst icke kan med laga
            verkan uppsägas eller bostadslägenhet tagas i bruk för andra ändamal
            utan hyres- nämnds samtycke. I Danmark hava åter hyresvärdarna
            begagnat sig av sin rätt att uppsäga före ärendets behandling
            i nämnd för att öva tvång på hyresgästerna att samtycka till hyresstegring.
            Till förhindrande härav har föreslagits, att uppsägning från hyresvärdens
            sida icke är giltig med mindre nämnden givit sitt samtycke, och
            detta skulle gälla såväl större som mindre lägenheter. Denna bestämmelse
            skulle äga retroaktiv verkan från dagen för lagförslagets framläggande
            för riksdagen (den 9 november 1916) i Köpenhamn med grannkommuner
            (där hyresnämnd redan finnes tillsatt), men kan på ansökan utsträckas
            till andra kommuner. Lagen här- om (bil. 5) utfärdades den 22
            december 116. Erfarenheterna från Norge och Danmark erhöllo en
            sakkunnig be- lysning vid den bostadskongress, som i närvaro av
            representanter från våra grannländer hölls i Stockholm under dagarna
            21—23 september 1916. Av här bilagda yttranden vid kongressen
            av sekr. R. Arnesen från Kri- stiania och overretsassessor Rasmussen
            från Köpenhamn (bil. 6 och 7) framgår, att hyresregleringen särskilt
            i Norge framkallat stor tillfreds- ställelse i vida kretsar. Aven
            om givetvis icke den nya lagstiftningen väckt belåtenhet hos hyresvärdarna,
            så hava de dock i allmänhet lojalt och utan att yttra något mera
            högljutt klander ställt sig densamma till efterrättelse. Anmärkningsvärt
            är särskilt den norske representantens på-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-RPgozt6Gywu3uC3w922zBK">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 15
          </p>
          <p xml:id="i-LPdwZ8xsdWuu1jZMYwzM2V">
            pekande, att egentligen endast fastighetsspekulanterna låtit
            förnimma miss- nöje. I Köpenhamn synas dock hyresgästerna icke
            hava varit fullt be- låtna med lagen, något som uppenbarligen
            berott på, att, såsom nyss framhölls, hyresvärdarna medelst hot
            om uppsägning kunnat öva påtryck- ning på hyresgästerna för att
            genomdriva önskade hyresförhöjningar. I en gemensam framställning
            till inrikesministeriet från ordförandena i Köpenhamns hyresnämnder
            har påpekats, att denna brist i lagen till vä- sentlig del har
            gjort densamma verkningslös, och har påyrkats en lagänd- ring
            i den riktning, som regeringen sedermera föreslagit för riksdagen
            (se ovan). Att amellertid hyresregleringen haft en vida större
            effekt i grann- länderna än hos oss, framgår av meddelade siffror.
            Den norske represen- tanten vid bostadskongressen uppgav, att
            i Kristiania under de första 10 månaderna hyresnämnden handlagt
            c:a 609 ärenden och att i två tredje- delar av de intill juni
            1916 behandlade fallen hyresnämnden vägrat till- stånd till hyresförhöjning.
            I Köpenhamn behandlade de nio där inrättade nämnderna under den
            första månaden tillsammans c:a 2,000 ärenden, varav enstaka rörde
            sig om hela kvarter i staden, och i allmänhet var den hy- resstegring,
            vartill nämnderna lämnade sitt medgivande, mycket måttlig. De
            ”erfarenheter, som gjorts i våra grannländer, torde vara ägnade
            att lämna en lämplig anvisning å de grunder, efter vilka en effektiv
            hy- resreglering skulle kunna åvägabringas i vårt land. Först
            och främst synes det uppenbart, att en lagstiftning i ämnet bör
            rikta sig mot varje oskälig förhöjning av hyran i de lägenheter,
            varom fråga är, och att förhöjning icke bör kunna ske, utan att
            den reglerande myndigheten därtill lämnat sitt tillstånd. För
            att ernå vederbörlig effekt bör ett sådant lagstadgande förenas
            med straffbestämmelser av lämplig skärpa. I fråga om villkoren
            för myndighetens samtycke till begärd hyres- förhöjning synes
            den norska lagstiftningen vara att föredraga framför den danska.
            Att, såsom i Danmark bestämts rörande smålägenheter, göra myndighetens
            rätt att nedsätta det av hyresvärden begärda beloppet be- roende
            av framställd invändning från hyresgästens sida, kan lätteligen
            för- anleda, att ett otillbörligt tvång övas från hyresvärdens
            sida. Av fruktan för att bliva skild från lägenheten kan nämligen
            hyresgästen förmås att samtycka till en hyresökning, som han eljest
            icke skulle hava funnit sig uti och som icke kan anses skälig.
            På grund härav har ock, såsom nyss nämndes, den danska lagen till
            väsentlig del blivit verkningslös. Härpå har man, såsom jämväl
            omnämnts, i det nyligen framlagda danska lagför- slaget sökt råda
            bot genom bestämmelse, att hy resnämnds samtycke er- fordras för
            varje uppsägning av hyresavtal och att nämnden vid prövning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5GVqdcJbLnEqVmGuZcnJg1">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-Aw869rwZZm5uBBKgWKViRw">
            härav &gt;»skal tage serligt Hensyn til, om der foreligger saaden
            Grund til Opsigelse, at denne maa siges at stemme med Billighed&gt;.
            I Norge har hyresnämnden rätt att oberoende av hyresgästens för-
            hållande till kravet å hyresförhöjning fastställa hyran till belopp
            som må anses skäligt. Emellertid har man även i Norge, såsom förut
            anförts, an- sett sig behöva stipulera särskilt skydd mot uppsägning
            av hyresgäst. Eniigt provisorisk förordning av den 26 augusti
            1916 kan hyresgäst icke med laga verkan uppsägas, utan att hyresnämnd
            lämnat sitt samtycke. Sådant samtycke erfordras dock icke då hyresgäst
            försummat att erlägga avtalad hyra eller eljest gjort sig skyldig
            till »mislig forhold&gt;. Ytterligare har i en provisorisk förordning
            av den 10 november 1916 bestämts, att bostadslägenhet, som omfattas
            av lagen om hyresreglering, icke får tagas i bruk för affärsändamål
            o. dyl. utan hyresnämnds samtycke. Huruvida ett förbud mot hyresförhöjning
            utan myndighets tillstånd bör kompletteras med föreskrift om att
            tillstånd erfordras även för uppsägning från hyresnämndens sida
            av hyresavtal i allmänhet, kan sättas i fråga. Uppenbart är emellertid,
            att, om myndighetens rätt att fastställa hyran göres oberoende
            av hyresgästens samtycke till be- gärd hyresförhöjning, icke samma
            trängande skäl föreligger för ett stadgande om tillstånd till
            uppsägning som därest lagstiftningen erhåller samma innehåll som
            i Danmark. I det förra fallet synes prövningsrätten i fråga om
            uppsägningar närmast avse att skydda mot uppsägning, som företages
            för att inreda lägenheten till annat ändamål än bostad. Det kan
            dock tänkas, att, om regleringen inskränkes till att omfatta exempelvis
            endast möblerade lägenheter, hyresvärdarna i stor omfattning skulle
            upp- säga sina hyresgäster och sedermera uthyra lägenheterna möblerade
            samt därigenom undandraga sig lagens tillämpning. Till förebyggande
            av en sådan eventualitet synes ett stadgande om tillstånd till
            uppsägning av hyresavtal vara lämpligt. Förbises må icke heller,
            att ett dylikt stadgande sätter den reglerande myndigheten i tillfälle
            att öva en vida mer ingående kontroll över hyresmarknaden, än
            därest allenast förbud stipulerades mot hyresförhöjning utan särskilt
            tillstånd. Givetvis bör dock härvid göras undantag för de fall,
            då hyresvärden uppsäger avtalet på den grund att hyresrätten förverkats
            av sådan anledning, varom stadgas i hyreslagen, eller eljest uppsägning
            sker enligt särskild bestämmelse i samma lag, Mot varje lagstiftning,
            som avser att reglera hyran, har invänts, att den redan nu starkt
            reducerade byggnadsverksamheten därigenom skulle ytterligare hämmas
            och bostadsbristen ökas. Begränsas emellertid regleringen till
            att endast gälla de fall, då förhöjning i förut avtalad hyra för
            en lägenhet begäres, synes denna invändning i det väsentliga icke
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-6Xh2degmBWh5uCHAuCJF1w">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 17 ,
          </p>
          <p xml:id="i-LXbTzSfyCwm2eowVWYQf32">
            kunna göras gällande. En ytterligare garanti mot en skadlig inverkan
            å bostadsmarknaden får sökas i de regler, som fastställas för
            myndighetens prövning av hyresbeloppets storlek i varje särskilt
            fall. Härvid torde kunna tjäna till ledning de grunder, efter
            vilka sådan prövning bör ske enligt gällande förordning av den
            5 maj 1916 om medling i vissa hyres- tvister. Enligt denna förordning
            bör hyresnämnd söka utreda, i vad mån ökade utgifter för fastigheten
            (räntor, underhåll och andra omkostnader) skäligen giva fog för
            en hyresstegring. Härav torde följa, att höjda låne- räntor, kostnader
            för omplacering eller förnyelse av lån, utgifter för repa- rationer
            och ombyggnader, ökade kostnader för underhåll m. m. böra till
            skäligt belopp inräknas i den hyresökning, som får krävas. Självfallet
            bör detsamma gälla om annan ersättning (för värme, belysning m.
            m.), som hyresgästen på grund av hyresavtalet är pliktig att utgiva.
            Erinras må i detta sammanhang därom, att i Norge hyresnämn- derna
            även givits befogenhet att nedsätta oskälig hyra (efter förut
            skedd uppsägning av hyresavtalet). För nämndernas hyresreglerande
            verksamhet hava i grannländerna uppställts fullt objektiva normer,
            så att vid hyres- beloppets fixerande skall tagas till utgångspunkt
            vad som kan anses vara skälig hyra under normala förhållanden
            med tillägg för inträffad stegring i räntor och driftsomkostnader.
            För att icke hyresregleringen skall allt- för hårt drabba fastigheter,
            som uppförts under rådande tid av abnormt stegrade material- och
            arbetspriser, har dock uttryckligen stadgats att hänsyn skall
            tagas till byggnadskostnaderna i fråga om hus, som börjat byggas
            efter den 1 augusti 1914. I Danmark hava därjämte lägenheter,
            som för första gången tagits i bruk efter det lagförslaget förelades
            riks- dagen (den 10 april 1916), undantagits från lagens tillämpning.
            I fråga om hyresregleringens omfattning torde den lämpligen böra
            begränsas till smålävenheter av samma storlek, som avses i gällande
            för- ordning om medling i vissa hyrestvister (högst fyra rum,
            kök däri inbe- gripet). Dock bör regleringen enligt förordnande
            av Konungen kunna ut- sträckas att omfatta även större lägenheter.
            Att utsträcka regleringen till möblerade lägenheter och enkelrum
            torde i regel icke vara lämpligt. En viktig förutsättning för
            att ett förbud mot hyresförhöjning utan särskilt tillstånd skall
            kunna ernå önskad verkan, är att bestämmelsen härom gives retroaktiv
            verkan. Lämpligen torde kunna föreskrivas, att uppsägning från
            hyresvärdens sida, som skett viss tid före lagens utfär- dande
            eller senare, är utan laga verkan, därest icke tillstånd lämnats
            av den reglerande myndigheten. Såval i Norge som i Danmark har
            lagstift- ningen givits retroaktiv karaktär.
          </p>
          <p xml:id="i-B3rXSpcwTayqAi9ohDj26Y">
            Bihang till riksdagens protokoll 1917. 4 saml. 81 häft. (Nr 180-—183.)
            3
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-WCcG6H7VAx1wzyQWx2pZWa">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 182.
          </p>
          <p xml:id="i-AqowDHPWFHqKKVAnV4pybU">
            Vad beträffar organisationen av de hyresreglerande myndigheterna
            och deras verksaruhetssätt torde bestämmelserna härom i gällande
            förord- ning av medling i vissa hyrestvister m. m. i väsentliga
            delar kunna tjäna till ledning. Bland de ändringar, som kunna
            betingas av att hyresregle- ringen, på sätt ovan sagts, göres
            obligatorisk, må här endast nämnas, att antalet ledamöter i hyresnämnderna
            synes böra ökas med hänsyn till det utvidgade verksamhetsområdet
            samt att paritetisk representation av hyres- värdar och hyresgäster
            torde bliva erforderlig såsom en garanti för att de närmast berörda
            intressena bliva vederbörligen beaktade. I samband med en revision
            av gällande förordning om medling i vissa hyrestvister synes slutligen
            även böra prövas, om icke den hyres- förmedling, varom stadgas
            i $ 10 av förordningen, bör göras mera eftektiv. I den framställning,
            som föranledde förordningens utfärdande, hade sta- tens bostadskommission
            föreslagit bostadsförmedling, grundad på skyldig- het för hyresvärdarna
            att till hyresnämnden anmäla inträffad hyresledighet och skedd
            uthyrning av smålägenheter. Emellertid fann sig Kungl. Maj:t icke
            böra föreskriva annat än förmedling grundad på frivilliga anmälnin-
            gar. Den erfarenhet som nu föreligger från hyresnämndernas verksamhet
            synes tala starkt för betydelsen av en mera omfattande bostadsförmedling
            och visar, att en sådan näppeligen kan komma till stånd utan anmälnings-
            tvång, såsom föreslagits av bostadskommissionen. Skälen för en
            sådan anordning hava utförligt angivits av kommissionen och synas
            särskilt äga betydelse under nu rådande förhållanden, då allt
            större svårigheter yppas att anskaffa bostad, framför allt för
            mindre bemedlade familjer med många barn. Såsom kommissionen anfört,
            skulle ock hyresnämnderna beredas ett värdefullt stöd i sin hyresreglerande
            verksamhet genom den fortlöpande kännedom om hyresmarknaden, som
            erhålles med ledning av regelbundet inlöpande anmälningar om lediga
            lägenher och skedda uthyrningar. Alla skäl synas därför tala för
            att vad bostadskommissionen härutinnan före- slagit blir i lagstiftningsväg
            genomfört. Vad här ovan anförts skulle under vanliga förhållanden
            utmynna i en hemställan, att riksdagen ville besluta i skrivelse
            till Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t roåtte med beaktande
            av de i motionen fram- förda synpunkterna utarbeta och för riksdagen
            framlägga de lagbestäm- melser, som kunna befinnas erforderliga.
            Vid sådant förhållande skulle emellertid mer än ett år förflyta,
            innan en lagstiftning i ämnet komme till stånd, och all sannolikhet
            talar för att syftet med lagen därigenom skulle i väsentlig mån
            förfelas. Inför den bostadsbrist, som nu förefinnes, kan sannolikt
            väntas att från hyresvärdarnas sida kommer att framställas an-
            språk på en högst betydande hyresstegring till den stundande hösten
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-CXcaketYNuwiv5vt5yX75A">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 19
          </p>
          <p xml:id="i-HQs6GvYfx3bv3fburGc4WN">
            en sådan skulle under ovan angivna förutsättning också kunna
            genomföras utan hinder av lagstiftningen. Att detta i många fall
            skulle medföra högst menliga följder, särskilt för de av dyrtiden
            redan hårt tryckta mindre bemedlade folkklasserna, torde knappast
            behöva framhållas. Omflyttningar- nas antal skulle ökas och framkalla
            en mängd eljest onödiga kostnader, det ofta alltför ringa bostadsutrymme,
            varmed de mindre bemedlade förut måst nöja sig, skulle behöva
            ytterligare avknappas, svårigheterna att er- lägga hyran skulle
            tillväxa och förorsaka vräkningar o. s. v. Aven kan tänkas, att
            för staten skulle uppkomma stora kostnader genom nödvändig- heten
            att träda emellan med hyresbidrag. Visserligen torde i många fall
            en mindre” hyresökning icke kunna undvikas, beroende på stegrade
            ränte- och andra omkostnader. Men det kan ock befaras, att det
            rådande lävet på bostadsmarknaden av ett stort antal hyresvärdar
            komme att utnyttjas till en oskälig hyresstegring, vilken genom
            lämpliga lagbestämmelser skulle kunnat stävjas. Vid sådant förhållande
            synes det vara av synnerligen stor vikt, att vägar utfinnas för
            att en lagstiftning i ämnet må komma till stånd med mindre tidsutdräkt
            än under vanliga förhållanden plägar krävas. En möjlighet härtill
            torde erbjuda sig däruti, att riksdagen beslu- tar för sin del
            antaga en provisorisk lag, genom vilken Kungl. Maj:t — i likhet
            med vad som skett på andra, jämförliga områden under den rå- dande
            kristiden — bemyndigas utfärda de föreskrifter, som erfordras
            för att nå det i motionen angivna syftet. På grund av vad sålunda
            anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-RRGNXLnYBFEFMGsCdbLwht">
            att riksdagen ville för sin del antaga följande
          </p>
          <p xml:id="i-XpHBJGr1qB1x6qVgs1EgTt">
            Lag om reglering av bostadshyror.
          </p>
          <p xml:id="i-DGcnjjXTQkAs7EhPE9kZmt">
            Med upphävande av vad i k. förordningen den 5 maj 1916 om medling
            i vissa hyrestvister m. m. stad- gas förordnas som följer.
          </p>
          <p xml:id="i-CXCML5YPNnmAwPas2z7jX8">
            1 8.
          </p>
          <p xml:id="i-GmgVHSBZnR1dKfVCR3U9EP">
            Finnes vid krig eller krigsfara, vari riket befinner sig, eller
            eljest under utomordentliga, av krig föranledda för- hållanden,
            att hyror för bostadslägenheter stegras väsent- ligt över vad
            förhållandena påkalla, äge Konungen, där så prövas nödigt, i erforderlig
            omfattning förordna, att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-MYR2MpeAbmt1hYY1G5cwA2">
            20
          </p>
          <p xml:id="i-MZjz5eufiyRdKH7zPsmcT1">
            Motioner i Andra kammaren, N»r 182.
          </p>
          <p xml:id="i-WH5dVaSJxTw96Tdko9Yzin">
            sådan uppsägning av gällande hyresavtal angående bo- stadslägenhet,
            som från hyresvärdens sida skett högst två månader före förordnandets
            utfärdande eller senare, är utan laga verkan, därest icke tillstånd
            därtill lämnas av särskild för kommunen eller del därav tillsatt
            hyres- nämnd, samt att vid nya hyresavtal angående bostads- lägenheter
            viss av hyresnämnd bestämd hyra ej må överskridas. Från förordnande,
            som ovan sägs, må Konungen
          </p>
          <p xml:id="i-DcGsMWAfESXN6huXAyBAbG">
            medgiva de undantag, som kunna prövas skäliga.
          </p>
          <p xml:id="i-RSBv7ChRaPd49NqSeHH1pd">
            2 8.
          </p>
          <p xml:id="i-7VAY8bCpQJP1jYcLd6cs54">
            Tillstånd till uppsägning, varom i 1 $ av denna lag sägs, erfordras
            dock icke, då hyresvärden på grund av vad i 3 kap. 21—24 $$ av
            lagen den 14 juni 1907 om nyttjanderätt till fast egendom stadgas,
            är berättigad att uppsäga hyresavtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-GXP1zoR5cgNQ3BzXumy3df">
            3 8.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6UAou7V8x1HqVhBBWwKst">
            Vad i denna lag stadgas om hyra gäller även annan ersättning,
            som hyresgästen på grund av hyres- avtalet är pliktig att utgiva.
          </p>
          <p xml:id="i-YNXQ6QRZxQBPZAHa4pT3ft">
            4 8.
          </p>
          <p xml:id="i-R5jAj3JcQfU1X8RYBXC3Ha">
            Prövas sådana förhållanden, som i 1 $ av denna lag avses, vara
            för handen, äge Konungen ock i erfor- derlig omfattning förordna,
            att det skall åligga envar, som för egen eller annans räkning
            uthyr inom angivet område belägen bostadslägenhet eller del därav,
            att till kommunens hyresnämnd anmäla hyresledighets inträde och
            upphörande.
          </p>
          <p xml:id="i-L8brgSyaeWGyDRx2LRLP7S">
            5 8.
          </p>
          <p xml:id="i-A1AFhtpPuy55Bppqq4ZBpp">
            Den som med vetskap därom att för kommun, där han äger eller
            innehar lägenhet, som i denna lag avses, av Konungen meddelats
            förordnande, som i 1 &amp; sägs, uppsäger hyresavtal utan att
            tillstånd av hyresnämnd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-FCfaVt9vkzwZpTFXZUDDEk">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 21
          </p>
          <p xml:id="i-NfoxBapeigEZinYRaeCSxc">
            enligt Konungens förordnande därtill erhållits eller vid nytt
            hyresavtal angående sådan lägenhet betingar sig högre hyra än
            hyresnämnd bestämt, straffes med böter från och med fem till och
            med tiotusen kronor, och vare uppsägningen eller det nya hyresavtalet
            utan laga verkan.
          </p>
          <p xml:id="i-CL7r4SRbspaNxNKRUn9JDK">
            6 $.
          </p>
          <p xml:id="i-FFj9mBHK5PXifcEDn5oeHR">
            Försummar den, som enligt 4 $ är skyldig att anmäla hyresledighets
            inträde eller upphörande, att full- göra sådan anmälan eller lämnar
            han därvid mot bättre vetande oriktiga uppgifter, straffes med
            böter från och med fem till och med ettusen kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-K4S4rS6JwT3HkJZDbggJ4c">
            7 8.
          </p>
          <p xml:id="i-XPtfPJUGRaWpmrAzggUeDv">
            Den, som under den tid, då han är ställd under tilltal för förseelse
            mot denna lag, fortsätter samma för- seelse, skall, då han därtill
            varder lagligen förvunnen, för varje gång stämning därför utfärdats
            och delgivits, fällas till de böter, som äro stadgade för sådan
            förseelse.
          </p>
          <p xml:id="i-LSSU4rgngW24Cbd3MzEUeT">
            8 8.
          </p>
          <p xml:id="i-F83tq9118qhxoFoSvL5U4V">
            Förseelse mot denna lag eller enligt densamma givna föreskrifter
            skall åtalas av allmän åklagare. Sådant åtal anhängiggöres i stad
            hos polisdomstol, därest sär- skild sådan är inrättad, men eljest
            hos poliskammare och, där sådan icke finnes, vid allmän domstol
            samt å landet vid allmän domstol. Om klagan över domstols eller
            poliskammares beslut i dessa mål gälle vad i all- mänhet angående
            besvär i brottmål finnes förordnat.
          </p>
          <p xml:id="i-65p8HGUBenBJmJrr4kpGD2">
            9 $S. Böter, som enligt denna lag ådömas, tillfalla kro-
          </p>
          <p xml:id="i-BU7ZQ5HH9rVi9Ke4LYn9c9">
            nan. Saknas tillgång till böternas fulla gäldande, skall förvandling
            ske enligt allmänna strafflagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__182/mot_1917__ak__182-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-DN91zwuUgTr58WJhzCf9uy">
            22 Motioner i Andra kammaren, Nr 182. 10 8.
          </p>
          <p xml:id="i-V7ByFjowJmWuuQKZQZdHA6">
            Konungen äge meddela de närmare föreskrifter, som må erfordras
            för tillämpning av denna lag.
          </p>
          <p xml:id="i-FykMWBf37w9uCkE2izsFyu">
            Denna lag träder i kraft dagen efter den, då lagen, enligt därå
            meddelad uppgift, utkommit från trycket i Svensk författningssamling
            och gäller till och med den 30 april 1918.
          </p>
          <p xml:id="i-S4U5M8TRjzdy8o6f3N8oEi">
            Jag tillåter mig hemställa, att vederbörande utskott ville vidtaga
            de ändringar och jämkningar i förslaget, som kunna anses vara
            nödiga.
          </p>
          <p xml:id="i-WV75oAvQSvxyRX3yynharR" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1917.
          </p>
          <div xml:id="i-7wUNjtoArHQCQU7H9ixYja" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-L3N8MKjusaFZExBfmt6dyx">
              <item xml:id="i-UfhyU1rzEQchUrwxTYcL2a" who="i-SKeNWqaodDskJWp4b2SKPZ" type="signature">
                Jakob Pettersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-SXStnaTcP9MgXCDQaDc8Uy">
            Bilagorna till denna motion äro lika med dem, som äro fogade
            till nr 47 i 1:a kammaren av herr von Koch.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
