<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__27/mot_1917__ak__27-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9kd2rSuByWkqy91PtDQyfg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-YT9Wt1fR9CoLJtGe6mrBjs"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VQQo3tH7xgLHGV1uJuE9Wr"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LRiqNM6qULwUAho3PhLfVj">
        <div xml:id="i-EPbtsZXUkdqkGTUv1DXai8">
          <p xml:id="i-ApDcfqNEq2i4ty83VCLQ6r">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 27. 1
          </p>
          <p xml:id="i-14RSWtUKg8rbvtUaZft4VC">
            Nr 27.
          </p>
          <p xml:id="i-R2GadxDuMfmU7dZjRxF2Lx">
            Av herrar Lingström och Welin, om upphävande av 6 $ 2 mom. 1
            förordningen den 9 juni 1905 angående försäljning av vin och öl.
          </p>
          <p xml:id="i-FsLTJPK4gjToXgMJPhMntC">
            Sedan flera år tillbaka har nykterhetsfrågan varit aktuell och
            väntat på sin lösning. Som enighet mellan de båda kamrarna ej
            kunnat uppnås, har år efter år gått, utan att i stort sett något
            resultat vunnits. Förslaget om lokalt veto eller kommunal folkomröstning
            har hittills ej kunnat samla majoritet i båda kamrarna och torde
            lika litet vid inne- varande års riksdag hava någon utsikt till
            framgång. Ett slags kommu- nalt veto rörande försäljning av alkoholhaltiga
            drycker finnes ju redan genom nu varande lagbestämmelser med tillämpning
            av gällande rösträtts- grunder, i det att en ansökan om rättighet
            till försäljning av sådana dryc- ker icke kan beviljas, då de
            båda kommunala myndigheterna — å landet kommunalnämnd och kommunalstämma
            — avstyrkt densamma. Därest sålunda sådan försäljning alltid vore
            beroende på bifall till gjord ansökan, skulle kommunen även med
            användning av nu gällande 40-gradiga röst- skalan kunna kontrollera
            och förhindra sådan hantering, som visar sig vara demoraliserande
            för samhället. Därest inom ett samhälle finnes en gästgivargård,
            står dock kommunen alldeles vanmäktig i detta fall. Enligt kungl.
            stadgan den 22 juni 1911 angående skjutsväsendet skall vid gästgiveri
            nödig förplägning och uppassning för resande vara att er- hålla
            mot skälig betalning. Nu har enligt samma kungl. stadga gäst-
            givare visserligen icke någon skyldighet att, beträffande förplägning,
            till- handahålla resande öl, men enligt 6 8 2 mom. kungl. förordningen
            den 9 juni 1905 angående försäljning av vin och öl äger gästgivare
            utan sär- skilt tillstånd rätt att till resande utskänka öl i
            samband med servering Bihang till riksdagens protokoll 1917. 4
            saml. 14 höft. (Nr 27—29.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__27/mot_1917__ak__27-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UrcWRLUcRu6c8QAYQyQuwk">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 27.
          </p>
          <p xml:id="i-T6DE9bgxgVUcYD4Xwy2dBC">
            av mat. Denna rättighet är stundom så begärlig, att vid konkurrens
            å entreprenadauktion för erhållande av densamma entreprenören
            åtager sig skjutsningen till mycket billigt pris under förutsättning,
            att ölet mer än tillräckligt skall ersätta den billiga skjutslegan.
            Under sådana förhållan- den blir naturligtvis ett mer eller mindre
            kringgående av gällande förord- ning en följd till stort obehag
            för samhället, vilket som sådant icke kan förhindra den fördärvliga
            utskänkningen. Genom nykterhetsfrågans lösning i sin helhet i
            enlighet med de för- slag, som tidigare varit framlagda och vid
            innevarande års riksdag möj- ligen än vidare kunna komma att framläggas,
            skulle ju de olägenheter, som gästgiverierna i detta avseende
            åstadkomma, även försvinna, men i hän- delse mera genomgripande
            förslag ej heller nu skulle vinna framgång, komme den, synnerligast
            för vissa delar av landsbygden, obehagliga ut- skänkningen av
            öl å gästgiverierna att opåtalt fortgå. Om denna rättig- het fråntoges
            gästgivare, som sålunda beträffande utskänkning av öl vore underkastad
            samma bestämmelser som övriga, skulle genom denna utvidg- ning
            av den kommunala vetorätten icke så litet vara vunnet för nykter-
            hetens befrämjande. På manga orter i vårt land har man visserligen
            försökt avhjälpa detta onda genom att förvandla gästgiverierna
            till skjutsstationer, men enär dessa sistnämnda icke äro pliktiga
            att tillhandahålla resande mat eller s. k. »nödig förplägning»,
            har man på vissa orter ej kunnat tillgripa denna åtgärd. Vidare
            kan invändas, att en rättighet, som ingår i entreprenadvill- koren,
            rättvisligen ej utan gottgörelse kan fråntagas gästgivaren-entre-
            prenören, som vid anbuds avgivande tagit denna förmån i beräkning.
            Be- träffande denna omständighet hava vi tänkt oss saken ordnad
            på så sätt, att dessa utskänkningsrättigheter kunde successivt
            upphöra i mån, som entreprenadtiden för de olika gästgiverierna
            ginge till ända. På grund av vad vi sålunda anfört, få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-RPGccPXYVmPxgRp9J9wkkB">
            att 2 mom. av 6 8 i kungl. förordningen den 9 juni 1905 angående
            försäljning av vin och öl så ly- dande: »Gästgivare äge utan särskilt
            tillstånd rätt att till resande utskänka öl i samband med servering
            av mat», måtte upphävas.
          </p>
          <p xml:id="i-LaVMjqDBM3Tk8fEmRbdnvp" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1917. Aug. Lingström. S. Welin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
