<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1917--ak--00288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__288/mot_1917__ak__288-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-R3HKyz32M4kRDBFjKWcyEy" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5ExTbSG4eiiU3MyfV5aG9J" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9tMmPCrPLRfxoXqbm8yYxY" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YDJrJ3TwTv21SrKhZam4ZZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-MnC73t1D1ZgaontjD6tWbz">
          <p xml:id="i-TsqGaDo4jzVjfTiozyj6RR">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 288. 15
          </p>
          <p xml:id="i-YFYHRoxPKnBCkCsdNoMAqx">
            Nr 288.
          </p>
          <p xml:id="i-S8ogXXqtG5xT2ZBVge8SU7">
            Av herr JOnsson i Gumboda, om skrivelse till Kungl. Maj:t angå-
            ende revision av gällande resereglemente.
          </p>
          <p xml:id="i-3sDd1baJCxv2RKnFv6Y69v">
            Vid 1915 års riksdag väckte undertecknad motion med yrkande om
            revision av gällande resereglemente. Framställningen, som tillstyrktes
            av andra kammarens fjärde tillfälliga utskott, blev utan nämnvärt
            motstånd bifallen av andra kammaren, men rönte motsägelse i första
            kammaren och blev efter någon debatt därstädes avslagen. Under
            1916 års riksdag framlades frågan ånyo i första kammaren genom
            motion av herr Rosén. Första kammarens andra tillfälliga utskott,
            dit sistnämnda motion remitterades, hemställde om bifall till
            framställ- ningen efter en, enligt min mening, mycket sakrik motivering,
            till vilken jag ber få hänvisa (bihang Nr 44), och vill här endast
            återge ett brott- stycke av densamma: »Med det nu anförda anser
            sig utskottet ha givit synnerligen goda skäl för den uppfattning,
            vartill utskottet kommit, eller att en revision av resereglementet
            är behövlig. Härtill kommer emellertid ytterligare, att de utgifter,
            såväl för staten som för enskilda personer, vilka årligen utgå
            enligt resereglementet, torde vara långt mera betydande än vad
            man i allmänhet föreställer sig. De rese- och traktamentspenningar,
            för närva- rande uppgående till över 700,000 kronor, som återfinnas
            under rikssta- tens huvudtitlar, giva ingen verklig ledning för
            att bedöma totalbeloppet av hithörande utgifter. Dels finnas rese-
            och traktamentspenningar, under- stundom till mycket betydande
            belopp, uppförda på åtskilliga centrala ämbetsverks stater, dels
            bestridas dylika kostnader av publika fonder och kassor, dels
            ingå sådana kostnader, oavsett fastställda omkostnader, exem-
            pelvis i en mångfald av riksdagen beviljade byggnads- eller andra
            anslag. Utan en mycket ingående undersökning torde det vara omöjligt
            att ens tillnärmelsevis beräkna de genom resereglementet reglerade
            årliga stats- utgifterna för resor och traktamenten, men det är
            lätt att inse, att de måste vara betydande. Därjämte ålägger staten
            en mängd enskilda per-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__288/mot_1917__ak__288-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Wr1VYHyjRCjoSbbR1AwtPU">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 288.
          </p>
          <p xml:id="i-DdP3PH6UYzzNKoaS3mVfnp">
            soner dylika utgifter i sådana fall, där offentliga förrättningsmäns
            rese- kostnader helt eller delvis icke ersättas av allmänna medel.
            I detta sam- manhang kan erinras om häradsrätternas konkurssammanträden,
            lantmäteri- förrättningar, lantbruks- och skogsingenjörers samt
            vissa konsulenters tjänste- resor, olika syneförrättningar o.
            s. v., vilka helt eller delvis skola ersättas av enskilda personer,
            för vilka kontrollen av dessa räkningar är ännu svå- rare än för
            myndigheterna. Det ligger i öppen dag, att ett reglemente, varigenom
            så stora belopp skola regleras, bör vara så avfattat, att det
            är latt tillämpligt samt icke ger upphov, vare sig till onödiga
            utgifter eller till verkligt missbruk. Det torde t. o. m. med
            fog kunna ifrågasättas, huruvida icke ett reglemente av denna
            stora ekonomiska betydelse borde överlämnas till riksdagen för
            avgivande av yttrande, innan det av Kungl. Maj:t fastställes.»
            Men trots den ingående motivering, som utskottet sålunda preste-
            rade och de klara skäl för bifall till framställningen som avgåvos
            under debatten av flera talare (Första kammarens protokoll Nr
            2), avslog första kammaren såväl motionen som utskottets hemställan.
            Då emellertid kravet på nytt resereglemente omöjligt kan i längden
            avvisas, enär de grundväsentliga bristfälligheter som nu vidlåda
            detsamma i så många avseenden äro bevisade och då frågan berör
            en statsutgift som sannolikt får räknas i flere miljoner kronor
            årligen samt dessutom med erfarenhet från år 1907, då nuvarande
            resereglemente fastställdes, huru- som Kungl. Maj:t tog mera hänsyn
            till den mening i saken, som fram- fördes av ett par ämbetsverk,
            än till riksdagens uttalande i principfrågan, har jag ansett skäl
            föreligga att ånyo framlägga saken till riksdagens be- prövande
            och får därför vördsamt hewmställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Cet4SS9wXQrf2pPJ7U9Tiv">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om
            revision av gällande resereglemente.
          </p>
          <p xml:id="i-XpCKeQ6Dj3enUVWVik5vCp" type="date">
            Stockholm den 2 februari 1917.
          </p>
          <div xml:id="i-X1s3bFgypWP1kG99gsrpuN" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-B4epYWeNXPtppjoq4XcFXH" who="unknown" type="signature">
              Olof Jonsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-F2xA6ozDMnEzWZwL5YctjG">
            Stockholm 1917. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            170631
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
