<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1917--ak--00339">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SJSB8vdNrDPCJMZJqn8Kc9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-X1nDd2dwS2dqfDhA9sqxNx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6AnqQtkJrs71wmrijBH9Yc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8JDrtof9WrD2ni4DSdJT3b" type="motBody">
        <div xml:id="i-LjpFm5LuJD6gn6YxZu48TW">
          <p xml:id="i-5T679tT19cG8cPP6jwNbR4">
            Motioner 71 Andra kammaren, Nr 339. 1
          </p>
          <p xml:id="i-DFU5qTXyscxbBb939FMrMG">
            Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-UaxiD55ff4ojKydB8XDAna">
            Av herrar Berg i Munkfors och Stenudd, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition, nr 51, angående påbörjande av elektrifiering
            av statsbanelinjen Kiruna —Svartön samt fortsatt utbyggnad av
            kraftstationen vid Porjus.
          </p>
          <p xml:id="i-9KfyqtQYegxDdSmYW1RdzD">
            Uti en den 16 februari avlämnad proposition nr 51 har Kungl.
            Maj:t föreslagit riksdagen att för år 1918 anvisa dels för påbörjande
            av arbetena med elektrifiering av statsbanelin- jen Kiruna—NSvartön
            ett anslag av 3,500,000 kronor, med rätt för Kungl. Maj:t att
            förskottsvis redan under år 1917 av tillgängliga medel utan- ordna
            1.500,000 kronor, dels av det för fullbordandet av första utbyggnaden
            av kraftsta- tionen vid Porjus av riksdagen beviljade anslaget
            å 775,000 kronor återstående beloppet, 150,000 kronor, dels ock
            för påbörjande av en andra utbyggnad av nämnda kraft- station
            ett anslag av 925,000 kronor. I avseende på de för kraftstationen
            i Porjus begärda anslagen åsyftar denna motion icke någon förändring;
            icke heller synes någon invändning med fog kunna göras mot beviljandet,
            på sätt Kungl. Maj:t föreslagit, av anslag för genomförande av
            bandelen Kiruna— Gellivares elektrifiering. Däremot anser jag
            på grunder, till vilka jag längre fram skall återkomma, sådan
            utredning beträffande bandelen Gellivare —Svartöns elektrifiering
            icke i propositionen förebragt, att densamma nu lämpligen kan
            av riksdagen principiellt beslutas genom beviljande av det begärda
            anslaget till vissa grundläggnings- och byggnadsarbeten längs
            hela bansträckningen.
          </p>
          <p xml:id="i-HWt6vqVPi5KTD5tn5SbPm6">
            Vad beträffar bandelen Kiruna—Gellivare finnes redan överförings-
            ledning och omkopplingshus, som kunna tillbyggas till transformatorsta-
            tioner, vadan kostnaderna för denna bandels elektrifiering bliva
            så små, Bihang till riksdagens protokoll 1917. 4 saml. 153 höft.
            (Nr 839—340.) 1
          </p>
          <p xml:id="i-TAnwQCF9n6quDk1EWfV17">
            Kiruna— Gellivare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-F7Q1KkT9A9rSG2Vfnyvc6z">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-SC6bZPKdY9ixXot5Y2BD78">
            i jämförelse med den endast två gånger längre bandelen Gellivare—
            Svartön, att den förras utförande redan nu synes förmånligt oaktat
            de orimligt höga prisen å koppar och järn och den mindre fraktmängd
            å denna bandel, som är att påräkna efter krigets slut. Den i proposi-
            tionen påvisade vinst, som uppstår genom kolbesparing på grund
            av frakt- mängdens nuvarande storlek, vilken åter tillkommit på
            grund av att sjö- trafikens från Narvik nuvarande osäkerhet nödvändiggjort
            en omkastning av Kirunamalmens utfraktsväg skulle bli högst väsentligt
            minskad, även om fraktmängden efter kriget icke nedginge längre
            än till beräknade 300,000 ton. Men om, såsom troligt är, koppar-
            och järnpriser även efter kriget under åtskilliga år skulle hålla
            sig på sådan höjd, att en fullständig elektrifiering till Svartön
            icke kan ekonomiskt fördelaktigt genomföras, skulle dock genom
            möjligheten att kunna framföra malm- tåg med elektrisk kraft hela
            vägen från Gellivare till Riksgränsen en minst lika stor fraktmängd
            som nu kunna bibehållas å bandelen Gelli- vare—Kiruna, och kolbesparingen
            samt därmed vinsten genom elektri- fiering vid fortfarande lika
            höga kolpriser bli minst lika stor som man beräknar med nuvarande
            fraktförhållanden. Då det torde få tagas för givet, att hindren
            för sjötrafiken från Narvik, skola vid den tid, då elektrifieringen
            Kiruna—Gellivare hinner bli genomförd, vara till vä- sentlig del
            undanröjda, skulle det, om svårigheterna att erhålla tillräck-
            liga kvantiteter kol till rimliga priser fortfore, visa sig ekonomiskt
            för- delaktigt för alla parter, att en större del av den i Malmberget
            och Koskullskulle brutna malmen exempelvis under vinterhalvåret
            fördes med elektriskt drivna tåg till Narvik, vartill icke torde
            behövas några andra dyrbarare anordningar än anskaffandet av några
            fler elektriska lokomotiv. Den ojämnhet i trafiken från Kiruna
            till Riksgränsen, som är en följd av svårigheten att i de öppet
            liggande pallarne i Kiiruna- vaara på grund av de klimatiska förhållandena
            bryta lika mycket malm under vinter- gom under sommarhalvåret,
            skulle kunna bortelimineras, om man under vintern förde den Gellivare-malm,
            som eljest måste med rätt stora kostnader lagras å Svartön, över
            Kiruna till Riksgränsen och Narvik, därifrån den kunde omedelbart
            vidaresändas till avnämarne till så stor vinst för gruvägarne,
            att den säkerligen uppväger den något ökade fraktkostnad, som
            uppstår å den norska järnvägen till Narvik. För att taga ett exempel:
            man kunde tänka sig den blivande årsbryt- ningen i Kiruna, 5 miljoner
            ton, fördelad med 3 miljoner på sommar- och 2 milj. på vinterhalvåret
            (3 skift på sommaren och 2 skift på vin- tern) och hälften av
            brytningen i Malmberget och Koskullskulle, som kan pågå mera jämnt
            året runt på grund av den relativt stora under-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UYU6svHVYGeGNZgtc7x22e">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 339. 3
          </p>
          <p xml:id="i-6KfKYQagZhTwijX33gQXEk">
            jordiska brytningen där, således ej fullt en miljon ton, under
            vinter- halvåret fraktad över Kiruna och Riksgränsen. Man skulle
            då få i det närmaste lika stor trafik vinter och sommar och det
            mest fullständiga utnyttjande av driftanordningarne. Utom en årlig
            kolbesparing, som med ledning av uppgifterna i propositionen kan
            beräknas till ungefär 20,000 ton motsvarande efter 55 kronor per
            ton en summa av 1,100,000 kronor och som kan ernås inom en snar
            framtid, medan ännu de höga kolpriserna äro rådande, vinner således
            statens järnvägar denna jämnare trafik å riksgränsbanan, och inbesparar
            dyrbara omkostnader för lagring av malm å Svartön, vilket torde
            kunna möjliggöra att frakten från Gellivare till Riksgränsen ej
            behöver sättas högre än från Gellivare till Luleå, oaktat avståndet
            i förra fallet är 229, i senare fallet endast 205 km. Dessutom
            kan den under vintern alltid genom träkolstransporter och annat
            mycket ökade godstrafiken å de norrländska statsbanorna bättre
            tillgodoses, om en större del av ångloken å banan Gellivare— Luleå
            under vintern kunna disponeras för ändamålet. Nu kan det ju synas
            mycket opatriotiskt handlat, i synnerhet av en Luleåbo, att föreslå
            en minskning av exporten över Luleå och ökning över en norsk hamn,
            varigenom Luleå givetvis skulle göra en avsevärd förlust, såväl
            i skatteintäkt som i andra avseenden. Men jag vill ännu en gång
            framhålla, att förslaget avser endast den tid, som de abnorma
            kolpriserna kunna fortfara och samtidigt de höga priserna å koppar
            och järn omöjliggöra en ekonomisk elektrifiering av banan till
            Luleå, således en övergående olägenhet, som kan kompenseras på
            annat sätt, så som jag längre fram skall söka klargöra. På grund
            av de i propositionen anförda skäl synes anslaget för elektrifiering
            av bandelen Kiruna—Gellivare kunna begränsas till 2,350,000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8QJhigJeeiPNUog5V78QYM">
            Innan jag går in på frågan om elektrifieringen av hela linjen
            Gellivare—Svartön, vill jag först söka påvisa, att om man skulle
            vilja redan nu nedlägga några kostnader på denna linje, man skulle
            kunna ernå ett mera praktiskt resultat, en avsevärd kolbesparing
            redan inom den närmaste tiden, genom att använda d&gt;ssa pengar,
            icke längs hela banan till grunder, husbyggnader m. m., utr till
            elektrifiering av linjen närmast söder om Gellivare, exempelvis
            till stationen Ripats eller till den blivande transformatorstationen
            Nuortikon. Mellan Gellivare och Ripats, 21 km. i längd, finnas
            de svåraste motlutningarne å hela banan mellan Luleå och Riksgränsen,
            å långa sträckor uppgående till 1 på 60. Man har förut varit nödsakad
            att använda tre malmlok för tågens framförande
          </p>
          <p xml:id="i-8AG5htRnA2k3sPAHkw6ThU">
            Gellivare— Ripats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TMXmtjqnf6EvSaFCRRGhFe">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-Ay9peYfcgbn6FnWQNgAAph">
            å denna sträcka, medan två varit tillräckliga för banan i övrigt
            för samma tåg. Då man tänkt sig kunna utsträcka kontaktledningen
            från Risbäcks transformatorstation 33 km. långt till Gellivare
            utan att dit draga någon överföringsledning eller bygga något
            transformatorhus, skulle, om dessa anordningar utfördes, det sedan
            icke möta större svårig- heter att utsträcka kontaktledningen
            21 km. från transformatorhuset i Gellivare till Ripats eller till
            och med 31 km. till Nuortikon, om denna station skulle vara lämpligare
            för ombyte till ångdrift än Ripats. Jag an- ser mig inte böra
            göra något försök att räkna ut kostnaderna för de här- för behövliga
            anordningarne, som torde vara: utbyggnad av Kuosakåbbo omkopplingsstation,
            transformatorstation i Gellivare med utrustning samt överföringsledning
            från Kuosakåbbo till Gellivare och kontaktledning därifrån till
            Ripats eller Nuortikon och möjligen utflyttning av svag- strömsledningar
            samma sträcka. Emellertid förefaller det mig som om båda alternativen
            enligt de i propositionen angivna nuvarande priser skulle ligga
            mellan 1,200,000 och 1,500,000 kronor, således ungefär hälften
            av det anslag järnvägastyrelsen ansett behövligt för förberedande
            arbeten å bandelen Gellivare—Svartön och motsvarande det belopp,
            som begärts av densamma för 1918, då kostnaden för elektrifiering
            Kiruna— Gellivare frånräknas. Beviljas det i propositionen begärda
            beloppet 3,500,000 kronor för 1918, skulle för Gellivare—Ripats
            1,150,000 kronor bliva disponibla och ytterligare 50,000 å 350,000
            kronor å ett kom- mande års stat behövas. Medan således de i propositionen
            till 2,800,000 kronor beräknade arbetena icke skulle medföra någon
            kolbesparing utan endast i viss mån ett undvikande av fördyrande
            forcering vid det blivande genomförandet av elektrifieringen till
            Svartön, vars ekvivalent i pen- ningar dock ej i propositionen
            antytts och således ej kan vägas mot förluster i ränta och merkostnader
            för material, kan däremot en ut- sträckning av elektrifieringen
            söder om Gellivare i av mig antydd om- fattning med hälften så
            stort kapitalutlägg medföra en högst avsevärd kolbesparing, vilken
            jag ej är i tillfälle att precisera, men som för en transportmängd
            av 1 miljon ton malm dock torde få antagas ligga mellan 2,500
            och 3,000 ton kol eller för 2 milj. 5 å 6,000 ton kol med ett
            kolpris av 55 kronor således representerande i förra fallet 137,500
            å 165,000 kronor och i senare fallet 275,000 å 330,000 kronor.
            Även om en avsevärd del av dessa summor torde åtgå till strömkostnad
            och sådana underhållskostnader, som icke uppvägas av motsvarande
            vid ång- drift, finnes tvivelsutan tillräckligt kvar för att giva
            en anständig ränta å det nedlagda kapitalet. Ehuru här ovan antydda
            utsträckning av elektrifieringen ett stycke söder om Gellivare
            synes mig redan nu vara acceptabel, anser jag mig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-KrHZiq6UDKu1PNRQ96kud3">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 339. 5
          </p>
          <p xml:id="i-T8kB3xXoNgPQSg1adgauh6">
            dock ej böra framställa yrkande därom, enär i varje fall elektrifieringen
            av Kiruna—Gellivare torde böra gå före.
          </p>
          <p xml:id="i-4VCxegBAP1uyRMjr5FXRzD">
            Jag kommer nu till frågan om beviljandet av anslag till vissa
            grund- läggnings-, husbyggnads- m. fl. arbeten längs bansträckningen
            Gelli- vare—Svartön, vilket är den punkt, vari motionens yrkande
            går mot den kungl. propositionen. Såsom redan påpekats kunna dessa
            arbeten ej medföra någon direkt ekonomisk vinst genom kolbesparing
            utan tvärtom måste förlust på deras förtidiga utförande uppstå
            dels genom de nu rådande abnorma materialpriserna dels genom räntor
            under tid, som förflyter innan elektrifieringen blir fullt genomförd.
            Ökningen i anläggningskostnad beräknas utgöra 1,050,000 kronor
            utan räntor och med dessa efter fem års uppskov 1,824,000 kronor.
            Då utbyggnaden av Porjus för ett sjunde, för järnvägsdriften avsett
            aggregat kräver en tid av minst 2'/2 år och den normala byggnadstiden
            för utförande av alla grundläggningsarbeten m. m. för elektrifieringen
            beräknas till minst fyra somrar, torde, om även hänsyn tages till
            osannolikheten av materialprisens sjunkande under flera år framåt,
            minst fem år komma att förflyta innan elektrifieringen kan beräknas
            bliva slutförd. Man har således att räkna med en- ökning av kostnaderna
            inberäknat räntor genom ett utförande nu av de föreslagna arbetena
            av allraminst 1,800,000 kronor. Förslagets kreditsida utgöres
            av den inbesparing, som skulle göras genom att fördyrande forcering
            av dessa arbeten, som skulle bli nödvändig om de uppskötes, för
            att man skulle bli färdig i samma tid, kunde undvikas. Jag har
            svårt att förstå, huru sådana arbeten som ifrågavarande, sju st.
            nya husbyggnader och diverse tillbyggnader samt uppförande av
            fundament för ledningsstolpar längs linjen och uppsättande av
            en del stolpar, allt för en i februari 1916 beräknad kostnad av
            1,750,000 kronor, vilken antages för normalkostnad även efter
            kriget, skulle kunna bli ungefär dubbelt så dyra, om de skulle
            utföras på en kortare tid t. ex. två år i stället för fyra, d.
            v. s. ett flertal av dem samtidigt i stället för efter varandra.
            Blir ej kostnaden genom force- ringen lika mycket ökad, som beloppet
            av den genom ett omedelbart utförande åsamkade högre kostnaden
            jämte ränta, så är det tydligen förmånligare att låta anstå med
            arbetena åtminstone ett par år och sedan, om det behövs, forcera
            arbetet. Vid sådant förhållande bliva kalkyler över amorteringen
            av merkostnaden genom tidigare elektrifiering icke behövliga.
            De i propositionen gjorda vinstberäkningarna å elektrifieringen
            bygga samtliga på ett kolpris av 55 kronor per ton, varjämte angivas
          </p>
          <p xml:id="i-Bu9u4K5Vk73bFY8AHzR1XK">
            Gellivare— Svartön.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-GN73aKwXVgqF4Vp7wt7eNg">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-Bsa8bNV9D2nWVVeq3wqemY">
            de summor, varmed vinstsiffrorna skola ökas eller minskas för
            varje tiotal kronor, varmed kolpriset stiger eller faller. Vinstsiffror
            för olika transportmängder per år, 2, 3 eller 4 miljoner ton äro
            angivna dels för den på nuvarande järn- och kopparpriser beräknade
            kostnaden, 26,500,000 kronor, dels på den kostnadssumma som baserats
            på järn- vägsstyrelsens i februari 1916 beräknade priser med tillägg
            av merkostnad för de arbeten, som avses att utföras genast, dels
            utan ränta och dels med ränteberäkning för ett femårigt uppskov
            med fullbordandet. Då det torde vara till nytta för bedömandet,
            ha nedanstående tabeller över dessa »vinst- och förlustsiffror»
            uppgjorts:
          </p>
          <p xml:id="i-XzB5GbhWKRbJVpUWsYHHaN">
            SEE ERE IEA TASTE BET EASTERN DE ST SAINTS EA ENE SE SATSA IEA
            AEA
          </p>
          <p xml:id="i-3p2DQVNzX6KeZQEsgrktDx">
            Kolpris per ton
          </p>
          <p xml:id="i-GzeogxSNxDDX5waSbzZX3g">
            55 kr. 45 kr. 35 kr. 25 kr. 18 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-C2AH9GosFENarjR8CHBgMG">
            Vinst eller förlust (-—) i kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-f7YAuQX9EAxx5DitTjnmd">
            | ÅA. Nuvarande materialpriser.
          </p>
          <p xml:id="i-KcfjDPxrueb9ei3c8jMjWV">
            2 milj. tons frakt........s.ss...s0.s0&gt; 795,000 375,000 —
            45,000 | — 465,000 | — 885,000 ÖR MW OM rn 1,780,000 1,200,000
            620,000 40,000 | — 540,000 4 oo OM OM anser eerser enn 2,750.000
            2,010,000 1,270,000 530,000 | — 210,000
          </p>
          <p xml:id="i-2wZZxhUGbVTLVZ1T1zRJfo">
            B. 1916 beräknade material-
          </p>
          <p xml:id="i-FJBhUH6zWF6eChjDDQRhNz">
            I priser. 2 milj. tons frakt..................... 1,325,000 905,000
            | 485,000 65,000 | — 355,000 3 &gt; OM M sms 2,310,000 1,730,000
            1,1530,000 510,000 | — 10,000 4 DBR eerssrreseressrarr ena 3,280,000
            2,540,000 | 1,800,000 1,060,000 320,000
          </p>
          <p xml:id="i-XjtLBf56LJ6J1myXefMSAj">
            IC. 1916 beräknade materialpriser med merkostnad för förbere-
            dande arb. och 5 års ränta.
          </p>
          <p xml:id="i-7pzei4ptMw7k416NPby9Rd">
            2 milj. tons frakt. ..ssssssssess seen 1,285,000 865,000 445,000
            25,000 | — 395,000 (3 RN MS MM RNE | 2,270,000 1,690,000 1,110,000
            530,000 | — 50,000 | Jå Mm CM Mo deresseereer seserrns 3,240,000
            | —2,500,000 | —1,760,000 1,020,000 230,000
          </p>
          <p xml:id="i-3q7V9WrfxVYdQXfqLSySgV">
            Vid bedömandet av dessa förhållanden måste man komma ihåg, att
            särskilt järnpriset är beroende av kolpriset (kopparpriset synes
            av de uppgifter, som lämnats i propositionen sid. 11, ej spela
            avsevärt större roll än järnpriset). Om man därför måste vänta
            med elektrifie- ringen, tills ett lämpligt järnpris kan erhållas,
            så sker nog inte detta, förrän även kolpriset gått ner. Man kan
            också få vänta längre, ty
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-ED6riyEvwT1uBRCjLgGgV">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 339. 7
          </p>
          <p xml:id="i-LAUyyCvMjUhgbrJD96JvnD">
            Järnpriset kan fortfarande hållas uppe av höga malm- och arbetspriser
            sarat stark efterfrågan. Den möjligheten torde ej heller vara
            helt ute- sluten, att kolprisen skulle kunna gå ner rätt mycket.
            Såväl England som Tyskland torde efter kriget nödgas så mycket
            som möjligt expor- tera lätt tillgängliga värden för att förbättra
            sin ekonomiska ställning. Innan deras industri, som först skall
            återupprättas och fylla de egna behoven av varor, hinner producera
            större mängder exportvaror, ligger det ju nära till hands för
            båda länderna att etablera en massbrytning av sina stora koltillgångar,
            och man behöver väl knappast befara någon »trustbildning» dem
            emellan, åtminstone icke under en ganska lång tid. Snarare torde
            man kunna vänta ekonomiskt krig med nedsättning av priserna. Vad
            såväl kopparn som järnet beträffar anses ju allmänt, att priset
            även efter kriget kommer att hålla sig mycket högt. Allt detta
            gör, att man torde böra vara mycket försiktig vid vinstberäknin-
            garna i fråga om prisnivån på kol jämfört med järn och koppar.
            Ett kolpris av 25 kronor för en längre framtid, varunder elektrifieringen
            skulle amorteras, torde vara högt räknat. Då nu i propositionen
            förutsatts, att elektrifieringens slutfö- rande skulle uppskjutas,
            tills de av järnvägsstyrelsen i februeri 1916 beräknade koppar-
            och järnpriserna kunna ernås, så torde man kunna utgå från de
            i tab. C angivna vinstsiffrorna. Av denna tab. framgår, att vid
            ett kolpris av 15 kronor, motsvarande ungefär 1914 års pris, vinst
            uppstår först vid en årsfrakt av 4 miljoner ton med 280,000 kronor.
            Anutages kolpriset till 25 kronor, blir vinsten vid 2 miljoner
            tons frakt 25,000 kronor, således nära förlustgränsen, vid 3 miljoner
            tons frakt är vinsten 530,000 kronor och vid 4 miljonor ton 1,020,000
            kronor. Man torde kunna säga, att även om man väntar med elektrifieringen,
            tills koppar och järnprisen gått ner till de 1916 beräknade (250
            kronor per ton järn och 2,000 kronor per ton koppar), så bör man
            ha en årlig fraktmängd av 3 miljoner ton för att företaget säkert
            skall bära sig. Enligt de under 1907, 1908 och 1913 träffade avtal
            har Luossa- vaara—Kiirunavaara Aktiebolag rätt att över Svartön
            utfrakta följande kvantiteter järnmalm, varjämte från andra gruvföretag
            i den sistnämnda år avgivna propositionen antagits följande fraktkvantiteter
            över Svartön:
          </p>
          <p xml:id="i-GtXki7wtQkDGhpTgBDmX5">
            Beräknad fraktmängd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-KZhx8v4cY7XxarSfctCUbG">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-Lz5WjUKzeUJGq33zJmFY5d">
            ——L K 2 |=ooosssesmemsssmsssmmomemmmmmeemmmon ne — "2 — ="
          </p>
          <p xml:id="i-LRzqrHLZMB3PaSxjc9JoBt">
            T i I 1 Svartön från Gellivare År från Kiruna för | a - Tuolluvaara
            A.-B. 1907 1908 oc Pre ee Summa 1913 från Koskullskulle Ton Ton
            Ton 1918 oissosssrsrsesrsereeseseerr ers rn ena 45,000 | 1,275,000
            370,000 1,690,000 100 ooo störs ss 45,000 1,225,000 370,000 1,640,000
            1920 mosmeesssrssssrssessrsereer een err ana 45,000 1,305,000
            370,000 1,720,000 100 osvamannsssninarennse esse 45,000 1,390,000
            370,000 1,805,000 1922 ooooeossssssssserereeerr ena Ned 45,000
            1,405,000 370,000 | 1,820,000 1020) sssonesm onesessuseusmssasssrsues
            sn 45,000 1,410,000 370,000 1,825,000 1024 oomsvevn eenenensassnnan
            TNT 45,000 1,410,000 370,000 | 1,825,000 1925—19832 oisssnonsesesssrererrrrr
            rst årl. 45,000 (2) | årl. 1,420,000 | årl 370,000 årl. 1,845,000
            1933-1987 omoss..25 sees ssernssese årl. 45,000 (2) årl. 750,000
            | årl. 370,000 (2) | årl. 1,165,000 Efter 1937 ooosssnosssssssssssere
            ar rrnt ? beroende på nya | ? ? I avtal Medeltal 1918—1937 ..ss.nsnsnnn
            sn årl. 45,000 (2) | årl. 1,226,500 | årl. 370,000 (2) | år. 1,641,500
          </p>
          <p xml:id="i-W1dojsTiv6BkhBSW3VyRux">
            De utom kontrakten beräknade fraktkvantiteterna från Tuolluvaara
            och Koskullskulle samt varpmalm från Gellivare malmberg torde
            knap- past komma att undergå någon avsevärd höjning, då man vid
            de båda förstnämnda malmfälten alltmera hänvisas till underjordisk
            brytning och malmtillgångarne ej torde medgiva någon starkare
            brytning under längre tid. Utöver dessa malmkvantiteter har L.
            K. A. B. rätt, men ej skyl- dighet att frakta från Kiruna till
            Svartön högst 1,400,000 ton med vilkor att motsvarande minskning
            göres i fraktmängden Kiruna—Riks- gränsen, försåvitt kvantiteten
            överstiger 400,000 ton årligen. Det är emellertid icke sannolikt,
            att denna rätt, som visserligen under kriget utnyttjats så långt"
            möjligt tillföljd av de för gsjötrafiken från Narvik uppkomna
            hindren, sedan dessa undanröjts, kommer att i nämnvärd mån tagas
            i bruk, då den malm som exporteras från Gellivare och Gränges-
            berg torde vara mer än tillräcklig för att fylla den export, som
            går till östersjöhamnar. För statens järnvägar blir minskningen
            i netto- vinst å linjen Kiruna—Riksgränsen otvivelaktigt lika
            stor som mot- svarande ökning för linjen Kiruna—Svartön, även
            om denna är elek- trifierad. Under sådana förhållanden torde icke
            denna ovissa fraktök-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-NvkXPfjPTyDFuKSBTBUMQH">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 339. 9
          </p>
          <p xml:id="i-WUDTQwmhroTnHeYxQjZoBn">
            ning alls böra tagas med i räkningen. Den enda säkra grund man
            har för kalkylerna över elektrifieringens bärighet blir då det
            ur tabellen här ovan framgångna transportmedeltalet för de närmaste
            tjugu åren, 1,641,500 ton, således endast obetydligt över hälften
            av den fraktmängd, som ur föregående resonnemang framgått såsom
            ett minimum. Att utan undersökning, huru de felande 1,350,000
            ton i frakt skola kunna uppdrivas, binda statsmakterna för ett
            företag, som troligen i kostnad icke kommer mycket under 20 miljoner,
            kan icke vara lämpligt, även om man möjligen, på grund av ordalydelsen
            i $ 14 2:o uti 1907 års kontrakt med L. KR. A. B. m. fl, däri
            bolaget förbindes att garantera staten utom drift- och underhållskostnader
            även minst fem 4 ränta å nuvarande och blivande anläggningskostnad
            för järnvägen, skulle kunna låta bolaget stå risken av förluster
            å elektrifieringen. Jag skall här nedan söka i någon mån belysa
            de olika möjligheter man har att räkna med för erhållande av en
            tillräcklig trafikökning.
          </p>
          <p xml:id="i-PUnwUMasNVKE4Cnwazp2gb">
            Närmast till hands och bekvämast ligger då att gå med på en ökning
            av den nuvarande malmexporten. Några svårigheter att öka brytningen
            förefinnes, i synnerhet vad Kiruna beträffar, icke, och av- sättningen
            av malmen torde vara ändå lättare, så snart kriget tar slut. För
            att se i vad mån en sådan ökning skulle beröra andra in- tressen
            än malmexportens, i första rummet dem, som framhållits i den utomordentligt
            betydelsefulla motion, nr 188 i andra kammaren, som väckts av
            herr Lindman och 71 andra representanter, rörande bl. a. nödvändigheten
            av tillgång till inhemska råfosfater, torde det vara lämpligt
            att här något redogöra för malmexporten från Kiruna och Malmberget
            under de senaste fem åren. Enligt de statistiska uppgif- terna
            i kommerskollegii berättelser över bergshanteringen ha i tabellen
            å följande sida upptagna malmkvantiteter av angiven fosforhalt
            under åren 1911—1915 brutits och uppfordrats ur Luossavaara—Kiirunavaara
            Aktiebolags gruvor i Kiruna och Malmberget. Av tabellerna framgår
            tydligt, att genom en utökning av bryt- ningen i Malmberget, knappast
            någon för svenskt kvalitetsjärn lämplig styckmalm, torde erhållag,
            vare sig nu detta beror på att den fosfor- fattiga malmen där
            icke längre är föremål för brytning, icke längre frånskiljes vid
            skrädningen eller ock tagit slut. Däremot torde en hel del för
            tillverkning av fosforren slig lämplig malm finnas, varav avfallet
            vid en tillräcklig fosforhalt torde lämpa sig för urlakning av
            fosfor- syran enligt Palmérska metoden. Någon malm med tillräckligt
            hög Bihang till riksdagens protokoll 1917. 4 saml. 153 höft. (Nr
            339—340.) 2
          </p>
          <p xml:id="i-AveXyP9EydVr7RU4r3E5Xq">
            Ökad malmexport.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-DgkcjP4eKuKTVz7gAoK1wf">
            io Motioner i Andra kammaren, Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-TD8exZK8PaFr4t3N1WqQnH">
            År A- och B-malm | C- och D-malm E-malm F- och G-malm | Summa.
            Fosf. | Ton. | Fosf. | Ton. | Fosf. | Ton. | Fosf | Ton. Ton.
            Malmberget. dd ? z 1911 oo nns 0.023 11,838|/ jo EL 1.08] 618261]
            — — | 1,123,957 1912 nns — — ( - ee 1.07] 559404] — — | 1,087
            708 CE - = ( 0 ra gal) 1.07) 671.420] — -— | 1247,089] 1914 on
            = — I a 100 64 1.01] 554,64] — = 1,188,275) 1915 ons = = | 023
            föogert 0.90) 685.403] — — | LU16,024 Summa | 0.028 11,838|( ju
            1BB0e90) 1.05] 3,039,1382) — | — | 5,713,048 Kiruna. 191 ons a
            231060) 0.21] — 286,499| 1.95) 1,382,924| 3.02) 740,209| 2,501,997
            1912 oss (d0x eran 0.24] 335213) 1.74| 1,808,966| 2.83| 609,636|
            2,822,350 1918 on (docs ST TaB)! 0.21] 384176) 1.78) 1,678,996|
            2.01] 1,164,955) 3,320,162 1914 ones (öra) Basal) 0:22) 205838]
            1.19 1,426,592) — 2.s0| 1,057,423| 2,728,363 1916 ons fr 19202])
            0.24| — 301,762| 1.84| 864,191| 2.69) 877.608) 2,076,512 Summa
            (dar 225402 | 0.28) 1,512,988| 1.81] 7,161,639| —2.177| 4,449,831/18,449,384'
            0.067 85,935 I |
          </p>
          <p xml:id="i-QaiDMJVi9kD2WexuuuyzRz">
            I procent av hela brytningen ha således under dessa fem år från
            vardera fältet brutits och med undantag av något tusental ton,
            som för- sålts inom landet, exporterats av de olika kvaliteterna:
          </p>
          <p xml:id="i-4bQvUSsJWP1ZEYLSz8TG4W">
            SAARINEN EEE SARAS — — — VV (F) Fosforhalt i procent | | |
          </p>
          <p xml:id="i-MUkzNRqJ4cgTbzhxP9Rmix">
            | | | | i 0,010 Oda Döm 0 0,56 | 1,08 1,81 | 2,77 | I ? 12 |
            Summa. | F-ren F-fattig Fosforhaltig Fosforrik | SS procent av
            hela brytningen. | | | Malmberget ....ssnsnssorersr serssresr
            rss 0 02 | 0 17,7 | 28,9 | 53,2 | 0 | 0 I 100,0 | | KirUnå ooossersrsrsserersrnrsseres
            sn arne | On | 16,8 | 06 | 1121 0 LÖ | 531 i 832 100.0 |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-9j5QracwAx2w3L3ZFc85B1">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 339. 1
          </p>
          <p xml:id="i-V22yysUUyx47sRhX4VwFLg">
            fosforhalt att utan föregående anrikning lämpa sig för urlakning
            synes icke hava på senare tid erhållits i Malmberget. Vad Kiruna
            beträffar, hava de fosforfattiga kvaliteterna fortfarande varit
            föremål för brytning, och ännu torde något hundratusental ton
            återstå att bryta av de 700,000 ton sådan malm, som bolaget enligt
            13 $ i 1907 års kontrakt äger rätt att bryta inom vissa utmål.
            An- märkningsvärt är emellertid att år 1915 för första gången
            synes hava utvunnits (från andra utmål än i nämnda 13 8 åsyftade)
            fosforren, för tillverkning av svenskt kvalitetsjärn specielt
            för elektrisk smältning sannolikt mycket lämplig malm. Den utvunna
            kvantiteten är icke så obetydlig, för att vara första året, och
            kunde större mängder sådan malm framdeles utvinnas, vore det helt
            visst av största betydelse för vår järnhantering. Den på grund
            av 1913 års riksdags beslut anord- nade, ingående kvantitativa
            och kvalitativa undersökningen av Kiruna- vaara torde väl snart
            kunna ge besked härom. -
          </p>
          <p xml:id="i-Lb1iZV8njiGZTDH2aZAEU9">
            Uti den förut omnämnda Lindmanska stora motionen nr 188 fram-
            hållas de fosforrika malmkvaliteterna i Kiirunavaara såsom en
            särdeles lämplig råvara för difosfatberedning genom urlakning
            enligt Palmérska metoden. Härmed torde främst åsyftas de i nyss
            anförda tabell som F- och G-malm betecknade, möjligen kunde även
            den s. k. E- malmen vara användbar till direkt urlakning. Dessa
            kvaliteter, till- sammans 11,611,470 ton, ha under 1911—1915 utgjort
            respektive 33,2 och 53,1, tillsammans således icke mindre än 86,3
            procent av hela bryt- ningen i Kiirunavaara. Totala mängden fosforsyra
            i denna kvantitet utgör ej mindre än ungefär 579,100 ton. Räknar
            man med samma procenttal fosforrik malm i den för 1920-talet kontrakterade
            brytningen, 5 milj. ton årligen, får man en export av 215,300
            ton fosforsyra per år, som följer med den fosforrika Kirunamalmen.
            Enligt Lindmanska mo- tionen fanns inom landet tillgänglig för
            förbrukning år 1913 ungefär 35,300 och 1914 34,700 ton fosforsyra
            i form av superfosfat (20 Z) och tomasfosfat (13,5 2), således
            ungefär '/s av 1920-talets årliga export och ”/10 av medelexporten
            1911—1915. Av det anförda framgår tydligt, vilken oerhörd betydelse
            särskilt Kiirunavaaramalmen kunde få för vår viktigaste näring
            jordbruket, en betydelse, som starkt framhållits redan för trettio
            år sedan av framlidne bergmästaren Anton Sjögren (om jag minns
            rätt). En fabrik tör till- verkning av 8. k. Viborgsfosfat anlades
            också på 1890-talet å Svartön vid Luleå för att tillgodogöra apatiten
            ur Gellivaremalm, men måste
          </p>
          <p xml:id="i-QWfLWDnk87NX5jAP6fTv8Y">
            Råfosfat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-CrDXUiTUxvVjzFpkrTyzkX">
            Brytning ur statens malmfält.
          </p>
          <p xml:id="i-YUkq4rLrEcAz2tuNVtJhSQ">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-7RM5XjNWTLq1gS92yymXG8">
            efter några år nedläggas på grund av olämpliga anordningar och
            eko- nomiska svårigheter. Detta företags misslyckande åstadkom,
            att man övergav tanken på att inom landet tillgodogöra sig apatiten
            i Norr- bottensmalmerna och så utvecklade sig en export, vari
            apatiten blev en lika viktig faktor som själva järnmalmen. Jag
            behöver endast på- minna, att det förnämsta motivet för beviljande
            av en ökad malmexport 1913 var, att man måste tillgodose de tyska
            tomasjärnverkens ökade behov av vår fosfor- och järnrika malm
            till uppblandning med deras egna fattiga minettmalmer, emedan,
            om denna ökade export ej kunde äga rum, skulle den tyska järnhanteringen
            sannolikt komma att om- läggas till huvudsakligen martin, som
            skulle grundas på järnrika, fosfor- fattiga malmer från Brasilien,
            och sedan skulle vi stå där utan avsätt- ningsmöjligheter för
            vår fosforrika malm. Nu, med hänsyn till de framhållna behoven
            av inhemska råfosfater, skulle det, då enligt upp- gift våra fosforrika
            malmer genom urlakning kunna befrias från sin fosfor ända ned
            till 0.030 Z, nästan hava varit till fördel för oss, om denna
            omläggning hade blivit verklighet, ty då hade vi kunnat behålla
            fosforn och sälja den urlakade järnmalmen. Konkurrensen med det
            avlägsna Brasilien hade nog inte varit så farlig. ÖObehagligare
            hade det kanske varit för vår svenska järnhantering, om vi hade
            fått en masstillverkning av fosforfattigt järn inpå våra knutar.
            Det torde därför icke vara möjligt, att ur den malm, varom 6ex-
            portuppgörelse till och med år 1932 eventuellt 1937 är träffad,
            kunna erhålla några större kvantiteter råfosfat. Emellertid måste
            man säga sig, att en ytterligare ökning av den årliga malmexporten
            utöver 1907, 1908 och 1913 års kontrakt utav dessa fosforrika
            malmer icke ur det svenska jordbrukets synpunkter är lämplig.
            Det är en mycket stor för- tjänst hos den Lindmanska motionen
            att hava klarlagt detta. Skall ytterligare trafikökning för järnvägslinjen
            Gällivare— Svartön hämtas ur gruvorna i Malmberget eller Kiirunavaara,
            så bör detta med hänsyn till nyssnämnda synpunkter ske icke genom
            ökning av exporten utan helt och hållet på sidan om denna.
          </p>
          <p xml:id="i-K25dJLQoWaLy14wNh2bESC">
            Emellertid kan det hända, att en sådan brytning vid sidan av
            den pågående brytningen för export i flera hänseenden är mindre
            lämplig och i varje fall icke kan tillgodose alla de intressen,
            som genom en brytning ur statens malmfält skulle kunna tillfredsställas.
            Utsikterna att jämte fosforrik malm erhålla fosforren sådan äro
            kanske icke så stora vid de av Luossavaara-Kiirunavaara Aktiebolag
            innehavda gru-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-6p4T5yAXJ5VeEjvQFcPvtJ">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 339. 13
          </p>
          <p xml:id="i-AZPzB9jPCDiXHWVSKjGqc7">
            vorna som vid vissa av de staten tillhöriga. Det skulle ju vara
            lyckli- gast, om genom ett nytt gruvföretag såväl jordbrukets
            som järnhanteringens intressen bleve i största möjliga mån tillgodosedda.
            Utav de staten tillhöriga eller till dess disposition stående
            malm- fälten är Luossavaara genom ganska omfattande undersökningar
            år 1907 bäst känt och ligger närmast till för att utan kommunikationsanlägg-
            ningar tagas i bruk. Avståndet till malmbangården i Kiruna är
            näm- ligen icke fullt en kilometer. Malmen ligger till stor del
            blottad och kan brytas i öppna pallar utan dyrbara anordningar
            vare sig för själva gruvdriften eller för arbetarbostäder m. m.
            I det närbelägna municipal- samhället finnas nämligen för närvarande
            flere hundra lägenheter som stå tomma på grund av den starka utflyttningen
            från Kiruna under kriget och som troligen icke på långt när komma
            att helt tagas i bruk efter detsamma, enär numera ett flertal
            elektriskt drivna skopor, som var och en kunna utföra 40 mans
            lastningsarbete, anskaffats till gru- vorna i Kiruna och arbetarstammen
            på grund därav, även om bryt- ningen stiger till det dubbla mot
            nu, knappast mera torde nå upp till den numerär den hade före
            kriget. Detta malmfält, som till namnet äges av Luossavaara-Kiirunavaara
            Aktiebolag, har staten som bekant genom 1907 års kontrakt med
            bolaget fått dispositionsrätt till med villkor, att malm ej därifrån
            får exporteras före 1937 års utgång. Vill staten då behålla gruvorna
            med full förfoganderätt över malmen, så utgår därför ingen ersättning.
            Anser staten det däremot förmånligare att återlämna gruvorna till
            bolaget, så är detta skyldigt att erlägga lösen för »alla för
            gruvornas tillgodogörande eller administrerande anordnade anstalter,
            byggnader och annat, likasom maskiner, redskap och materiel» ($
            6, 4:0) i 1907 års kontrakt mellan staten och bolaget). Den risk
            staten skulle löpa, ifall gruvorna efter vissa års brytning icke
            skulle befinnas längre vara brytvärda, är genom denna bestämmelse
            på förhand över- flyttad på bolaget. Vid undersökningen år 1907
            ådagalades, att å en undersökt fält- utsträckning av 960 meter
            och ett medeldjup under dagytan av ungefär 100 meter torde finnas
            ungefär 7,600,000 ton malm, varav ungefär 5 miljoner ton utgjordes
            av vid svenska järnverk användbar fosforfattig malm, därav dock
            endast ungefär 500,000 ton duglig till bästa kvalitets- järn (8.
            k. sur bessemer eller sur martin, fosforhalt 0,010 2). För övrigt
            funnes cirka 1,800,000 ton fosforhaltig malm av Oy till 0,8 Zz
            fosforhalt samt ungefär 800,000 ton malm av så hög fosforhalt,
            att den vore lämplig för tillverkning av tomastackjärn,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mm19zYiV5CSx4H5cMep8oz">
            Hämmeande av exporten av fosforfattig malm från Bergslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-WDVgbKv2V44RjW8B4NUPCh">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-4JHV5kpiovm5aACpWpFy2c">
            Frågan om tillgodogörande av den sura bessemermalmen, vilken
            varit den enda, som ansetts kunna bära brytnings- och fraktkostnader
            till bergslagen eller giva tillräckligt gott järn för att elektrisk
            smältning av densamma skulle kunna bli lönande, har flera gånger
            varit uppe, men alltid strandat på omöjligheten att få någon avsättning
            inom landet för de övriga malmkvaliteter, som vid en brytning
            i stort måste brytas samtidigt. Genom det uppslag, som givits
            i den uti herr Lindmans med fleras motion omnämnda Palmérska difosfatframställningsmetoden,
            kan till början en för landets jordbruk förmånlig användning vinnas
            för den fosforrikaste malmkvaliteten på sammanlagt 800,000 ton.
            Dess fosforhalt, som varierar mellan 1,11 och 3,17 &amp; uti generalprov
            från olika delar av fältet, är i genomsnitt 2,0 Z och således
            enligt vad som uppgivits tillräckligt rik för direkt urlakning
            utan föregående anrikning. Totala fosforsyremängden är 36,640
            ton. Övrig fosforhaltig malm torde icke lämpa sig för direkt urlakning,
            men genom föregående an- rikning kan erhållas ett avfall, som
            till huvudsaklig del består av apatit (endast ett par procent
            föroreningar förekommer vanligen i malmen),
          </p>
          <p xml:id="i-Pncy7pfd8bzEXXa2BZXvhn">
            och detta avfall blir ett utmärkt material för tillverkning av
            difosfat.
          </p>
          <p xml:id="i-KcSHdUzzS1RNyxUGV7E7jN">
            Av de ingående fosforrena kvaliteterna torde vid brytning i stort
            större delen kunna utskiljas och bliva en begärlig råvara för
            planerade smält- verk vid Porjus. terstår så den fosforfattiga
            malm, som håller något mera än 0,010 Z fosfor och som erhålles
            dels direkt vid brytningen dels i form av slig vid anrikning och
            urlakning (vid båda processerna torde man kunna påräkna att få
            ner fosforhalten till 0,030 £). En del torde kunna användas vid
            Porjus, den som håller sig kring 0,015 Z till en del kva- litetsjärn
            och en del med högre halt till kiseljärn och dyl. Men den stora
            massan kan befaras icke få direkt användning för svensk järntill-
            verkning. Jag vill här nedan angiva ett sätt, varigenom man torde
            kunna på indirekt väg genom denna malms användning som kompen-
            sationsvara bereda den mellansvenska järnhanteringen mycket stora
            fördelar.
          </p>
          <p xml:id="i-TajcEtEXRKbzTu1PRg1hvP">
            Den fosforrena och fosforfattiga malm, som i alltjämt störré
            om- fattning blivit föremål för export från mellersta Sveriges
            bergslager både genom svenska och utländska gruvägare, torde svårligen
            på grund av gällande traktater, vars uppsägande skulle kunna bereda
            svårigheter för andra näringsgrenar, genom direkt exportförbud
            kunna bevaras åt landet. Detta livsvilkor för den mellansvenska
            järnhanteringen, som genom exporten dels får lida malmbrist mitt
            i det nuvarande överflödet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-14eAfvzFymgW7aopGjx7Fm">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 339. 15
          </p>
          <p xml:id="i-87xMusssXEMUjeQgnxsYe8">
            och berövas sina framtidsreserver av fosforfattig malm dels ock
            kan bli utsatt för en farlig konkurrens på världsmarknaden, om
            man i utlandet skulle börja i större skala av den härifrån erhållna
            fosforrena malmen tillverka en med svenskt kvalitetsjärn jämförlig
            vara, detta livsvillkor måste med det snaraste på något sätt tillgodoses.
            Då rent exportförbud ej kan tillgripas, även med hänsyn därtill,
            att det skulle kunna föran- leda omedelbar nedläggning av ett
            ganska stort antal gruvor och an- rikningsverk, måste ett annat
            tillvägagångssätt utfinnas. Nära till hands ligger då. att i utbyte
            mot den för export producerade fosforfattiga malmen och sligen
            erbjuda för de utländska avnämarnas behov fullgod ersättning i
            en något mera fosforhaltig vara, som visserligen ej är duglig
            för tillverkning av svenskt kvalitetsjärn, men uppfyller alla
            de krav, som ställas på råvaran för bästa utländska koksjärnskvalitet,
            så- ledes inom ramen för en A-malm efter exportskala, högst 0,050
            Z fosfor. Sådan malm skulle såväl direkt såsom styckmalm, som
            indirekt efter anrikning eller urlakning fås i för ändamålet fullt
            tillräckliga mängder vid en brytning i statens malmfält, i första
            rummet Luossavaara. Om denna malm lades på upplag exempelvis i
            Luleå, kunde den därifrån tillhandahållas vederbörande exportörer
            från Bergslagen i utbyte. Där- vid kunde man även tillbyta sig
            andra malmkvaliteter än den fosfor- rena. 1 de fall, då desamma
            kunde få användning vid bruk i Bergslagen, varigenom frakten till
            dessa bruk från Norrbotten skulle inbesparas. För export spelar
            däremot fraktskillnaden mellan Luleå och Bergslags- hamnarne icke
            så stor roll och kunde kompenseras genom något ökade mängder av
            Luleåmalmen eller genom mellangift. Bergslagsmalmen kunde sedan
            av staten tillhandahållas bruken i Bergslagen till priser, som
            motsvarade en lagom vinst för staten å dess malm. För att i någon
            mån klargöra, vilken omfattning en sådan bytes- affär skulle kunna
            få, under förutsättning att den tillbytta malmen finge avsättning
            1 Bergslagen, har jag å nästföljande sida infört en tabell över
            exporten under åren 1913, 1914 och 1915 av fosforren och fosforfattig
            malm från dels av utlänningar dels av svenskar innehavda gruvor.
            Siffrorna i denna tabell äro endast ungefärliga, då de äro grundade
            på de i »Hybergs kalender för Sveriges Bergshandtering 1916» för
            1914 års brytning angivna ungefärliga proportionerna mellan malm-
            export och inhemsk förbrukning av de olika gruvfältens och anriknings-
            verkens produkter. Där det endast angivits, att båda delarna ägt
            rum utan uppgift av proportionerna, har jag antagit att hälften
            exporterats.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-MZ5tiZnW83EXNTYbSPPjXB">
            ié Motioner 1 Andra kammaren, Ny 339.
          </p>
          <p xml:id="i-K7kwbrFRqBvfMHRwhYK2eW">
            Export av fosforren och fosforfattig malm och slig ur utländska
            och svenska gruvor åren 1913 —1915, beräknad enligt uppgifter
            för 1914 ur »Hybergs bergskalender»&gt;.
          </p>
          <p xml:id="i-YN9TBfhWYZsKriBKN8e256">
            (ARD MRRA SLARV AE DER ARR DSE2 2 UDRDEERR ER 2 AR KET IAEA IIEA
            SAR TREA AA PEMA EES HET REN ANNE SE AS ERNA MANNER EAA LET AN
            AEA FER ARSA FRAS AA MERA LEA IRENE SA RE AAA
          </p>
          <p xml:id="i-FJEkCR2h4xQaWekAZ4KmjF">
            | | Export- | Fosforren malm och slig | Fosforfattig malm och
            slig | - os — landel av| med högst 0.010 4. jfr. 0.011 till högst
            0.05 4. | os | Gruvfält eller anrikningsverk. | i —| Anmärkningar.
            | | produkt.| 1918 | 1914 | 1915 | 1918 | 1914 | 1915 | | | (Hyberg).|
            ton. | ton. ton. | ton. | ton. | ton. | I | I | i | | | | | I.
            Från Bergslagen. | ] | | | | | A. Utländska gruvor. | i | | |
            | | NAartorP sssssssesesesreersner ennen | 1 4,078) = 8400 12,439
            Nyberget....n sssnnusrassraren an | 1 | 796] 3236) 70300 — | —
            587 StråSSå ..sssssrrssesserrsrrrserrr nns 1/2 30,276! 18.812!
            —39,781) — | — — Stortägtgruvan L...ss.sss...... 0 = | - = | —
            = — | Fagersta. Malmhkärragruvan oosocococ. | 0) —| — SS ES EE
            EE » Finnäsfältet = osmssmmsssser ere sea | ? 2 | 2 | == sas 1.030!
            1,248) 1.922 Antagen export Kärrgruvan (Våghals) ......... ? Ifa
            — | — — 3,088) 8,984' — 17,380 v » Karlvagnen ......nnsnsnsnnn
            | 1 | 42800) 41,326| 60,820) 18583 11,948) — | Prostgruväll ....mmnsmvnvuna
            1 — 1,461| — 11,171| — 23,240/ Kylsbofältet —........nnnnnnnnnn
            | il | = a 1,024 3180 — — | Intrånget......... ssmsessessrsir
            sn I — — — 1,600! — 1.240: — 3,730| Ivikel oeooesssssseseteiser
            essens aa 1 | — 25,958! — 49,040! 33,003 — 4,628 2,5638 Tckorrbottél!
            sas sms I — — — 49,792, — 22,460) —42,352! Håksberg sssnnssss
            srrrsreserrer ena i 11 — — 37,565) — 25,560! —40,038 | Utländska
            gruvor, Bergslagen | — | 77,930) - 97,732, 156,671| 147,146 90,419!
            144,251 | Summa export (Samma gruvor, hela produk- | | | tionen
            1913—1915) ......... — 122,141] 129,100] 213,592: 151,266| 100,652)
            162,966| I | | B. Svenska gruvor. | | Kantorp, Skalunda .......
            00.0. 2/8 — — — 23,533| —16,629 — 20,730 D:0 — Bligossnsnssnns
            sena sel I —- = 4,006| — 11,152 — 16,244| Holmstorpsfältet..................
            2/3 i — | 15079 13,619) —17,354 Bastkärnsfältet ............ 1/3
            5333 3846 8190 — ? 2 | 9 | Antagen export. Guldsmedshyttan (anriknings-
            | | | | Verk) ooooleerssnsssesssna 1/3 | 11,651 14236 14727 I
            — |.» 5 D:o styckmalm ....nssssvesrensr ? ? ? | ? | ? ? ? | Ingea
            uppgift. Stripafältet styckmalm ......... ? 21 | ll —| —-— |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-EwgptMy7qZ1pGD5imwVLGm">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 334 17
          </p>
          <p xml:id="i-BWiiStaVy9hezgmnTyni86">
            I Export | I Tosforren malm: « oc sch lig 7 | Fosforfattig malm
            och slig |
          </p>
          <p xml:id="i-KDMkVhSoUCRazzjQgfDtMU">
            andel av | Med högst 0.010 fr r. 0.011 till högst 0.05 KA
          </p>
          <p xml:id="i-YHWMJieWTFtawtDvxrg4PD">
            |
          </p>
          <p xml:id="i-AYHud7r47WLdYeducbNFhY">
            | Gruvfält eller anrikningsverk. 7 SANNA T fr Anmärkningar. |
            produkt. | 1913 | 1914 | 1915 | 1913 | 1914 | 1915 | (Hyberg).
            | ton, | ton. ton. | ton. | ton. | ton. Riddarhyttan ........o..
            ss os | 26 | 6) nej 626 Källfallsfältet ......... oo... | gg I
            6,832)| 8,574 — 9,161 | — | = | — | I I I | D:o anrikningsverk
            ........... | 0 ? | — | ? I — | — — | Uppg. endast 1914.; HultebO
            =missssssrsssssssssrrrsss rna | ? — | — | ? | oe | — | — | Nytt
            1915.
          </p>
          <p xml:id="i-C3YiHguLxaehCp3WCRJYTm">
            Svenska gruvor, Bergslagen | — (Samma gruvor, hela produk. |
            | i i | | | tionen 1913—1915) ........ — | 178,538| 170,349' 211,899
            —75,508! — 71,235 103,259|
          </p>
          <p xml:id="i-4YGxfQVMsJYUDkTTKdXd37">
            | Summa export av fosforren | | och fosforfattig malm från |
            |
          </p>
          <p xml:id="i-MM7jEgz9iNc5CUpy4XP6KV">
            | | | | Bergslagen —................ | oo | 102522 125685 189,39
            189,764| 181,819 198 579) | | | | i | | I.
          </p>
          <p xml:id="i-DVSWRYFYpYCWA3g3zVXXC7">
            Koskullskulle, utländskt ...... | Kiirunavaara, svenskt .........
            | 1
          </p>
          <p xml:id="i-MLsc38fovLKmALmonVye2V">
            24,572| —27,003: —BY724 —42,618 —41,400 —54,328
          </p>
          <p xml:id="i-9Ea8im8tWWQ9vUQznwP3m1">
            Norrbottens län. | | 326,841
          </p>
          <p xml:id="i-YFQ6vCy35U6vSEDwDnB7m6">
            | a | a — | 211426) 184,395 | | 13549] 54322) 36526 Summa för
            Norrbotten | — | o— | o— | 18549) 265,748| 220,921| 346,243) |
            | 125,635| 202,944 455,512| 315,740| 544,822]
          </p>
          <p xml:id="i-UUBpzUfsMjjXkA3yBpzijW">
            I Summa summarum export | — —
          </p>
          <p xml:id="i-2NscXFQnXs7b7bVCHddPJj">
            En del gruvor, som ej lämnat några upplysningar men tillhöra
            sådana företag, som exportera, ha antecknats med ett ? i kvantitetskolumnerna.
            Av tabellen framgår tydligt att en avsevärd ökning av exporten
            såväl av fosforren som av fosforfattig malm ägt rum. Då gällande
            traktater torde i samma mån vara hindrande för ett förbud att
            öka exporten som för ett totalförbud, blir behovet att på annat
            sätt få en ändring till stånd ännu mera trängande. Siffrorna för
            1915 utvisa en export av
          </p>
          <p xml:id="i-CGJzBfqokNKg6NudDj5r5v">
            Från Bergslagen. Från Norrbotten. Summa. Fosforren malm ..senc0vcvcv.
            186,395 ton 13,549 ton 202,944 ton Fosforfattig malm... .. 198,579
            &gt;» 336,243 &gt;» 544,822 &gt;»
          </p>
          <p xml:id="i-7hDnSZ2NUD17PFwzxBMmSJ">
            Summa export 387,972 ton 359,792 ton T47,766 ton
          </p>
          <p xml:id="i-Xr4ECWzVsBFfw3MVKfRRbZ">
            I första rummet torde utbyte böra äga rum med den fosforrena
            malmen, om så låter sig göra även beträffande den i Kiruna brutna,
          </p>
          <p xml:id="i-66ptNkwqXTQPWsB7LixgrV">
            2
          </p>
          <p xml:id="i-6rnypHoDfrodqyERQQNpxo">
            Bihang till riksdagens protokoll 1917. 4 saml. 153 häft. (Nr
            339—-340.) 3
          </p>
          <p xml:id="i-CZesYfHmi7q4YSgfqQpFAE">
            | 19,402) Ej fullt allt exp. |
          </p>
          <p xml:id="i-GUtv8VrtppEy5KkmJHgKYD">
            I |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-2Z2FMR9P61daRxQzJbpemS">
            18 Motioner i Andra kammaren, Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-X7HypA2pxQvJPch1rdemg8">
            således tillsammans 202,944 ton. I mån av efterfrågan inom Bergs-
            lagen torde även de där brutna 198,579 ton fosforfattig malm böra
            utbytas med malm från Norrbotten. I runt tal 400,000 ton malm
            torde således, om avsättning kan fås inom Bergslagen för motsvarande
            kvan- titet där bruten exportmalm, kunna få årlig användning för
            ifrågavarande ändamål. Lägges härtill den mängd fosforren malm,
            som lämpligen torde kunna brytas och även behöver brytas för att
            tillgodose ett bli- vande smältverk vid Porjus med styckmalm,
            ungefär 50,000 ton malm samt en sannolik produktion av ungefär
            10,000 ton difosfat, baserad på apatiten i de fosforhaltigare
            partierna av ovannämnda 400,000 ton malm, så blir hela fraktkvantiteten
            460,000 ton årligen. Den fosfor- rena såväl som den fosforrikaste
            kvaliteten därstädes skulle med en sådan brytning antagligen räcka
            ett tiotal år. Det bleve därför nöd- vändigt att före denna tids
            utgång söka mera sådan malm och torde Ekströmsbergs, Mertainens,
            Svappavaara och Leveäniemi, likaledes staten tillhöriga malmfält,
            då kunna komma till användning. Det torde emellertid föra för
            långt att vidare gå in på dessa möjligheter. Man får väl hoppas,
            att den framställning, som förlidet år gjordes av malmkommissionen
            om anslag till ingående undersökningar av statens malmfält, speciellt
            Luossa- vaara och Mertainen, förnyas i år och föranleder en kungl.
            proposition samt anslag från riksdagens sida, samt att denna undersökning
            skall kunna lämna på den ankommande bidrag till den i denna motion
            föreslagna utredningen så snart, att densamma kan föreläggas nästkommande
            års riksdag jämte nytt förslag till elektrifiering av banlinjen
            Gellivare— Svartön. Då även den kungl. propositionen förutsätter,
            att bandelen Kiruna-—Gellivare skall elektrifieras, förrän de
            förberedande arbetena å Gellivare—Svartön utföras och utav förstnämnda
            arbetskostnad endast en del begäres redan under innevarande år,
            torde avsikten icke hava varit att redan sommaren 1917 påbörja
            arbetena. När således arbetet avsetts att börja först sommaren.
            1918, kan ju detta gå för sig, även om först 1918 års riksdag
            fattar beslut om elektrifieringen Gellivare—Svartön samt medgiver
            att för 1918 års arbeten nödiga medel, som ingalunda kunna representera
            någon stor summa, efter propositionen att döma, högst en miljon
            kronor, må lyftas samma år. Vad beträffar frågan om användandet
            av malm från statens malm- fält på antydda sätt till export i
            stället för annan för export avsedd malm från Bergslagen, så torde,
            om detta anses i någon mån strida mot bestämmelserna i 6 $ av
            1907 års kontrakt mellan staten och L. K. A.-B., en överenskommelse
            bliva nödig med bolaget. Det är klart, att statens ställning vid
            en sådan underhandling är betydligt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-4YeFR6CHLFhzgaSLdnP81i">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 339. 19
          </p>
          <p xml:id="i-5c6v2gp2MmPFG5JhFvWnYr">
            svagare, om den förutom av önskemålet att kunna nyttiggöra statens
            malm för jordbruk och järnhantering även pressas av behovet att
            ernå en trafikökning för en redan beslutad elektrifiering, varå
            redan före underhandlingarna 2,800,000 kronor skulle vara nedlagda.
            Förutom i avseende på behovet av trafikökning sammanhänger frågan
            om tillgodogörandet av statens malm med nu föreliggande kungl.
            proposition även beträffande möjligheten att utnyttja Porjus-kraften
            dels för elektrisk malmsmältning, vilken när som helst lär kunna
            komma till stånd, blott visshet om villkoren för fosforren malms
            erhållande kunde ernås, dels för difosfattillverkning, som dock
            ännu icke torde hava avancerat så långt.
          </p>
          <p xml:id="i-RYKCTt8uBukD7jZvPDLdjp">
            Ytterligare trafikökning utöver förut antydda å 4- å 500,000
            ton samt den ökade brytning, som möjligen kan uppstå genom en
            ny överenskommelse med L. K. A.-B. torde kunna i rätt stor utsträck-
            ning erhållas från Norrbottens kustland under vintertiden, om
            därvarande järn- och trämasseindustri bereddes tillgång till kraft
            från Porjus kraft- verk, så att utvidgningar och anläggning av
            nya verk kunde utföras. Den redan befintliga vattenkraft, som
            kan erhållas från Sikfors” kraft- station räcker icke på långt
            när för de nuvarande behoven. Luleå järnverk, som lär kunna fördubbla
            tillverkningen vid sitt anriknings- verk utan ytterligare utbyggnad,
            skulle med den träkolstillgång, var- över det disponerar, kunna
            fördubbla sin tackjärnstillverkning och kanske även förädla tackjärnet
            vidare, om det finge tillräckligt med kraft. Möjligen skulle difosfattillverkning
            kunna anordnas på avfallet från anrikningsverket. ”'Trämasseindustrien
            skulle kunna utvidga sin verk- samhet till papperstillverkning
            m. m. Då sjöfarten är stängd 6 å 7? månader av året, bleve det
            tydligen förmånligt att under denna tid frakta industriprodukterva
            över riksgränsen till Narvik. En kraft- ledning för trefasström
            till Luleå kan göras helt oberoende av järn- vägens elektrifiering,
            som måste ha sin särskilda ledning, och jäm- förelsevis mycket
            billigare, då utan större olägenhet stolpar av trä kunna användas
            för densamma. Åven från andra håll än Luleåtrakten torde man kunna
            påräkna ökade fraktmängder under vintern, så t. ex. från den stora
            sulfat- fabriken i Neder Kalix, som lär komma att fördubbla sin
            tillverkning och därefter torde kunna frakta ungefär 10,000 ton
            varje vinter till Riksgränsen. Ett villkor härför torde dock vara
            att Neder Kalix för- bindes med Morjärv vid stambanan genom järnväg,
            ty det torde icke bära sig, sedan normala förhållanden åter inträtt
            att, såsom nu försiggår, frakta sulfatmassa så lång väg med häst.
          </p>
          <p xml:id="i-2EB5HHsda75L41N97BkGiS">
            Ytterligare trafikökning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-8RXe7PupNMpEZBneBHV4Bb">
            20 Motioner i Andra kammaren, Nr 339.
          </p>
          <p xml:id="i-JHtpF7vMLSCThLkuGxjywS">
            Av vad jag här ovan anfört torde tydligt framgå, att min avsikt
            ingalunda är att lägga stenar i vägen för elektrifieringen av
            järnvägen Gellivare—Svartön, som varken behöver bli fördröjd eller
            belastad med dyrare anläggningskostnad genom ett bifall till motionen;
            meningen med densamma är endast att få klarhet beträffande de
            faktorer, som äro en förutsättning för bärigheten av företaget
            under en längre framtid, låt oss säga tjugu år.
          </p>
          <p xml:id="i-JQTjiWnpV1anvcQJdmFa55">
            Sammanfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-4yJVFJs1o2G3xUCde8PPUn">
            Med vad här förut anförts har jag sökt påvisa att en omedelbar
            elektrifiering av statsbanelinjen Kiruna—Gellivare kan medföra
            stor vinst i kolbesparing genom viss dirigering vintertid, när
            sådant genom säkrare sjöfartsförhållanden blir möjligt, av Gelli-
            varemalm över Kiruna och Riksgränsen, intill dess elektrifieringen
            av järnvägen Gellivare--Svartön kan med ekonomisk fördel genomföras;
            att detta sistnämnda icke kan ske utan en betydande ökning av
            den årliga fraktmängd, som man på grund av nu gällande malmexport-
            avtal kan påräkna; att då elektrifieringen ändå icke kan slutföras
            under de närmaste åren på grund av de abnorma koppar- och järnpriser,
            som kunna an- tagas fortfarande bliva gällande, en utredning angående
            möjligheterna för en tillräcklig ökning av fraktmängden bör företagas,
            innan anslag beviljas för elektrifieringens påbörjande å linjen
            Gellivare—Svartön; att vid denna utredning i främsta rummet bör
            tagas hänsyn till behovet av att råvaror erhållag för den svenska
            järnhanteringen och för tillverkning av fosfater; att detta sista
            uti den av herr Lindman jämte 71 andra kammar- ledamöter väckta
            motionen nr 188 (a. k.) så starkt framhållna önskemål direkt motverkas
            av nu pågående malmexport, som är till huvudsaklig del inriktad
            på att tillhandahålla utländska tillverkare av tomastackjärn och
            tomasfosfat deras behov av järn- och fosforrik malm; att därför
            en ökning av denna malmexport för tillgodoseende av järnvägens
            trafikbehov icke kan vara lämplig; att däremot detta trafikbehov
            hellre bör fyllas på sådant sätt, att den fosforrika malm, som
            finnes i staten tillhöriga malmfält, i första rummet Luossavaara,
            i andra hand Svappavaara m. fl. fält användes till fyllande av
            landets behov av råfosfat; att samtidigt fosforren malm för den
            svenska järnhanteringen kan erhållas, vilket förut mött hinder,
            då de jämsides denna befintliga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-021.pdf"/>
          <p xml:id="i-DAGRx2aPy1H4tUeXP9KgkU">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 339. 21
          </p>
          <p xml:id="i-8tTinqdHJaCw1xqHg4GACp">
            fosforrika malmkvaliteterna ej kunnat få användning inom landet
            och icke få exporteras; samt att den fosforhaltiga malm, som icke
            genom anrikning eller urlak- ning kan så fullständigt befrias
            från fosfor, att den med fördel kan användas för tillverkning
            av svenskt kvalitetsjärn, sannolikt skulle kunna användas som
            kompens: ation för bevarande åt den mellansvenska järnhanteringen
            av den fosforrena malm och slig som i alltjämt ökad utsträckning
            exporteras från Bergslagen till större delen ur av utlän- ningar
            innehavda gruvor. Kan en på dessa syftens tillgodoseende baserad
            malmbrytning komma till stånd, så torde järnvägen till Luleå av
            därvid utvunna pro- dukter erhålla större delen av den för elektrifieringen
            nödvändiga trafik- ökningen. Resten torde kunna erhållas från
            den trämasse- och järn- industri, som redan finnes eller inom
            den närmaste tiden kommer till stånd i trakten av Luleå och övriga
            delar av Norrbottens kustland. Genom det långa avbrottet i sjöfarten
            under vinterhalvåret är det näm- ligen ett önskemål för denna
            industri att kunna få billigare järnvägs- frakt till isfri bamn,
            som ligger närmast till i Narvik; särskilt under tider som nu
            då så höga priser å denna industris produkter äro rådande, torde
            desamma väl kunna bära frakt ända till Narvik. Oaktat elektrifieringen
            av hela sträckan mellan Gellivare och Svartön ännu icke kan genomföras,
            torde likväl ingen anledning finnas att även uppskjuta beviljandet
            av begärda anslag till Porjus” kraft- station, då ju en mycket
            stor efterfrågan å kraft för industriella ändamål härifrån f.
            n. lär förefinnas såväl för elektrisk malmsmältning (det första
            smältverket i Porjus lär bliva igångsatt inom de närmaste två
            månaderna) som från redan befintliga eller påtänkta industriföretag
            1 Luleåtrakten. Sannolikt komma väl även anläggningar för tillverkning
            av difosfat, Norgesalpeter m. m. till stånd inom ej alltför lång
            tid. Åv dessa skäl anser jag mig icke böra yrka någon förändring
            i vad den kungl. pro-. positionen föreslår i fråga om kraftverkets
            första och andra utbyggnader.
          </p>
          <p xml:id="i-7Q46BGo2hvN7Uc6zzjZN4t">
            Under åberopande av vad här ovan anförts få vi”) alltså hem-
            ställa, att riksdagen ville
          </p>
          <p xml:id="i-RWv689QB9FEvbwKouYreAF">
            A) i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 51 för år 1918
            anvisa dels för elektrifiering av statsbanelinjen Kiruna— Gellivare
            ett anslag av 2,350,000 kronor, med rätt
          </p>
          <p xml:id="i-Wy466iUC4dvapGNvQYBgod">
            +) I det föregående är jag (motionären) använt i st. f. vi, enär
            vi ej ansett nödigt att ändra detta ord, då motionen i övrigt
            är lika med motionen [I: 103 av herr Asplund.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1917/mot_1917__ak__339/mot_1917__ak__339-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-X9yRZ3a6jwi3eehxxD26vj">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 3309. för Kungl. Maj:t att förskottsvis
            redan under år 1917 av tillgängliga medel utanordna 1,500,000
            kronor, dels av det för fullbordande av första utbygg- naden av
            kraftstationen vid Porjus av riksdagen be- viljade anslaget å
            775,000 kronor återstående beloppet, 130,000 kronor, dels ock
            för påbörjande av en andra utbyggnad av nämnda kraftstation ett
            anslag av 925,000 kronor; samt B) med avslag å propositionen i
            övrigt hos Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t täcktes låta
            utreda på vad sätt en för den ekonomiska bärigheten av stats-
            banelinjens Gellivare—Svartön elektrifiering nödvändig ökning
            av fraktkvantiteterna må kunna vinnas, under särskilt beaktande
            av intressena att erhålla råvaror såväl för den svenska järnhanteringen
            som för fosfat- tillverkning m. m. samt därefter ånyo för riksdagen
            framlägga förslag till sagda elektrifiering.
          </p>
          <p xml:id="i-SYNBE8DSxEMqKqyWD1h8pm" type="date">
            Stockholm den 3 mars 1917.
          </p>
          <div xml:id="i-DtQAK2UMoTwsL2J1SebF1K" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-GoYCbYGu2rfJVB9VvVNnMw" who="unknown" type="signature">
              N. A:son Berg O W. Stenudd
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-KBdAcbJmArrc87qic24ZMt">
            i Munkfors.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
