<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__143/mot_1888__ak__143-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 143. 1
          </p>
          <p>
            N:o 143.
          </p>
          <p>
            Af herr A. Brodin, om beviljande af ett extra anslag å 15,000
            kronor till resestipendier dt personer, som egnat sig åt handelsverksamhet.
          </p>
          <p>
            Under förliden riksdag framstälde undertecknad motion om att
            Riksdagen måtte bevilja medel till resestipendium för unge män,
            som egnat sig åt handel och önskade att i aflägsnare länder vidare
            utbilda sig i yrket. Öfver denna min motion, som behandlades i
            statsutskottet tillsammans med en motion af herr Stjernspetz i
            Första Kammaren med samma allmänna syftemål, yttrar statsutskottet
            i sitt utlåtande: »Denna motion går till sitt allmänna syfte ut
            på detsamma som herr Stjernspetz', men angifver ett visst bestämdt
            sätt för åstadkom- mande af den förmedling, som ansetts erforderlig
            för vår exports be- främjande. I brist af tillräcklig utredning
            1 detta hänseende finner emellertid utskottet sig icke ega anledning
            att förorda anslag särskildt och uttryckligen till resestipendier,
            på sätt herr Brodin föreslagit.» Utskottet hemställer derför,
            »att Riksdagen med anledning af de i förevarande ämne väckta motionerna
            må anvisa för 1888 ett extra anslag af 20,000 kronor, att af Kongl.
            Maj:t användas för att, åt alster af svensk industri och svenska
            näringar, bereda afsättning i främmande länder.» Detta statsutskottets
            förslag godkändes af Riksdagen. Kongl. Maj:t har, efter hvad kändt
            blifvit, användt af detta anslag till anstäl-
          </p>
          <p>
            Bih. till BRiksd. Prot. 1888. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 25 Häft.
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__143/mot_1888__ak__143-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 143.
          </p>
          <p>
            lande af en agent i Tyskland och den största andelen har användts
            till utsändandet af en agent till Ostindien och Australien. Med
            anledning af statsutskottets ofvannämnda yttrande i sitt utlåtande
            till senaste riksdag, att det, i brist af tillräcklig utredning,
            icke kunde förorda anslag på sätt jag föreslagit, så skall jag
            söka närmare utveckla skälet för min motions afgifvande. I närbelägna
            europeiska länder, såsom Danmark, Tyskland, Eng- land, Frankrike
            och Belgien, torde icke finnas brist å lämpliga personer som kunna
            och vilja åtaga sig agenturen för svenska tillverkningar, då dessa
            länders språk ingå i den allmänna skolbildningen, hvarförutom
            många svenskar: finnas bosatta derstädes. För en af våra största
            exportartiklar, nemligen trävaror, är antagligen just den omständig-
            heten, att det är för stort antal agenter, som utbjuda våra varor
            i sagda länder, och deraf uppkommande konkurrens, en stor orsak
            till att pri- sen å trävaror stått så lågt under senaste åren.
            Dessa agenters hufvudsyfte är naturligtvis att, med minsta möjliga
            besvär, komma i besittning af sin provision och för att lättast
            nå detta mål söka de på alla möjliga sätt påverka de svenska säljarne
            att nedsätta sina for- dringar. Följden af detta förfarande blifver,
            att i många fall torde det vara agenten, som tager den största
            förtjensten på affären, då der- emot tillverkaren, som i många
            fall är nödsakad att sälja, får taga förlusten. För några exportartiklar
            såsom fisk, lefvande boskap och smör, som fordra särskild tillsyn
            och vård samt nödvändigt måste fortast möjligt realiseras efter
            framkomsten, torde vara skäl anställa särskilda agenter, men för
            våra öfriga exportartiklars afsättning i dessa länder torde ej
            vara behöfligt för staten att göra uppoffringar i sagda syfte.
            Hvad här anförts angående försäljningen i Danmark, Tyskland, Frankrike,
            England och Belgien torde äfven hafva sin tillämpning på dessa
            länders kolonier och der engelska, tyska eller franska språ- ken
            talas. Annorledes är förhållandet, der ej nyssnämnda språk äro
            de gängse, såsom i Spanien, Italien, Turkiet, större delen af
            Afrika och hela sydamerikanska kontinenten. BSärskildt vill jag
            fästa uppmärk- samheten på Sydamerika, der nästan uteslutande
            spanska och portugi- siska språken äro de allmänna. Derliggande
            länder äro äfven stadda ien rask utveckling och är det antagligt,
            att detta förhållande äfven fram- deles kommer att fortfara. Argentinska
            republiken är särskildt anmärk- ningsvärd i detta hänseende och
            till bevis derpå må anföras, att den europeiska emigrantströmmen
            till stor del dragit sig deråt. Sålunda har under sist förflutna
            år cirka 100,000 invandrare dit anländt från
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__143/mot_1888__ak__143-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 143. Så
          </p>
          <p>
            Europa. Det har äfven visat sig möjligt att derstädes afsätta
            flera svenska produkter, men svårigheten ligger uti att erhålla
            lämpliga agenter, som ej sjelfva taga hela den vinst, som kan
            uppstå. Nutidens kraf synes vara, att producenten söker komma
            i så nära beröring med konsumenten som möjligt och böra vi i detta
            hän- seende taga lärdom af tyskarne och deras sätt att gå till
            väga, då deras skicklighet i konsten att sälja torde vara den
            förnämsta orsaken, hvar- för deras exporthandel uppblomstrat.
            Hvar och en, som en längre tid drifvit någon affär, har alltid
            erfarit, huru konseqvent och energiskt tyska handelsresande utbildas.
            De börja mycket unga och. äro i allmänhet ej fullt mägtiga landets
            språk vid sitt första uppträdande, men snart nog äro de fullt
            hemma- stadda i så väl språk som tull- och lagstiftningsförhållanden,
            folkets vanor och behof. De äro äfven mycket ihärdiga och uppvakta
            årligen dem, som kunna vara i behof af deras varor, och lyckas
            i de flesta fall komma 1 affärsförbindelse. Handelsresande blifva
            på detta sätt person- ligen bekanta med de allra flesta affärsmän
            i hela landet, med hvilka de kunna göra affärer och hvilkas solidité,
            karakter m. m. de under en följd af år få tillfälle lära känna.
            Sedan handelsresanden sålunda under många år utbildat sig, etablerar
            han ofta egen affär, hvilken på grund af den stora erfarenhet,
            som förefinnes, måste blifva framgångsrik och inbringande. Då
            vi svenskar ej, såsom tyskarne, hafva nämnbart direkta affärsförbindelser
            med aflägsnare länder eller derstädes finnas etablerade svenska
            handelshus, hvarigenom unge män, som egna sig åt handel, kunna
            erhålla platser, så har jag trott, att statens biträde vore nödigt
            för att göra det möjligt för dylika unge män utresa till sådana
            länder för att utbilda sig. I min här ofvan åberopade motion hade
            jag förslagsvis framstält, att resestipendiet första året skulle
            utgå med 3,000 kronor, andra med 2,000 och tredje året med 1,000
            kronor. Detta höga belopp de första åren med hänsyn till den ganska
            dyra utresan och omöjligheten att på nämnvärdt sätt erhålla någon
            inkomst, förr än språk och andra för- hållanden blifva tillräckligt
            kända, hvartill antagligen åtgå 2 å 3 år. Det föreslagna sättet,
            att förslag å personer, som borde erhålla stipendium, skulle uppsättas
            af handels- och sjöfartsnämderna i de stora städerna, härrör deraf,
            att lämpligaste personer från olika delar af landet derigenom
            komme på förslag. Detta skulle hafva den fördelen med sig, att
            de personer, som komme på förslag, voro person- ligen kände, om
            de i en framtid kunde etablera en egen affär, med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__143/mot_1888__ak__143-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 143.
          </p>
          <p>
            köpmän och fabrikanter. Skulle deremot en högre stående myndighet
            utdela dessa stipendier på grund af befintliga betyg, så är ej
            sagdt, att de lämpligaste personerna erhöllo stipendierna, ty
            vackra betyg äro ej alltid bevis på den största duglighet. Att
            utsända reseagenter för att besöka flera länder och på samma gång
            inleda handelsförbindelser och studera afsättningsorter kan väl
            vara bra, men torde kostnaderna derför blifva större än motsvarande
            fördelar. Sålunda torde en fullt lämplig person blifva ganska
            dyrbar, hvarförutom antagligen de flesta förbindelser, som på
            så sätt kunna inledas, blefvo i form af consignationer till utländska
            handelshus. De industri-idkare, som försökt dylika affärer, torde
            i regel icke hafva skördat några fördelar derå. Min motion afser
            deremot, att unge män bereddes möjlighet att utresa och fortfarande
            uppehålla sig i det land, de bestämt för sin framtida verksamhet,
            under förutsättning, att de kunna framdeles etablera egen affär
            och derigenom verka för afsättning af svenska pro- dukter. Under
            åberopande af här ofvan anförda skäl och den motivering, som finnes
            anförd 1 min vid senaste riksdag under n:o 56 väckta motion, tager
            jag mig sålunda friheten att vördsamt förnya denna min motion
            och föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte bevilja och ställa till Kongl. Maj:ts förfogande
            ett extra anslag af 15,000 kronor att utgå 1889 till 3 resestipendier
            för unge män, som egnat sig åt handel och hvilka i aflägsnare
            län- der önska vidare utbilda sig i yrket.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1888. A. Brodin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
