<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1888--ak--00085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <correction who="0000-0002-7647-4048" corresp="i-VDFYzabzWQ8tsKRiRX2H2d" when="2024-10-09">OCR correction</correction>
      <correction who="0000-0002-7647-4048" corresp="i-8DWkogmJeSi9kiWB8vBzrg" when="2024-10-09">OCR correction</correction>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__85/mot_1888__ak__85-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ec7MGd2j6bVFUaT4Bs3n8J" type="motHeader">
        <div xml:id="i-82cPsseNZ2uU2XXidVMPdy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-61zkNcDKt1HURPvZZ893hb" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8fjM2QAxn1Z79vjcwZchnJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-7Zfmg7GFoqa6bZ3N3ucAbt">
          <p xml:id="i-VDFYzabzWQ8tsKRiRX2H2d">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 85.
          </p>
          <p xml:id="i-8DWkogmJeSi9kiWB8vBzrg">
            med den 14 mars 1889 afskrifvas och ej derefter vidare 1 kronans
            räkenskaper upptagas. Om remiss till vederbörligt utskott anhålles.
          </p>
          <p type="date" id="i-Pg846BsQu8veaHBck3nMCM">
            Stockholm den 28 januari 1888.
          </p>
          <p xml:id="i-AyRzM7zpEufXHum1MKg6iP" type="signatureBlock">
            Anders Olsson. P. Truedsson.
          </p>
          <p xml:id="i-9qcTZXqXmTTA7ieoAkidkq">
            Häruti instämmer
          </p>
          <p xml:id="i-3ekDcDVkmV7ZP4k3ZVdZVy">
            L. F Odell.
          </p>
          <p xml:id="i-BFuHqbrhMukXyp4Vvtofhy">
            N:o 83.
          </p>
          <p xml:id="i-3YsrFeN9N4uA6aJTCKLrZA">
            Af herr H. Andersson i Bringåsen, om åsättande af tull &amp;
            häst- kreatur, oxar, tjurar och kor samt ladugårdsprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-XQHYewGaJNCvigeCUG1cFN">
            Under sistlidna års januaririksdag väcktes motioner af herrar
            Wagenius och Lindh från Norrland med förslag om åsättande af införselstull
            på hästar och lefvande boskap m. m., hvilka motioner dock, likasom
            alla andra då afgifna, till följd af Andra Kammarens upplösning
            icke ledde till något resultat. Jag tillåter mig derför återupptaga
            frågan, viss som jag är att den är af ganska stor vigt för vårt
            land i allmänhet och Norrland i synnerhet, der denna gren af mnäringslifvet
            varit och fortfarande kommer att förblifva bety- delsefull. Jemte
            det jag hänvisar till de motiv, som i dessa motioner
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__85/mot_1888__ak__85-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PcXq1D5GmDz63VAsLAS3TU">
            Motioner 1 Sandra Kammuren, N:o 85. 7
          </p>
          <p xml:id="i-AdJUANpms6icekj3Y8XDeD">
            finnas anförda, får jag för egen del tillägga följande på fakta
            grundade skäl för framställningen. Det är utan tvifvel ett allmänt
            kändt förhållande, att så kallade norr- ladshästar haft och som
            jag hoppas ännu hafva rykte om sig att räknas till de starkast
            hyggda och mest uthålliga, Sverige har att tillgå, joh att så
            väl staten som landsting, hushållningssällskap och enskilde årligen
            uppoffra betydliga belopp för att ytterligare fullkomna hästrasen
            i landet. Att samtidigt med- gifva fri införsel från Finland af
            en hästras med svag kroppskonstitution och i allmänhet med ett
            lynne likt vildarnes, torde med skäl få anses vara allt annat
            än välbetänkt och som ur praktisk synpunkt icke kan försvaras,
            då detta tillvägagångssätt ju är detsamma som att med ena handen
            förstöra hvad man med den andra söker förbättra. Måhända invändes
            häremot, att det bör låta sig göra att förhindra de olika rasernas
            sammanblandning och derigenom freda sig för ifrågavarande olägenhet.
            Detta är dock lättare sagdt än gjordt, ty der hingstar "och ston
            utsläppas i i beteshagar, som på många ställen så att säga sträcka
            sig från Kölen till B ottonhafret, är det -— ligtvis en fåfäng
            möda att med framgång omöjliggöra att hästarne samman- komma.
            Det enda och verksammaste medlet att förebygga nämnda miss- förhållanden
            synes mig vara, att medelst en tillräckligt hög tullsats försvåra
            importen af mindre goda hästar. Att en femtio kronors införselstull
            skulle imverka menligt på införseln af afvelsdjur, par- eller
            ridhästar, kan jag ej förmå mig ätt tro, ty sådana äro alltid
            af dyrbarare slag, och om för dessa betalas 950 eller 1,000 kr.,
            kan det vara temligen likgiltigt och afskräcker visst icke den,
            som vill införskrifva hästar af detta slag.
          </p>
          <p xml:id="i-NB68ZCYDSzRUVrtz4rC1UV">
            Om medelpriset på fullgoda hästar — och andra böra icke införas
            — upptages till 300 kronor, och 50 kronors tull åsättes, utgör
            detta ej mer än cirka '/&amp; af varans värde, och blifver denna
            tullsats följaktligen snarare en lägre än högre sådan med 2 kronor
            på tunna råg eller korn. Jag anser rättvisan fordra, att de jordbrukare,
            som odla spannmål, och de, som af klima- tiska förhållandeu äro
            hänvisade till andra förvärfsgrenar, såsom hästafvel och boskapsskötsel,
            böra vara likställiga i fråga om tullsky rdd och att tullsatserna
            beräknas och bestämmas i förhållande till varans värde. Att häst-
            och boskapspriset är till ytterlighet nedtryckt är jag i tillfälle
            att, som jag hoppas, tydligt nog kunna ådagalägga med ett par
            exempel: Inom en af de kommuner jag representerar, nemligen Hammerdal,
            nedslagtades icke mindre än seutiofyra hästar under sistlidne
            höst, emedan en och hvar hade för många på stall och köpare saknades.
            Huru många som fått tillsläppa lifvet inom hela länet, kan jag
            naturligtvis icke uppgifva, men att det är ett öfver måttan stort
            antal, det är hvad som är visst. Spåras
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__85/mot_1888__ak__85-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2tvf9ZHSjChTweCbJD5eaA">
            5 Motioner + Andra Kammaren, N:o 85.
          </p>
          <p xml:id="i-DmYdAyCyrB8gSGo8nHMBg7">
            månntro icke häri verkningarne af den fria finska införseln?
            Samma förhållande eger rum hvad nötkreatur beträffar. Att bevisa
            detta torde vara till fyllest blott omnämna, huru som en af mina
            grannar sistlidne höst på frivillighetens väg tillhandlade sig
            en medelstor ko i Östersund för 25 kronor. Att detta icke var
            något enstaka fall, faller af sig sjelft Med sådana fakta för
            ögonen lär det bli en lönlös möda att söka inbilla sig sjelf och
            andra, att allt står väl till. På grund af det anförda vågar jag
            vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-3mF71wjTkWWxhHkvnW36rP">
            att Riksdagen ville för sin del besluta, att för hvarje från
            utrikes ort infördt hästkreatur erlägges tull-
          </p>
          <p xml:id="i-8ZVPFRyJfRBzDGJSfJZWu1">
            afgift Med ss on enn -. 50 kronor. Oxar och tjurar uckntr RARE
            « 20 &gt; Kor 18 22
          </p>
          <p xml:id="i-QcDvxHMDdHVDHkxgRjtRHd">
            samt tullsatsen å andra ladugårdsprodukter i förhållande derefter.
          </p>
          <p type="date" id="i-Ux4fmRi33Zjait5j2sEpNy">
            Stockholm den 27 januari 1888.
          </p>
          <p xml:id="i-Ew9LjFtFLEhzTXUTxWWqJ4" type="signatureBlock">
            Hans Andersson från Jemtlands län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
