<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1888--ak--00093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__93/mot_1888__ak__93-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LDHe5njLL4Nx7j43myAbtW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WJG7Jgk2whPhocQsAZ5kVF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VvxyB5upJPnDTNikM8VSGm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BdMSWimj6WFXveGXtpNNmx" type="motBody">
        <div xml:id="i-DpxeM8KjorDJt8HZkskd6m">
          <p xml:id="i-AZqKk2iXn5G1ocPcaMWbkk">
            3 Motioner i Andra Kammaren, N:o 93.
          </p>
          <p xml:id="i-2pCYgP1XEHy58mhdT4ifm4">
            N:o 93.
          </p>
          <p xml:id="i-7F6wFvvopAEX9Ki4omLbc2">
            Af herr L. FE. Odell, om indragning af nattsnälltågen å statens
            Jjernvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-YW7g8zE4s1nokSBKWfgrvw">
            Vid granskningen af trafik-styrelsens underdåniga berättelse
            för år 1886 finner man om icke till sin öfverraskning dock till
            sin ledsnad att statens jernvägar, hvad den ekonomiska vinsten
            vidgår, fortfarande håller sig å ej bättre, snarare sämre ståndpunkt
            än förut. Granskar man deremot fondbörsauktionernas prislistor
            finner man dock till sin förvåning att flertalet af de enskilda
            jernvägsbolagens aktier höjt sig till ett värde som vida öfverstiger
            det ursprungliga teckningsbeloppet. Frågan ligger då klar: hvad
            kan orsaken vara att statens jernvägar ej lemna någon af- kastning,
            då deremot den enskilda företagsamheten lemnat ett så godt resultat?
            Staten eger dock till sitt förfogande män, hvars praktiska och
            teoretiska begåfning visat sig vara fullt vuxna att intaga de
            ansvars- fulla ledande posterna; desslikes har staten, till följd
            af den trygghet, som dess garanti lemnar, varit i tillfälle, att
            genom fördelaktiga leveranser af materialier m. m., ernå de lägst
            möjliga leveransprisen, en sak, som jag tror ej fallit sig fullt
            så lätt för de enskilda bolagen; derjemte har staten vid sina
            jernvägsanläggning ar varit i tillfälle att trafikera de mest
            befolkade delarne af vårt land — och ändock denna allt utom tillfreds-
            ställande ekonomi. Motionären såsom ej varande fackman kan ju
            ej bestämdt angifva orsaken härtill, men efter den uppfattning
            jag erhållit af trafikstyrelsens berättelse tror jag mig dock
            våga påstå att ett medel finnes, att om ej erhålla vinst, dock
            till att mdjäka förlust; detta medel vore nattsnälltågens inställande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__93/mot_1888__ak__93-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MqHH5qX2KjdpF4VyFZTHkh">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 95. 9
          </p>
          <p xml:id="i-SgJmF7Ffe21fcpeYFhssKG">
            Mot detta förslag torde den invändningen kunna göras att lätta
            och snabba kommunikationer äro oundvikliga för vårt lands kommersiella
            utveckling, men enligt mitt förmenande bör ej nattsnälltågens
            verksamhet inverka härpå; tyngre gods sändes som bekant är ej
            med snälltåg; ilgods, bref och tidningar kunna ju sändas med dagsnälltågen
            och hvad den en- skilde individen beträffar bör han mycket väl
            kunna ställa sin restur efter de dagliga snälltågen; skulle dessutom
            vigtiga meddelanden eller uppdrag vara för honom nödvändiga att
            fortskaffa till annan ort finnes ju till hans förfogande telegrafen.
            Genom detta nattsnälltågens inställande kunde ju väsentliga bespa-
            ringar ernås till exempel den, som genom den rörliga materielens
            bespa- rande erhålles genom bränsle, oljor m. m. Trafikstyrelsen
            säger i sin berättelse sida 17: »Kostnaderna för vagnarnas underhåll
            och tjenst äro i förhållande till de af vagnarne genomlupna vägsträckorna
            högre än samma kostnader under föregående tid&gt;. Å sid. 19 finnes
            en tabell upptagande &gt; Resornas fördelning på olika slags tåg&gt;.
            Härom yttrar trafikstyrelsen: »Af öfversigten framgår, att snälltågsresandes
            antal minskats i alla vagnsklasser, mest första klassen, der skilnaden
            steg till 10 procent». Af detta styrelsens utlåtande synes ju
            klarligen att första klassen eller just den klass, som är ensam
            för nattsnälltågen, medfört förlust; denna visar sig ock, genom
            styrelsens å samma sida angifna procentberäkning för inkomst per
            tågkilometer af personbiljetter under 1886, hafva uppgått till
            1,40 krona för snälltåg mot 1,5+ under det föregående året. Äfvenledes
            kan å lönestaten besparingar erhållas. Enligt trafik- styrelsens
            berättelse sid. 32 ökades de ordinarie befattningarne med 198
            personer. »Tillökningen är naturligtvis föranledd af bannätets
            utsträck- ning och ökad tågtjenstgöring.&gt; Om nattsnälltågen
            borttagas behöfde ju ej den ordinarie tjenstestaten ytterligare
            ökas, hvadan minskning i såväl denna som pensionsstaten erhölles.
            På de skäl som härofvan blifvit anförda, vågar jag vördsammast
            anhålla, att Riksdagen för sin del ville besluta:
          </p>
          <p xml:id="i-2LHkWiQpzT7fd5ZQSRHKuB">
            att nattsnälltågen å statens jernvägar indragas. Om remiss till
            vederbörligt utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-BZ4AifpHck6HKHr9Eh1tm8">
            Stockholm den 28 januari 1888. L. F. Odell.
          </p>
          <p xml:id="i-T2da6AcAzdsPqX4v4uQus8">
            Bih. till Riksd. Prot. 1888. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 17 Häft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
