<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__139/mot_1888__ak__139-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-So4tuGqkF1VaSnkvCfYq3d">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Mk7RzTwYKHqHXWwpQxDQqM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7WcLRBo8K73zvqgAmB3b4y"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Tz7CDWvLaF4SvKRVsRJDZ">
        <div xml:id="i-QLJW8gySZAk5eB1XchABKU">
          <p xml:id="i-Rh6NVwFAWjQgC5HF7Wh9t7">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 139. 7
          </p>
          <p xml:id="i-LAkm8H3Wt4kAxp3SPAAtrp">
            N:o 139.
          </p>
          <p xml:id="i-QSh7xL1JJTbJdGwTx89Uqz">
            Af herr S. M. Olsson i Sörnäs, om ändring i 57 $ af förordningen
          </p>
          <p xml:id="i-8iSU9fbUTnpTHvBdNuDVV1">
            om kommunalstyrelse på landet den 21 mars 1862.
          </p>
          <p xml:id="i-N4w5xD3HS7cbxMEDgpvTAr">
            Under sistlidne års januaririksdag tillät jag mig under Riksdagens
            pröfning hemställa om ett tillägg till eller förändrad lydelse
            af 8 57 sista mom. af kongl. förordningen om kommunalstyrelse
            på landet den 21 mars 1862 uti motion n:o 109. De motiv, som i
            denna motion anfördes, voro af följande lydelse: »Ett bolag eller
            större jordegare, som har egendom inom en kommun, antager arrendator
            eller landbo på sin egendom, icke allenast från andra kommuner
            inom länet, utan äfven från andra län. Om denne arrendator eller
            landbo icke fullgör sina i kontraktet bestämda vilkor, så kan
            han efter att hafva begagnat egendomen ett år uppsägas och skiljas
            ifrån densamma och till följd deraf blifva ruinerad och hemfallen
            åt den medlidsamma menskligheten; med anledning af sitt iråkade
            obestånd kan han icke betala den skatt, som belöper sig på egendomen
            hvarken till staten eller kommu- nen. När utskylderna skola uttagas
            eller utmätas, saknar arrendatorn eller landbon utmätningsbar
            tillgång, följden blir naturligtvis fattigdomsbevis; är då arrendatorn
            eller landbon i de omständigheter, att arbetsförmåga saknas, så
            är han hemfallen åt fattigvården uti den kommun han inflyttat.
            Bolaget eller kontraktsgifvaren hvarken vill eller anser sig skyldig
            att på något sätt träda emellan, men hvem som här får sitta emellan,
            det blir den kommun, der egendomen är belägen.» Denna motion hann
            icke till slutbehandling till följd af Riksdagens upplösning,
            men upptogs under majriksdagen under n:o 39. Vid dess
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__139/mot_1888__ak__139-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LZRX21rWsLFkQhQvkZ3ZMz">
            S Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 139.
          </p>
          <p xml:id="i-TThsBiiGjuQiv4bCTBTyX">
            behandling hade visserligen lagutskottet afstyrkt motionen, som
            ock blef Första Kammarens beslut, hvaremot Andra Kammaren afslog
            utskottets be- tänkande och biföll motionen, hvadan frågan sålunda
            förföll; men då de af mig påpekade oegentligheter ännu qvarstå,
            vågar jag ännu en gång draga frågan under Riksdagens pröfning.
            Jag beder derför få vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-MNynF46rApCBa3cNNYdkRM">
            att 57 8 sista mom. af kongl. förordningen om kommunalstyrelse
            på landet den 21 mars 1862 får föl- jande förändrade lydelse:
            Jordegare eller boställsinnehafvare, som åt landbo eller arrendator
            upplåtit jord eller boställe, är från er- läggande af kommunalutskylder
            derför befriad, enär dessa utskylder enligt 1 mom. 1 denna paragraf
            skola af brukarne erläggas; saknar arrendator eller landbo till-
            gång till kommunalutskyldernas erläggande, åligger ega- ren att
            de samma betala.
          </p>
          <p xml:id="i-GU8TyLzwtEUFPGpuNmKHLc">
            Om remiss till lagutskottet anhålles vördsamt, med anhållan,
            att ut- skottet måtte föreslå de förändringar, som anses nödvändiga,
            på det att motionens syftemål måtte vinnas.
          </p>
          <p xml:id="i-UNDd67pLe6Mtf5djaovhj8">
            Stockholm den 28 januari 1888. S. M. Olsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
