<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1888--ak--00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__10/mot_1888__ak__10-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DDVeBRg6tmuaimrmX5p854" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MPWLf9V7tEZQCjiNjpR1MT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-D9i4EirKGohW7Xn8kw8H3P" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Gxtt8a3g8z7oxaHKT2yxxW" type="motBody">
        <div xml:id="i-VtVFUCgrJ7bf6diMfWWTLM">
          <p xml:id="i-bSrjDsianKuxE65GBiYCS">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 10.
          </p>
          <p xml:id="i-UeS4Vxusfu2fMHWCEaRKth">
            ID
          </p>
          <p xml:id="i-JtViMdrtuzcP1wLRXEDa61">
            N:o 10.
          </p>
          <p xml:id="i-98kRGKD5eLWtau6KngjF38">
            Af herrar L. Jönsson i Sandby och MM. Dahn, om tillerkän- nande
            af ovilkorligt vitsord åt fastighetsbok vid utfär- dande af gravationsbevis.
          </p>
          <p xml:id="i-GwoVh6ZNqzmpuLWYFfsPhd">
            Allt mer och mer har den åsigten gjort sig gällande, att våra
            jordbrukare såväl som öfriga näringsidkare i jemförelse med deras
            respektive konkurrenter i grannländerna arbeta med för dyrt rörelse-
            kapital. Under tiden har äfven fastighetsvärdet så i stad som
            på lan- det betänkligt fallit i förhållande till penningevärdet.
            Detta har för- anledt upprepade framställningar till Riksdagen
            att vidtaga åtgärder för att skaffa — så att säga — billiga penningar
            och dymedelst bringa nämnda värden i ett mera naturligt förhållande
            till hvarandra. Motioner om upphäfvande af inteckningsförnyelse
            i fastighet, såsom ett synnerligen verksamt medel att åstadkomma
            konkurrens mellan utländskt och inhemskt kapital och på så sätt
            befordra räntefall, hafva städse strandat på den omständigheten,
            att »fastighetsboken ej eger ovilkorligt vitsord vid utfärdandet
            af gravationsbevis» och »en gransk- ning af inteckningsprotokollen
            för en längre tid tid tillbaka skulle vålla domaren för mycket
            besvär». Sedan numera under år 1887 fastighetsböcker blifvit upplagda,
            der sådana förut saknats, synes det oss som att hinder ej förelåge
            mot att gifva fastighetsbok vitsord. Der fastighetsbok i 10 år
            varit upplagd, vore ju blott att kollationera den med inteckningsprotokollen
            och se till, att inteckningarna blifvit inskrifna i densamma;
            der fastighetsbok ej i 10 år varit upplagd, före- ställa vi oss
            att inteckningsprotokollen skulle ega vitsord tills inteck-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__10/mot_1888__ak__10-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4juAhTpSsRcfZf2CUUrCJQ">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 11.
          </p>
          <p xml:id="i-T2WX9CctDiimDewdpJ6xFh">
            ningarna hunnit inskrifvas i fastighetsboken. Kontroll öfver
            att in- skrifning i fastighetsboken verkligen egde rum borde kunna
            ske genom någon af rätten dertill förordnad ledamot. Vi föreslå
            derför,
          </p>
          <p xml:id="i-D4U5DY67ZauVs4QY7r4DxM">
            att Riksdagen för sin del måtte besluta, antingen att fastighetsbok
            må ega ovilkorligt vitsord vid ut- färdandet af gravationsbevis;
            eller i skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla, det Kongl. Maj:t
            ville för Riks- dagen framlägga förslag till lag i nämnda syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-3CZWdk7QvzBPLVwXpjvjJt">
            Om remiss till lagutskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-JupcZPv6QQb9PEfeFLHNJm">
            Stockholm den 23 januari 1883.
          </p>
          <p xml:id="i-M9e9CX5PnDsDnkokYjVuFX">
            Lasse Jönsson. M. Dahn.
          </p>
          <p xml:id="i-B2mzFy8EQy7dzryLcFDZYD">
            N:o 11.
          </p>
          <p xml:id="i-VsvwTMtt9mRpvJmpqTah6t">
            Af herr J. A. Johansson i Strömsberg, om ändring af $$ 11 och
            39 i förordningen om kommunalstyrelse på landet den
          </p>
          <p xml:id="i-EiHQwLfZLqPn6sos45ECQX">
            21 mars 1862.
          </p>
          <p xml:id="i-V1LH9QNFgN1pN2EtxHzaEg">
            Allt sedan rösträtten i landtkommunernas allmänna angelägenheter
            bestämdes efter fyrktalet, har med växande styrka den åsigten
            gjort sig gällande, att en inskränkning och begränsning af de
            större röst- egarnes rösträtt vore af behofvet påkallad, då, som
            bekant, i talrika kommuner en enda person kan mot alla öfriga
            röstberättigade göra sin mening gällande ej blott vid utskylders
            bestämmande, utan äfven vid förekommande val. De talrika förslag
            om rättelse härutinnan, hvilka framlagts för Riksdagen, hafva
            af välbekanta skäl ej vunnit Första Kammarens bifall,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
