<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1888--ak--00048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__48/mot_1888__ak__48-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GdThWAWdbkmpmfZwvcXjHD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QxDJX7RKFaGxteipBQe7Zj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JwnuMLPQLJ1WWqDHWHBxDd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9QSNrHdrRE1T3JFsxJQu2Z" type="motBody">
        <div xml:id="i-NkvMj2iM42rnM2FrgcQK4X">
          <p xml:id="i-Be9WdCPLgPy4MpmCSZo4R9">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 48. 5
          </p>
          <p xml:id="i-2ejzfd3SXDL99YAqctGR4Y">
            N:o 48.
          </p>
          <p xml:id="i-5YN9voJgbB7kAti3UCY6db">
            Af herr P. Waldenström, om skrifvelse till Kongl. Maj:t om inskränkning
            1 rättigheten att försälja vin och malt- drycker.
          </p>
          <p xml:id="i-2aKUT7TZn9iq41U4PaJmYm">
            Att handeln med vin och maltdrycker i vårt land behöfver en strängare
            kontroll, än som för närvarande deröfver hålles, torde vara temligen
            allmänt insedt och erkändt, äfven om tankarne kunna vara delade
            angående sättet att häri åstadkomma en förändring till det bättre.
            En af de olägenheter, som göra en verksam kontroll hardt när omöjlig,
            i synnerhet på landsbygden, är rättigheten att förena vin- och
            ölhandel med annan handel. I kongl förordningen angående försäljning
            af bränvin stadgas, att minuthandel med eller utskänkning af bränvin
            icke må vara förenad med annan handel, till hvars bedrifvande
            särskild anmälan erfordras. Detta stadgande utgår uppenbarligen
            från insigten af svårigheten att upprätthålla vederbörlig kontroll,
            der dessa två slag af handel äro förenade. Men hvad sålunda gäller
            bränvinshandeln, det eger ock sin fulla tillämpning på handeln
            med vin och öl. Jag beder derför att få föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-d9eDjXjhXvAgxoRjLaH8a">
            att Riksdagen måtte för sin del besluta sådan ändring i nu gällande
            lag om handeln med vin och maltdrycker, att försäljning af dessa
            drycker, vare sig till afhemtning eller till förtäring på stället,
            icke må, vare sig i stad eller på landsbygd, förenas med annan
            handel, till hvars bedrifvande särskild anmälan erfordras.
          </p>
          <p xml:id="i-BxGXVuFVbQRb5PZx25Duuy">
            Ett i många delar af vårt land vanligt sätt att gäcka de åtgärder,
            som af vederbörande kommunalstyrelser å landet med stöd af gällande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__48/mot_1888__ak__48-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JiehvqgxdMEYK4T7wVjVkT">
            6 Motioner 1 Andra Kammaren, N:o 48.
          </p>
          <p xml:id="i-HbnFMFKEydM3rtvouPfudJ">
            författningar vidtagas till hämmande af dryckenskap och deraf
            föranledda oordningar, består deri, att bryggare och s. k. öltappare
            låta köra ut stora qvantiteter öl efter allmänna vägarne, säljande
            till höger och venster åt kommande och gående så mycket eller
            så litet, som dessa önska, dels till afhemtning, dels till förtäring
            på stället. Ar för år hafva klagomålen öfver detta ofog blifvit
            alltmer högljudda. Det synes för den skull nödvändigt, att lagstiftningen
            ingriper äfven mot detta missbruk. Och jag tager mig i detta syfte
            friheten att föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-LffHZqds7nFL2txyZdNCPW">
            att Riksdagen måtte för sin del besluta sådant tillägg i nu gällande
            lag om handel med vin och maltdrycker, att all handel med dessa
            drycker å allmän väg eller plats må vara alldeles förbjuden.
          </p>
          <p xml:id="i-94SMRGnSepbhxTX43XHKb">
            Skulle dessa mina förslag af Riksdagen godkännas, så hemställes
            slutligen,
          </p>
          <p xml:id="i-Xs1RsKbCYFsfa15uTiGbNd">
            att Riksdagen må 1 skrifvelse till Kongl. Maj:t an- hålla om
            ändring af nu gällande förordning om handeln med vin och maltdrycker
            till öfverensstämmelse med dessa beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-UFDEQBHFjR2hTA3xtvRway" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1888.
          </p>
          <div xml:id="i-522kcrBBACGXXZGpkch5ZW" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Et5PUBKWkgowu81R68U7oc" who="i-461aHrWHSaAez9Av3mJoE6" type="signature">
              P. Waldenström
            </p>
            <p xml:id="i-XYAFy8zVQ4ZEZLC7RxKDpd" who="unknown" type="signature">
              I ofvanstående motion instämma:
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-9mEJkL6BJxmLQsLaLVeikh">
            Gustaf Erikson. Ollas A. Ericsson. Joh. Aug. Andreason: — M.
            Tysk. John Bratt. S. J. Kardell. Anders Olsson. A. Andersson.
            ÅA. Swndström. J. A. Lundström. Lars Petter Larsson. Joh. Carlsson.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3VqVoDpfT4D2bj1z5cEs4">
            A. EF. Broström. Olof Olson. 0. Andersson. J. F. Schöning. K.
            E. Holmgren. G. W. Svensson. Erie Ersson. P. Truedsson. Erik Westin.
            J. Eriesson. Gustaf Andersson. — LD. F. Odell. And. Gust. Björkman.
            J. Bromte. J. Andersson. A. G. Jönsson. J. A. Johansson. A. Göransson.
            Nils Hanson. Oscar Larsson.
          </p>
          <p xml:id="i-Hyyv1U95JrYFWjSdyaKgWe">
            EH. N. Wretlind. B. P. Ersson. S. M. Olsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
