<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1888--ak--00154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__154/mot_1888__ak__154-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7e1ZcryzexPHGwsZjnzoQY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EZ63qzmTr49fVGvkfyMd5G" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NzrsoAKwog8sdqzENmi6Pw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EpY4T5MLq26ifZ3iFhuiBA" type="motBody">
        <div xml:id="i-SBRDPK4eNo7cnEwe6cmQL3">
          <p xml:id="i-LRSTMXev7Q4AexFwmeCDdz">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 154.
          </p>
          <p xml:id="i-3W3Ghg6xGsMaBTfBJhUJ5y">
            RN
          </p>
          <p xml:id="i-79NRBTvVcS4qF8TS2hsTNE">
            ning af bränvin skall, med undantag af dels den för- säljning,
            som i $ 26 mom. 3 omförmäles, dels ock föreskrilign i i $ 33 om
            bränvinets beskaffenhet och styrka, gälla äfven för sprit samt
            andra brända eller distille- rade in- eller utländska spirituösa
            drycker, äfvensom för drycker, hvilka äro dermed tillagade och
            hålla en
          </p>
          <p xml:id="i-7RHF7Wee9nfecrWSEYVRdd">
            högre alkokolkalt än 25 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-MetYTK9LfsGTkLpY4AJ83k" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1888.
          </p>
          <div xml:id="i-CXrNXTXRt5GQrcZMp6317E" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-NkzDEbwxdVwBSBBTEP82YL" who="i-CKB9zf1Fa9swzv75FZtCFn" type="signature">
              Alfred Waldenström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EvozptZH8on9YCnRtDWAep">
            N:o 154. Af herr A. P. Danielson, om tillbyggnad af riksdagshuset.
          </p>
          <p xml:id="i-W24RXiQ6K2cP3duevaUmfA">
            Då frågan om byggande af nytt riksdagshus länge varit föremål
            för Riksdagens omtanke "och JT men ännu icke. vunnit sin lösning,
            vågar äfven jag framställa ett förslag 1 detta afseende. Den mest
            öfverklagade olägenheten med det nuvarande riksdags- huset är,
            att kamrarnes s amlingssalar äro uti sanitärt hänseende långt
            ifrån tillfredsställande, hvartill kommer att behofvet af ökadt
            utrymme genom det alltjemt växande antal ledamöter uti dem begge
            redan länge varit erkändt och nu framträder nästan oafvisligt.
            Som Riksdagen nu eger medel att afhjelpa nämnda olägenheter, och
            då Riksdagen afslagit framstälda förslag att förlägga riksdagshuset
            å annan plats än den nuvarande, förefaller mig deri ligg a ett
            uttalande, att lämpligaste platsen för Riksdagens hus är på Riddarholmen,
            såsom centralt belägen, och att å det nuvarande riksdaghuset endast
            bör vid- tagas de förändringar, som äro nödiga i sammanhang med
            uppförandet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__154/mot_1888__ak__154-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AwNBmrVmZFVdUBGD3CmZqV">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 154. 7
          </p>
          <p xml:id="i-BwyWs7fGKoiUDMe4PDTRPM">
            af lämpliga sessionssalar för begge kamrarne, helst som å riksdagshusets
            tomt finnes — efter hvad jag fått mig meddeladt — tillräckligt
            rymlig plats derför. Å den södra delen af sagde tomt, hvilken
            för närvarande är bebygd med några bodar och andra låga byggnader,
            kunna nemligen, utan någon öfverdrifven kostnad, uppföras två
            stora :samlingssalar, till räckliga att för lång framtid inrymma
            svenska folkets representanter, hvarigenom en fullt ändamålsenlig
            lösning af denna angelägenhet torde kunna vinnas, gent emot andra
            förslag, med besparing af både tid och penningar. Detta har synts
            mig så beaktansvärdt, att jag vågar framlägga för- slag till en
            sådan nyby ognad. För den händelse ökadt utrymme af riksdagshusets
            tomt skulle vara behöfligt för ett bättre ordnande af de af mig
            här afsedda byggna- der, ämnar jag jemväl föröslå, att Riksdagen
            ville inköpa det så kallade gymnasiuhuset eller, enligt 1810 års:
            tomtordnin ”, tomterna n:is 4 och 135 vid Birger Jarls torg å
            Riddarholmen, med adressnummer 7 (de hus, deri Wallinska flickskolan
            nu har sina lokaler.) Till stöd för afsedda förslaget i byggnadsfrågan
            torde jag få hän- visa till den af herr H. Stråle till 1878 års
            riksdag afgifna motion i Andra Kammaren (n:o 22) och den dervid
            fogade, af slottsintendenten E. Jacobson upprättade ritning och
            kostnadsförslag till förenämnda nybyggnad, och hvilken ritning
            numera eges af Riksdagen och finnes i förvar 1 Riksdagens bibliotek.
            Dessa ritningar utvisa, att en sådan nybyggnad, tillsammans med
            Riksdagens förut å tomten rarande byggnader, kan inrymma:
          </p>
          <p xml:id="i-HFQfLcXigy6HhvzBT9FRGt">
            Å. Uti bottenvåningen:
          </p>
          <p xml:id="i-V24aeFNrxo22FNZH72iLHn">
            En vestibul, 44 fot lång, 25 fot bred och 20 fot hög; en halfrund
            bibliotekssal, 85 fot lång, 17 fot hög, med. en radie af 45 fot;
            ett magasin till förvaring af papper eller tryck, 68 fot långt
            och 32 fot bredt; ett dylikt för samma ändamål, 48 fot långt och
            28 fot bredt; en halfrund matsal, 85 fot lång, 17 fot hög och
            med en radie af 45 fot, jemte serveringsrum, kafé i tre rum, kök,
            skafferi och skänk; ångpannerum; värmekammare; ångmaskinrum; två
            ättstuga jemte bostäder för en maskinist och en vaktmästare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__154/mot_1888__ak__154-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EcYvga3LsGMmHrUEwfgsqt">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 154.
          </p>
          <p xml:id="i-XCpWuux6ycudAK1joFkQ1J">
            tillika med åtskilliga källare, utom tre större sådana, afseedda
            att förläggas under portgången och gårdarne.
          </p>
          <p xml:id="i-7795usDt56z19FbE1gHZpX">
            B, Uti halfvåningen i det nya huset samt bottenvåningen i det
            gamla: Ofre delarne af de till vestibul, bibliotekssal, pappersmagasin,
            mat- sal m. m. afsedda, och vidare ett rum afsedt till Andra Kammarens
            talmans enskilda disposition; fem rum för Andra Kammarens kansli;
            telegraflokal; sex rum för tryckeriföreståndare och korrekturläsning
            m. m.; tre rum med arkiv och tambur för Riksdagens justiticombudsman;
            två rum för restauratrisen; två rum med kök för en vaktmästare
            jemte erforderligt utrymme för ytterligare två vestibuler, förstugor
            och trappor m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-UxNCoWjoRZZhJ8Q5j8AYRT">
            0. Uti våningen en trappa upp:
          </p>
          <p xml:id="i-2gQknZWe1kVcp5j1yE2zYS">
            En sessionssal, 85 fot lång, 62 fot bred och 36 fot hög, för
            Första Kammaren med platser för 194 ledamöter; en sessionssal,
            85 fot lång, 79 fot bred och 36 fot hög, för Andra Kammaren med
            platser för 296 ledamöter; ett gemensamt samtalsrum för begge
            kamrarne, 44 fot långt, 25 fot bredt och 26 fot högt; ett rum
            till disposition för Första Kammarens talman; fyra rum till Första
            Kammarens kansli; ett samtalsrum, 23 fot långt, 16 fot bredt och
            13 fot högt, för Första Kammarens ledamöter; tre samtalsrum för
            Andra Kammarens ledamöter; ett rum för statsrådets ledamöter;
            fem rum jemte tambur och vaktrum för statsutskottet; tre rum för
            särskilda utskott (eller ett ständigt utskott); fyra rum för tillfälliga
            utskott, jemte erforderliga kapprum till ses- sionssalarne, förstugor
            och trappor m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-AMZzaaBYTF8vaYcuqxkaQN">
            D. Uti den öfra halfvåningen samt två trappor upp i det gamla
            huset: Ofra delarne af kamrarnes sessionssalar, med två läktare
            hvardera,
          </p>
          <p xml:id="i-Qv88TDwR9CqzqkmMwZQZSS">
            85 fot lång och 15 fot bred; tre rum för lagutskottet;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__154/mot_1888__ak__154-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-5wyMqBwAn5SfMStChuLVw1">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 154. 9
          </p>
          <p xml:id="i-Ko7USc6B1kvA4z4wE9n7dp">
            två rum för konstitutionsutskottet; två rum för tillfälliga utskott;
            ett rum, 36 fot långt och 15 fot bredt, för talmanskonferensen;
            sju rum, hvaribland Andra Kammarens nuvarande sessionssal, till
            klubbrum, jemte nödiga tamburer, kapprum, trappor m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-LfELWGcjHy79yzV1k1NN6W">
            E. Uti våningen tre trappor upp:
          </p>
          <p xml:id="i-JKWs2LRmC8NUS3uaEg4LZq">
            Två rum, det största 33 fot långt och 23 fot bredt, för bevillnings-
            utskottet; tre rum för tillfälliga utskott; och slutligen | sex
            rum med kök etc., afsedda till bostad för bibliotekarien eller
            den som har sig anförtrodd vården af riksdagshuset. Kostnaden
            för denna nybyggnad jemte alla deraf härflytande för- ändringar
            inom de nuvarande tvenne byggnaderna, ställer sig, enligt ofvannämnda
            kostnadsförslag, som följer:
          </p>
          <p xml:id="i-Q9nrVjd27S9J4ZMaWS9fju">
            Grundmurar med gräfning och betonbädd, utvändiga
          </p>
          <p xml:id="i-6ZGtEEfE77APp6Zt1eXquW">
            trappor och golf i källarne sssssmmmcscwccc.c. spm sossarna kronor
            60,000: — 'Tegelmurning och clolsonVÄäggAl messesssnsssnnnnnss
            » 182.000: — Bjelklag, inbegripet hvalf på jernbjelkar...................
            » 92.000: — Invändiga frapPOr essens » 34,000: — Taklag af jern
            med galvaniserad plåt =.ss0mmmmmvvvvv.v... » 160,000: — Snickeriarbeten,
            kamrarnes inredning dock ej inräknad = » 30,000: — MåLDIDO sor
            rerrs ss sar rrrrsssrr ass rss sa srrr rara sarer kändss arr serna
            sa ker eran aa oo» 40.000: — Inredning i gamla hUSCt mus mms »
            30,000: — Gårdarne o.s.v Fö Issa Romana oa on ND RNE » 7,000:
            — Utvändiga dekorationer, gafvelfält och figurer ....... » 30,000:
            — Värmeledning, ventilation, gas, vatten och aflopp..... —» —
            100,000: — Ritningar, tillsyn och diverse m..smmeeseemmnsssssnsnsn
            » 35,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-4aEN2mrqSKjAZQPNPQQeSx">
            Summa kronor 800,000: —
          </p>
          <p xml:id="i-WB7edDwXTP3cD3HzbmVvMc">
            hvartill kommer kostnaden för de nya sessionssalarnes och läktarnes
            för- seende med sittplatser, bord, mattor, belysning m. m. I hopp
            att snarast möjligt knnna bereda svenska folkets ombud tidsenliga,
            helsosamma, ljusa och rymliga lokaler för dess sammanträden och
            dermed förenade arbeten och för redan befintliga tillgångar, vågar
          </p>
          <p xml:id="i-Ce5seiBuQ3dszxcHjFCKLK">
            jag vördsammast föreslå, det Riksdagen ville besluta:
          </p>
          <p xml:id="i-GKjzKSiu32WyNAGri1MVP4">
            a) att inköpa för Riksdagens räkning de, enligt 1880 års tomtordning
            med n:is 4 och 15 betecknade tomterna vid Bih. till Biksd. Prot.
            1888. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 27 Häft. 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__154/mot_1888__ak__154-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Uh6zjiokyq24XtoTTtmCW3">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-AGyrcxqUbxugeXxEnAvUYj">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 154.
          </p>
          <p xml:id="i-L29LRzXY8M9E4UAAzyhXue">
            Birger Jarls torg å Riddarholmen, med adressnummer 7, för att,
            om så finnes lämpligt, sammanlägga och bebygga gemensamt med riksdagshusets
            nuvarande tomt eller använda dem till gård eller till en del till
            gata i utbyte mot nu varande Gymnasiigränd; att i hufvudsaklig
            öfverensstämmelse med de af slotts- intendenten m. m. E. Jacobson
            år 1877 upprättade rit- ningar, som nu egas af Riksdagen och finnas
            1 förvar i Riksdagens bibliotek, låta å den södra delen af den
            till Riksdagens hus å Riddarholmen hörande tomt och, om så finnes
            lämpligt, jemväl å i mom. a) omförmälda tomter, uppföra en ny
            byggnad, afsedd att inrymma två nya sessionssalar jemte öfriga
            å samma ritningar upptagna lokaler och i sammanhang dermed låta
            vid- taga de förändringar uti de nuvarande riksdagshusen, hvilka
            å bemälda ritningar eller eljest kunna pröfvas lämpliga, och att
            för detta ändamål anvisa ett belopp af 800,000 kronor jemte de
            medel, hvilka i öfrigt blifva nödiga för anskaffande af erforderlig
            inredning m. m. i de nya sessionssalarne och som kunna blifva
            behöf- liga för inköp af här ofvan i punkten a) omnämnda tomter,
            att anvisas att utgå,i mån af behof under inne- varande år eller
            nästa år, af nu förefintliga fonden för byggande af nytt riksdagshus,
            samt att arbetet påbör-
          </p>
          <p xml:id="i-SRmc3ApvLmyJ4APGS6w3xJ">
            jas, om möjligt, redan detta år och fullbordas så snart
          </p>
          <p xml:id="i-EukSj12H8iABeCxhWBK5M6">
            ske kan; samt att uppdraga åt herrar fullmägtige 1 riksgäldskontoret
            att ombesörja här atsedda arbetens utförande 1 alla dess delar,
            enligt af dem godkända ritningar, vare sig i öfverensstämmelse
            med de i punkten b) åberopade eller med de förändringar deraf,
            som herrar fullmägtige finna nödiga och som de ega att bestämma,
            och att å Riks- dagens vägnar inköpa i mom. a) omförmälda tomter
            och verkställa tillbyte af Gymnasiigränd mot någon del af sagde
            tomter.
          </p>
          <p xml:id="i-KXBvftinJ2BZmxdoBGct2K" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1888.
          </p>
          <div xml:id="i-BfTaRa33MHTumgAkyge8s4" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-UU846zvuMXy3PNcCALaYmV" who="unknown" type="signature">
              ÅA. P. Danielson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
