<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1888--ak--00047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__47/mot_1888__ak__47-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QP2rrW7Kpzpa9zWjDVyKdW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RaxanD53cmgauneqTK6FeZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-ACoWg86nKVUmKVqjdSxg4N" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q6WrpcdziFZFH4ybkxmvAK" type="motBody">
        <div xml:id="i-7XfiYogvmKEZerLYcysf2h">
          <p xml:id="i-32FFnsUs3gXR5TnmFYeqPg">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 47. 1
          </p>
          <p xml:id="i-GoTPLrS5z4ZVDP3RFqk4UJ">
            N:o 47. -
          </p>
          <p xml:id="i-5YzvAACYgX2WRAYa2vTGqY">
            Af herr P. Waldenström, om ändring i 26 $ af förord- ningen angående
            vilkoren för försäljning af bränvin den 29 maj 1885.
          </p>
          <p xml:id="i-4WWAbyDYsjfw6HFRWQEee9">
            Om man än måste tacksamt erkänna, att under den senare tiden
            vigtiga förbättringar skett i den svenska bränvinslagstiftningen,
            så torde dock å andra sidan icke kunna nekas, att ännu mycket
            återstår att göra. Den närvarande nykterhetsrörelsen, hvars mål
            är dryckenskapens full- ständiga utrotande, väntar att lagstiftningen
            hädanefter som hittills skall befordra hennes verksamhet genom
            åtgärder, som stödda på en till nykterhets- sakens förmån allt
            mer växande folkopinion, så långt möjligt är, inskränka tillfällena
            att åtkomma rusdrycker. Det är alls icke ovanligt, att äfven sådana,
            som äro bundna i drycken- skapens bojor, vända sig till nykterhetsvänliga
            riksdagsmän, bedjande dem att göra allt, hvad de kunna, för att
            »få bort bränvinet&gt;». Och sådana nöd- rop från dem, som sjelfva
            i sitt dagliga lif känna bränvinets förbannelse, må man väl lyssna
            till. Det torde icke heller vara tvifvel underkastadt, att om
            en allmän folkomröstning i nykterhetsfrågan skulle anställas i
            vårt land, så skulle denna folkomröstning med förkrossande majoritet
            uttala sig för mycket kraftiga åtgärder till bränvinshandelns
            inskränkande. Man behöfver derför icke alls vara rädd, att införandet
            af ytterligare inskränkande bestämmelser utöfver de redan förefintliga
            skulle, såsom icke uppburet af det allmänna tänkesättet, blifva
            utan gagn. Så mycket mer torde just nu försök böra göras i denna
            rigtning, som de tryckta ekonomiska förhållandena, med hvilka
            vårt folk för närvarande kämpar, utan tvifvel hafva sin djupaste
            rot i en spirituosakonsumtion, som Bih. till Riksd. Prot. 1888.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 8 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__47/mot_1888__ak__47-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y5UtsUDKwFqNnYtyCPBUrK">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o AT.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZYjvXZqnPArPj36QqscTN">
            både direkt och indirekt uppslukar summor, hvilka, om de besparades,
            skulle vara tillräckliga att inom kort skapa ett blomstrande ekonomiskt
            välständ i värt land. Vid 1885 års riksdag föreslog Kongl. Maj:t,
            att under söckendag ut- skänkning af bränvin i stad eller köping
            i allmänhet icke skulle få fortfara längre än till kl. 10 e m.
            och å landet till kl. 8 e m., samt att under sön- och helgedag
            utskänkning af bränvin i stad skulle vara tillåten endast vid
            middagstiden under högst tre timmar, som af Konungens befallnings-
            hafvande efter kommunalstyrelsens hörande bestämdes, och på landet
            endast ä gästgifvaregårdar åt resande, dock med förbehållen rättighet
            för Konungens befallningshafvande att på framställning af kommunalstyrelsen,
            samt efter magistrats eller kommunalnämds hörande besluta ytterligare
            inskränkningar i de sålunda bestämda tiderna. Riksdagen, som endast
            delvis godkände detta förslag, beslöt för sin del, att åt Konungens
            befallningskafvande. skulle medgifvas rättighet ej blott att inskränka
            utan äfven att utsträcka de såsom allmän regel bestämda tiderna
            för utskänkning, och blef Riksdagens beslut gällande lag. Att
            olika personer hafva olika meningar om huru långt man bör gå i
            inskränkande bestämmelser, det är naturligt. Men svårligen torde
            man kunna med skäl påstå, att Kongl. Maj:ts förslag gick för långt,
            och att den modifikation af dessa bestämmelser, som Riksdagen
            beslöt, var af behofvet påkallad eller ens lämplig. Det har ock
            visat sig, att i alldeles likartade fall ansökningar om utskänkningstidens
            utsträckning blifvit af somliga lands- höfdingar bifallna, af
            andra deremot afslagna, utan att till stöd för de förra kunnat
            anföras några »särskilda omständigheter», som icke egt lika giltighet
            för de senare. Icke heller har det kunnat ådagaläg gas att, der
            Konungens befallningshafvande afslagit gjorda ansökningar, några
            sådana olägenheter deraf uppstått, som visat, att Konungens befallningshafvandes
            åtgärd varit annat än lämplig. Då de inskränkande bestämmelserna
            1 vår bränvinsförsäljningslagstift- ning afse att förekomma bränvinets
            missbrukande, och det väl i allmänhet kan antagas, att inga andra
            än de, som missbruka bränvin, ställa sina steg till utskänkningsstället
            så tidigt som kl. 7 på morgonen; då det väl vidare är att förutse,
            att det så tidiga besöket skall hafva till följd (icke blott åt-
            följas af utan direkt vålla) upprepade besök under dagens lopp,
            så bör utan tvifvel tiden för utskänkningens början väsentligen
            framflyttas. Säkert är nog ock, att om den framflyttades t. ex.
            till kl. 9, så skulle den »ordentlige»
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__47/mot_1888__ak__47-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XU5Q2LsoDcBSs5qtzKZZNt">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 47. 3
          </p>
          <p xml:id="i-QsQ5DswH8umFMQCPDi8BCG">
            bränvinsförbrukaren deraf icke alls erfara någon olägenhet, vare
            sig för sin kassa eller sin helsa eller sin arbetsförmåga eller
            sin husliga trefnad. Endast för den oordentlige kunde det komma
            att kännas sugande att vänta så länge, och just för hans bästa
            vore det, som framflyttningen skulle ske. Men skall tiden för
            utskänkningens begynnelse, som nu är kl. 7, framflyttas till kl.
            9, så är naturligt, att tiden för bränvinsminuthandelns början,
            som nu är kl. 8, äfven måste framflyttas till kl. 9. Hvad angår
            utskänkning under sön- och helgdagar, må man hoppas att det icke
            skall dröja länge, innan den blir absolut förbjuden såväl i stad
            som på landet. Då emellertid tiden derför kanske ännu icke är
            inne, må man åtminstone kunna begära, att den enligt Kongl. Maj:ts
            förslag vid 1885 ärs riksdag inskränkes till tre timmar vid middagstiden.
            I sammanhang dermed må det icke heller anses för mycket begärdt,
            att utskänkningen i likhet med minuthandeln icke må få fortga
            längre än till kl. 7 e m. på dag, som närmast föregår sön- eller
            helgdag. Hvad slutligen beträffar Konungens hbefallningshafvandes
            befogenhet, så må det tillkomma honom, icke att medgifva dispens
            från lagens bestäm- melser, men väl att, der oordningar förekomma,
            för dessas stäfjande besluta ytterligare inskränkningar. Dock
            bör det i sådana fall först och främst vara kommunalstyrelsens
            sak att ingripa och först i andra hand Konungens befallningshafvandes.
            Det bör nemligen icke ligga i den senares magt att, om kommunalstyrelsen
            anser inskränkningar af behofvet påkallade, förhindra dessas genomförande.
            Deremot må han, då oordningar bevisligen förekomma och kommunalstyrelsen
            icke för deras stäfjande vidtager lämpliga åtgärder, kunna på
            anmälan upp- taga saken till pröfning samt bestämma den inskränkning
            af försäljnings- tiden, som han anser nödig. På grund af här anförda
            motivering anhåller jag,
          </p>
          <p xml:id="i-bnhMTAhsAQSwjq6QvGmFF">
            att Riksdagen måtte för sin del besluta, att $ 26 af kongl. förordningen
            den 29 maj 1885 angående vilkoren för försäljning af bränvin må
            få erhålla följande för- ändrade lydelse: 1.: Minuthandel med
            bränvin må ega rum endast söcknedagar från klockan 9 f. m. till
            kl. 9 e m. utom ä dagen före sön- och helgdag, då den ej må fortfara
            längre än till kl. 7 e. m,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1888/mot_1888__ak__47/mot_1888__ak__47-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-K8pRZyxju4dquxxxB3Ek8">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 47.
          </p>
          <p xml:id="i-UA3vBtnR5aTYq2virVqx1z">
            2. Utskänkning af bränvin må under söcknedagar begynna tidigast
            kl... 9 f m. och i stad eller köping icke fortfara längre än till
            kl. 10 e m. och å landet till kl. 8 e m. utom å dagen före sön-
            eller helgdag, då den ej, vare sig i stad eller på landet, må
            fortfara längre än till kl. 7 e m. 3. Under sön- och helgdagar
            vare utskänkning af bränvin tillåten endast vid middagstiden åt
            spisande gäster under högst tre timmar, som af Kongl. Maj:ts befallningshafvande
            efter kommunalstyrelsens hörande bestämmas. 4. Skulle ytterligare
            inskränkningar i de här ofvan i denna $ bestämda tiderna för bränvinsförsäljningens
            utöfvande befinnas erforderliga, eger kommunalstyrelsen att derom
            besluta. - Underlåter kommunalstyrelsen det, eger Kongl. Maj:ts
            befallningshafvande på anmälan saken till pröfning upptaga samt
            sådan inskränkning i försäljningstiden bestämma, som han finner
            nödig. 53. Under tid för allmän gudstjenst skall bränvins- försäljningsställe
            alltid vara stängdt.
          </p>
          <p xml:id="i-FWfe2v2ZUeVnA75kjRpiXo" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1888.
          </p>
          <p xml:id="i-HJehLn2vi5C2AuTTrVacW7" type="signatureBlock">
            P. Waldenström.
          </p>
          <p xml:id="i-HAxq5VVSDv37cNBEcnh48f">
            I denna motion instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-Bc8M5rKuoAcF15kikw2nKV">
            Ollas A. Ericsson. Joh. Nydahl.
          </p>
          <p xml:id="i-QkUUY1LZSFF6GrHMBGQeV5">
            Gustaf Erikson. J. A. Lundström. M. Tysk.
          </p>
          <p xml:id="i-RtEd3aii6nh4CRShJqH6A3">
            A. FE. Liljeholm. Anders Olsson. 4. Hansson i Solberga.
          </p>
          <p xml:id="i-62jEbwa4AzutYrkdzRNYu8">
            Joh. Aug. Andreason. A. Andersson. Joh. Carlsson. — 4. Sundström.
            Er. Petter Jonsson. A. PF. Broström. G. W. Svensson.
          </p>
          <p xml:id="i-GyFGbHTPyJGKCkKZCRxKQe">
            Lars Petter Larsson. 0. Andersson. Erie Ersson. Erik Westin.
            Olof Olson. P. Truedsson. K. E. Holmgren. I. P. Jansson. L. F.
            Odell. J. Bromée. And. Gust. Björkman. A. G. Jönsson. J. A. Johansson.
            Nils Hanson. AA. Göransson. Oscar Larsson. E. W. Wretlind. B.
            P. Ersson. S. M. Olsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
