<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__110/mot_1930__ak__110-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4C5HNUrzxQrMZTUXX6dinD">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 110. 13
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XgCTeSrcYtL2wE9Tdq46Hw">
        <div type="motTitle" xml:id="i-9NZLTHqdyH5PMCovLSNoBp"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-F66hHuMSJCuMPjhSLgLA1f"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-KXBp4QQmpivdpqzWTLu65G">
        <div xml:id="i-85pFhzYMfq3nPvN4cQCRnS">
          <p xml:id="i-P2i6LfQiMthBvyhfWzAfca">
            Nr 110.
          </p>
          <p xml:id="i-Ui5NxR9AVZx5XW7ZqNUNoP">
            Av herr Fast, om årligt understöd åt extra vagn- och stallkarlen
            Johan Stens änka.
          </p>
          <p xml:id="i-G34noFv6rqviFzVz2GoUj8">
            Enligt intyg från lokmästaren K. Nylén, Nässjö, har e. o. vagn-
            och stallkarlen Johan Sten från Nässjö varit anställd vid statens
            järnvägar från den 20 augusti 1885 till den 1 februari 1918. Sten
            uppbar intill sin död 1929 en mindre pension från statens järnvägar.
            Sten var dövstum, vilket även är fallet med hans efterlevande
            änka. Änkan Sten är nu 71 år gammal och är naturligtvis oförmögen
            till arbete och är även i behov av hjälp och vård. Det borde med
            hänsyn till mannens långa anställningstid vid statens järnvägar,
            33 år, icke anses oskäligt om även änkan erhölle ett ringa understöd
            av statsmedel under sina återstående levnadsdagar. Genom oerhörd
            sparsamhet lyckades makarna Sten att hopspara ett mindre kapital.
            Som framgår av intyg från fattigvårdssysslomannen i Nässjö var
            boets samlade tillgång vid mannens död 11,000 kronor, vari då
            även ingick värdet av lösöret, vilket enligt min uppfattning blev
            högt uppskattat. Skall änkan leva endast av kapitalet, förbrukas
            detta snart, då ju lösöret bör i beräkningen fråndragas boets
            samlade tillgångar och kapitalbehållningen därmed minskas. Med
            hänsyn till Stens långa anställningstid vid statens järnvägar
            an- ser jag det skäligt att änkan Sten tillerkännes ett mindre
            understöd, vil- ket med hänsyn till kapitalbehållningen i boet
            lämpligen bör sättas till 250 kronor per år. Med stöd av medföljande
            intyg och vad ovan anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-LXFMwEGrAG9WhdhKBqfRs4">
            att riksdagen måtte besluta tillerkänna e. o. vagn- och stallkarlsänkan
            Karolina Sten i Nässjö ett årligt understöd av 250 kronor, att
            utgå från och med den 1 januari 1930 under hennes återstående
            livstid så länge hon förbliver i sitt nuvarande änkestånd.
          </p>
          <p xml:id="i-E4CUZgF6fK24SjBshbVwg3">
            Stockholm den 17 januari 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-WWooYs32h5UyUcWwyzQhzS">
            Erik Fast.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__110/mot_1930__ak__110-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-31SqrvghccJxGHBCs9bUfX">
            14 Motioner i Andra kammaren, Nräll0.
          </fw>
          <p xml:id="i-3fRQewVgWSq4VZWKYgdabU">
            Avskrift. Bilaga nr 1.
          </p>
          <p xml:id="i-4t4AjzDtEbLrqZ6WHcMUeJ">
            Åldersbetyg.
          </p>
          <p xml:id="i-WfyGypbnjmxcPnFc3vpFeJ">
            Att änkefru Karolina Sten, förr Husberg, i tomt 178 b, är född
            den 20/5 år 1859 (femtionio) i Skatelövs församling i Kronobergs
            län, är svensk undersåte,
          </p>
          <p xml:id="i-QdTMkN19vg7o8eVcismhJR">
            betygar Nässjö stads församling i Jönköpings län den 8/1 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-DdrwYKHUr7vVgBHzKgoRir">
            (stämpel.) C. A. H. Sjögren. Kyrkoherde.
          </p>
          <p xml:id="i-NGZbjdkMurgaYqaCwGRgKe">
            Avskrift. Bilaga nr 2. Statens järnvägar från Lokmästaren i Nässjö.
          </p>
          <p xml:id="i-7EEU8Ju1VKdF956Z4Mdd9b">
            Meddelande. Till riksdagsman Erik Fast, Nässjö.
          </p>
          <p xml:id="i-M1bYFh3u1Ny4s9Ws3ozGjc">
            Den 7 januari 1930. Härmed översändes uppgift över Johan Stens
            födelsedatum, anställ- ningsdatum, datum för avsked med pension
            samt datum då han avled. Född den 7/6 1853, anställd vid S. J.
            den 20/8 1885, avsked med pension den 1/2 1918 och avled 1929.
            Under hans tjänstetid kan de bästa vitsord lämnas.
          </p>
          <p xml:id="i-FDVQSVT5FJJhGxLjDCc4ge">
            K. Nulén.
          </p>
          <p xml:id="i-2tm6iahobi8TvZZXc7v9ee">
            Avskrift. Bilaga nr 3.
          </p>
          <p xml:id="i-DLSGfBAGorjVEKJKw917tS">
            På begäran intygas härmed att änkefru Anna Karolina Sten i Nässjö,
            vilken är änka efter stallkarlen Johan Sten i Nässjö, vilken avlidit
            den 7 augusti 1929, är oförmögen att genom eget arbete försörja
            sig på grund av ålder och i övrigt i saknad av arbetsförmåga,
            dessutom är hon döv- stum, vilket även inverkar på hennes försörjningsförmåga.
            I dödsboet efter mannen fanns en behållning av cirka 11,000 kronor,
            men av detta ut- gör bohaget cirka 1,500 kronor. Skall hon ensamt
            leva på kapitalet är detta snart förbrukat.
          </p>
          <p xml:id="i-JnsuJCoMwc5MC6xRjkKTWQ">
            Nässjö i fattigvårdsstyrelsen den 10/1 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-AuCFpQ2paMc2uTNd5zUxw2">
            H. A. Forsberg.
          </p>
          <p xml:id="i-SDewvh93HDjsmBz9E1afuw">
            Syssloman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
