<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1930--ak--00353">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__353/mot_1930__ak__353-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8xy1GNtHdKotiMDD1VnKRm">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 333.
      </fw>
      <div xml:id="i-Q1PBeBjpPrUf4YkCMPY4Xa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BipFdWr2wa4ZuCwsJTDi6Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CpY5bfDgJCTShPcy2EDfMD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6FsaSPAhjhWSQbfAsHpFrr" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qeh65XCNdkLCpvKbWYPfJz">
          <p xml:id="i-PCji5MkzfWrgezFjS3E57e">
            -J
          </p>
          <p xml:id="i-JpAVYp1YQha65SBC5Sn9r2">
            Nr 353.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5nyuAPNJ1CSiWXbB7FAov">
            Av herr Hage m. fl., om anslag för vissa föranstaltanden till
            förmån för ortsbefolkningen i östra Norrbotten.
          </p>
          <p xml:id="i-LZpq5mj74eZVWPBsbFJmRg">
            Inom östra Norrbottens finsktalande del har under någon tid pågått
            mycket omfattande åreglerings- och dikningsarbeten m. m. såsom
            förberedande åtgärder för av Bromska stiftelsen planerad kolonisation
            vid Keräsjoki i trakten omkring Karungi (9 km. från nämnda station).
            Enligt bifogade bilaga, ”P. M. rörande Bromska stiftelsens förberedande
            åt- gärder för kolonisation vid Keräsjoki”, har arbetet, som understötts
            med stats- medel (se 1924 års riksdag, jordbruksutskottets utlåtande
            nr 15), åtminstone för tillfället nedlagts, och en del planerade
            arbeten för områdenas uppodling ha ej heller kommit i gång, men
            har sistnämnda odlingsfråga upptagits och framförts av länsstyrelsen
            i Norrbotten samt de sakkunniga för sekaröfrågans lösning i samband
            med sekaröutredningen. Emellertid råder, som bekant, en betydande
            arbetslöshet inom hela östra Norrbotten, sammanhängande med konjunkturväxlingar
            och nedläggande av såg- verksrörelse (Seskarö) m. m. Verkningarna
            av denna arbetslöshet sträcker sig långt upp från kusten mot det
            inre landet. Det skulle därför vara synner- ligen fördelaktigt
            för befolkningen i gränsbygden mot Finland, om fullföljandet av
            det här omnämnda arbetet kunde ske genom fortsatt utdikning och
            dränering av de myrkomplex i Karl Gustavs socken, vilka till större
            delen ägas av Bromska stiftelsen (d. v. s. svenska staten), ävensom
            genom andra arbeten inom samma område, vilka kunna leda till åstadkommande
            av ett ökat antal jordbruk i dessa trakter. Dessa nytillkomna
            jordbruk skulle i sin tur kunna bereda syssel- sättning och inkomst
            åt någon del av de befolkningselement, vars försörjnings- möjligheter
            minskats bl. a. genom trävarvindustrins tillbakagång. I denna
            fråga ha vi nämligen den bestämda uppfattningen, att man mot framskapandet
            av dylika jordbruk knappast kan anföra sådana synpunkter, som
            framförts i ett yttrande av lantbruksstyrelsen. Här gäller det
            nämligen framskapandet av småjordbruk av den typ, som är den vanliga
            i dessa trakter av Norrbotten, d. v. s. jordbruk, vars produkter
            till större delen går till det egna hushållet. Från dessa utgångspunkter
            tillåta vi oss att redan nu — eftersom detta an- slagsyrkande
            knappast torde kunna framföras i samband med den kommande arbetslöshetspropositionen
            — framföra ett yrkande om att ett lämpligt anslag (ur avdikningsfonden
            eller på annat sätt) ställes till förfogande för ovan nämnda ändamål,
            så att arbeten kunna igångsätlas, så fort som förhållandena det
            medgiva.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__353/mot_1930__ak__353-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KMHxdFSUZnQpXVEsymxY9d">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 353.
          </fw>
          <p xml:id="i-FoxcEA1kwEhSLSHgNEtiB">
            Under hänvisning till den motivering, som här anförts, ävensom
            till den ut- redning i frågan, som presterats i närslutna bilagor
            1—2, samt under erinran därom, att östra Norrbottens befolkning
            ej heller erhöll den möjlighet — som man hoppades på — till arbetstillfällen,
            som skulle ha blivit en följd av igång- sättandet av arbetet med
            Pajalabanan, hemställes alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-JxMLMSAuehHefCKxXYFam6">
            att riksdagen måtte besluta att för budgetåret 1930/1931 ställa
            ett anslag av 300,000 kronor till förfogande att användas på sätt,
            Kungl. Maj:t finner lämpligt, för att bereda arbete åt ortsbefolk-
            ningen i östra Norrbotten genom fortsättandet av ovan nämnda utdiknings-
            och dräneringsarbete inom Karl Gustavs socken samt för att i övrigt
            åstadkomma åtgärder för bildandet av nya jord- bruk och åstadkommande
            av kolonisation på Bromska stiftelsens egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-NPeSKLEUCpYo6sHwSDdrAM">
            Stockholm den 21 januari 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-4gQckzcCDrbH6Hc2Zk4DvX">
            Ernst Hage. 0. W. Lövgren. Jöran Grapenson. Reinhold Selberg.
            J. P. Dahlén.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__353/mot_1930__ak__353-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-B6TVvVxKQaXxrB4z4bYjZV">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 333. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-3QiqaFJJrFtqJQfPFxsXtc">
            Bilaga 1.
          </p>
          <p xml:id="i-9WAWsQygPkcteiiwLVkohj">
            P. M.
          </p>
          <p xml:id="i-4GTniJP4qymt4gT7h5HjV3">
            rörande Bromska stiftelsens förberedande åtgärder för kolonisation
            vid Keräsjoki. Rörande arealer jord, jordmån, läge m. m. hänvisas
            till närslutna tryckta meddelanden (bifogas ej vid motionen).
            Här skall endast lämnas några kom- pletterande upplysningar rörande
            arbetenas nuvarande läge.
          </p>
          <p xml:id="i-7VUqRghj39t1BqD8QqZXEq">
            Äregleringsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-28uY8TKF2hAHjzd6BgjP7n">
            A. B. Fundament, som åtog sig detta arbete, har i huvudsak genomfört
            arbe- tet i planenlig omfattning, men på långa sträckor utmed
            kanalen visade sig jordmånen vara så lös, att mycket omfattande
            ras uppstodo redan under arbe- tets utförande och det visade sig
            omöjligt att, trots upprepade muddringar, få kanalslänterna att
            stå. Det finnes tvenne typiska rassträckor på kanalen, där ytterligare
            arbete är erforderligt, innan åregleringsarbetet blir färdigt.
            A. B. Fundament har genom skiljedomsutslag befriats från skyldigheten
            att på nytt upptaga de nedrasade massorna. Arbetsdirektionen för
            åregleringen beslöt förliden vår att försöka genom upptagande
            av diken på den viktigaste rassträckan, parallellt med åreglerings-
            kanalen, torrlägga kanalslänterna (och bankarna) för att på detta
            sätt få den enastående lösa jorden att ”lugna sig” och att låta
            jorden i övrigt vara i fred under förliden sommar. Sådan dikning
            har också verkställts vid den svåraste rassträckan i Keräs- jänkkä,
            men någon nämnvärd verkan av dessa diken för torrläggning av jor-
            den utmed kanalen torde knappast vara att påräkna ännu, emedan
            hela trakten på grund av den enastående rika nederbörden i höst
            varit i långa tider över- svämmad. Emellertid skall åregleringsarbetets
            fullbordande sättas i gång instundande vår och sommar.
          </p>
          <p xml:id="i-5dMKSPDMYFpxnPFsC1EhZt">
            Övriga åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-JJmqYWYn8hYsbBxPG14f6d">
            Sommaren 1926 uppgjorde stiftelsens styrelse preliminär plan
            till uppdel- ning av markerna vid Haara — de bäst belägna av allt
            vad stiftelsen äger vid Keräsjoki — i kolonat och omedelbart därpå
            begärdes förordnande för lant- bruksingenjören att uppgöra ny
            plan och kostnadsberäkning till det parcel- lerade områdets förseende
            med nödiga avloppsdiken, och redan innan denna plan var färdig
            ingick styrelsen till statens arbetslöshetskommission med begär
            ran, att kommissionen skulle utföra torrläggningen här som nödhjälpsarbete.
            Sedan har styrelsen vidtagit åtgärder för nödiga lantmäteriförrättningar
            och låtit upprätta plan till anläggande av en utfartsväg från
            Haara uppåt Lapiomaa, d. v. s. genom det för kolonisation avsedda
            området. Anslag till denna torde vara att förvänta inom den närmaste
            tiden, så att arbetet kan sättas i gång nästa sommar. Arbetslöshetskommissionen
            bedrev ock sedan dikningsarbetena under de två första åren (1927—1928)
            med god fart, men har låtit det, trots påstötningar, under det
            sista året ligga fullständigt nere. Kommissionen har saknat folk
            i sommar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__353/mot_1930__ak__353-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SmLvYaXWHxP4uEBF8EppcU">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 353.
          </fw>
          <p xml:id="i-BtLvRnnWFt3eabj4aeZjVk">
            Senast gjorde stiftelsens styrelse i december månad en framställning
            om att arbetslöshetskommissionen skulle ta upp arbetet med kanalen
            till Veittijärvi.
          </p>
          <p xml:id="i-NTC2QkthESduqdENUAVat2">
            Enligt kommissionens rapport den 18 april 1928 har arbetslöshetskommissio-
            nen hittills medhunnit på det kontrakterade arbetet upptagande
            av 17,619 Im.-dike och 47,015 m? upptagen grävningsmassa och återstår
            respektive c:a 13,550 Im.-dike och c:a 40,000 m? grävningsmassa.
            Stiftelsens utlägg på detta arbete har belöpt sig i runt tal till
            12,700 kronor, motsvarande icke mindre än 27 öre per m? upptagen
            massa. Den 19 sistlidne juni hade vi besök i Haara av arbetslöshetskommissionens
            arbetsledare, ingenjör Jonsson, varvid styrelsens ordförande,
            herr landshöv- ding Gärde, föreslog, att arbetslöshetskommissionen
            skulle förliden sommar låta fortsätta dikningsarbetet vid Keräsjoki.
            Från arbetslöshetskommissionens sida har det framhållits bl. a.,
            att i det kontrakterade arbetet ingår en del så stora diken, att
            de borde upptagas med maskinkraft, och ingenjör Jonsson var efter
            besöket i Haara till Luleå och tog del av stiftelsens dikningsplaner
            utöver de kontrakterade arbetena för att bilda sig en uppfattning
            om, huruvida det för utförande av dessa arbeten skulle löna sig
            för arbetslöshetskommis- sionen att lägga sig till med viss maskinell
            utrustning, men har tillgången på arbetslösa i sommar varit så
            begränsad, att arbetslöshetskommissionen icke ansett sig kunna
            göra något vid Keräsjoki. Sistlidne september månad uppgjorde
            undertecknad, på uppdrag av styrelsens ordförande, plan till uppodling
            av en areal på c:a 74 har på de av arbetslös- hetskommissionen
            utdikade myrmarkerna vid Haara. Stiftelsens styrelse är nämligen
            övertygad därom, att de blivande kolonis- terna vid Haara — vare
            sig de nu komma från Seskarön eller andra håll — måste vid tillträdet
            få tillgång på odlad jord och även på naturlig äng. Eljest — om
            kolonatet icke avkastar något — blir det omöjligt för folk här
            att komma sig i gång, komma över de första åren. Här finnas nämligen
            inga arbetstillfällen i närheten såsom fallet är t. ex. för kolonister
            på krono- parkerna. Frågan om uppodling av det område, för vilket
            jag uppgiort odlingsplan, har upptagits av länsstyrelsen och de
            sakkunniga för seskaröfrågans lösning i samband med seskaröutredningen.
            Beträffande utdikning av markerna vid Haara bero de vidare åtgärderna
            från styrelsens sida på vad arbetslöshetskommissionen anser sig
            kunna göra åt saken inom den närmaste tiden, d. v. s. nästa sommar.
            Skulle det visa sig, att arbetslöshetskommissionen ej kan fullgöra
            det kontrakterade diknings- arbetet nästa sommar, då måste tydligen
            stiftelsens styrelse vidtaga åtgärder för att få arbetet slutfört
            med anlitande av statens avdikningsanslag. För utnyttjande av
            markerna i Keräsjänkkä måste först och främst byn få väg. Att
            få igång någon kolonisation utan väg är otänkbart. Man får icke
            folk i dessa tider att slå sig ned en halv mil från närmaste landsväg.
            Styrel- sens ordförande — våra landshövdingar — ha nog gjort vad
            de kunnat för att påskynda vägfrågans lösning här, men det har
            stått strid om, huru vägen skall dragas till Keräsjänkkä och detta
            har fördröjt vägfrågans lösning. Nu torde dock frågan om vägens
            sträckning vara klar, så att vi kunna börja hoppas på anslag för
            byggnaden, men, såvitt jag känner läget rätt inom Neder- torneå—Karl
            Gustavs vägdistrikt, kommer nog den större socknen, Neder- torneå,
            att göra allt för att få arbetet på vägen i gång på den del, som
            är belägen inom Nedertorneå socken, och med hänsyn till arbetslösheten
            på Seskar- ön har Nedertorneå stora utsikter att vinna sitt mål
            därvidlag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__353/mot_1930__ak__353-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EaYsYX6UQKeaxhh1FhCFHh">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 333. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-KoiRhh6BJu8tbskj76Qmdw">
            En annan lika viktig förutsättning för markernas utnyttjande
            inom Keräs- jänkkä är ordnande av äganderättsförhållandena därstädes,
            reglering av rå- gångar m. m. Vid sammanträde den 5 sistlidne
            september hade arbetsdirek- tionen uppe frågan om att genom köp
            av urfjällar och överhuvud genom god- villiga överenskommelser
            söka ordna förhållandena där — för övrigt ha vi redan gjort en
            ringa början med inköp — och beslöt arbetsdirektionen att taga
            upp frågan vid nästa sammanträde, till vilket lantbruksingenjören
            skulle kallas. Emellertid var lantbruksingenjören borta vid tiden
            för detta samman- träde, varför frågans behandling måste då uppskjutas.
            Den måste dock ordnas då åregleringsarbetet blir färdigt — bland
            annat för att, såvitt möjligt, söka undvika en ofantligt tidsödande
            och oerhört dyrbar lagasyneförrättning. Luleå den 10 januari 1930.
            W.L. Wanhainen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__353/mot_1930__ak__353-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6VJi3WnK8eBx5Z3Z7gTBEi">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 353.
          </fw>
          <p xml:id="i-HUhQyDQ5VNYzMH4xb4ydF">
            Bilaga 2. Uppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-JT6wecDtykHmSR5a5vUHy">
            till ledning för avgivande av motion till riksdagen 1930 ang.
            statsanslag för utdikning och dränering av myrkomplexet Veitivuoma
            i Karl Gustavs socken (som för närvarande äges till största delen
            av Bromska stiftelsen, d. v. 8. staten).
          </p>
          <p xml:id="i-NQbNoywTiBDZqLb4Qpn8F9">
            Uppgifter angående Karl Gustavs kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-ihh8YoGS4tXoAQPWuViBo">
            Folkmängden 1929 2,825. Socknens areal 47,171 har. Utdebitering
            för 1930 är 19 kronor per 100 kr. utom vägskatt och lands- tingsskatt.
            Totalutgifter för fattigvården 1929 39,000 kronor. Det ungefärliga
            antalet arbetslösa vid årsskiftet är 300 personer.
          </p>
          <p xml:id="i-SkPvBLGRuGwmQoa7vUzoMP">
            Uppgifter angående ifrågavarande myrmark.
          </p>
          <p xml:id="i-8VGYbkx8Qz1EpaEMuYdTxc">
            Vattendraget Käräsjoki och dess biflöde Vuomajoki är nu uppmuddrat,
            var- till staten förut beviljat 460,000 kronor. Myrens hela areal
            är: stiftelsen tillhöriga andel 2,244,69 har och enskilda markägares
            811,45 har, som består av mycket god odlingsmark efter torr- läggningen.
            För övrigt hänvisas till de hos Bromska stiftelsen tillgängliga
            handlingar, upprättade av lantbruksingenjören J. E. Berggren för
            c:a 25 år sedan. De kostnadsberäkningar, som vid nämnda tid äro
            upprättade av förenämnde Berggren, kunna naturligtvis icke nu
            läggas till grund för arbetets utförande, utan få kostnaderna
            beräknas efter penningvärdets nuvarande nivå. Arbetet i fråga
            kan utföras under månaderna juni—januari, eventuellt ännu längre
            fram på vintern, och t. o. m. en stor del av arbetet måste utföras
            vinter- tid, enär besvärligheterna med vatten då äro mindre. Förglömmas
            får ej, att det torde bli nödvändigt att för arbetarna, under
            arbetets utförande, låta uppföra ett par baracker av enklaste
            typ, så att de kunna komma under tak vid intagandet av sina måltider,
            eventuellt bo, under sommaren. Karl Gustav den 31 december 1929.
          </p>
          <p xml:id="i-LLL71a1pxGzJm6ynxsenVr">
            G. W. Lindfors. J. W. Bucht. Led. av kommunalfull- Led. av kommunalfull-
            mäktige och arbetslös- mäktige i Karl Gustav. hetskommittén i
            Gränsupps.-man.
          </p>
          <p xml:id="i-ANKyBhTgoaew4fdfDcbxYb">
            Karl Gustav.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
