<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__232/mot_1930__fk__232-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-YCbJnyGqyEsyS6B6LeTwHN">
        <div type="motTitle" xml:id="i-73NsLuyRsffrpsvh2kCn6B"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9A6jpcuEcdS5MKQKVok14k"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-7oPpmMjKRVYgn9TTvohHkj">
        <div xml:id="i-G44ZT6gYjRSRKQApj4Pejx">
          <p xml:id="i-EnwnHzNeUvf89oi4BSyK9G">
            Motioner i Första kammaren, Nr 232. 3
          </p>
          <p xml:id="i-KnofZNZ4KBG2agk8TJwn8m">
            Nr 232.
          </p>
          <p xml:id="i-3fMYoBik7Pxde823GTJtDu">
            Av herr Svensson, Carl, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angående anslag till särskild polisverksamhet för uppdagande av
            olovlig införsel av spritdrycker m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-VSxHRoRKRTDBcwj33Y5eKt">
            Genom proposition nr 54 till innevarande års riksdag har Kungl.
            Maj:t före- slagit riksdagen att till särskild polisverksamhet
            för uppdagande av olovlig införsel av spritdrycker m. m. för budgetåret
            1930/1931 anvisa ett extra anslag att utgå av statsverkets fond
            av rusdrycksmedel med 135,000 kronor. Enligt vad som inhämtas
            av propositionen sid. 5 har det ifrågavarande anslaget kommit
            till användning uteslutande eller väsentligen till förhindrande
            av olovlig in- försel av spritdrycker eller olovlig hantering
            med olovligt införda spritdrycker; i Östergötlands, Värmlands
            och Gävleborgs län har anslaget därjämte anlitats för uppdagande
            av lönnbränning. Ifrågavarande proposition innebär det första
            steget till en så småningom skeende överflyttning på tullverket
            av vissa av de uppgifter, som för närvarande åligga den medelst
            detta anslag organiserade spritpolisen i vissa län. »Rörande organisationen
            av verksamheten», anför departementschefen, »kan jag i allt väsentligt
            ansluta mig till det av generaltullstyrelsen och kontrollstyrelsen
            fram- lagda förslaget. Sålunda finner jag det lämpligt, att, i
            den mån de polisupp- gifter, som för närvarande fullgöras av den
            s. k. spritpolisen, utan olägenhet kunna överflyttas å tullpersonalen,
            som för ändamålet erhållit viss polisutbild- ning, detta också
            sker. Av i förslaget angivna skäl torde emellertid en över- flyttning
            av arbetsuppgifter från spritpolisen till den polisutbildade tullpersona-
            len tillsvidare kunna verkställas allenast försöksvis och efter
            hand.» Till grund för statsrådets uttalande föreligga tvenne utlåtanden,
            avgivna dels av kon- trollstyrelsen den 15 juni 1929 och dels
            av generaltullstyrelsen och kontroil- styrelsen gemensamt den
            27 november 1929. I sitt den 15 juni 1929 avgivna utlåtande anför
            kontrollstyrelsen, att det syntes kontrollstyrelsen vara möjligt,
            att man med en sådan anordning, som av kontrollstyrelsen ifrågasatts,
            skulle kunna undgå en ökning av de till spritsmugglingens bekämpande
            hittills lämnade anslagen. Skulle det visa sig vara en framkomlig
            väg att till tull- verket överflytta den nuvarande spritpolisens
            organisation, kunde det nu under femte huvudtiteln utgående anslaget
            till spritpolisen väsentligen minskas. Att helt och hållet indraga
            detta anslag ansåg kontrollstyrelsen icke tillråd- ligt. Anslaget
            vore avsett såväl för spritsmugglingens bekämpande som för uppdagande
            av annan olovlig alkoholbantering. I den man anställandet av särskild
            polis för uppdagande av dylik olovlig alkoholhantering skulle
            visa sig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__232/mot_1930__fk__232-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9CV5gdxxjSXe2DCyFKmspE">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 232.
          </p>
          <p xml:id="i-Wi23WQ9NexALYrfgZjc5gq">
            erforderligt, borde ett anslag, fast betydligt mindre än det
            nuvarande, finnas tillgängligt för ändamålet, att av Kungl. Maj:t
            disponeras, där så erfordrades. Emellertid synes det på vissa
            håll råda tveksamhet, huruvida det ifråga- varande anslaget får
            användas till bekämpande av olovlig införsel och i sam- band därmed
            stående olovlig försäljning av rusdrycker. I ett av justitiekanslers-
            ämbetet avgivet, den 30 sistlidne januari dagtecknat, utlåtande
            i ett mål, som är beroende på regeringsrättens prövning, har ämbetet
            uttalat, att det icke vore uteslutet, att genom ett förordnande
            åt spritpolisen i Västernorrlands län och i instruktionen för
            polismännen uppdragits en vidsträcktare verksamhet än den, som
            varit avsedd med det av riksdagen beviljade anslaget, av vilket
            polis- verksamheten skulle bekostas. Ämbetet fortsätter därefter:
            »Anslaget är beviljat ”till särskild polis för uppdagande av olovlig
            införsel av spritdrycker m. m.” I statsverkspropositionerna till
            såväl 1928 som 1929 års riksdagar (1928 femte huvudtiteln punkt
            88 och 1929 femte huvudtiteln punkt 89) hänvisas rörande tillkomsten
            av och ändamålet med ifrågavarande anslag till anslagsfrågans
            behandling i 1924 års statsverksproposition (femte huvudtiteln
            punkt 93), varifrån ytterligare gjorts hänvisning till proposition
            nr 36 till 1923 års riksdag. Av innehållet i sistnämnda proposition
            vill emel- lertid synas, att den särskilda polispersonalen avsetts
            till spaning för uppda- gande av olovlig införsel och därmed sammanhängande
            olovlig försäljning av spritdrycker. Meningen torde huvudsakligen
            hava varit att söka uppdaga dels spritsmuggling, dels ock de ytterligare
            åtgärder, som vidtoges med insmugglad sprit. Justitiekanslersämbetet
            tillåter sig i detta sammanhang åberopa jämväl innehållet i nådigt
            brev den 28 september 1923 till överståthållarämbetet an- gående
            närmare bestämmelser rörande särskild polisstyrka i Stockholm
            för uppdagande av olovlig införsel av spritdrycker m. m. En verksamhet
            sådan som den nyss antydda lärer med nu gällande lagstift- ning
            huvudsakligen beröra lagen den 20 juni 1924 med särskilda bestämmelser
            angående olovlig befattning med spritdrycker och vin (här nedan
            kallad sprit- smugglingslagen). I den mån insmugglad sprit olovligen
            försåldes, bleve emel- lertid även fråga om tillämpning av nådiga
            förordningen den 14 juni 1917 an- gående försäljning av rusdrycker
            (här nedan kallad försäljningsförordningen). Måhända avser ovannämnda
            av länsstyrelsen givna förordnande och instruk- tion icke spaning
            efter brott mot annan författning än de båda nyss omför- mälda.
            Det synes dock möjligt att tolka det åt polismännen givna uppdrag
            så, att detsamma avser jämväl spaning efter olovlig brännvinstillverkning.
            För den händelse Eders Kungl. Maj:t godtager den här ovan uttalade
            upp- fattningen om spritpolisens uppgift, torde därför lämpligen
            $ 1 böra ändras sålunda: polispersonalen — införseln och därmed
            sammanhängande olovlig försäljning av spritdrycker inom länet.»
            Med hänsyn till den uppfattning åt vilken justitiekanslersämbetet
            synes hava givit uttryck, torde det vara erforderligt, att ändamålet
            med anslaget så
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__232/mot_1930__fk__232-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-6J7bAbthrWqTWmoz3kUJtz">
            Motioner i Första kammaren, Nr 232. 5
          </p>
          <p xml:id="i-uvpbk1ksAM7EKgPZkejEX">
            förtydligas, att tvekan icke kan komma att råda beträffande de
            olika ändamål, för vilka anslaget är avsett. Det enklaste sättet
            för att åstadkomma ett för- tydligande synes vara att till rubriken
            på anslaget fogas ordet »lönnbränning», så att denna rubrik skulle
            komma att lyda: »till särskild polisverksamhet för uppdagande
            av olovlig införsel av spritdrycker, lönnbränning m. m.» På grund
            av vad sålunda anförts får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-H4YMeBCxWjfKa54r8ALrGr">
            att det belopp å 135,000 kronor, som enligt Kungl. Maj:ts proposition
            nr 54 skall utgå ur statsverkets fond av rusdrycks- medel, anslås
            till »särskild polisverksamhet för uppdagande av olovlig införsel
            av spritdrycker, lönnbränning m. m.»
          </p>
          <p xml:id="i-KeMZrUy2z1P2B1MttcBQFn">
            Stockholm den 11 februari 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-JSV6HnaVmziwmhHTK7DJaF">
            0. E. Svensson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__232/mot_1930__fk__232-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
