<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__80/mot_1930__ak__80-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-85xu4HGCxqadCjQ3MDk9pm">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 80. 3
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-R76ohuqZqJUdmMj1pduxDC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-EVr6Dpkk2cw2rJeaaQvmbz"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4By8QevhtouamEwJH2uYqw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-BaLzfaHwR9XFe5YEZcJuMP">
        <div xml:id="i-UQ8w9BpoV3eJKukCpfTy3U">
          <p xml:id="i-2aB8w7GLXi4Uf1YRw3wZ5L">
            Nr 80.
          </p>
          <p xml:id="i-UF2Povcob41nRtRS6jboq9">
            Av herr Mogård m. fl., om höjning av anslaget för uppehållande
            av den praktisk-teologiska undervisningen vid Iunds wniversitet.
          </p>
          <p xml:id="i-HAdHsPxwvsiV5p1ayMeP8W">
            I den utbildning, som landets blivande präster erhålla vid universitetens
            teologiska fakulteter, ingå de praktiskt teologiska övningarna
            såsom en bety- delsefull del. Deras betydelse stiger också i samma
            mån, som å prästerskapets mera vardagliga och praktiska gärning
            ställas allt större fordringar för varje år, som går. Ett eftersättande
            av den praktiskt teologiska utbildningen vid uni- versiteten torde
            därför lätteligen medföra betydande vådor för de församlingar,
            vilka de teologiska studerandena i sinom tid skola komma att som
            präster tjäna. Undertecknade ha i detta hänseende särskilt kommit
            att fästa vår uppmärk- samhet vid en framställning från Större
            akademiska konsistoriet och teologiska fakulteten vid Lunds universitet,
            av vilken klart framgår, att de praktiskt teo- logiska övningarna
            vid detta universitet på grund av otillräckliga anslag kämpa med
            stora svårigheter. Situationen har på senare tid varit sådan,
            att fakulteten endast genom godhetsfullt lämnad frivillig och
            oavlönad hjälp kunnat upprätt- hålla denna undervisning. Medel
            till andra grenar av denna undervisning har erhållits genom tillitande
            av anslag ur universitetets reservfond, vilken dock numera befinner
            sig i avtagande, och ur vilken det lärer vara högeligen ovisst
            om för framtiden mera för nämnt ändamål kan erhållas. Förhållandet
            blir så mycket mera i ögonen fallande, som motsvarande prak- tiskt
            teologiska övningar vid Uppsala universitet sedan många år kunnat
            an- ordnas på ett mera tillfredsställande och effektivt sätt tack
            vare större anslag. Det praktiska övningsinstitutet i Uppsala
            har haft till sitt förfogande icke blott en assistent — motsvarande
            den biträdande läraren i praktisk teologi i Lund — utan även en
            direktor. Anslaget till uppehållande av den praktisk- teologiska
            undervisningen har i Lund utgått och föreslås alltjämt skola utgå
            med 4,500 kronor årligen, i Uppsala med 10,000 kronor. Denna olikhet
            mellan de båda universiteten kan i detta hänseende icke mo- tiveras
            vare sig genom någon olikhet i kraven på undervisning och handledning
            av deltagarna i de praktisk-teologiska övningarna vid de olika
            universiteten eller genom ett lägre deltagareantal vid de i Lund
            anordnade övningarna. Under senare år har antalet av de teologie
            kandidater, som åtnjuta undervisning vid de praktisk-teologiska
            övningarna, varit större i Lund än i Uppsala, och intet synes
            tyda på, att denna proportion i framtiden kommer att förskjutas
            till Lunds nackdel. Antalet deltagare i dessa övningskurser under
            tiden vår- terminen 1925—vårterminen 1928 har i Lund uppgått till
            214, medan motsva-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__80/mot_1930__ak__80-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Xna9Y8C41MTQwt53FrpJZS">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 80.
          </fw>
          <p xml:id="i-VYL1FDg3LguJ3hkM1dcDgD">
            rande siffra beträffande Uppsala universitet var 165. Under vårterminen
            1929 var antalet i dessa kurser deltagande i Lund 38 och i Uppsala
            16. Då dessutom antalet teologie studerande i Lund sedan några
            år högst avsevärt ökats, torde all sannolikhet föreligga för ett
            antagande, att även tillströmningen till de praktisk-teologiska
            kurserna kommer att hålla sig tämligen konstant. De svårigheter
            ifråga om nämnda undervisnings anordnande, som akademi- myndigheterna
            påklagat, torde heller icke kunna undanrödjas på annat sätt, än
            att de praktisk-teologiska övningarna i Lund ordnas på samma sätt
            som i Uppsala, och att antalet lärare blir lika. För detta ändamål
            kräves, att anslaget till praktisk-teologiska övningar vid Lunds
            universitet sättes till samma belopp som för Uppsalas vidkommande
            eller till 10,000 kronor. Denna summa har också äskats av vederbörande
            universitetsmyndigheter, ehuru Kungl. Maj:t ej funnit skäl att
            i statsverkspropositionen höja nu utgående belopp eller 4,500
            kronor. På grund av vad sålunda anförts, hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-BhjbpefEtm4Ha5vC6eygn7">
            att det i statsverkspropositionen för uppehållande av den praktisk-teologiska
            undervisningen vid Lunds universitet ut- gående anslaget måtte
            upptagas till 10,000 kronor för organi- serandet av teologiska
            fakultetens praktiska avdelning på i huvudsak samma sätt som motsvarande
            avdelning vid Uppsala universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-3cQiiG5WvUZjELVmpadX6Z">
            Stockholm den 18 januari 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-Xnk7aB4gt1MUGxFRKtzLZh">
            Bertil Mogård. Erik W. Ljung. Harald Hallén. Birger Petersson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
