<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1930--fk--00326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3vWVJH2dRfuAy1GDcBXucj">
        Motioner i Första kammaren, Nr 326. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Dn7zHoQf6EkSPyMZ4uakCJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UcXpFni3eiY8B7Zg5kCjMi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y6g8fGXrmYud4CY4BUayrx" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2nPrcWhMVym3ZW16VHEi5g" type="motBody">
        <div xml:id="i-4GE46JB9bvtaX8k6SEakKW">
          <p xml:id="i-8VkyYNFrDqMgncwsXkcQKn">
            Nr 320.
          </p>
          <p xml:id="i-42yjrHBXKY9xGUxtCa8jxg">
            Av herr Möller m. fl, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            med förslag till lag om åtgärder mot vanartigt levnadssätt (vanartslag)
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XXyRPH9F5DKDm1ct1Hu5JB">
            Tyngdpunkten i förslaget till vanartslag ligger i de föreslagna
            åtgärderna för tillrättaförande av dem, vilka göra sig skyldiga
            till sådant samhällsskad- ligt levnadssätt som avses i lagförslaget,
            nämligen lösdriveri i egentlig mening, bettleri och prostitution.
            I den mån dessa åtgärder ej leda till avsett resultat, innehåller
            förslaget bestämmelser, vilka huvudsakligen avse att skydda sam-
            hället mot ifrågavarande anti-sociala element. Detta skydd måste
            i främsta rummet gå ut på ett frihetsberövande, vilket sker genom
            insättande å allmän arbetsanstalt. Samhällets reaktion på detta
            senare stadium mot de ifrågava- rande allmänfarliga elementen,
            i det följande med ett gemensamt namn kallade lösdrivare, är alltså
            fullt analog med reaktionen mot de allmänfarliga element, som
            gemenligen betecknas som kriminella, då de falla under allmänna
            straff- lagen. Den väsentliga skillnaden ligger däri, att man
            medan samhället i rätts- säkerhetens intresse överlåtit åt särskilda
            organ, domstolarna, att fastställa på- följden av de egentliga
            brotten, därvid polismyndigheten allenast fungerar som utredningsinstans
            och medhjälpare åt åtalsmyndigheten, så överlåtes enligt för-
            slaget liksom enligt gällande lag fastställandet av den yttersta
            påföljden av lösdriveriet, frihetsberövandet, icke åt domstolarna
            utan åt administrationen, åt polismyndigheterna själva: poliskamrarna
            1 de största städerna och eljest länsstyrelserna. Den historiska
            förklaringen till uppkomsten av denna åtskillnad är ju känd. Å
            andra sidan är det upplyst att endast ytterst få av Europas länder
            förutom Sverige stå kvar på den föråldrade ståndpunkten att åt
            administrationen in- rymma ifrågavarande befogenhet över medborgares
            frihet. Det är i propositio- nen omtalat, att i de av professor
            Thyrén utgivna » Principerna för en strafflags- reform» med största
            bestämdhet hävdats, att samhällets ingripande mot »brotts-
          </p>
          <p xml:id="i-9JUGZCoJrEDPNftb6Q1Wj9">
            lighet på grund av lättjefullhet» — vartill i främsta rummet
            lösdriveriet hän- föres — aldrig bör ske i förvaltningsväg utan
            alltid genom domstol, och att
          </p>
          <p xml:id="i-SYijaAeZ7TU9ewkkcgvDTT">
            samtliga hithörande fall därför böra i strafflagen uttryckligen
            kriminaliseras (prop. sid. 50). Centralförbundets för socialt
            arbete fattigvårdskommitté utta- lade redan i sina 1907 avgivna
            »Reformlinjer för svensk fattigvårdslagstift- ning», att ett berövande
            av en persons frihet och hans insättande i en tvångs- arbetsanstalt
            måste anses som ett straff av icke ringa skärpa, vilket borde
            ådömas av allmän domstol och icke av administrativa myndigheter.
            Regle- menteringskommittén (1910) fann det betänkligt att låta
            ådömandet av frihets- förlust intill en tidrymd av flera år tillkomma
            administrativ myndighet och an- Bihang till riksdagens protokoll
            1930. 3 saml. 103 häft. (Nr 326.) 713 80 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TbmiMHbSmQeAwYpLE7nNYU">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 326.
          </fw>
          <p xml:id="i-CMixdpMhT9w7P8ZUgPaseu">
            såg det ur rättssäkerhetens synpunkt synnerligen önskvärt, att
            domsrätten i dessa ärenden kunde överflyttas på allmän underdomstol,
            närmast rådhusrät- terna. eller vissa sådana, att utövas efter
            föregående kontradiktorisk förhand- ling mellan åklagare och tilltalad.
            Fångvårdsstyrelsen uttalade sig 1920 för lösdrivarmålens behandling
            vid domstol. Vilken hög tro man än hyste om våra administrativa
            myndigheters opartiskhet och goda vilja till ett rätt hand- havande
            av given makt, yttrade styrelsen, funnes det dock ingen annan
            sam- hällelig institution än en verklig, av processuella regler
            bunden domstol, åt vil- ken det allmänna rättsmedvetandet ville
            överlämna att till den personliga fri- hetens förlust under lång
            tid döma fullmyndiga, för sina gärningar tillräkneliga medborgare.
            Även senare hava ett flertal myndigheter i yttranden över de olika
            sakkunnigförslagen påyrkat lösdrivarmålens förläggande till domstol,
            men samtliga dessa förslag av åren 1922, 1926 och 1929 — hava
            bibehållit lösdrivarmålen hos polismyndigheterna (poliskamrar
            och länsstyrelser), och den kungl. prpositionen står på samma
            linje. Dock är att märka att klago- målen över polismyndigheternas
            beslut enligt propositionen liksom enligt gäl- lande rätt icke
            behandlas i administrativ ordning utan fullföljas i högsta dom-
            stolen. Varken de tre sakkunnigförslagen eller den kungl. propositionen
            hava kunnat förebära några giltiga skäl till lösdrivarmålens kvarhållande
            hos polismyndig- heterna eller mot deras överlämnande till domstolarna.
            Stundom synas utta- landena hava utgått från den föreställning,
            att en »kriminalisering» av lös- driveriet med nödvändighet skulle
            innebära, att vanligt frihetsstraff enligt all- männa strafflagen
            skulle ådömas i stället för tvångsarbetet. Emellertid är tyd-
            ligen arten av frihetsberövandet en fråga för sig. Naturligtvis
            kunna domsto- larna även i första hand ådöma tvångsarbete, liksom
            de kunna bestämma andra skyddsåtgärder, t. ex. internering, eller
            döma till intagande i uppfostrings- anstalt etc. Icke heller fordras
            för »kriminalisering», att lösdriveriet ovillkor- ligen skall
            behandlas i allmänna strafflagen. Thyrén själv uteslöt av praktiska
            skäl ur det förberedande utkastet till strafflag, allmänna delen,
            stadganden om särskilda åtgärder mot lättjefulla, vilka lämpligen
            borde behandlas i särskild lag (prop. s. 50). När departementschefen
            (s. 55—56) tror, att nödig garanti för ökad rätts- säkerhet står
            att vinna genom viss omläggning av målens behandling i första
            instans och av proceduren hos länsstyrelserna, varigenom skulle
            skapas säkrare betingelser för målens allsidiga prövning hos dessa
            myndigheter — det talas konsekvent endast om »länsstyrelserna»,
            icke om poliskamrarna — och härav drar den slutsats, att ur rättssäkerhetens
            synpunkt ett judiciellt förfarande i dessa mål icke skulle vara
            av behovet påkallat, så skulle, om detta vore riktigt, lika gärna
            all kriminell rättsskipning kunna anförtros polismyndigheterna,
            och domstolarna över huvud kunna undvaras 1 brottmål. Den vidare
            åberopade omständigheten att samhällets ingripande mot lös- driveri
            icke riktar sig mot vissa enstaka handlingar av en individ utan
            mot hans hela levnadssätt, i den mån detta visat sig asocialt
            och samhällsskadligt, utgör givetvis något för lösdriveriet karakteristiskt,
            men något skäl varför dom-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MkPyTeExbhQtk97Baea6Vd">
            Motioner i Första kammaren, Nr 326. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-QH6chXGpVbFEeNqZ5cfBQr">
            stolarna skulle lämpa sig mindre väl än polismyndigheterna att
            pröva denna fråga anföres ej och kan ej angivas. Tvärtom, ju svårare
            det är att bedöma för- handenvaron av de avgörande förutsättningarna
            för individens allmänfarlighet och ju större möjligheten till
            godtycke på grund härav är, desto angelägnare är det naturligtvis
            att lägga prövningen i en så kvalificerad myndighets hand som
            möjligt. De myndigheter, som bära ansvaret för polisutredningen
            i dessa fall, måste uppenbarligen erbjuda mindre garantier för
            objektivitet än vad de all- männa domstolarna skulle göra. Domstolarnas
            undersökning av förutsättning- arna för villkorlig dom, deras
            samarbete med Skyddsvärnet för dessa undersök- ningars verkställande
            och den kontroll de hava att utöva över de utsedda över- vakarna,
            liksom deras funktioner enligt de nya förvarings- och internerings-
            lagarna erbjuda för övrigt analogier med den uppgift de skulle
            få såsom den myndighet, som hade att ådöma tvångsarbete för lösdriveri.
            Om det för ett kvarts sekel sedan eller tidigare skulle funnits
            något fog för departementsche- fens yttrande, att handhavandet
            av »praktiska vårdnadsuppgifter» skulle »ligga ganska fjärran
            från domstolarnas hävdvunna uppgifter», så kan denna sats nu-
            mera icke längre upprätthållas. Tvärtom går den moderna tendensen
            1 riktning att pålägga domstolarna vidsträckta vårdnadsuppgifter,
            varpå bland annat 1924 års lagstiftning om förmynderskapsvården
            är ett exempel. Och lyckligt är detta. Den gamla uppfattningen
            av domstolarna som uteslutande juridiska formskärare har dess
            bättre, efter alla de sociala inslag såväl den repressiva som
            annan lagstiftning så småningom erhållit, alltmera börjat giva
            vika. När departementschefen fortsätter, att huvudvikten i lagstiftningen
            mot lös- driveriet bör läggas på uppfostrande och hjälpande verksamhet,
            varför sam- hällets ingripande mot lösdriveriet icke bör taga
            formen av straffrättsligt åtal, så är detta naturligtvis i huvudsak
            riktigt. Ingen motsäger honom i att ingri- pandet i första hand
            skall ankomma på andra samhällsorgan än domstolarna. Men när det
            så att säga i andra instans kräves en myndighet för att träffa
            av- görandet, huruvida tvångsarbete skall ådömas eller icke, räcker
            den angivna utgångspunkten icke till för att i valet mellan å
            ena sidan domstolarna, å andra sidan polismyndigheterna (länsstyrelser
            och poliskamrar) giva utslag till för- mån för de senare. Att
            polismyndigheten skulle vara mera ägnad än domstolen att överväga
            hjälpåtgärd vid sidan om interneringspåföljden är ett löst påstå-
            ende, till vilket allmänheten icke lärer sätta tro. Och om målets
            anhängig- görande inför den avgörande myndigheten benämnes »straffrättsligt
            åtal» eller ej är en övervägande terminologisk fråga. Emellertid
            ligger just i själva åtals- principen en betydande garanti till
            skydd för den åtalade mot administrativt godtycke, vunnen genom
            seklers utveckling på rättskulturens område. TI åtals- principen
            ligger, att den åtalade icke är prisgiven åt polismyndighetens
            förgott- finnande och att han icke behöver finna sig 1 att avgörandet
            rörande hans per- sonliga frihet skall träffas av samma myndighet,
            som haft utredningen om hand. Fastmera innebär åtalsprincipen,
            att han av denna myndighet ställes inför ett annat, med alldeles
            särskilda garantier för objektivitet utrustat samhällsorgan, inför
            vilket den utredande och åklagande myndigheten får såsom part
            i saken framlägga sina skäl till att ett frihetsberövande synes
            vara erforderligt och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8cS9aTaDFqxUTmmGCe39CK">
            4 Motioner 1 Första kammaren, Nr 326.
          </fw>
          <p xml:id="i-QmD63A28TveS2jjFgeEfoM">
            inför vilket den »tilltalade», understödd av en av samhället
            tillhandahållen för- svarare, får upptaga kampen för sin frihet
            med den administrativa myndig- heten. Att det skulle på något
            sätt kunna betraktas som en fördel för den, mot vilken en interneringsåtgärd
            för lösdriveri planeras, att undgå ett dylikt »straffrättsligt
            åtal» med ty åtföljande muntligt. offentligt, kontradiktoriskt
            förfarande, för att i stället med den »smidighet som vid administrativ
            hand- läggning vore lättare att vinna» (prop. sid. 55 överst)
            expedieras till sitt tvångsarbete, bestrides. När departementschefen
            ytterligare betonar önskvärdheten av att hithörande frågor få
            en snabb handläggning och finner det uppenbart att detta krav
            bäst tillgodoses, därest förfarandet bibehålles administrativt,
            torde blott behöva erinras om den utomordentliga snabbhet, med
            vilken mål angående häktade i vårt land handläggas av domstolarna.
            Och givetvis skulle de för lösdriveri anhållna inför domstolarna
            komma i åtnjutande av samma förmåner som häktade. Vill man åter
            vinna ett snabbt, summariskt expedierande av individen på rättssäker-
            hetens bekostnad, så kan åtminstone icke den enskildes intresse
            åberopas som stöd härför. Och samhället kan i längden aldrig hava
            intresse av att eftersätta rättssäkerheten, när det gäller individernas
            personliga frihet. Att polismyndig- heterna klaga över att domstolarna
            ställa oöverstigliga krav på bevisning (prop. sid. 53) är ingenting
            för lösdrivarmålen utmärkande. Den klagan höres ständigt, när
            domstolarna ej vilja låta sig nöja med allt för osäkra indicier
            för att sätta fast tilltalade för smuggling, lönnbränning, automobilförseelser,
            och för resten vilka brott som helst. Men häri ligger just en
            av domstolarnas viktigaste funk- tioner, en av rättskulturens
            förnämsta vinster, den att en person ej får över- lämnas till
            samhällets repressiva åtgärder blott därför att han har ett starkt
            sken emot sig. Med förvåning läser man därför i en av utredningarna,
            och just den som icke letts av en länsstyrelsechef: »Man torde
            icke kunna alldeles bortse från sannolikheten av att domstolarna
            vid handläggningen av lösdrivarmål skulle komma att i högre grad
            än önskligt vore känna sig bundna av eljest i processen tillämpade
            bevisregler.&gt; Sannolikt ligger nyckeln till hela motståndet
            mot lösdrivarmålens överflyttande från administrativ myndighet
            till domstol i detta uppriktiga uttalande (prop. sid. 54 mitten).
            Att domstolarna äro i vida högre grad än de administrativa myndigheterna
            skickade att åvägabringa en tillförlitlig utredning rörande förhandenvaron
            av de förutsättningar lagen uppställer för frihetsberövandet,
            är för var och en med Judiciellt och administrativt förfarande
            i minsta mån förtrogen uppenbart och självklart. Ett belägg härför
            lämnas i förslaget 21 $ andra stycket, där läns- styrelse respektive
            poliskammare berättigas att hos domstol begära vittnes- förhör
            för utredning i lösdrivarmål. Tydligtvis är det icke avsett att
            detta skulle ingå som ett normalt moment i förfarandet. Ty vart
            toge då snabbheten och smidigheten vägen? Och skulle vittnesförhör
            vid domstol ingå som normalt element 1 utredningen, så borde det
            väl även för lagförslagets upphovsmän stått klart, att domstolarna
            själva varit lämpligare att även draga konklusionerna av utredningen
            än en länsstyrelse som är hänvisad till att stödja sig på proto-
            kollen. Det får alltså antagas, att vittnesförhör vid domstol
            normaliter ej skall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2LJmoP3YmySNBrB9k9it8M">
            Motioner i Första kammaren, Nr 326. d
          </fw>
          <p xml:id="i-4y4f8eGvMz5k6SbAcP9crk">
            ingå 1 utredningen, vilken i stället i huvudsak kommer att bestå
            i ett polisför- hörsprotokoll. På detta skola poliskammare och
            länsstyrelser döma; och när saken går till högsta domstolen, skall
            fortfarande i regel utredningsmaterialet föreligga i form huvudsakligen
            av ett polisprotokoll. Var och en som har den ringaste inblick
            i rättsskipningens teknik vet att hur omsorgsfullt utarbetat ett
            polisprotokoll än är och vilka garantier man än skaffar för en
            fullständig polis- utredning, det skulle vara rena rättsbarbariet
            att i den allmänna rättsskipningen låta sig nöja med ett polisförhörsprotokoll
            såsom grundval för ett definitivt beslut om ett frihetsberövande.
            Man frågar sig: hur är det möjligt, att ett stort anlagt förslag
            till en genomgripande reform av samhällets åtgärder mot lösdri-
            veriet kan bibehålla ett så föråldrat och utdömt system som tvångsarbetes
            ådö- mande av administrativ myndighet, ja, i de största städerna
            till och med av polis- kamrarna? Då varje anledning saknas att
            betvivla utredningsinstansernas ärliga uppsåt att framlägga ett
            fullgott förslag, finnes endast en förklaring: det beståendes
            otroliga makt över sinnena. Och dock borde ju misstänksam- heten
            hava väckts därav att båda våra nära besläktade nordiska grannfolk,
            Norge och Danmark, finna det självklart att domstol och icke administrativ
            myndighet skall döma över medborgares frihet. Det är föga smickrande
            för oss, att gränsen mellan västeuropeisk och osteuropeisk uppfattning
            i denna fråga skall gå längs Kölen och Öresund i stället för vid
            Systerbäck. Nu invänder kanske någon: jag delar den i större delen
            av Europa härskande uppfattningen, att det rationella vore att
            tvångsarbete ådömdes av domstol, men det är en mera vittutseende
            reform, som lämpligen bör genomföras i sam- band med de förestående
            stora strafflags- och processreformerna, medan vi nu få nöja oss
            med en partiell reform, som undanröjer de värsta olägenheterna
            i bestående ordning. Att lagrådet icke reagerat mot lösdrivarmålens
            bevarande under de administrativa myndigheterna synes svårt att
            förklara på annat sätt än att lagrådet just betraktat det föreliggande
            reformförslaget såsom i nyss angivna mening partiellt. (Jfr uttalande
            av justitierådet Tiselius, prop. sid. 299.) Det kan ju också tänkas
            att mången varmhjärtad, för en reform av vår föråldrade lösdrivarlagstiftning
            intresserad person befarat att ett sammankopp- lande av den nu
            föreslagna reformen med frågan om lösdrivarmålens förläg- gande
            till domstol skulle tilltrassla det hela och verka fördröjande
            på de nyttig: förbättringarnas genomförande. Hade den kungl. propositionen
            intagit denna ståndpunkt, skulle man natur- ligtvis kunnat taga
            under övervägande, om icke just nu ett litet steg i rätt rikt-
            ning vore att föredraga framför intet steg alls. Men med det sätt,
            varpå den kungl. propositionen förfäktat de administrativa myndigheternas
            företräde framför de judieiella, skulle vid ett bifall till propositonen
            i själva verket den nuvarande ordningen definitivt fastlåsas.
            Reformförslaget framträder icke som partiellt utan som definitivt.
            Även om regeringsförslaget hävdat den nu föreliggande reformen
            såsom partiell, torde man emellertid icke hava bort acceptera
            den administrativa rätts- skipningen. Redan några år efter den
            nu gällande lösdrivarlagens antagande väckte S. A. Hedin vid 1892
            års riksdag i andra kammaren en motion, i vilken
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8ujjiY5xLZxEoSKKxaurf3">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 326.
          </fw>
          <p xml:id="i-L6DvoPKwqxvvdhAPnepyWS">
            det påyrkades, att »allmän underdomstol skulle äga att döma till
            den frihets- förlust, som kallas tvångsarbete». Sedan dess har
            en mansålder gått, varunder flerfaldiga gånger samma yrkande framställts
            från de mest vederhäftiga håll. Bleve nu frågan härom ännu en
            gång undanskjuten, finge vi säkerligen ännu en mansålder dragas
            med den irrationella anordningen. Och härtill finnes så mycket
            mindre anledning, som den föreslagna överflyttningen av lösdrivarmålen
            till domstolarna faktiskt är lättare att genomföra än mången annan
            punkt på reformprogrammet. En allmän strafflagsreform kan icke
            behöva avvaktas för att reglera ett speciellt institut som lösdriveriet.
            Mångfaldiga lika eller ännu mera genomgri- pande reformer hava
            under de senare decennierna genomförts på straffrättens område
            utan att man ansett en allmän strafflagsreform behöva avvaktas.
            Den s. k. lilla strafflagskommissionens verksamhet för partiella
            strafflagsreformer har sålunda varit synnerligen förtjänstfull.
            För övrigt kräver icke lösdrivar- målens överflyttande till allmän
            domstol någon mera genomgripande omlägg- ning av lösdriveriets
            rent straffrättsliga behandling. De straffrättsliga bestäm- melserna
            kunna lika väl upptagas i en speciallag som i allmänna strafflagen.
            Redan själva överflyttandet av lösdrivarmålen från de administrativa
            myndig- heterna till de judiciella innebär en »kriminalisering»
            av lösdriveriet. En dylik överflyttning nödvändiggör icke i sig
            själv på någon enda punkt en ändring vare sig 1 förutsättningarna
            för tvångsarbetes ådömande eller i de rättsliga påfölj- derna
            av det »kriminaliserade» lösdriveriet. Alltså kan icke hänsyn
            till en allmän strafflagsreform i något avseende stå hindrande
            i vägen för den på- yrkade åtgärden, att lösdrivarmålen skola
            överflyttas till domstolarna. Återstår att undersöka om hänsyn
            till en eventuell processreform behöver hindra samma åtgärd. Skälet
            skulle väl vara, antingen att de nuvarande dom- stolarna genom
            sin sammansättning eller organisation skulle vara otjänliga att
            övertaga lösdrivarmålen, eller att gällande procedur ej skulle
            vara lämpad för dessa mål. Ovan har redan tillräckligt utvecklats
            varför en domstol är mera ägnad att handlägga mål av ifrågavarande
            beskaffenhet än en poliskammare eller länsstyrelse. Det är också
            omöjligt att inse, huru en tjänsteman t. ex. i en länsstyrelse
            skulle kunna anses mera ägnad än en av våra nuvarande domare att
            pröva ärenden av detta slag. Såväl häradsrätterna som rådhusrätterna
            äro tvärtom redan nu uppenbarligen bättre ägnade för denna uppgift
            än poliskam- mare och länsstyrelser. Den omständigheten att man
            är i färd med att ytter- ligare förbättra domstolsorganisationen
            kan tydligen icke vara något skäl emot att redan nu till domstolarna
            överflytta vad som rätteligen tillhör dem. Och vad proceduren
            angår synes det vara uppenbart, att, då redan nuvarande dom- stolsprocedur
            är vida överlägsen den procedur, som enligt förslaget skulle till-
            lämpas inför de administrativa myndigheterna, den omständigheten
            att arbete pågår för en ytterligare förbättring av domstolsproceduren
            ej kan utgöra någon anledning till att uppskjuta en lagändring,
            varigenom lösdrivarmålen få komma i åtnjutande av den redan nu
            bättre domstolsbehandlingen. Skulle av någon anledning rådhusrätterna
            anses tjänligare för lördrivarmålens handläggning än häradsrätterna
            — bl. a. kan proceduren där göras snabbare möter intel
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-hAV16BWvwCLT586BUPaZ9">
            Motioner i Första kammaren, Nr 326. 7 hinder att bestämma, att
            lösdrivarmålen skola upptagas av rådhusrätt. De sär- skilda processuella
            bestämmelser, som kunna visa sig erforderliga i samband med lösdrivarmålens
            överflyttning till domstol, behöva i själva verket ej bliva mera
            ingripande eller omfattande än de bestämmelser angående ärendenas
            be- handling hos länsstyrelse och poliskammare, som finnas upptagna
            i lagför- slagets 4 kap. Och den omständighet, att vissa domstolars
            arbetsbörda kommer att ökas samtidigt med att länsstyrelsernas
            och poliskamrarnas lättas, kan ju icke utgöra något skäl till
            att skjuta på saken. Över huvud förefaller det, som om de invändningar
            som gjorts med hänvisning till en förestående process- reform
            (se t. ex. prop. sid. 51 upptill) icke föregåtts av frågans allvarliga
            genomtänkande. I varje fall har ingenstädes anförts något gripbart
            skäl, varför en processreform skulle behöva avvaktas för lösdrivarmålens
            överflyttande till domstolarna. På grund av vad sålunda anförts
            lärer en omarbetning av förslaget på nu ifrågavarande punkt var
            ofrånkomlig. En sådan omarbetning kan icke utföras av riksdagen,
            då vederbörande myndigheter tydligen först måste höras över ett
            förslag i denna riktning. Ett dylikt förslag torde emellertid
            av Kungl. Maj:t med lätthet kunna åstadkommas till nästa års riksdag,
            då det formellt sett allenast gäller en ganska enkelt genomförd
            omredigering av lagtexten. Då vi sålunda måste yrka avslag å lagförslaget
            i dess helhet i år, kunde det synas vara mindre angeläget att
            ingå i någon detaljkritik av detsamma. För att om möjligt vinna
            beaktande för våra erinringar redan i en blivande ny pro- position,
            vilja vi emellertid här nedan framlägga några av våra väsentligaste
            anmärkningar i övrigt mot det nu framlagda förslaget. 1. Mot den
            nu gällande lösdrivarlagen av 1885 har bl. a. anmärkts, att den
            har karaktär av en klasslag, i det den icke riktar sig mot den
            arbetsovillige, samhällsonyttige och för allmän säkerhet och ordning
            vådlige individen som sådan, utan endast mot den medellöse lösdrivaren.
            En annan huvudanmärkning mot lagen avser dess ensidiga reaktion
            mot sedeslösheten, i det att den som lösdri- vare väsentligen
            behandlar allenast de kvinnor men icke de män, som föra ett se-
            deslöst leverne. I intetdera avseendet har det nya förslaget —
            det fjärde i ord- ningen på mindre än tio år — på ett tillfredsställande
            sätt löst de otvivelaktigt mycket stora svårigheterna att komma
            till rätta med de föreliggande problemen. Sålunda måste bestämmelserna
            i lagförslagets 1 Kap. 2 $ mom. 1—3 alltjämt anses otillfredsställande
            i förevarande hänseende, då enligt nämnda lagrum en person, som
            på grund av förmögenhet, underhåll av släktingar ete. »årligen
            försörjer sig», alltfortfarande faller utom lagens räckvidd, oavsett
            om han för- leder ungdom till otukt eller genom sitt leverne åstadkommer
            särskild fara för sådant förledande, medan den medellösa alltid
            blir föremål för lagens tillämp- ning. Och den nu gällande lagstiftningens
            ensidighet ifråga om bekämpandet av sedeslöst leverne kvarstår
            1 huvudsak i de föreslagna nya bestämmelserna i 2 $ mom. 3. Ehuruväl
            dessa bestämmelser i lagförslaget avse såväl män som kvinnor,
            torde det dock med ganska stor visshet kunna sägas, att det i
            prak- tiken niärmast bleve kvinnorna mot vilka samhällets ingripande
            komme att
          </fw>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NxUYT37p1sevm1fEepEScq">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 326.
          </fw>
          <p xml:id="i-Qh496KSSrR2PLf1QChDVZk">
            rikta sig. Frånsett det vanskliga i att lagstifta på ett så ömtåligt
            område, som när det gäller till myndig ålder komna personers sexuella
            vandel, hör detta pro- blem icke hemma i samma lag som lösdriveriet.
            Lösdriveri och prostitution äro nämligen till sin väsenart två
            skilda företeelser. Ett annat skäl för att en lagstiftning på
            ifrågavarande område när det gäller vuxna samhällsmedborgare icke
            bör komma till stånd är, att det endast blir ett ytterst ringa,
            av polismyndigheterna godtyckligt utvalt fåtal av dem, som föra
            ett sedeslöst leverne, som kunna nås med denna lag, medan det
            stora flertalet, även med de strängaste lagbestämmelser, gå fria.
            Det huvudsakliga syftemålet med de föreslagna lagbestämmelserna,
            nämligen samhällets skyd- dande mot de skadegörande verkningar,
            som uppkomma eller befaras upp- komma genom detta levnadssätt,
            torde alltså icke nås på denna väg. Beträffande ett annat syftemål,
            nämligen tillrättaförandet av vederbörande torde tvångsinternering
            icke vara det rätta medlet för ett återupprättande av en till
            myndig ålder kommen person, som i sedligt hänseende råkat på avvägar.
            Härtill fordras 1 främsta rummet vederbörandes egen vilja till
            bättring, utan vilken inga bestående resultat kunna åstadkommas.
            Härvidlag torde den en- skilda hjälpverksamheten ha betydligt
            större förutsättningar att uträtta något och ett kraftigare ekonomiskt
            stöd åt denna från statsmakternas sida, i förening med vederbörlig
            kontroll över denna verksamhet, komme säkerligen att ge bättre
            resultat än tvångsåtgärder. Vidare bör man taga med 1 beräkningen
            att ett ådömt tvångsstraff och en måhända mångårig vistelse på
            en statlig korrek- tionsinrättning åsätter kvinnorna en stämpel
            av mindervärdighet, som 1 hög grad försvårar, om inte rent av
            omöjliggör, återgången till ett ordnat liv. På grund av vad sålunda
            anförts anse vi att lagen icke bör upptaga några bestämmelser
            rörande vuxna människors sedliga vandel och att alltså 3 mom.
            i 2 $ bör utgå. Bestämmelser till ungdomens skyddande mot förledande
            till otukt hava sin rätta plats i strafflagen, och ifråga om uppfordran
            till otukt, som väcker anstöt å allmän plats, böra bestämmelser
            införas antingen i straff- lagen eller i allmänna ordningsföreskrifter.
            Vad angår äldre, oförbätterliga prostituerade, som icke kunna
            taga hand om sig själva och därtill utgöra en fara för sin omgivning,
            böra dessa genom utvidgade bestämmelser, eventuellt i interneringslagen,
            beredas nödig asylvård, vilket för deras eget vidkommande såväl
            som ur samhällets synpunkt torde vara ändamålsenligast, då ju
            det upp- fostrande momentet beträffande dem måste anses helt vara
            uteslutet. 2. En av de viktigaste bland de erinringar som gjorts
            mot 1929 års sakkun- nigebetänkande, på vilket den föreliggande
            kungl. propositionen i huvudsak är byggd, är den att ungdom under
            21 års ålder bör undantagas från denna lag och i stället införas
            under barnavårdslagen, vilken borde utvidgas att omfatta jämväl
            ungdomsvård. Ett flertal myndigheter hava uttalat sig härför,
            däribland Socialstyrelsen, Stockholms stadsfullmäktige, Styrelsen
            för Statens Tvångs- arbetsanstalt i Landskrona, Styrelsen för
            Fredrika Bremerförbundet, Styrelsen för diakonissanstalten Samariterhemmet,
            varjämte Stockholms stads barna- vårdsnämnd, barnavårdsdirektör
            B. Löfving och ett flertal länsstyrelser uttalat sig i samma riktning.
            Chefen för NSocialdepartementet har tagit hänsyn till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6s7LF2YYQdBRFzu1nHN5hA">
            Motioner i Första kammaren, Nr 326. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-Jj7KHnY2sRmAN1ogV4tune">
            dessa yttranden i så måtto, att i det föreliggande lagförslaget
            stadgas i 2 kap. 4 8 första stycket, att barnavårdsnämnd skall
            taga befattning med ärenden enligt denna lag som röra ungdom under
            21 år. Då emellertid frågan om ung- domens omhändertagande och
            tillrättaförande torde vara det fundamentala i hela detta problem
            och det enda, varigenom några varaktiga resultat torde vara att
            vinna, hade det varit önskligt, och säkerligen ur alla synpunkter
            lyckligast, att statsrådet tagit steget fullt ut och helt avfört
            dessa ålderskategorier ur före- liggande lag samt överfört dem
            till barnavårdslagens område. Härigenom skulle säkerligen barnavårdsnämndernas
            arbete för ungdomen vinna i enhetlig- het och effektivitet, då
            nämnderna sålunda finge kontinuitet i utgångspunkterna för sitt
            arbete och exempelvis vården av en och samma skyddsling kunde
            ske efter enhetliga grunder, oberoende av dennes passerande av
            en viss åldersgräns. Socialstyrelsen anför också (å sid. 255 i
            prop.), att övervägande skäl synas tala för en sådan anordning,
            samt framhåller bl. a., att &gt;»inordnandet av ifrågava- rande
            speciella klienter under den nu föreslagna lagstiftningen skär
            emot de i övrigt upprätthållna principerna för denna, något som
            ej kan undgå att i vissa delar förrycka lagens utformning och
            tillämpning». Styrelsen förordar alltså, att samhällets skyddsåtgärder
            för ungdom i åldern 18—21 år, som påkallas allenast på den grund,
            att den unge hemfallit åt sedeslöst leverne, böra ske jäm- likt
            barnavårdslagen, och att denna sålunda ändras på sätt som betingas
            härav, samt att stadgandena i lagförslaget i vad de gälla ifrågavarande
            ålderskategorier böra utgå. Något som särskilt måste tillmätas
            stor betydelse vid bedömandet av frågan, huruvida ungdom under
            21 år bör inrangeras under vanartslagen eller under barnavårdslagen,
            är att det obestridligen torde vara avsevärt lättare för sådan
            ungdom att återgå till ett ordnat och samhällsnyttigt liv, om
            den varit föremål för en ungdomsvårdande verksamhet enligt barnavårdslagen
            än om den hem- fallit under lagen om vanartigt levnadssätt. I
            sistnämnda fall skola särskilt de omhändertagna unga flickorna
            komma att i det allmänna medvetandet inran- geras under begreppet
            prostituerade, vilket komme att åsätta dem en minder- värdighetssstämpel,
            som bleve svår att utplåna, medan de, om de varit före- mål för
            en vårdande verksamhet enligt en utvidgad barna- och ungdomsvårds-
            lag, mera komma att betraktas såsom vilseförd ungdom, och vad
            de låtit komma sig till last mera kommer att betraktas som utslag
            av ungdomlig obetänksamhet och oförstånd. Skillnaden mellan deras
            möjligheter till återupprättande i båda dessa fall torde ligga
            i öppen dager. Genom att barnavårdsnämndernas verksamhet utvidgades
            till att omfatta jämväl ungdomsvården, vilken torde vara en minst
            lika viktig samhällsange- lägenhet som barnavården, skulle säkerligen
            mycket kunna vinnas när det gäl- ler bekämpandet av den kräftskada
            prostitutionen utgör för samhället. Verk- ställda undersökningar
            utvisa, såsom socialstyrelsen framhåller, att denna till allra
            största delen rekryteras av flickor i omyndig ålder. I 1929 års
            sakkunnigbetänkande hade såsom ett viktigt led i denna upp- fostringsverksamhet,
            särskilt beträffande prostitutionens bekämpande, upptagits kravet
            på ökad upplysning i sexuella frågor. Framförallt ifråga om ungdomen
            Bihang till riksdagens protokoll 1930. 3 saml. 103 häft (Nr 326.)
            1880 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NTLHPTNA9NMv7fUWeFQBF9">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 326.
          </fw>
          <p xml:id="i-HUUdm6Y1Z9KCsiWxizXrQa">
            ansågo sakkunnige det vara av synnerlig vikt att densamma bibringades
            veder- häftig upplysning om vådorna av otuktigt leverne i tillfälliga
            och lösa köns- förbindelser, samt att man på denna väg sökte åstadkomma
            en stegrad ansvars- känsla i förhållandet mellan könen. Såsom
            medel härför anvisades: undervis- ning i ämnet för den mognare
            skolungdomen, upplysande föredrag på veten- skaplig grund i ungdomsföreningar
            och andra sammanslutningar, samt där det lämpligen kunde ske genom
            spridandet av goda ströskrifter i dessa spörsmål 0. s. v. Bestämmelser
            härom hade också införts i 2 kap. 14 $ 2 mom. i lagför- slaget
            (altern. B). Några liknande bestämmelser om en sådan upplysningsverksamhet
            åter- finnas icke i det nu föreliggande förslaget och omnämnas
            ej heller, såvitt vi kunnat finna, i kommentarerna till detsamma.
            Och likväl torde det vara obe- stridligt, att en dylik vederhäftig
            och under ansvar bedriven upplysningsverk- samhet skulle vara
            ett gott hjälpmedel i kampen mot ungdomens sedliga för- vildning.
            Denna upplysningsverksamhet skulle lämpligen kunna ombesörjas
            genom samverkan mellan barna- och ungdomsvårdsnämnder, hemmen
            och upp- fostrarna. Redan nu ha barnavårdsnämnderna i stor utsträckning
            ansett sig böra gå in för en dylik verksamhet, på frivillighetens
            väg, vilken verksamhet än ytterligare kunde utökas, om barnavårdslagarna
            utsträckes att omfatta jämväl ungdomsvård och lämpliga föreskrifter
            om ifrågavarande upplysnings- verksamhet utfärdades. I anslutning
            till vad sålunda anförts anse vi, att 3 $ i lagförslaget och de
            med detta stadgande sammanhängande övriga bestämmelserna böra
            utgå, samt att i stället sådana ändringar böra göras i 1924 års
            barnavårdslag, att här an- förda ålderskategorier införas under
            densamma, vilken sålunda skulle utsträckas att omfatta jämväl
            ungdomsvård. 3. I 2 kap. 4 8 stadgas bl. a., att skyddsnämnd skall
            finnas i varje stad och landsfiskalsdistrikt, så ock i köping
            med egen polischef, samt att i annan köping och municipalsamhälle
            dylik nämnd skall inrättas så framt det av läns- styrelsen prövas
            erforderligt, dock att beträffande stad med ett innevånarantal
            av minst 20,000 Konungen må på framställning av stadsfullmäktige
            förorda att befattningen med de ärenden, som barnavårdsnämnd enligt
            denna lag har att handlägga, skall tillkomma en särskild nämnd.
            Härigenom skulle, om förslaget i denna del bifölles av riksdagen,
            hundratals nya nämnder komma att inrättas, av vilka en del till
            på köpet skulle komma att &gt;mala tomt», då lösdriveri och prostitution
            närmast äro storstadsföreteelser, som på en del håll i landsbygden
            icke torde förekomma i någon nämnvärd ut- sträckning. Vidare torde
            en dylik anordning stå föga i samklang med de krav på en centralisation
            å den sociala hjälpverksamhetens område, som från skilda håll
            rests under de senare åren. Vi erinra härvidlag om de motioner
            i ämnet som väckts vid 1924 och 1926 års riksdagar, dock utan
            att leda till positivt resultat, liksom om socialstyrelsens den
            18 mars 1924 avgivna utlåtande i an- ledning av föreslagen ändring
            i alkoholistlagen, i vilket socialstyrelsen med ut- förlig motivering
            uttalade sig för en sådan centralisation. Erinras bör också att
            statens besparingskommitté i sitt den 19 februari 1925 avgivna
            betänkande angående socialförsäkringens organisation gjort uttalande
            i enahanda riktning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UbkekrTxri1rLkQSWWywqQ">
            Motioner i Första kammaren, Nr 326. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-FPnQWahHMTqNsyikviU53P">
            Under sådana förhållanden torde det vara klokt att inskränka
            antalet nya nämnder till det oundgängligen nödvändiga, och synes
            det oss därför vara att förorda de i 1929 års förslag (alternativ
            B) i 13 $ mom. 1, 2 och 3 införda för- slagen till denna frågas
            ordnande. Med denna ståndpunkt skulle $ 4 i vanarts- lagen utgå
            och ersättas med ovan anförda delar i 13 8 i 1929 års förslag.
            I $ 5 stadgas att skyddsnämnd skall utgöras av ordförande och
            två bisittare, utsedda på sätt som i $ 6 sägs, samt att ordförande
            i skyddsnämnd obligatoriskt skall utgöras av polisman (polischef,
            stadsfiskal eller annan polistjänsteman). Tager man i betraktande,
            att lagförslaget avser hjälpåtgärder i första hand och tvångsåtgärder
            först sedan ett tillrättaförande på frivillighetens och hjälpverk-
            samhetens väg misslyckats, torde en dylik anordning vara särdeles
            olämplig. Lagrådet har också anfört betänkligheter häremot och
            framhåller (prop. sid. 285), att det intresse och den förmåga
            att psykologiskt bedöma den inställde och taga initiativ till
            de hjälpåtgärder, på vilka lagens effektivitet huvudsak- ligast
            är beroende, ofta främst torde vara att söka hos någon av de övriga
            leda- möterna, varför lagrådet förordar en omarbetning av $$ 5
            och 6 i sådan rikt- ning, att länsstyrelse skall kunna förordna
            antingen polistjänstemannen, vilken lagrådet anser bör vara självskriven
            endast såsom ledamot i skyddsnämnden, eller någon av bisittarna
            att vara ordförande i nämnden, ävensom där någon annan än polistjänstemannen
            blir ordförande, förordna ställföreträdare för ord- föranden.
            Lagrådet finner nämligen, att det kan tänkas inträffa, att det
            på vissa håll, särskilt i de största städerna, bland de utsedda
            nämndsledamöterna kan finnas någon för ordförandeskapet lämpligare
            person än polistjänstemannen. Genom att en dylik person sättes
            i spetsen för nämnden, säger lagrådet, »lärer det kunna undvikas
            att densamma framstår såsom ett slags polisinstitution, vilket
            otvivelaktigt måste bliva till fördel för dess hjälpverksamhet
            och är önskvärt inte minst i de stora städerna, där verksamheten
            i stor omfattning kan avse att tillrättaföra i sedligt avseende
            förkomna personer». Att en skyddsnämnd, med en polisman såsom
            självskriven och obligatorisk ordförande, skulle komma att betraktas
            som en polisinstitution och mötas med misstroende från deras sida
            som skulle hjälpas och tillrättaföras torde vara obe- stridligt.
            Fråga är emellertid, huruvida inte så kommer att bli förhållandet
            även med en sådan anordning som lagrådet föreslår. Särskilt gäller
            detta om, såsom i lagförslaget avses, de i sedligt hänseende »vanartade»
            inrymmas under lagen. Den vunna erfarenheten härvidlag ger ju
            tydligt vid handen, att det gamla förfarandet med polisen som
            handhavare av ärenden rörande de prosti- tuerade visat sig vara
            ur alla synpunkter olämpligt och förfelat. Också häv- dades det
            med bestämdhet såväl i 1926 som i 1929 års lagförslag, att polisman
            icke borde handlägga ärenden rörande prostituerade kvinnor, utan
            att dessa borde bli föremål för behandling av ett rent kommunalt
            organ, vars samman- sättning vore sådan att den sociala sakkunskapen
            i första hand finge göra sig gällande. Säkerligen är också denna
            tankegång riktig. Endast härigenom kunna de möjligheter till hjälp,
            som lagen erbjuder, bli på ett gagneligt sätt utnyttjade.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__326/mot_1930__fk__326-012.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TVyGBPG8fWgq1tE9Dgqf8W">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 326.
          </fw>
          <p xml:id="i-LAkVLEiGMb46QHkLKxAvSb">
            Men även om man bortser från denna del av klientelet, torde det,
            så länge det endast är fråga om en hjälpande verksamhet och ett
            försök till tillrättaförande, jämväl för övriga grupper vara lämpligast
            med en social nämnd, och att först då det blir fråga om tvångsåtgärder
            polismyndighet träder till. Vi anse därför att bestämmelserna
            i $$ 5 och 6 och de med stadgandena 1 nämnda paragrafer sammanhängande
            bestämmelserna böra utgå ur lagförslaget och att bestämmel- serna
            i 1929 års lagförslag (alternativ B) i vad desamma gälla val av
            skydds- nämnd och dess sammansättning i stället införas. I analogi
            med denna vår tankegång, att tvångsförfarande inte bör ske i första
            instansen, anse vi, att bestämmelsen i 10 $ om inställande genom
            polisman som en förstahandsåtgärd är olämplig. Det synes oss vara
            riktigare att nämn- den inkallar vederbörande och att först, därest
            sådan kallelse icke efterkom- mes, inställelse genom polisman
            kommer ifråga. Även i andra hänseenden än de nu nämnda finna vi
            befogade erinringar kunna göras mot lagförslaget, men då en mera
            ingående behandling av det- samma svårligen lärer kunna tänkas
            vid årets riksdag med hänsyn till den sena tidpunkten för den
            kungl. propositionens avlämnande, synes kritiken av lag- förslaget
            böra begränsas till dess mera väsentliga punkter. På grund av
            vad sålunda anförts få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-XgsWYBFyQH3HapWddZRtHh">
            att riksdagen måtte avslå ifrågavarande förslag samt hos Kungl.
            Maj:t anhålla, att vid utarbetande av nytt lagförslag i ämnet
            ovan angivna erinringar måtte komma under beaktande.
          </p>
          <p xml:id="i-Ke1RB74TiCoaAM913i8Fpk" type="date">
            Stockholm den 5 april 1930.
          </p>
          <div xml:id="i-Hc8Cb85ibjQkvxPN5Vj2ZF" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-WwGkw4jcfsbuVi5ioPxzD2" who="i-4Mr7D9BCozgkT5mSiFk6Gv" type="signature">
              Gustav Möller
            </p>
            <p xml:id="i-AK1MgdsbKG87FFBX4zk6ei" who="unknown" type="signature">
              Olof Olsson
            </p>
            <p xml:id="i-Vgs15WmDADzfBBBEpCFVQ3" who="i-9iqLBgdAYEoR244dkazyYj" type="signature">
              Rickard Sandler
            </p>
            <p xml:id="i-VTDKDqoNDhJinaUET3dTHd" who="unknown" type="signature">
              A. J. Bärg
            </p>
            <p xml:id="i-RtMT2zu8A77Vz3yJUKqPXp" who="i-vZs83m8SE13xH88MxSiK3" type="signature">
              Edv Björnsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5ovc63nLMRwFSQhG937nuk">
            Stockholm, K. L. Beckmans Boktr., 1930.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
