<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__213/mot_1930__fk__213-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KL9daWr57hcyefPaSSdqiS">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PerkC2Xe7xxav46QvPVtrX"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-TnEg4XZwpAf7KC2CjfEjVZ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-tdEaXtHSJ9PK6GEnvjLaA">
        <div xml:id="i-Qi5HEpjEM6XftSWXKWhxQp">
          <p xml:id="i-6DJwiGs7KSSG8EVr6Bz7vF">
            Motioner i Första kammaren, Nr 215. 1
          </p>
          <p xml:id="i-6abABgKa27pcoNUTf8BhDN">
            Nr 213.
          </p>
          <p xml:id="i-QhSU8uCpwve7vG32HTSciV">
            Av herr Lindhagen, om en omedelbar och fullständig svensk avrustning
            med bibehållande allenast av en ordningsmakt.
          </p>
          <p xml:id="i-N6EANJ15d1FziQtQ3kWM5E">
            I motionen nr 217 har såsom en konsekvens av Kelloggpakten påkallats
            svenskt initiativ till folkförbundsaktens komplettering med betonande
            av den fullständiga avrustningen såsom förbundets mål. När krav
            nu ånyo resas för en så kallad förutsättningslös utredning om
            nedrustning, det vill säga en eventuell ytterligare minskning
            i rustningarna, betyder detta väl företrädesvis, att man vill
            känna sig för, hur långt man kan gå av hänsyn till folkmeningen
            och ställningen i riksdagen. Någon ny »utredning» om de grundläggande
            realiteterna kan icke åstadkommas. Vi veta alla, hur det rätteligen
            förhåller sig. Den personliga inställningen blir sålunda ofelbart
            det avgörande mo- mentet i utredningen. Denna inställning är för
            visso förutsättningslös och kommer alltid att vara det. Ett tekniskt
            övervägande av vad som först kan skäras bort, om man efter den
            inre personliga inställningens väg- ledning vill vara med om en
            nedskärning, är däremot något som visser- ligen kan bli föremål
            för utredning. En mängd medborgare i vårt land äro inställda på,
            att en förnämlig kallelse i avrustningsfrågan nu väntar på svenska
            folket och jämväl övriga skandinaver. Såsom motiv för denna uppfattning
            åberopas, såsom om det blivit i denna motion anfört, den framställning,
            som återfinnes i motionen nr 217. Det yrkas, att riksdagen i anledning
            av försvarsbudgeten ville hos Kungl. Maj:t begära förslag om en
            omedelbar och fullstän- dig svensk avrustning med bibehållande
            allenast av en ord- ningsmakt.
          </p>
          <p xml:id="i-Jp5nWPmZzhjLPbc28VgZhR">
            Stockholm den 21 januari 1930. Carl Lindhagen.
          </p>
          <p xml:id="i-SPevdgMJcXuySY35rqy8BJ">
            Bihang till riksdagens protokoll 1930. 3 saml. 62 häft. (Nr 213—214)
            218 30
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__213/mot_1930__fk__213-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
