<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1930--ak--00011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__11/mot_1930__ak__11-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-UbKWQ655RKTM5fQbjLXxXi">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 11. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-EaiHeGUE1BnYe6gieRKtXX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-X5XUwvGc5ndyhC4PWLZcic" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XDqTSupe199RooxMoFCbPc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GGmC4MzcK3dphsTv8CPHxW" type="motBody">
        <div xml:id="i-z2Zz6NarwTpvXU8VTrRkM">
          <p xml:id="i-JtPVC1tb38aHGM8XWsWJwM">
            Nr 11.
          </p>
          <p xml:id="i-Hr4kgNRqB5fTomrFyLJHFm">
            Av herrar Berg och Västberg, om bidrag till vissa kostnader för
            skolundervisning åt barn jämväl till andra statens be- fattningshavare
            än lots- och fyrpersonalen.
          </p>
          <p xml:id="i-2tvjHtxvKCEVJrdkh5oXGJ">
            Genom Kungl. Maj:ts kungörelse nr 351 år 1925 angående bidrag
            till vissa kostnader för skolundervisning åt lots- och fyrpersonalens
            barn möjliggjordes för den på folkfattiga öar stationerade och
            isolerade lots- och fyrpersonalen att under vissa förutsättningar
            åtnjuta inackorderingsbidrag för sina på annan ort inackorderade
            skolpliktiga barn. Emellertid synes man förbisett, att även andra
            statens befattningshavare, som äro dömda till samma isolering,
            och därför måste inackordera sina skol- pliktiga barn på annan
            ort, med samma rätt borde kunna kräva samma förmån, som i nämnda
            k. kungörelse blivit beviljad lots- och fyrpersonalen. Billighet
            och rättvisa synes kräva, att likställighet genomföres på detta
            område. Med anförande av denna korta motivering tillåta vi oss
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-7i4bBqz7tT6D7Aop7E7SUK">
            att riksdagen måtte besluta, att den k. kungörelsen angå- ende
            bidrag till vissa kostnader för skolundervisning åt lots- och
            fyrpersonalens barn skall avse även andra statens befatt- ningshavare,
            som i berörda avseende leva under enahanda vill- kor som lots-
            och fyrpersonalen.
          </p>
          <p xml:id="i-VTqwsunNNGQnidp746iFfH" type="date">
            Stockholm den 14 januari 1930.
          </p>
          <div xml:id="i-UvnMAZq4BTUxBknqXrf4CF" type="signatureBlock">
            <p who="i-W5tKWAkGKEMT39w2T3DGvH" type="signature">
              Ernst Berg
            </p>
            <p who="i-VAMU813hn5oo8CeeRvxacA" type="signature">
              Mauritz Västberg
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
