<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1930--ak--00227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__227/mot_1930__ak__227-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Vme8kiNrCuue2pLyN6kb4v">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 227. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-28MGVM7yFJKrZkzmMcV7ze" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2gd7WBHbv1jWBebX57AdMe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Qom45y7GXhhc9ntUDfg9L" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7rbHMB3cpCB7dW4EkdEo7u" type="motBody">
        <div xml:id="i-DVkmfQKQsnW6ywayBRbvdo">
          <p xml:id="i-WS2rtHAj5vfFPU2qBVaeK">
            Nr 227.
          </p>
          <p xml:id="i-GoJgFuN9tb8QiSFCWPSogg">
            Av herr Holmström, om höjning av tullen för flätat utländskt
            skogarn.
          </p>
          <p xml:id="i-Rw1eG8q56zr8UZstkvA8dV">
            Sedan flera år tillbaka förekommer inom landet tillverkning av
            tvinnade lin- garner, avsedda för rand- eller bindsömnad på skodon.
            Tillverkningen ifråga förutsätter en mycket hög grad av yrkesskicklighet
            och bygger på befintlig- heten av ett i tekniskt hänseende mycket
            högt stående spinneri. Det svenska spinneri, som upptagit denna
            tillverkning, har inrättat sig så, att det är i stånd att tillgodose
            landets hela behov av dylika garner och har för detta ändamål
            nedlagt icke allenast betydande kapital i såväl byggnader som
            maskiner utan även ett intensivt arbete på upplärandet av den
            förmans- och arbetarestam, som härför är nödvändig. Under år 1929
            uppgick den tillverkade kvantiteten till 34,934 kg. med ett värde
            av 323,953 kronor. Tillverkningen av tråd åtnjuter ett tullskydd
            av 40 öre per kg. för oblekt, ofärgad tråd och 60 öre per kg.
            för blekt eller färgad tråd, motsvarande i medeltal 3.7 Jc av
            värdet. Tfrågavarande garner hava under de senare åren haft att
            utstå hård kon- kurrens, förutom med utländska lingarner, jämväl
            med vissa utländska garner, vilka äro avsedda för samma ändamål,
            men som äro tillverkade av bomull i stället för lin och flätade
            i stället för tvinnade. Enligt bestämmelserna i förut gällande
            taxa — 1911 års taxa — tullbehandlades dessa garner såsom snören
            och andra snörmakar-arbeten med tull av 3 kronor per kg., motsvarande
            unge- fär 20 Jo av värdet. Tack vare denna — i och för sig icke
            höga — tull å kon- kurrentartikeln har tillverkningen av ovannämnda
            inhemska lingarner kunnat upprätthållas och även väsentligen utvecklas.
            Emellertid har sistnämnda tull i den nya tulltaxa, som trädde
            i kraft den 1 januari 1930, nedsatts till 70 öre per kg., vilken
            ändring föranletts av ett av 1925 års tulltaxerevision framlagt
            förslag i ämnet. Såsom motiv för förslaget framhöllo de sakkunniga,
            bland annat, att någon tillverkning av dylika garner icke förefunnes
            inom landet. Tvivelsutan hade de sakkunniga, innan de gjorde berörda
            uttalande, verkställt undersökning rörande förekomsten av skogarns-
            tillverkning inom landet, men vid denna undersökning hade de icke
            uppmärk- sammat ovanberörda inhemska tillverkning av tvinnat skogarn
            av lin. Detta är också förklarligt med hänsyn till att tillverkningen
            ifråga icke förrän år 1926 uppnådde någon större omfattning. Berörda
            tullnedsättning för de utländska, flätade garnerna från 3 kronor
            till 70 öre per kg. medför givetvis en sänkning av priset på desamma.
            Härigenom
          </p>
          <p xml:id="i-Ffsxb9kZ5tsjur6vKgtX9b">
            Bihang till riksdagens protokoll 1930. 4 saml. 43 häft. Nr (227—232.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__227/mot_1930__ak__227-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HC2n6z3ehX7jxhEVKGJtdS">
            2 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 227.
          </fw>
          <p xml:id="i-4gJqAUkiFaafJdgrf2DQXG">
            kommer i sin ordning priset på de tvinnade garnerna att neddragas
            till en sådan nivå, att den inhemska fabrikationen av dessa helt
            eller delvis måste nedläggas. Med hänsyn till sist berörda förhållande
            synes frågan om en sänkning av tullen för flätat utländskt skogarn
            hava varit av den art, att densamma icke bort avgöras i samband
            med den tekniska revisionen av tulltaxan utan i stället bort upptagas
            till avgörande först vid den allmänna revision av tullskyddet,
            till vilken förslag kommer att avgivas av 1928 års tullkommitté.
            På grund härav får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-WdQGXTXcnynQL8eWm1JsXW">
            att riksdagen måtte besluta, att tulltaxerubrik 457 i den nya
            tulitaxan måtte återställas till den lydelse, rubriken hade i
            1911 års taxa, och sålunda erhålla följande avfattning: »Tågvirke
            och linor samt bind- och segelgarn: flätade: ... blekta, färgade
            eller tryckta: tulltaxeras såsom snören och andra snörmakararbeten.»&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-YELwCd7G6VrC3XHHj3YrUT" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-38FJ3dgAMSXCsA6nP4xkS5">
            Nils Holmström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
