<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__191/mot_1930__ak__191-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Tg42S4d6stMtU18WqPAhJU">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Fd457XMC7whksR5at6vAN1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UAgd5AfMcQtwqtpneMUY7k"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NFbA92eKpk2nKoF8KcKb77">
        <div xml:id="i-T5vmMQ7kadvrME5ySrHynN">
          <p xml:id="i-7EeUsHD7Cn84Yh2fAi5cbH">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 191. 15
          </p>
          <p xml:id="i-R7Yhc8MGXqBkwSxFDzqYWk">
            Nr 191.
          </p>
          <p xml:id="i-NpoHC7eZNEW6HNe4FSrEDy">
            Av herrar Lundquist i Rotebro och Johanson i Stockholm, angående
            naturen av ett utav Kungl. Maj:t begärt anslag till understöd
            för undervisnings- materiel dt kommunala anstalter för yrkesundervis-
            ning.
          </p>
          <p xml:id="i-9oaadFCd686HwdZDEvA4gD">
            Under åttonde huvudtiteln i årets statsverksproposition äskas,
            på sid. 386, ej mindre ett ordinarie förslagsanslag till understöd
            för avlöning av lärare vid kommunala anstalter för yrkesundervisning
            å 675,000 kronor än även ett ordinarie reservationsanslag å 100,000
            kronor till understöd för undervisningsmateriel åt kommunala anstalter
            för yrkesundervisning. Beträffande sistnämnda anslag tillåta vi
            oss framhålla följande. Få grenar av undervisningsväsendet torde
            vara i så hög grad beroende av tillgång på lämplig och tillräcklig
            undervisningsmateriel som yrkes- undervisningen. Denna avser ju
            icke blott att meddela ett fristående teoretiskt vetande utan
            även att anknyta detta vetande till dess tillämpning inom de praktiska
            yrkena och i många fall att dessutom meddela de praktiska färdigheter,
            av vilka man där har behov. Yrkeslivets mång- skiftande karaktär
            för med sig, att den för yrkesundervisningen behövliga materielen
            ävenledes måste bliva i hög grad mångskiftande. Redan häruti ligger
            en orsak till att kostnaderna för undervisningsmateriel vid hithö-
            rande anstalter bliva jämförelsevis stora. Härtill kommer, att
            yrkeslivets oavbrutet fortgående utveckling nödvändiggör, att
            dessa anstalter ständigt måste underkasta sig förnyade ekonomiska
            uppoffringar, för att materielen skall kunna möjliggöra en undervisning
            av avsett värde för näringslivet. Under sådana förhållanden torde
            det knappast kunna anses ändamålsenligt, att staten ändrar sitt
            stöd till undervisningsmateriel till att utgå med ett till beloppet
            begränsat anslag. Även med hittills gällande understöds- bestämmelser
            lärer det i många fall krävas mycket arbete från skolöver- styrelsens
            sida att förmå vederbörande kommuner att göra erforderliga uppoffringar
            för undervisningsmaterielens hållande på tillbörlig nivå. De resultat,
            som härutinnan vunnits, har man säkerligen främst att tacka den
            omständigheten, att skolorna för sina anskaffningar med full trygghet
            kunnat påräkna författningsenligt understöd. En begränsning i
            förevarande avseende skulle, såsom också överstyrelsen anför i
            sina riksdagsäskanden, refererade å sid. 576 av propositionen,
            med säkerhet komma att få mycket menlig inverkan på yrkesundervisningens
            utveckling, enär i sådant fall kommu- nernas initiativ i stort
            sett skulle upphöra.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__191/mot_1930__ak__191-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Dw9q256A9zcgt1p5n1WFXt">
            16 Motioner i Andra kammaren, Nr 191.
          </p>
          <p xml:id="i-2o3vNYRq8utoZsR6GgZmyU">
            Kommer så härtill frågan om sättet för ett begränsat anslags
            fördelande på de olika skolorna. Ett begränsat anslag förutsätter
            en jämförande och samtidig handläggning av förefintliga ansökningar.
            En dylik handläggning lärer emellertid knappast kunna åvägabringas
            med krav på att genom den- samma skall vinnas den lämpligaste
            anslagsfördelningen. En hel del av hithörande understödsbehov
            äro nämligen av den art, att de icke i förväg kunna kalkyleras
            utan framträda när som helst under arbetsåret allt efter- som
            näringslivets varierande förhållanden sådant påkalla. Det kan
            här möjligen invändas, att det är endast undantagsvis som anslagsfördelningen
            icke kan ske på en och samma gång. Gentemot en sådan invändning
            må emellertid erinras om att för det beviljade understödets utgående
            det icke är nog med överstyrelsens beslut om beviljande av ett
            högstunderstöd utan att det jämväl erfordras, att en specificerad
            förteckning över den ifrågavarande materielen blir av överstyrelsen
            godkänd. Det är sålunda i sista hand på den av överstyrelsen godkända
            förteckningen som under- stödets belopp beror, och just på grund
            av de föränderliga förhållanden, som bestämma över skolornas arbete,
            lär det icke kunna undvikas att dylika förteckningar i mycket
            stor utsträckning komma under överstyrel- sens prövning successivt
            under så gott som hela arbetsåret, och därmed synes det även vara
            ofrånkomligt, att understödsbehovet i fråga om under- visningsmateriel
            i stort sett endast successivt kan prövas. Skulle nu anslaget
            bliva begränsat, så måste en på sannolikhetskalkyl grundad förhandsfördelning
            av anslaget äga rum, vilken icke alltid kommer att motsvara skolornas
            verkliga relativa behov. Ett uppskjutande av fördelningen till
            en tid efter arbetsårets början skulle åter på grund av osäkerheten
            i fråga om erhållande av understöd i regel medföra en försening
            av anskaffandet av den materiel, som för under- visningens skull
            i vissa fall behövde anskaffas redan vid arbetsårets början, och
            sannolikt även mycket ofta leda till att vederbörande skolstyrelse
            icke ens skulle våga igångsätta eljest säkerställda kurser. Någon
            garanti mot missbruk synes icke heller vinnas genom de tyngre
            former för understödens utdelande, som komme att betingas av nu
            ifråga- satt anslagsbegränsning, men väl en risk för att skolorna
            genom dem pressas till en schablonisering, som visserligen underlättar
            en förhands- kalkyl av materielbehovet men samtidigt under årens
            lopp kommer att bryta den omedelbara kontakten mellan skolorna
            och näringslivets fort- gående utveckling. Den frestelse för kommunerna
            att för undervisningsmateriel begära större understöd än som för
            vederbörande skola kan vara oundgängligen nödvän- digt, som departementschefen
            anser förefinnas och som enligt hans utta- lande skulle göra en
            viss varsamhet av nöden vid utdelandet av hithörande understöd,
            är nog ganska liten, enär kommunerna själva hava att påtaga sig
            hälften av materielkostnaderna, en omständighet, som torde vara
            en tillräckligt kraftig hämsko, om någon skolstyrelse skulle vilja
            över hövan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__191/mot_1930__ak__191-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EpFJdX7TQ8wHvqvey7WFnc">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 191. 17
          </p>
          <p xml:id="i-BYGSNBZEqZrivWgr1Mt66D">
            utöka sitt materielbestånd. Den av departementschefen föreslagna
            anslags- begränsningen synes ej komma att rikta sig mot tänkta
            missbruk av under- stöden utan i stället mot yrkesundervisningens
            utveckling efter de rikt- linjer, som riksdagen redan gått in
            för. Med stöd av det här anförda få vi alltså hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-wxuzu9UHZqwZBdZ5Mqmgf">
            att riksdagen måtte upptaga det av Kungl. Maj:t före- slagna
            ordinarie reservationsanslaget till understöd för under- visningsmateriel
            åt kommunala anstalter för yrkesundervis- ning å 100,000 kronor
            såsom ordinarie förslagsanslag. Stockholm den 21 januari 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-R796o4QmJ2wDZMCrHMBr8g">
            BR. Lundqwist Edv. Johanson, i Rotebro. Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-84pyhVj26fB5SabfT2mAwE">
            Bihang till riksdagens protokoll 1930. 4 saml. 35 häft. (Nr 18S2—191.)
            223380 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
