<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__107/mot_1930__ak__107-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 107. 7
          </p>
          <p>
            Nr 107.
          </p>
          <p>
            Av herrar Lindgren och Laurin, om befogenhet för Konungens befallningshavande
            att medgiva utskänkning av vin å vissa turisthotell.
          </p>
          <p>
            Den av turistreklamsakkunnige företagna utredningen rörande turist-
            trafikens utbredning i vårt land och dess inverkan på penningtillförseln
            till Sverige har otvetydigt givit vid handen, att turistströmmen
            under se- nare år fått en alltmer stegrad betydelse för vårt lands
            ekonomi. Sålunda har den utländska turistströmmen under år 1928
            beräknats ha tillfört vårt land cirka 26 miljoner kronor. Även
            om denna siffra givetvis är approxi- mativ, ligger det dock i
            öppen dag, att den utländska turistströmmen be- tyder ett icke
            föraktligt kapital, som till sin väsentligaste del kommer köpmän,
            hantverkare, hotellidkare och deras talrika personal, arbetare
            och producenter på olika områden till godo. Det är härvid också
            att märka, att den tendens till ökning, som denna rörelse av allt
            att döma visar, icke är av tillfällig art utan innebär ett för
            vårt land smickrande utslag av den utveckling, som den internationella
            turiströrelsen fått un- der senare år. Allteftersom motorismen
            vunnit insteg i turiströrelsen, som därmed i allt vidsträcktare
            omfattning gjort sig oberoende av de tidi- gare kommunikationsmedlen,
            tåg och båtar, har denna rörelse med för- kärlek sökt sig till
            länder, som visserligen lockat med sin naturskönhet och sina kulturella
            företräden men på grund av sitt avlägsna läge varit mera oåtkomliga.
            Av denna utveckling har vårt land glädjande nog fått en allt starkare
            känning. För vårt lands vidkommande har det varit iögonenfallande,
            hurusom automobilismen i allt större utsträckning dirigerat såväl
            den inhemska som den utländska turistströmmen till sådana bygder,
            som icke direkt be- röras av båt- eller tågkommunikationer, och
            denna utveckling har givit turisthotellrörelsen ökad betydelse.
            De svenska turisthotellen ha alltmer fått karaktären av säsonghotell,
            som inriktat sin rörelse uteslutande på re- sandeströmmen och
            ställt sig direkt avvisande mot gästfrekvens från den lokala befolkningen.
            Ett talande bevis härför är, att turisthotellens för- läggning
            betingas icke av en orts befolkningstäthet utan av dess natur-
            skönhet och dess för främlingen intresseväckande och tilldragande
            kul- turprägel, varjämte den även tar sikte på resandeströmmens
            behov av lämpliga anhaltspunkter utefter de stora automobilstråkvägarna.
            Med hänsyn till att turisthotellrörelsen sålunda måste betecknas
            som en viktig faktor för befrämjandet av turiströrelsen, bör det
            ligga i stats-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__107/mot_1930__ak__107-002.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 107.
          </p>
          <p>
            makternas intresse att förhjälpa den ur dess nuvarande nödläge,
            som framkallats av dess beroende av det kommunala inflytandet
            i utskänk- ningsfrågor. Det nykterhetspolitiska intresset har
            alltför ofta visat sig vara blint för turisthotellrörelsens speciella
            uppgift att tillgodose ute- slutande turisternas timliga behov,
            och därför ha turisthotellen på många håll orättvist drabbats
            av det s. k. lokala vetot. Emellertid torde ingen tvekan kunna
            råda därom, att innehav av rättigheter att till resande gäs- ter
            utskänka öl och vin utgör en grundbetingelse för att ett turisthotell
            skall kunna motsvara de resandes berättigade anspråk på trevnad,
            lik- som erfarenheten har visat, att dylik rättighet är en nödvändig
            förut- sättning för rörelsens ekonomiska bärighet. Så länge turisthotellen
            i ut- skänkningshänseende äro beroende av det kommunala avgörandet,
            kom- mer den olikformighet i berörda hänseende, som nu utmärker
            den svenska landsorten, att menligt inverka på turiströrelsen
            och undergräva den svenska turisthotellrörelsens ekonomi och dess
            anseende inför utlandet, där man gör allt för att tillfredsställa
            turistens anspråk. Här erbjuder sig för statsmakterna en möjlighet
            att räcka den betryck- ta turisthotellrörelsen en hjälpande hand.
            Detta bör kunna ske därige- nom, att turisthotellrörelsen i utskänkningshänseende
            jämställes med ut- skänkningsrörelsen på tåg och båtar, vilken
            enligt $ 21 kungl. förordnin- gen angående försäljning av rusdrycker
            för tilldelning av rättigheter är hänvisad till Konungens befallningshavande.
            Det synes rimligt, att en motsvarande ställning inrymmes åt turisthotellrörelsen
            såväl beträffande öl som vin. Alldenstund turisthotellrörelsen
            innefattar ett stort antal företag av skiftande storlek, karaktär
            och resurser, och då det icke kan anses ända- målsenligt vare
            sig ur praktisk eller social synpunkt att tilldela varje företag,
            som betecknar sig som turisthotell, utskänkningsrättigheter, torde
            det vara nödvändigt att för erhållande av rättigheter fixera en
            viss gräns, som bör kunna beräknas dels efter antalet sovrum,
            dels med hänsyn till företagets resurser i övrigt, såsom moderna
            bekvämligheter ete. En hög standard beträffande hotellkultur bör
            givetvis uppställas som ett oeftergivligt villkor för erhållande
            av utskänkningsrättighet. Härigenom skulle vinnas, att innehavet
            av rättighet bleve en sporre för företagarna inom branschen att
            vinnlägga sig om sin rörelses sunda ut- veckling, samtidigt med
            att utsikten till erhållande av rättighet skulle stimulera till
            ökad kapitalinvestering i denna näringsgren och därmed verksamt
            bidraga till dess höjande i ekonomiskt och socialt hänseende.
            Tilldelningsgränsen bör lämpligen kunna sättas till cirka 20 rum
            och avse endast förstklassigt utrustade hotellföretag. Med stöd
            av det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om
            sådant tillägg till $ 21 i kungl. förord-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__107/mot_1930__ak__107-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 107. 9
          </p>
          <p>
            ningen angående försäljning av rusdrycker, att till- stånd att
            tills vidare för viss tid, högst ett år, till re- sande gäster
            utskänka vin å förstklassigt utrustat tu- risthotell med ett större
            antal sovrum må på fram- ställning av innehavaren kunna av Konungens
            befall- ningshavande i det län, varest företaget är beläget, meddelas
            person, som är behörig att idka utskänk- ningsrörelse.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 januari 1930.
          </p>
          <p>
            And. Lindgren. Harald Laurin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
