<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1930--ak--00184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__184/mot_1930__ak__184-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MXA9Vis37VjyFB4xvQN1Ee">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 184. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-WxCyRwr5eksEfhGou2r2ra" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EejRZx9w62P2YBfVA5Ert2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ryoysr31Vj1eSGUUMkrosJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WpifhdyvsLsbiSA2kjb91F" type="motBody">
        <div xml:id="i-MbeEASbwFrD8RYVp7HCh5V">
          <p xml:id="i-Vo6tyNLt8Y6J8T3oswbvEq">
            Nr 184.
          </p>
          <p xml:id="i-2Gs3HqEcK7oCZVTXbJPtSf">
            Av herr Weijne m. fl., angående inrättande av en cen- tral konsulentverksamhet
            för gymnastik med lek och idrott i folkskolor m. fl. undervisningsanstalter
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-6DXM9iDkPGtKqj1hiQfUsW">
            Frågan om omläggning av den statliga gymnastikinspektionen vid
            folk- skolor m. fl. undervisningsanstalter har sedan länge varit
            aktuell. Efter att först ha upptagits av 1915 års gymnastikkommitté,
            ha därefter såväl skolöverstyrelsen som 1924 och 1927 års gymnastiksakkunniga
            behandlat frågan. Slutligen hemställde 1928 års riksdag om framläggande
            av för- slag i ämnet. Riksdagen tänkte sig därvid inrättandet
            av konsulentbefatt- ningar för undervisningen i gymnastik med
            lek och idrott vid folkskolorna samt vissa andra läroanstalter.
            Med anledning av 1928 års riksdagsskrivelse framställde Kungl.
            Maj:t proposition till förra årets riksdag. I propositionen föreslogs
            inrättandet av sju gymnastikkonsulentbefattningar. Kostnaden härför
            beräknades till 82,000 kronor per år, varav lön 42,000 kronor
            och reseersättning 40,000 kronor. Härtill skulle emellertid komma
            såväl tillfällig löneförbättring som dyrtidstillägg. Till jämförelse
            kan nämnas, att de nuvarande gymnastik- inspektörernas resekostnader
            uppgå till omkring 50,000 kronor per budget- år, samt att riksdagen
            under de senare åren anslagit ett årligt belopp av 20,000 kronor
            till gratifikationer åt nämnda befattningshavare. Riksdagen avslog
            emellertid propositionen med stora majoriteter i båda kamrarna
            samt anslog även för innevarande budgetår 20,000 kronor till gratifikationer
            åt gymnastikinspektörer. Avslaget torde icke ha haft sin grund
            i någon önskan att bibehålla den nuvarande gymnastikinspektionen.
            TI stället var det säkerligen rädsla för tillskapandet av en ny
            och dyrbar organisation, som var motivet för ställningstagandet.
            Denna organisation hade dessutom givits så vidsträckta uppgifter,
            att man med en till visshet gränsande sannolikhet kunde säga,
            att krav på anställandet av ytterligare befattningshavare mycket
            snart skulle komma att framställas. Sålunda hette det i departementschefens
            anförande till statsrådsprotokollet, att konsulenterna skulle
            ha till sin huvudsakliga uppgift att genom upplysnings- och instruktionsverksamhet
            främja arbetet för fysisk fostran såväl i det egentliga skolarbetet
            inom folkundervisnings- anstalterna som ock, och detta vore icke
            det minst viktiga, inom det fri- villiga gymmnastik- och idrottslivet
            i vårt land. Denna vidsträckta uppgift skulle säkerligen kunna
            ge arbete åt en konsulent i varje län, ja t. o. m. inom varje
            inspektionsområde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__184/mot_1930__ak__184-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-DSbw8DUXs3nZdJ1Q5kGUg">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 184.
          </fw>
          <p xml:id="i-FniKssdwXXe3o6CkL9e7ux">
            Under debatten i första kammaren gav också herr Olof Olsson uttryck
            åt den meningen, att man hade mycket svårt att få något riktigt
            grepp på konsulenternas funktioner. Han meddelade vidare, att
            han kunde vara med om tre konsulenter men tillkännagav även vissa
            sympatier för tanken på en rikskonsulent. : Enligt vårt förmenande
            bör gymnastikinspektionen snarast avskaffas och detta arbete övertagas
            av statens folkskoleinspektörer. Samtidigt härmed bör man dock
            skapa en central konsulentverksamhet för gymnastik med lek och
            idrott i folkskolorna och vissa andra läroanstalter. Denna orga-
            nisation måste emellertid från början erhålla så fasta och begränsade
            upp- gifter, att någon fara för en senare större utgiftsökning
            icke kan föreligga. I stället torde det vara möjligt att på detta
            område vinna en avsevärd besparing. Som redan antytts, uppgå de
            årliga kostnaderna för gymna- stikinspektionen till omkring 70,000
            kronor, och i årets statsverksproposi- tion meddelas, att skolöverstyrelsen
            velat höja detta belopp med ytterligare 10,000 kronor. En central
            konsulentverksamhet skulle säkerligen kunna bedrivas för en väsentligt
            lägre kostnad. Närmast till hands torde ligga att inrätta en rikskonsulentbefattning.
            Innehavaren av nämnda tjänst skulle få till huvudsaklig uppgift
            att vara de olika skoldistrikten till tjänst med råd och upplysningar
            vid inrättan- det av nya gymnastiklokaler samt inköp av gymnastikmateriel.
            Dessutom borde han stå till förfogande för instruktionsmöten i
            olika delar av landet. Möjligen skulle han för att fylla dessa
            uppgifter behöva ha vid sin sida en eller två biträdande konsulenter.
            Vi vilja icke ta någon bestämd ståndpunkt i detta avseende men
            framhålla som ett oeftergivligt krav, att organisationen gives
            den karaktär, att en starkare utsvällning icke behöver befaras,
            samt att besparing uppstår i jämförelse med nu utgående kost-
            nader för gymnastikinspektionen. Med stöd av det anförda tillåta
            vi oss vördsamt föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-CxUHv2h7DrRBimfHht14yY">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om
            förslag till nästkommande riksdag angående inrättandet av en central
            konsulentverksamhet för gymnastik med lek och idrott i folkskolor
            m. fl. undervisningsanstalter samt i samband därmed den nuvarande
            gymnastikinspektionens
          </p>
          <p xml:id="i-6ihFES4hDbaRcWF2rT6aQP">
            avskaffande.
          </p>
          <p type="date" id="i-ByttyxktN6BZcf9HP7YgrR">
            Stockholm den 20 januari 1930.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-8FMgHuwryaUNF9TdD4StsC">
            <p who="i-UEUWoCh2SPr4UTMWyDHVXA" type="signature">
              Josef Weijne
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Jones Erik Andersson A Olsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-KXUPRfrguQhQ8XSyh7BdWJ">
            i Ovanmyra. i Mora.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
