<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__308/mot_1930__ak__308-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8sTuuRJyuBDdF5gE5Nq2QC">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 308. I
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-AvizCpeCHNCWbET9aVVisB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MJY46P1yE4kYGSr3yh9pw8"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-5yuReine7CyxnjirZspcUS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Pqpg4nvDLphe43S8JSKJoZ">
        <div xml:id="i-DSG2EZV3jumHMrkY4ApKK4">
          <p xml:id="i-TRM9n1RLnMHStRfGdvikkz">
            Nr 308.
          </p>
          <p xml:id="i-QzxbHGBg9uEtbGB6CvTEMB">
            Av herr Olsson i Berg m. fl., angående grunderna för statsbidrag
            till marklösen vid byggande och förbätt- ring av vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-WQa4Q3A1TAxjaj5WWD9yio">
            Enligt bestämmelse i kungörelsen den 10 augusti 1928 angående
            stats- bidrag till allmänna vägars byggande m. m. må i allmänhet
            kostnad för lösen av mark och byggnader icke inräknas i de belopp,
            varå statsbidrag beräknas. Emellertid är det undantag från denna
            regel stadgat, att i fråga om landsvägar och vanliga bygdevägar,
            då så ur allmän samfärdsel- hänsyn befinnes särskilt önskligt,
            statsbidrag må, efter Kungl. Maj:ts pröv- ning, utgå jämväl till
            lösen av mark, vars förvärvande skulle ställa sig i särskilt hög
            grad betungande, såsom åker, äng eller trädgård, så ock till lösen
            av byggnad, som befinnes hinderlig för vägs breddning eller om-
            läggning eller vars undanskaffande kan vara angeläget för tillgodoseende
            av trafiksäkerheten. Det må villigt erkännas, att de angivna undantagen
            från bestämmelsen att marklösen ej får inräknas i statsbidraget,
            tillkomna enligt 1928 års riksdags beslut, äro ägnade att medföra
            lättnad i jämförelse med förbål- landena under tiden efter 1915.
            — Före 1915 hade som bekant mark- lösen fått inräknas i det belopp,
            varå statsbidraget beräknades. De 1928 införda undantagen synas
            mig emellertid långt ifrån tillräck- liga för att bereda lantmännen
            den lättnad i vägbyggnadstungan, som lantmännen så väl behöva.
            Om vi då först uppehålla oss vid kostnaderna för rätning och bredd-
            ning av automobilvägarna, får det väl anses påtagligt, att dessa
            kostnader, i varje fall oftast, närmare och mera hänföra sig till
            ett annat trafikin- tresse än det, som är för väghållningsdistriktet
            mest angeläget. Det gäller ju vägförbättringar direkt i automobiltrafikens
            intresse. Och kost- naderna för marklösen kunna helt visst vid
            sådana vägförbättringsföretag då vägar breddas och nya linjer
            dragas bliva mycket betungande för väg- hållningsdistriktet, även
            om Kungl. Maj:t medgiver statsbidrag för lösen av den allra dyraste
            jorden och för husflyttningar eller dylikt. Det vill därför synas
            vara fullgoda skäl för att statsbidrag vid dessa vägförbättringsarbeten
            utgår till jordlösen efter samma grunder som till den övriga kostnaden,
            d. v. s. med ”/4. Emellertid kan icke den lättnad i vägbyggnadstungan,
            som skulle be- redas härigenom, anses tillfyllest. Detta alldeles
            särskilt med hänsyn till det nödläge, vari vårt jordbruk befinner
            sig. Utan synes beträffande stats- bidragen för byggande av nya
            vägar en återgång böra ske till förhållan- Bihang till riksdagens
            protokoll 1930. 4 saml. 56 häft. (Nr 308—3153). 28630
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__308/mot_1930__ak__308-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8naAf6tUZAj9vPgXRmFA8J">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 308.
          </fw>
          <p xml:id="i-B9zDYmxZLWb5xbKkVQL63H">
            dena före år 1915, så att jämväl vid dessa företag kostnader
            för jord- lösen alltid finge utgå efter samma grunder som övrig
            kostnad. En sådan anordning skulle — så vitt vi kunna finna —
            vara ägnad att bidraga till vägväsendets utveckling, utom det
            att den skulle medföra en mer än väl behövlig lättnad i jordbrukarnas
            vägbyggnadstunga. Vi torde i detta sammanhang icke behöva erinra,
            hurusom vägbördan, som sedan långa tider varit en av de för jordbruket
            och dess utövare mest tryckande bördorna, i dessa för jordbruket
            så svåra tider gör sig ännu mera kännbar och svår att bära. På
            grund av det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-FYW1CkjHRpjRTq5RJHEber">
            att riksdagen måtte besluta, att statsbidrag för mark- lösen
            vid byggande av landsvägar och vanliga bygdevägar samt vid förbättring
            av för automobiltrafiken särskilt vik- tiga vägar å landsbygden
            må utgå efter samma grunder som för kostnaderna i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-BZHr2DxUFajpZw5Thv5ean" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-CurF5adXP8sbdaKtjhpZ23">
            Cornelius Olsson. Oscar N. Olsson. Adolf Wallerius. Arthur Gustafson,
            Edvard Lithander. Herman Andersson, Kasenberg. Grimbo. Lennart
            Johansson. C. 0. Johanson. Oscar Osberg.
          </p>
          <p xml:id="i-FLhxs7PRayiMEJDU44Hx7T">
            ÅA. J. Johansson. Nils Holmström. Ad. Wiklund.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
