<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1930--fk--00156">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__156/mot_1930__fk__156-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MsE439vhWkmXk1vSS6Df6t">
        Motioner i Första kammaren, Nr 156. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-3kVmbktx2YAwXBYbwbyUYM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PKzEJ3ZQpxoTRSX9E4p3be" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-chAqt1vdhC7hRde5ZU9MN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AyDUcrmSpaeJj15AhYtR3r" type="motBody">
        <div xml:id="i-DzzWwx9xiC1owbhbyQ2Cmc">
          <p xml:id="i-APrqFVaaLaaKA2azGuDLQ4">
            Nr 156.
          </p>
          <p xml:id="i-FtR2oM5N6uyj7iYebkcFwc">
            Av herr Fehr och herr Larson, Edward, angående utredning om ändring
            i gällande bestämmelser om laglott.
          </p>
          <p xml:id="i-9QkXsbpiMbWtVvixinkPt">
            Enligt den vid 1928 års riksdag antagna lagen om arv råder —
            liksom fallet var enligt den omedelbart därförut gällande rätten
            — i princip fri- het för envar att genom testamente förordna angående
            sin kvarlåtenskap och sålunda sätta lagens regler om arvsföljd
            ur kraft. Denna frihet är dock inskränkt i huvudsakligen tvenne
            hänseenden. Arvlåtarens barn, vilkas uppfostran icke är avslutad,
            äro berättigade att, innan arv eller testamente må tagas, bekomma
            bidrag till sitt underhåll, dock att dylikt bidrag ej må lända
            till minskning av annan bröstarvinges arvslott, så- vida han ej
            av sjukdom eller annan dylik orsak är ur stånd att själv för-
            sörja sig och arvet erfordras till skäligt underhåll eller till
            fullgörande av underhållsplikt. Vidare innehåller lagen den bestämmelsen,
            att hälften av den arvslott, som enligt lagen tilkommer bröstarvinge,
            utgör hans lag- lott. Laglottsinstitutet innebär i korthet, att
            den laglottsberättigade är berättigad påkalla jämkning i av arvlåtaren
            givet testamente, i den mån detta gör intrång på hans laglott.
            | Beträffande det berättigade i den förstnämnda begränsningen
            i testa- mentsfriheten torde icke någon tvekan kunna råda. Så
            mycket större betänkligheter synas oss emellertid kunna resas
            mot laglottsinstitutet. Laglottsinstitutet har gammal hävd i svensk
            rätt. Den äldsta svenska rätten torde över huvud taget icke hava
            medgivit rätt att genom testa- mente stadga avvikelser från den
            lagstadgade arvsföljden; varje legalt arvsanspråk kan sålunda
            sägas hava varit försett med laglottsskydd. Kyr- kans strävan
            för utvidgad gåvofrihet började emellertid så småningom göra sig
            gällande, i följd varav landskapslagarna kommo att innehålla be-
            stämmelser om rätt att för fromma ändamål bortgiva större eller
            mindre del av sin egendom, därvid i allmänhet åtskillnad gjordes
            mellan olika slag av egendom, nämligen så att större frihet medgavs
            i fråga om av- lingejord och lösören än i fråga om arvsjord. Denna
            tendens att medgiva rätt att bortgiva egendom för fromma ändamål
            rönte emellertid kraftigt motstånd från det vid släktjorden knutna
            ättintresset. Då emellertid den fasta egendomen i stad icke hade
            på långt när samma betydelse i för: mögenhetsavseende som jordagods
            på landet, kommo stadslagarna att med- giva större dispositionsfrihet
            över egendom än landskapslagarna och landslagarna; stadslagarna
            gjorde ej skillnad mellan förordnande för fromma ändamål och till
            enskilda personer samt ej heller mellan olika
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__156/mot_1930__fk__156-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HZNjMcpWeyEuXNGTtvB2yE">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 156.
          </fw>
          <p xml:id="i-M61XpxgfK79zAgfxM9H5zH">
            slag av egendom utan medgåvo testamentsfrihet beträffande viss
            kvot- del av hela egendomen. Sedan den katolska kyrkan genom reformationen
            förlorat sin maktställ- ning, fingo de krafter, som i ättens intresse
            bekämpade testamentsfriheten, sitt inflytande ökat. Emellertid
            upphörde icke behovet av dispositions- frihet över egendomen därmed
            utan blev med tiden starkare. På grund av gällande lags ofullständighet
            och otydlighet kom en stor osäkerhet i rätts- tillämpningen att
            göra sig gällande, vilket åter föranledde talrika testa- mentstvister.
            I den med anledning härav år 1686 utfärdade testaments- stadgan
            bibehölls skillnad mellan testamentsfrihet enligt landsrätt och
            en- ligt stadsrätt. Enligt landsrätten bestämdes testamentsfriheten
            efter egendomens beskaffenhet; över arvejord fick man i regel
            icke testamen- tera, men i fråga om avlingejord och lösöre hade
            man full testamentsfri- het. Enligt stadsrätten åter förblev det
            vid det gamla: oavsett egendo- mens natur kunde man testamentera
            över en kvotdel av dess värde, olika stor allefter olika arvssituationer.
            Denna skillnad mellan landsrätt och stadsrätt bibehölls i princip
            även 1 1734 års lag. På grund av det missnöje, som denna skillnad
            mellan testamentsfriheten å landet och i stad emellertid medförde,
            tillkom för- ordningen och förklaringen den 19 augusti 1762, vilken
            innebar, att om bröstarvingar saknades, skulle efter stadsrätten
            gälla detsamma som efter landsrätten, så att man följaktligen
            skulle äga fritt disponera över av- lingejord och lösöre. Den
            sista etappen före tillkomsten av den nya arvs- lagen utgjordes
            av förordningen den 21 december 1857, enligt vilken skill- naden
            mellan land och stad hävdes i förevarande avseende samt laglotts-
            skyddet begränsades till bröstarvingar och bestämdes till viss
            kvotdel nämligen hälften av arvslotten.
          </p>
          <p xml:id="i-84z2XSyyh2P6NfScFvCvYn">
            För laglottsskyddets bibehållande har lagberedningen i motiven
            till den nya arvslagen åberopat i huvudsak följande. Den legala
            arvsrätten fram- stode historiskt och folkpsykologiskt i vårt
            land såsom den naturliga och primära successionsformen och testamentssuccessionen
            såsom ett undan- tag. Grunden för den legala arvsrätten för skyldemän
            borde sökas i den å släktskapen grundade ekonomiska och sociala
            samhörigheten mellan arv- låtare och arvingar, i överensstämmelse
            varmed arvsrätt endast ansetts höra tillerkännas skyldemän, som
            befunne sig i så nära släktskap med arv- låtaren, att det kunde
            förutsättas att en känsla av samhörighet regelmäs- sigt vore levande.
            Bland de skyldemän, som på dessa skäl av lagbered- ningen i förslaget
            upptagits såsom arvingar, vore givetvis den ekonomi- ska och sociala
            samhörigheten svagare ju avlägsnare skyldskapen vore. Bröstarvingarnas
            arvsrätt framstode därför alltid såsom den starkaste. Med hänsyn
            till dessa utgångspunkter förefölle det också naturligt och följdriktigt,
            att där arvsrättens grund vore starkast, nämligen beträffande
            bröstarvingars arvsrätt, arvsrätten förtätades på sådant sätt,
            att en viss
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__156/mot_1930__fk__156-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9VVnL5wFJbFQ6ZdAYBSCWB">
            Motioner i Första kammaren, Nr 156. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-8UNGYh4zCzHwizSeuc89uz">
            del av arvet ovillkorligen förbehölles arvingarna i form av laglottsrvätt.
            Lagberedningen funne vidare detta betraktelsesätt överensstämma
            med det levande rättsmedvetandet hos vårt folk samt framhöll,
            att laglotts- grundsatsen otvivelaktigt tillhörde det icke alltför
            stora antal arvsrätts- liga normer, som verkligen inträngt i folkuppfattningen.
            Enligt lagbe- redningens uppfattning skulle det helt säkert för
            rättskänslan i vårt land kännas stötande att utvidga testamentsfriheten
            i ändamål att möjliggöra ett sammanförande av förmögenheten hos
            ett av barnen, medan de andra lämnades mer eller mindre lottlösa.
            Det synes emellertid, som om de av lagberedningen anförda skälen
            för laglottsskyddets bibehållande icke skulle vara i och för sig
            övertygande. Det skymtar ganska tydligt fram, att traditionens
            makt varit den faktor, som. kanske i främsta rummet föranlett
            lagberedningen att föreslå lag- lottsinstitutets bibehållande.
            För vår del kunna vi icke lämna vår an- slutning till ett dylikt
            betraktelsesätt. Enligt vårt förmenande bör det tvärtom förutsättningslöst
            undersökas, huruvida icke till äventyrs de fak- torer, som i gångna
            tider uppburit laglottsinstitutet, numera åtminstone i allt väsentligt
            förlorat sin betydelse. Detta synes oss lika självklart, som att
            man förutsättningslöst undersöker, huruvida några omständigheter
            tillkommit, som positivt tala till förmån för laglottsskyddet.
            Lagberedningen framhåller, och detta givetvis med all rätt, att
            grun- den för den legala arvsrätten för skyldemän bör sökas i
            den å släktskapen grundade ekonomiska och sociala samhörigheten
            mellan arvlåtaren och arvingar, samt att det synes naturligt,
            att denna samma samhörighet av lagstiftaren vinner det särskilda
            beaktande, att laglottsrätten föreskrives, där denna samhörighet
            är som starkast, d. v. s. där fråga är om arv- låtarens bröstarvinge.
            Nu torde det emellertid icke kunna bestridas, att den å släktskapen
            grundade ekonomiska och sociala samhörighet mellan arvlåtaren
            och arvingar, som otvivelaktigt i gångna tider varit av syn- nerlig
            styrka, numera alltmera försvagats, något som lagberedningen i
            sitt förslag till arvslag i hög grad beaktat genom att från den
            legala arvs- rätten avskära kusiner och fjärmare skyldemän. Det
            vill därför synas, som om den enligt lagberedningens egen uppfattning
            försvagade släkt- känslan icke kunde anses utgöra tillräckligt
            stöd för laglottsrättens bi- behållande. Påvisandet av släktens
            genom tiderna minskade betydelse — varom den lämnade historiken
            torde bära tydligt vittnesbörd — synes oss böra för- anleda till
            ett noggrant och förutsättningslöst övervägande, huruvida icke
            de skäl, som tala för laglottens avskaffande eller i allt fall
            för dess vä- sentliga inskränkning, nu böra anses hava nått den
            styrka, att de borde få göra sig gällande i lagstiftningen, huruvida
            icke med andra ord den på detta område skedda rättsutvecklingen
            borde bringas till vila genom lag- lottsrättens fullständiga avskaffande
            eller i allt fall genom dess väsent- liga inskränkande. Att i
            England såväl som i Nordamerikas Förenta
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__156/mot_1930__fk__156-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-315vvMsytchQqtgWbzpESS">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 156.
          </fw>
          <p xml:id="i-2BoA5wyfr5E3RxFbetC7Bw">
            Stater något laglottsskydd icke förekommer, är en omständighet,
            som sy- nes ägnad att mana till eftertanke. Som lagberedningen
            själv framhåller i sina motiv, har det dessutom i andra länder
            höjts röster för laglottens avskaffande. Man har framhållit, att
            föräldraskapet såsom sådant icke kan medföra moralisk plikt för
            föräldrarna att till barnen efterlämna mera än som motsvarar deras
            behov av underhåll och utbildning. En lag- lottsrätt som sträcker
            sig över detta behov har i anslutning härtill an- setts utgöra
            endast en genom den positiva lagstiftningen av lämplighets- hänsyn
            vidtagen begränsning i arvlåtarens naturliga rätt att även för
            tiden efter sitt frånfälle förfoga över sin egendom. På en del
            håll har så- lunda förordats absolut testamentsfrihet, d. v. s.
            möjlighet att med förbi- gående av arvingarna testamentera till
            utomstående, därvid man dock i regel förutsatt, att åtminstone
            bröstarvingar alltid borde äga rätt att ur kvarlåtenskapen utfå
            vad som erfordrades för deras underhåll och utbild- ning. På andra
            håll åter har man velat stanna vid en relativ testaments- frihet,
            d. v. s. möjlighet att fritt fördela egendomen bland arvingarna
            in: bördes. Det nu anförda synes oss hava starka skäl för sig.
            Ur principiell syn- punkt synes det svårligen kunna tillfyllest
            motiveras, att man icke skall äga fritt förfoga över sin egendom
            för dödsfalls skull lika väl som under livs- tiden. Att en dylik
            begränsning av rätten att genom testamente fritt för- foga över
            sin egendom många gånger kommer att i praktiken medföra re- sultat,
            som varken ur den enskildes eller samhällets synpunkt te sig till-
            fredsställande, torde icke av någon kunna förnekas. Man tänke
            på det fall, att arvlåtaren efterlämnat en ansenlig förmögenhet,
            vilken han testamen- terat till något allmännyttigt ändamål, varåt
            han kanske under hela sitt liv som vuxen samhällsmedlem ägnat
            sitt huvudsakliga intresse. Om 1 ett dylikt fall arvlåtaren efterlämnar
            bröstarvingar, som kanske icke blott äro ekonomiskt oberoende
            utan därjämte besitta en ansenlig för- mögenhet, synes det vara
            för rättsmedvetandet kränkande, att dessa ar- vingar i allt fall
            skola vara ovillkorligen berättigade att i strid mot arv- låtarens
            vilja sätta sig i besittning av den avlidnes halva förmögenhet.
            Laglottsinstitutet är vidare — och detta är måhända den väsentligaste
            anmärkningen — ägnat att i hög grad motverka vad som numera —
            efter vår mening med all rätt — anses såsom grundvalen för de
            enskildes ut- veckling till samhällsnyttiga medborgare och därmed
            för samhällets väl- färd — nämligen att det för den uppväxande
            individen göres klart, att hans egen framtida ställning i samhället
            beror framför allt annat på hans eget arbete och hans egen karaktär.
            Det talas ofta, och med allt fog, om de svårigheter det möter
            för den medellöse att slå sig fram i världen. Men man bör icke
            förbise, att under ett laglottssystem det ofta kan fordras en
            ännu starkare karaktär för att den rike arvingen skall förmå att
            samla sig till sådant arbete, som ensamt kan göra honom till en
            i samhället nyt- tig medborgare. Den medellöse har all den eggelse,
            som ligger i känslan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__156/mot_1930__fk__156-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Bco99Xtfo1UGCNevhoepyY">
            Motioner i Första kammaren, Nr 156. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-LqaebXRwaheh251mzgxmPW">
            av att hava sin framtid i egna händer. Den åter, som med säkerhet
            tror sig kunna förvänta ett arv, förstår icke lika lätt, att endast
            genom en an- spänning av egna krafter verklig tillfredsställelse
            står att vinna. VWVet- skapen om att i varje fall utbekomma sin
            laglott kan blott alltför lätt verka avhållande från ett strävsamt
            arbete och uppmuntra till ett sysslo- löst, slösaktigt och eljest
            för den enskilde och det allmänna skadligt liv. Föräldrarna sakna
            därför stundom den möjlighet att sörja för sina barns utveckling,
            som de skulle ägt, om de hade frihet att kunna göra dem arv- lösa.
            Uppmärksammas bör även, att den blivande arvingen på grund av
            sin laglottsrätt ofta har lätt att lånevägen erhålla medel för
            ett fortsatt slösaktigt liv; laglottsrätten medför sålunda en
            direkt uppmuntran åt den svaga karaktären. Det synes även kunna
            vara förenat med allvarliga olägenheter, att för- äldrar, som
            efterlämna flera barn, icke äro berättigade att testamentera hela
            sin förmögenhet till det av barnen, som är mest i behov eller
            mest förtjänt därav. Visserligen lider laglottsrätten, såsom ovan
            anförts, en- ligt den nya arvslagen den inskränkningen, att testamente,
            varigenom arv- låtaren förordnat, att barn, som i följd av sjukdom
            eller annan dylik or- sak är ur stånd att själv försörja sig,
            skall erhålla underhållsbidrag ur kvarlåtenskapen, därest barnet
            ej kan av sitt arv eller annorledes uttaga skäligt underhåll,
            i dylik situation blir gällande även därest detsamma inkräktar
            å laglott. Om emellertid arvlåtaren efterlämnar en mindre för-
            mögenhet och t. ex. två barn, av vilka det ena på grund av sjukdom
            eller eljest är fullständigt ur stånd att själv försörja sig,
            samt det andra där- emot är helt ekonomiskt oberoende, kan det
            förmögna barnet klandra ett testamente, varigenom det sjuka barnet
            erhållit hela förmögenheten, i den mån testamentets upprätthållande
            icke är nödvändigt för ett »skäligt» underhåll. I en dylik situation
            skulle saknad av laglottsrätt uppenbarligen hava medfört ett betydligt
            mer tillfredsställande resultat, nämligen att det sjuka barnet
            finge behålla hela förmögenheten, enligt testamentet. även om
            han därigenom komme att åtnjuta mer än »skäligt» underhåll; det
            andra barnets ekonomiska ställning bleve i allt fall betydligt
            gynn- sammare. Men även i andra fall kan det anses vara ett berättigat
            intresse för arv- låtaren att äga förordna om hela kvarlåtenskapens
            förenande på en hand. Man tänke t. ex. på det fall, att en person
            i synnerligen blygsamma omständigheter efterlämnar en liten jordbruksfastighet,
            ett eget hem för bostadsändamål, en verkstad, handelsrörelse eller
            dylikt. Därest kvar- låtenskapen nödvändigtvis skall gå till delning
            mellan samtliga bröst- arvingar, så att envar erhåller åtminstone
            sin laglott, kan resultatet lätt bliva, att kvarlåtenskapen icke
            blir till verklig nytta för någon av arvin- garna, varemot, om
            laglottsrätt icke funnits och arvlåtaren testamenterat hela kvarlåtenskapen
            till en av arvingarna, kvarlåtenskapen kanske skulle hava länt
            åtminstone denne arvinge till varaktig glädje och för honom be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__fk__156/mot_1930__fk__156-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HJVXTkWAWjSFCkKrHtt1Rn">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 156.
          </fw>
          <p xml:id="i-J4fUPBWdP25oGMts97NrQT">
            rett möjlighet till en utkomst, som eljest icke stått till buds.
            Säkerligen torde dessa exempel å fall, då det ur alla synpunkter
            kan anses förnuftigt och rimligt att hela kvarlåtenskapen samlas
            hos en bröstarvinge, kunna mångfaldigas. Därest fullständig testamentsfrihet
            genomföres, kommer man otvivel- aktigt i exempel av ovan antydd
            art till ett för rättskänslan vida mer till- fredsställande resultat
            än vad fallet är med lagstiftningens nuvarande ståndpunkt. Att
            åter ett avskaffande av laglottsrätten i en hel del fall skulle
            kunna leda till, att bröstarvinges arvsrätt obehörigen inkräktas
            — vilket för övrigt redan nu kan ske — skall visserligen ingalunda
            förnekas. I vilken utsträckning detta kan komma att ske, är givetvis
            synnerligen vanskligt att bedöma. Uppmärksammas må vidare, att
            det ur lagstift- ningens synpunkt torde te sig i väsentlig grad
            mindre stötande, att en per- son har obegränsad möjlighet att
            genom testamente inkräkta å bröst- arvinges laglott — arvingen
            ändock alltid skyddad i sitt anspråk å un- derhållsbidrag — än
            att den enskilde, såsom nu är fallet, betages möjlighet att förordna
            angående sin kvarlåtenskap. Som av vad vi ovan anfört torde framgå,
            är fullständig testamentsfri- het av vikt och betydelse i två
            hänseenden, nämligen dels genom att bereda möjlighet att testamentsvägen
            helt förbigå bröstarvingar och dels genom att lämna arvlåtaren
            frihet att inom bröstarvingarnas krets fritt förfoga över kvarlåtenskapen.
            De skäl vi ovan anfört till stöd för utvidgad testa- mentsfrihet
            i såväl det ena som det andra hänseendet synas oss vara av den
            styrka, att de motivera ett upptagande till prövning av frågan
            om lag- lottsinstitutets berättigande i hela dess vidd. På grund
            härav få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-yc6CiMYiuRP4aun2pdPjQ">
            att riksdagen ville i skrivelse till Kungl. Maj:t an- hålla om
            fullständig och förutsättningslös utredning,
          </p>
          <p xml:id="i-6APBifHVjSn6woTjajFvec">
            huruvida icke laglottsrätten bör inskränkas.
          </p>
          <p xml:id="i-Dpn6RVmAP8fRdsf8VwXY58" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-REnFJDVQZ27RtyHxUGcM4A">
            Martin Fehr. Edw. Larson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
