<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__318/mot_1930__ak__318-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 318. 11
          </p>
          <p>
            Nr 318.
          </p>
          <p>
            Av herr Selberg, om rätt för tyghantverkaren Oskar Emanuel Gun-
            narsson att för placering i löneklass tillgodoräkna sig viss
          </p>
          <p>
            tjänstetid.
          </p>
          <p>
            Tyghantverkaren vid artilleriets fabriker och tyganstalter Oskar
            Emanuel Gunnarsson i Boden, som den 1 december 1906 anställdes
            vid A.6 tyg- verkstäder såsom hantverksbeställningsman och under
            tiden 4 jan. 1910— 30 sept. 1921 tjänstgjort som verkstadsförman
            vid nämnda verkstäder samt sedan den 1 oktober 1921 och allt fortfarande
            är placerad vid Bodens tyg- station som verkstadsföreståndare
            i snickeriverkstaden, synes enligt Kungl. Maj:ts avlöningsreglemente
            för officerare och underofficerare samt civil- militära beställningshavare
            på aktiv stat m. fl. vid armén och marinen, 87 punkt 2 (svensk
            författningssamling 1921, nr 388), vara berättigad till högre
            löneklass än den, där han är placerad. När vederbörande tygmästare
            i Boden, kapten Nils Holmgren, i början av år 1922, då nyssnämnda
            avlöningsreglemente trädde i tillämpning, icke utanordnade Gunnarssons
            avlöning enligt löneplan C. 3 löneklass 10 såsom Gunnarsson ansåg
            sig vara berättigad till, utan endast efter samma löne- plan klass
            6, anfördes besvär hos Kungl. Maj:t, vilka besvär dock icke ledde
            till något resultat. Då emellertid denna tygmästarens åtgärd icke
            synes stå i överensstäm- melse med $ 7 punkt 2 uti gällande avlöningsreglemente
            och Gunnarsson sålunda icke erfarit full rättvisa, får jag vördsamt
            hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte medgiva, att tyghantverkaren Oskar Ema- nuel
            Gunnarsson må för bestämmande av löneklass för honom få i egenskap
            av tyghantverkare tillgodoräkna sig såsom tjänste- tid den tid,
            varunder han före sin nuvarande anställning såsom hantverksbeställningsman
            eller tygarbetare förrättat tjänst såsom verkstadsföreståndare
            vid A. 6:s tyganstalt.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1930.
          </p>
          <p>
            Reinhold Selberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__318/mot_1930__ak__318-002.pdf"/>
          <p>
            12
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 318.
          </p>
          <p>
            Bil. 1:
          </p>
          <p>
            TJÄNSTEFÖRTECKNING för tyghantverkaren vid artilleriets fabriker
            och tyganstalter
          </p>
          <p>
            O. E. Gunnarsson.
          </p>
          <p>
            =
          </p>
          <p>
            Namn, titel och födelsetid
          </p>
          <p>
            Gunnarsson, Oskar Ema- nuel. Tyghantverkare. Född den 18 april
            1885.
          </p>
          <p>
            Boden den 18 januari
          </p>
          <p>
            Fullmaktsdata, examina m. m.
          </p>
          <p>
            1906, dec. 1. Hantverksbe-| ställningsman vid Kungl. Smålands
            artillerirege- mente.
          </p>
          <p>
            1908, febr. 1. Hantverks-! vicekonstapel. 1909, jan. 1. - Hantverks-|
            andrekonstapel. 1917, nov. 1. = Hantverks- furir. 1919, okt. 31.
            Avsked från|
          </p>
          <p>
            beställning på stat på| grund av uppnådda 34 års ålder. | 1921,
            juli 1. Konstituerad/ att vara tyghantverkare i snickaryrket vid
            artille- riets fabriker och tygan- stalter. 1923. juli 1. Fullmakt
            å in-| nehavande beställning.
          </p>
          <p>
            1930.
          </p>
          <p>
            O. E. Gunnarsson. Tyghantverkare.
          </p>
          <p>
            Tjänsteförrättningar m. m.
          </p>
          <p>
            1907, maj 23—juli 5, 1931, juni 7—juli 22, 1918, maj 25—juli
            16. Kommenderad till artille- riets skjutskola å Skil- lingaryd.
            1919, nov. 1—1921, juni 30. Tygarbetare vid A. 6:s tyg- anstalt.
            1910, jan. 4—1921, sept. 30. Verkstadsföreståndare vid A. 6:s
            tyganstalt. 1921, juli 1—sept. 30. Placerad vid A. 6:s tyg- anstalt.
            1921, okt. 1 tills dato. Placerad vid Bodens tyg- station såsom
            verkstads- föreståndare i snickare- verkstaden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__318/mot_1930__ak__318-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 318. 13
          </p>
          <p>
            Bil. 2.
          </p>
          <p>
            Intyg.
          </p>
          <p>
            På begäran intygas härmed, enligt härstädes förvarade diarier
            och an- teckningar, att tyghantverkaren vid artilleriets fabriker
            och tyganstalter Oskar Emanuel Gunnarsson genom en den 4 mars
            1922 dagtecknad skri- velse hos Kungl. Maj:t anhållit att för
            placering i löneklass vid övergången till ny lönestat få tillgodoräkna
            sig före utnämning till nu innehavande be- ställning infallande
            tjänstetid såsom hantverksbeställningsman eller tygar- betare
            vid arméns truppförband, och att Kungl. Maj:t genom resolution
            den 4 april 1922, D:ii-Nr 1233, icke bifallit sagda ansökan.
          </p>
          <p>
            Boden den 18 januari 1930. C. Lothigius.
          </p>
          <p>
            Tygmästare.
          </p>
          <p>
            Bil. 3.
          </p>
          <p>
            Intyg.
          </p>
          <p>
            Att tyghantverkaren vid Bodens tygstation Oskar Emanuel Gunnarsson
            under tiden från och med den 4 januari 1910 till och med den 31
            augusti 1921 upprätthållit befattningen som verkstadsföreståndare
            vid A. 6:s tyg- verkstäders snickareverkstad får jag härmed på
            begäran intyga.
          </p>
          <p>
            Jönköping den 7 januari 1926. C. P. Slettengren.
          </p>
          <p>
            Vapenofficer.
          </p>
          <p>
            Bil. 4.
          </p>
          <p>
            Tyghantverkaren O. E. Gunnarsson tjänstgjorde under den tid jag
            var vapenofficer i Jönköping och chef för därvarande tyganstalt
            som verkstads- föreståndare för därvarande snickeriverkstad. Såsom
            sådan utförde han ock ett fullgott arbete, fullt likvärdigt med
            övriga verkstadsföreståndare. Jag anser honom därför vara berättigad
            att från och med den 1 januari 1922 placeras i 3 lönegraden klass
            10.
          </p>
          <p>
            Adolfsberg den 1 juni 1926. G. A. Lagerfelt.
          </p>
          <p>
            F. d. vapenofficer vid A. 6.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__318/mot_1930__ak__318-004.pdf"/>
          <p>
            14 Motioner i Andra kammaren, Nr 318.
          </p>
          <p>
            Bil. 5.
          </p>
          <p>
            Tyghantverkaren vid artilleriets tygstater Oskar Emanuel Gunnarsson
            anställdes vid A. 6 tygverkstäder såsom hantverksbeställningsman
            den 1 december 1906. Avgick från beställning på stat den 31 oktober
            1919 gå grund av upp- nådd viss ålder. Antogs till tygarbetare
            den 1 november 1919 och kon- stituerades till tyghantverkare den
            1 juli 1921. Såsom framgår av härstädes förda dagjournaler, har
            Gunnarsson tjänst- gjort som verkstadsföreståndare å snickareverkstaden
            från och med den 4 januari 1910 till och med den 30 september
            1921. Under nämnda tid fanns icke någon annan verkstadsföreståndare
            inom snickareyrket härstädes.
          </p>
          <p>
            Jönköping den 17 januari 1930. F. Stigman.
          </p>
          <p>
            Vapenofficer.
          </p>
          <p>
            Bil. 6.
          </p>
          <p>
            Tyghantverkaren vid Bodens tygstation O. E. Gunnarsson har under
            den tid, jag varit vapenofficer vid Kungl. Smålands artilleriregemente,
            under tiden 1 december 1920—15 september 1921 i egenskap av tygarbetare
            tjänst- gjort som verkstadsföreståndare å snickareverkstaden.
            Under sagda tid fanns icke vid tygstationen någon tyghantverkare
            i snic- kareyrket, vilken kunnat förordnas som verkstadsföreståndare,
            och anser jag, att Gunnarssons tjänst vid tygstationen haft tyghantverkares
            karaktär.
          </p>
          <p>
            Jönköping den 21 augusti 1926. Abr. Jerlin.
          </p>
          <p>
            Major.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
