<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__230/mot_1930__ak__230-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 230. 9
          </p>
          <p>
            Nr 230.
          </p>
          <p>
            Av herr Johansson i Brånalt m. fl., om höjning av tullen å havregryn.
          </p>
          <p>
            I motion nr 1 i första kammaren har yrkats, att riksdagen måtte
            besluta den ändring av tulltaxan, att havre åsättes samma tullsats,
            som gäller för vete, råg och korn. Enligt kommerskollegii uppgifter
            uppgick havregrynstillverkningen i Sve- rige år 1928 till nära
            24,000 ton, vartill — då enligt uppgift av svenska gryn- kvarnarnas
            försäljningsaktiebolag vid gryntillverkningen erhålles c: a 50
            Jo gryn — torde åtgå 45,000—50,000 ton havre. För att havregrynstillverkningen
            icke skall försvåras torde det, under förutsättning att förslaget
            om tull å havre vinner bifall, vara nödvändigt att tullsatsen
            å havregryn höjes. Denna tullsats bestämdes ursprungligen till
            6 kr. 50 öre men sänktes år 1912 till 3 kr. 50 öre. Lämpligt torde
            vara att nu åsätta havregryn samma tull, som är gällande för vete-,
            råg- och kornmjöl. Med stöd av det anförda få vi hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta den ändring i tulltaxan, att tul-
            len å gryn av havre höjes till 6 kr. 50 öre för 100 kilogram.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 21 januari 1930.
          </p>
          <p>
            Nils Johansson,
          </p>
          <p>
            Brånalt. Arvid Gardell, Hjalmar Svensson, K. A. Byberg. Stenstu.
            Grönvik. M. L. Petersson, Emil Hultman. P. J. Edberg. Broaryd.
            Harald Andersson A. J. Johansson Herman Andersson. i Dunker. i
            Bro. Albin Eriksson, Gustav Johanson, Th. Gardell,
          </p>
          <p>
            Toftered. Hallagården. Gans.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__230/mot_1930__ak__230-002.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
