<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1930--ak--00388">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__388/mot_1930__ak__388-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4L3TxCqGDbxeqWRmVFuvbN">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 388. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-UPis3NbEapbBtiUGfMbtg1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HfbHyHUxwxzG7aYCHhiUMp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ds3C1ZQ1vzcKtvAyUWirYH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CVH1hxeT6Zh2XDUfm7WCB9" type="motBody">
        <div xml:id="i-Y7BANPF92px8yaom2AcMMz">
          <p xml:id="i-4peqqpwuGYTdTYbepMLYae">
            Nr 388.
          </p>
          <p xml:id="i-5VchZgNyS3UbrC5X9idj8b">
            Av herr Vougt m. £., angående understöd under två år åt förre
            detektivkonstapeln Ernst Alfred Clementz.
          </p>
          <p xml:id="i-EubSizWYiR8AraaoHFhGRJ">
            I en av oss samtidigt med den förevarande motionen avgiven sådan,
            nr 387, angående utbetalande till förre detektivkonstapeln Ernst
            Alfred Cle- - mentz av viss ersättning, ha vi hemställt, att riksdagen
            måtte medgiva, att till honom finge utbetalas de belopp, som genom
            Stockholms rådhusrätts dom den 5 december 1928 tillerkänts honom
            såsom skadestånd — belö- pande å tiden intill den 1 maj 1928 —
            på grund av omständigbeter, som i sagda motion närmare angivas,
            detta oaktat nämnda dom blivit i högre instans upphävd. De förhållanden,
            som ligga till grund för nu förevarande motion, äro identiska
            med de i den andra motionen angivna. Av formella skäl — möj- ligheten
            av motionernas remitterande till olika utskott — ha vi ansett
            nödigt frambära våra yrkanden i två motioner. Såsom motivering
            för denna motion åberopas alltså innehållet i motionen nr 387.
            Därav framgår, att staten måste anses äga en ofrånkomlig mora-
            lisk skyldighet att gottgöra Clementz de skador, han lidit, i
            den mån så kan ske. Såsom norm för gottgörelsen i fråga har lagts
            Stockholms Råd- husrätts ovannämnda dom, enär de skadeståndsberäkningar,
            som ligga till grund för domen, av Kronan i målet vitsordats såsom
            i och för sig riktiga. En tillämpning av domen för tiden efter
            den, som däri avses, eller från och med 1 maj 1928, synes böra
            ske efter följande grunder. Clementz har sedan den 1 januari 1929
            varit arbetslös, enär den tjänst, han senast innehaft såsom tulldetektiv,
            då indrogs. Han har trots oavlåt- liga bemödanden icke lyckats
            skaffa sig någon ny anställning. Det bör emellertid vara vederbörande
            statliga myndigheters plikt att beakta hans ställning och om möjligt
            söka bereda honom någon anställning inom det verksamhetsområde,
            för vilket han utbildat sig, eller polistjänsten. Sker detta och
            han erhåller en tryggad och tillräckligt väl avlönad anställning,
            bortfaller statens skyldighet att biträda honom ekonomiskt. Emellertid
            är Clementz för närvarande i oavvisligt behov av understöd till
            sitt eget och familjens underhåll. Även om den ersättning, varom
            vi i förberörda andra motion hemställt, tilldelas honom, kommer
            denna att avse endast förfluten tid samt åtgå att täcka kostnader,
            som Clementz hittills fått bestrida genom lån. Han är alltså icke
            hjälpt enbart därmed. För övrigt medföra de beräkningar, som legat
            till grund för rådhusrättens dom,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1930/mot_1930__ak__388/mot_1930__ak__388-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8jSJsGXBsts4kpjT6UacTX">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 388.
          </fw>
          <p xml:id="i-Hq1eS6ZXPD8XXaCQSLs6VN">
            att även framtida gottgörelse måste beredas Clementz, enär rådhusrätten,
            såsom framhållits, endast haft att döma över hans yrkande om skadestånd
            för då förfluten tid. Det synes oss lämpligt, att åt Clementz
            för ettvart av åren 1929 och 1930 beredes ett årligt understöd
            av 4000 kronor. Vid sistnämnda års slut synes det kunna förutsättas,
            att han genom tillmötesgående av myn- digheterna erhållit anställning.
            Skulle detta visa sig omöjligt, lärer det an- komma på Clementz
            att, med redogörelse för de åtgärder, han vidtagit i syfte att
            erhålla anställning, hos Kungl. Maj:t göra framställning om under-
            stöd även i fortsättningen, och lärer Kungl. Maj:t, i den mån
            framställningen finnes befogad, inför riksdagen framlägga förslag
            i ärendet. Även lärer, av enahanda skäl, ersättningen till Clementz
            böra begränsas så, att, om han 1930 erhåller inkomster i statens
            eller kommunal tjänst, understödet i motsvarande mån begränsas.
            Nu förevarande motion är liksom motionen nr 387, på sätt motiveringen
            för sistnämnda motion närmare belyser, beroende av en under riksdagen
            inträffad händelse, nämligen Kungl. Maj:ts dom den 1 februari
            1930.
          </p>
          <p xml:id="i-UwftFt3nz26yz2rj319AEN">
            Med stöd av det anförda få vi således hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-CCygnhEnfyKQGz8JsdB1SZ">
            att riksdagen måtte medgiva, att till förre detektivkonsta- peln
            Ernst Alfred Clementz må för ettvart av åren 1929 och 1930 utgå
            ett årligt understöd av 4 000 kronor, dock med avdrag för den
            inkomst, han kan för sistnämnda år erhålla i statens eller kommunal
            tjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-SQDz5o6QjpSgnReFxyci8A" type="date">
            Stockholm den 7 januari 1930.
          </p>
          <div xml:id="i-KGYgs8X8ytD5AhQQRk1YNe" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-K113swtjux5wmTov22BZXm" who="i-CVG5H18C4Zmb44stfabVSc" type="signature">
              Allan Vougt
            </p>
            <p xml:id="i-XhFfgBui9Lpu2UL5P7QJbH" who="i-9EVBHH2xJEGMABgsX8L45Q" type="signature">
              N. Björk
            </p>
            <p xml:id="i-C6sNkwf8JDrmph8LJmAV2x" who="i-31Q457DWEnbThb8ttXTacq" type="signature">
              Nils Holmström
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-5sP7HX5KaLkxwntp4SJXFL">
            Tryde. Elof Lindberg. Karl Bergström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
