<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-SoU-03670">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2016/17:122 Ett mer ändamålsenligt klagomålssystem i hälso- och sjukvården</title>
        <author corresp="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX">av Emma Henriksson m.fl. (KD, M, C, L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:3670 av Emma Henriksson m.fl. (KD, M, C, L)</title>
          <idno type="rdwebb">H4023670</idno>
          <rs type="number">3670</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4023670/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4023670</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4023670</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/2151D3FC-EB12-4717-BB95-F14E76998B0C</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/BFD89761-5E38-4244-903A-8BE315CECA8B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX</idno>
            <name>Emma Henriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <name>Cecilia Widegren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XQAzCv28W16uuk7HhQLdZZ</idno>
            <name>Anders W Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <name>Barbro Westerholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-NKb9WwDhXY9itYPayTeCQb"/>
        <correspContext corresp="i-NKb9WwDhXY9itYPayTeCQb">
          <ref>Proposition 2016/17:122</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4RHCkfcV7VaapEBiDfx2Ah" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4RHCkfcV7VaapEBiDfx2Ah">
          <note type="signatory" corresp="i-WTUJB2R5FNpHU89dXa4RTX"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XQAzCv28W16uuk7HhQLdZZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-JJ9fExFRfkQ8RSnus72zzD">
          <date when="2017-04-04"/>
          <time when="16:29:31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-W29c6EWPatizaFAUQw7s5e">
          <date when="2017-04-05"/>
          <time when="17:58:16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissed" xml:id="i-K7hBf5Zx5kYu1dpdp1yVzi">
          <date when="2017-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-3XZzS2pgdFoDikeqBHG5Z2">
          <date when="2017-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-FLC9NTA6fgpaUf7pKqka8L">
          <date when="2017-05-11"/>
          <time when="18:24:45"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FLC9NTA6fgpaUf7pKqka8L">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-TdjQN9Yj94eQb1qGFqpAbx"/>
        <correspContext corresp="i-TdjQN9Yj94eQb1qGFqpAbx">
          <ref type="uppgift">2016/17:SoU16</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401SoU16</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU16</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Ett mer ändamålsenligt klagomålssystem i hälso- och sjukvården</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2016/17:3670 av Emma Henriksson m.fl. (KD, M, C, L) med anledning av prop. 2016/17:122 Ett mer ändamålsenligt klagomålssystem i hälso- och sjukvården</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MdF9qZq9AxGUKq6C5cP8zX">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-Uw2YVTNLV8aoRFQ8SJG2SY">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              skyndsamt lägga fram förslag om patienters samlade rättigheter
              i samband med klagomål i hälso- och sjukvården och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-Bnkp8d6PP6JaEHuRoe8MSS">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Ubcmow7L9ThXtyJbEw7PKv">
            Alliansregeringen beslutade i juni 2014 att tillsätta en särskild
            utredare med uppdraget att se över den nuvarande hanteringen av
            klagomål riktade mot hälso- och sjukvården och dess personal samt
            att lämna konkreta förslag på hur denna hantering kan bli enklare,
            mer ändamålsenlig och effektiv, detta för att förstärka och ta
            nästa kliv för en bättre och effektivare patientsäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-LEDV1FzwLjUjNfg4jxyHfZ">
            Det övergripande syftet med utredningen var att lämna förslag
            som kan skapa ett system för klagomålshantering som i större utsträckning
            än i dag ger patienter och anhöriga svar på frågor om vad som
            inträffat och varför och som medför att patienters synpunkter
            tas till vara på ett bättre sätt för att kunna utveckla hälso-
            och sjukvården.
            <ref target="i-66jWKC93mtVuhCtFxeHEr4">
              [1]
            </ref>
          </p>
          <p xml:id="i-2r1Fjn8uzC15avRwdftuAY">
            Alliansregeringen arbetade långsiktigt och målinriktat för att
            stärka patienten. Den första samlade patientsäkerhetslagstiftningen
            kom på plats och trädde i kraft den 1 januari 2011. Huvudsyftet
            var att främja säkerheten i vården så att så få som möjligt drabbas
            av vårdskador och att göra det lättare för patienten att anmäla
            vårdskador.
          </p>
          <p xml:id="i-QyGgJ1FrMeDm7HPrcKHUXW">
            Vid ungefär samma tidpunkt som uppdraget att se över hanteringen
            av klagomål i vården gavs överlämnade alliansregeringen proposition
            2013/14:106 Patientlag. Denna lag syftade till att stärka och
            tydliggöra patientens ställning och därtill främja patientens
            integritet, självbestämmande och delaktighet. Därutöver skulle
            den utvidga vårdens informationsplikt gentemot patienten.
            <ref target="i-VNoZNpRqkqgH8uLd6YXKtS">
              [2]
            </ref>
          </p>
          <p xml:id="i-JqLD8DTB29yXPgcLyiA1V5">
            Patientlagen trädde i kraft den 1 januari 2015. Den har därefter
            i två omgångar utvärderats av Myndigheten för vård- och omsorgsanalys.
            <ref target="i-6w6mfSUfaMSd6pYPoihrVg">
              [3]
            </ref>
            I den aktuella utvärderingen är myndighetens huvudsakliga slutsats
            att patientens ställning inte har stärkts sedan patientlagen infördes.
            Därtill att utvärderingen inte på något av patientlagens områden
            kan utläsa en sammanvägd förbättring av patientens faktiska ställning.
          </p>
          <p xml:id="i-FTzrU8HF5uNgnSAJUiM12">
            Det handlar om bl.a. patientens möjlighet till delaktighet, samtycke
            till vård och tillgång till information. Därtill, och i med den
            lagda propositionen om ett mer ändamålsenligt klagomålssystem
            viktigt orsakssammanhang, att patientens ställning avseende möjligheter
            att framföra synpunkter, klagomål och patientsäkerhet inte förbättrats
            alls.
          </p>
          <p xml:id="i-KVtFGThoUGe5broPBBTyY9">
            Tvärtom visar Myndigheten för vård- och omsorgsanalys att patientens
            faktiska ställning har försvagats på flera områden. Det handlar
            om såväl tillgänglighet som information och delaktighet. Det som
            sannolikt påverkat detta resultat är att kännedomen om patientlagen
            är fortsatt låg, menar myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-C3CAfj7GpPEmcZs1u8iB2e">
            Regeringen föreslår i sin proposition ett förtydligande att det,
            i första hand, ska vara vårdgivarna som tar emot och besvarar
            klagomål från patienter och deras närstående. Det är i första
            hand vårdgivarna som ska förklara vad som har inträffat och vid
            behov vidta åtgärder för att händelsen inte ska inträffa igen.
            Därtill föreslås att en ny lag ska reglera patientnämndernas verksamhet.
            Denna lag syftar bl.a. till att förtydliga att patientnämndernas
            huvuduppgift är att hjälpa patienter med att få sina klagomål
            besvarade av vårdgivarna. Patientnämnderna ska tillsammans med
            vårdgivarna utgöra den tydliga första linjen i det nu föreslagna
            klagomålssystemet.
            <ref target="i-X1NozVWq8M7skV3jVVMoJD">
              [4]
            </ref>
          </p>
          <p xml:id="i-WhNVe5aUzu88zEKMpvSxzd">
            Det är nu på tiden att delar av Klagomålsutredningens förslag
            blir av. Men utredningen föreslog emellertid dels att det uttryckligen
            skulle framgå av lag att patienten även ska få möjlighet att lämna
            synpunkter på förbättringar, dels att patientnämnden, om patienten
            är ett barn, särskilt i sin kommunikation med barnet ska beakta
            barnets bästa. Därtill har flera remissinstanser uttryckt synpunkter
            på att det behöver förtydligas hur klagomålshanteringen ska gå
            till exempelvis rörande dokumentation och hantering av klagomål
            som berör flera vårdgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-AEL7zSEcLPfkB4n3HVmdrL">
            Vi anser emellertid att regeringen begår ett misstag när den
            väljer att inte se att genomförandet av patientlagen och patientsäkerhetslagen
            tätt hänger samman med förslagen om att kunna införa ett mer ändamålsenligt
            och väl fungerande klagomålssystem i hälso- och sjukvården. Detta
            eftersom förslagen i propositionen bygger på att patientens ställning
            är tydlig och stark inom vården. Det visar tyvärr Myndigheten
            för vård- och omsorgsanalys att den ännu inte är i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-9BUvTwzq5BGngbnLdJw3fj">
            Det beror, enligt Myndigheten för vård- och omsorgsanalys, bl.a.
            på att patientens rättsliga ställning fortfarande är svag. I jämförelse
            med exempelvis Norge, Finland och Danmark är patientens rättsliga
            ställning svagare i Sverige. I Norge kan patienter exempelvis
            få vissa rättigheter såsom rätten till information och delaktighet
            i beslut och behandling prövade av domstol.
          </p>
          <p xml:id="i-Qie3WQyoZzfWsUKrdoJcaP">
            Därtill visar myndighetens utvärdering att vårdens förutsättningar
            att tillämpa patientlagen och att stärka patientens faktiska ställning
            har brister. Därutöver har insatserna på nationell och lokal nivå
            i samband med patientlagens införande och tiden därefter varit
            otillräckliga.
          </p>
          <p xml:id="i-3NGcmpDhfNfXL1DzrqaHJD">
            Slutligen kan inte den relativt korta tiden sedan patientlagens
            införande förklara bristerna, enligt utvärderingen. Det beror
            på att många av dessa skyldigheter som samlades i patientlagen
            funnits under betydligt längre tid, vilket betyder att om vården
            arbetat långsiktigt med dessa frågor så borde det ha synts i samband
            med patientlagens införande och genomförande.
          </p>
          <p xml:id="i-2LRbA1JHYh4SXMbmUeENrA">
            Vi delar Klagomålsutredningens uppfattning om att patienten har
            en svag ställning i klagomålssystemet och att detta inte bara
            beror på ansvars- och resursfördelning utan också handlar om t.ex.
            kultur, normer och värderingar. Det krävs därmed kulturförändringar
            såväl inom hälso- och sjukvården som hos Inspektionen för vård
            och omsorg och patientnämnderna för att kunna bidra till att klagomålssystemet
            utgår mer från patientens perspektiv. Utredningen fastslår att
            det inte finns någon tradition i vården att se värdet i patienternas
            synpunkter på den vård som ges. Det leder till att det inte finns
            någon systematisk användning av patienters erfarenheter i vårdens
            utveckling av kvalitet och patientsäkerhet.
            <ref target="i-PXD2Vd1vFs1PyM3LkcauQJ">
              [5]
            </ref>
          </p>
          <p xml:id="i-Xnu4dbwZoJp7ZcTFTHwkYc">
            Regeringen betonar i propositionen att en viktig utgångspunkt
            för regeringens förslag är att skapa ett mer ändamålsenligt klagomålssystem
            som medför och bidrar till att utveckla vårdgivarnas systematiska
            arbete med patientsäkerheten. Då duger det emellertid inte att
            bortse från patienternas svaga ställning och att deras rättigheter
            inom vården är kraftigt begränsade.
          </p>
          <p xml:id="i-wmLNGg83Z3GrX8f2WahTk">
            Det behövs ett samlat helhetsgrepp. Vi föreslår att riksdagen
            beslutar att regeringen skyndsamt ska lägga fram förslag gällande
            patienters samlade rättigheter i samband med klagomål i hälso-
            och sjukvården. Det handlar exempelvis om stärkt patientlag och
            patientsäkerhetslag där fokus är riktat mot att synliggöra och
            lägga fast patienternas rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2bQPZ5jYYngxW47QgtpQN">
            För att regeringens lagda förslag i propositionen ska kunna fungera
            i praktiken krävs det att en starkare patientlag och patientsäkerhetslag
            tas fram. Annars riskerar utvecklingen att gå i motsatt riktning.
            Där patienters och närståendes vilja att klaga på vården när misstag
            begåtts riskerar att minska. Det vore inte bra för vare sig patienternas
            säkerhet eller den samlade kvalitetsutvecklingen inom svensk hälso-
            och sjukvård.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-7vUcnbhmETvxEoznZ2yX6M">
              Emma Henriksson (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-X7bDKFoAw22SQetLF1w3Uf">
              Cecilia Widegren (M)
            </item>
            <item xml:id="i-E67KMr7qCZueeDmnnGvoeU">
              Anders W Jonsson (C)
            </item>
            <item xml:id="i-2T5FuhfbpzXZg5qN1gX7c7">
              Barbro Westerholm (L)
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motNotes">
          <noteGrp>
            <note xml:id="i-66jWKC93mtVuhCtFxeHEr4">
              [1] Källa: Kommittédirektiv 2014:88 En mer ändamålsenlig hantering
              av klagomål mot hälso- och sjukvården.
            </note>
            <note xml:id="i-VNoZNpRqkqgH8uLd6YXKtS">
              [2] Källa: Regeringens proposition 2013/14:106 Patientlag.
            </note>
            <note xml:id="i-6w6mfSUfaMSd6pYPoihrVg">
              [3] Källor: Myndigheten för vård- och omsorgsanalys, dels rapporten
              Patientlagen i praktiken – en baslinjemätning, 2015:1, dels rapporten
              Lag utan genomslag – utvärdering av patientlagen 2014–2017, 2017:2.
            </note>
            <note xml:id="i-X1NozVWq8M7skV3jVVMoJD">
              [4] Källa: Regeringens proposition 2016/17:122 Ett mer ändamålsenligt
              klagomålssystem i hälso- och sjukvården.
            </note>
            <note xml:id="i-PXD2Vd1vFs1PyM3LkcauQJ">
              [5] Källa: Slutbetänkande från Klagomålsutredningen, Fråga patienten
              – Nya perspektiv i klagomål och tillsyn (SOU 2015:102).
            </note>
          </noteGrp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
