<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-SkU-01355">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Slopad moms på djursjukvård</title>
        <author corresp="i-E6YAzSwhTJaJS5hnMGCntf">av Hanna Wigh (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:1355 av Hanna Wigh (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H4021355</idno>
          <rs type="number">1355</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021355/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021355</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4021355</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/76A5D9B1-6315-428D-94A5-2B91EE097680</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/7B46A9CD-DADE-4B62-A20E-CC197047DABF</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E6YAzSwhTJaJS5hnMGCntf</idno>
            <name>Hanna Wigh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-RHtAaYpcMDKqtdP1UhiPXN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RHtAaYpcMDKqtdP1UhiPXN">
          <note type="signatory" corresp="i-E6YAzSwhTJaJS5hnMGCntf"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9N73kKqkS8Nr37Dac5xK7E" type="submitted">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="12:46:10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-kFVhyDHuqFiD1jQzmd1E9" type="reviewed">
          <date when="2016-10-05"/>
          <time when="11:27:09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9d3APgMHDBKhv5JiF4qAfx" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2EVhUVqh9NG1E4U8E7fuDY" type="assigned">
          <date when="2017-09-25"/>
          <time when="14:47:26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2EVhUVqh9NG1E4U8E7fuDY">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-L2MZCHeEgdyq2NsBnUELTe" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-L2MZCHeEgdyq2NsBnUELTe">
          <ref type="uppgift">2016/17:SkU25</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401SkU25</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SkU25</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Mervärdesskatt</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:1355 av Hanna Wigh (SD) Slopad
          moms på djursjukvård
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-ETyM7KZYf5ncU8pheVRmvE">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-Tg5BSthAtRr5UH264hzztZ">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om behovet
              av att utreda och utvärdera effekten av moms på djursjukvård och
              lämna förslag på lämplig nivå för att säkerställa ett gott djurskydd,
              och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-M5YMwnD7jVApvhvaegaDWr">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              målet ska vara en återställd momsbefriad djursjukvård och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-RqiTqaSNJ5GJsjESndo3V8" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Kg7BkSiVcXFf7tjfZ4U4xD">
            När ett djur är sjukt, skadat eller visar ohälsa kräver lagen
            att djurägaren ser till att djuret får nödvändig adekvat vård.
          </p>
          <p xml:id="i-6wJr9hvjUWWVVTbZkdAymt">
            För många människor är deras sällskapsdjur långt mycket mer än
            en ägodel. Det är en vän, en livskamrat och en alldeles unik oersättlig
            individ. I Sverige beräknas det finnas sällskapsdjur i vart tredje
            hushåll.
          </p>
          <p xml:id="i-2N1wASrcoKdjkyJFL7Phu8">
            Att ett skadat eller sjukt djur måste få vård är en självklarhet
            för de allra flesta. Djursjukvården är däremot oerhört dyr vilket
            leder till att vissa drar sig länge innan de söker vård för sitt
            djur eller helt avstår från att söka veterinär då ekonomin inte
            räcker till. Att detta förekommer är välkänt och det är många
            djur som tvingas lida för det.
          </p>
          <p xml:id="i-Pc1eq2wUbwLWcQSjUHycyc">
            Tyvärr är det inte helt ovanligt att människor överger sina djur
            till ideella djurskyddsföreningar för att djuret ska kunna få
            vård, då de inte finner några andra lösningar. Djuren blir då
            i sitt utsatta läge placerade i en helt ny miljö, utlämnade till
            föreningens välvilja och ekonomiska förutsättningar. För många
            av djuren slutar livet där. Andra skramlar ihop tillräckligt med
            pengar för att kunna ge sitt djur nödvändig vård men tvingas avstå
            från att köpa mat till sig själva. Det är en verklighet flera
            veterinärer och djursjukvårdare jag varit i kontakt med vittnat
            om.
          </p>
          <p xml:id="i-GgLU7h2inGtqnn5xjngvqx">
            Ett hjärtskärande fall var ett hur ett äldre par kom in på en
            veterinärstation med en gammal katt som hade blivit sjuk. På disken
            välte paret ut en mängd med mynt och frågade gråtandes om det
            skulle räcka till att hjälpa deras älskade katt då det var allt
            de hade.
          </p>
          <p xml:id="i-ArNKrt3SfiWvKdwQbSQkQF">
            ”En nations storhet och dess etiska framsteg kan bedömas av hur
            man behandlar sina djur” är ett citat av Mahatma Gandhi som också
            visar att vår nation har en lång väg kvar att gå.
          </p>
          <p xml:id="i-FfbQwNU8Aa6ybSqcwcBsKM">
            Om Sverige menar allvar med att vilja ha ett starkt djurskydd
            måste möjligheterna att kunna ge sitt djur en god omvårdnad underlättas
            avsevärt. Att kunna ge sitt djur sjukvård när det behövs är en
            grundläggande viktig fråga om ett starkt djurskydd är något man
            värderar. Ett steg i rätt riktning vore om iallafall staten slutade
            tjäna blodspengar på sjuka djur. Om vårt land inte roffade åt
            sig av det äldre parets mynt och tårar över sin sjuka katt och
            med sin andel tagen inte lämnade mycket kvar åt vård för katten.
          </p>
          <p xml:id="i-G9hF69W1JE75k1Hmu2ZGWJ">
            Sjukvård, synundersökning av legitimerad optiker, medicinsk fotvård
            och tandvård för människor som exempel är momsbefriat idag. Biobiljetter
            och biljetter till konserter, idrottsevenemang och teater och
            tidningar har 6 % moms. Restaurang- och cateringtjänster, livsmedel,
            hotell, pensionat, camping och antikviteter har 12 % i skattesats.
            Djursjukvård har 25 % i skattesats vilket är en inhuman snedprioritering
            som behöver återställas.
          </p>
          <p xml:id="i-JhvYZDcFgxpM13qGQDNNpv">
            Att Sverige valde att införa 25 % moms på djursjukvård är beklagligt
            då det ger avsevärt högre kostnader för djursjukvård vilket i
            sin tur gör det svårare för djurägare att klara av kostnaderna
            när ett djur blir sjukt. Moms på djursjukvård bör avskaffas eller
            åtminstone i ett första steg sänkas.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-GwvrZhTMrUQpnpqvSJVFp3">
              Hanna Wigh (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
