<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-KU-01339">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Solenergi på riksdagens tak</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">av Jan Lindholm (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:1339 av Jan Lindholm (MP)</title>
          <idno type="rdwebb">H4021339</idno>
          <rs type="number">1339</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021339/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021339</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4021339</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/17E5955E-3E96-4FD9-B5E5-6FDC629CFE22</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/491F97AA-B489-4F34-8AE7-EE008DE3A6E2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-4yMVbkGH678ZBtJ5kzXH1N" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4yMVbkGH678ZBtJ5kzXH1N">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GiXRVbnF8UhE8uyyJAvrPe" type="submitted">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="12:36:18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3A6Ad9gf44e4LXFLD1C2Rd" type="reviewed">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="14:17:57"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N2SZdQcoxBzLfMPz1CvfeZ" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5yQU77Px8sX6P1TD8CyJrT" type="assigned">
          <date when="2018-03-01"/>
          <time when="15:56:33"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5yQU77Px8sX6P1TD8CyJrT">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TwcsRKYVvqhBsgU4jyw8n9" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-TwcsRKYVvqhBsgU4jyw8n9">
          <ref type="uppgift">2016/17:KU18</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401KU18</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KU18</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Riksdagens arbetsformer</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:1339 av Jan Lindholm (MP) Solenergi
          på riksdagens tak
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AShveTEQAVVJcU7XtyY5oq">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item xml:id="i-7gECvQJoiT3bMzwsPZZhYG" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              riksdagens fastigheter bör signalera framåtskridande genom att
              förses med modern solenergiteknik och tillkännager detta för riksdagsstyrelsen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-H4ZWE76wh8kjFHBqhiBrfZ" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-WZcnNyD93taBTHXvWqDohF">
            När jag började i riksdagen 2004 kom jag direkt från Centrum
            för Solenergi och det mest naturliga för mig var att i det läget
            lyfta upp frågan om varför det saknas solvärme- och solelanläggningar
            på riksdagshusens tak. Mina idéer stoppades omedelbart av kulturvårdare
            som hävdade att de K-märkta byggnaderna under inga omständigheter
            skulle kunna förstöras på det viset.
          </p>
          <p xml:id="i-NXqUkBQqzzm6q26DsouPsA">
            Nu har jag nåtts av rykten att det planeras för solceller på
            kungliga slottet och hoppas då att det motstånd som tidigare funnits
            har minskat så att även riksdagen kan komma i fråga för solenergiteknik.
          </p>
          <p xml:id="i-JapA1hAMzz5hrS5TgqkdSD">
            Många parlamentsbyggnader runt om i världen har idag försetts
            med solenergiteknik i olika former. Mest spektakulärt är kanske
            den tyska förbundsdagen i Berlin. För att visa att vi tar energiomställningen
            på alvar och gå före så är det rimligt att inte bara riksdagens
            byggnader utan även regeringens alla byggnader förses med solenergiteknik
            i framkant.
          </p>
          <p xml:id="i-SHbSrS2v4YYBV4kDKrLgUh">
            Barn gör som vuxna gör inte som vuxna säger att man skall göra.
            I stort sett tror jag denna sanning även gäller i relationen politik
            – medborgare. Om inte vi politiker lever som vi lär så lyssnar
            inte väljarna. Riksdagens fastighetsförvaltning har dessutom ett
            omfattande förslag på underhåll, ombyggnader och renovering som
            skall genomföras inom de närmaste tio åren. Solenergi borde vara
            en självklar komponent i det arbetet.
          </p>
          <head xml:id="i-7VEqkZnHXnZwRxcz6agZNy" type="h1">
            Förslag till beslut
          </head>
          <p xml:id="i-9HJmzWneSp45mekiJJMFRR">
            Riksdagens byggnader borde snarast börja användas för såväl utprovning
            och visning av modern solenergiteknik som för permanenta solenergilösningar
            för energiförsörjning av husen. Det bör handla dels om solvärmesystem
            som solceller för elproduktion men även för modernare och spektakulära
            lösningar. Att exempelvis leda in solljuset med optiska fibrer
            direkt in i byggnaderna kanske inte är ekonomiskt konkurrenskraftigt
            men skulle kunna vara ett sätt att likt tekniken i den tyska förbundsdagen
            och visa på vad modern teknik kan åstadkomma. Samtidigt skulle
            det vara ett sätt att lyfta fram svensk teknik på spetsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-XfX1VsL3smdGQZnwhupnPY">
            Eftersom riksdagsförvaltningen är självständig från regeringen
            så kanske det är fel att i denna fråga tillkännage regeringen
            önskemål i denna fråga. Men jag antar att den takt med vilken
            renoveringar av riksdagens byggnader kan genomföras och den nivå
            på långsiktiga investeringar som solenergiteknik representerar
            kanske inte är möjlig utan en viss ökning av de ekonomiska resurserna
            för att vårda riksdagens byggnader. Därför kanske det krävs ett
            inspel i budgetarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-3hipp1d9W2NZuneJX2bvBK">
            Jag väljer därför att formulera förslaget som ett tillkännagivande
            till regeringen om att riksdagens byggnader bör användas för att
            signalera att politiken på riksnivå menar allvar med satsningar
            på solenergiteknik genom att byggnaderna blir solenergiparker.
          </p>
          <p xml:id="i-RTS3yTCvrtvcSVYzaPD64j">
            Om detta är ett felaktigt riktat krav så utgår jag från att entusiastiska
            politiker under utskottshanteringen kan vrida till ett förslag
            till beslut som vänder sig till den instans som är mer lämpad.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-KSYaxApwdj4wKC5btTAd32">
              Jan Lindholm (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
