<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-FiU-01098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ersatt statligt ekonomiskt överskottsmål</title>
        <author corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">av Finn Bengtsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:1098 av Finn Bengtsson (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H4021098</idno>
          <rs type="number">1098</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021098/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021098</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4021098</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/B74874DD-90E7-403A-9236-9320EA26E42D</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/A3920E63-DDFE-4E95-B8F7-0DE11979C357</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <name>Finn Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-RtS9JVschKS47jqZavuXrF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RtS9JVschKS47jqZavuXrF">
          <note type="signatory" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9S3YKbTA2HSMAg34Msd5g1" type="submitted">
          <date when="2016-10-03"/>
          <time when="16:19:20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Adx1Rii3f6igBz1ugCinma" type="reviewed">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="03:04:10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ft4RUD6KENLb8L53LyCGgb" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JJyMdtunpYQXday6V52oU4" type="assigned">
          <date when="2018-08-08"/>
          <time when="14:03:32"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JJyMdtunpYQXday6V52oU4">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JLZKQPaQbLzafnSny1TPpM" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-JLZKQPaQbLzafnSny1TPpM">
          <ref type="uppgift">2016/17:FiU20</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401FiU20</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FiU20</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Riktlinjer för den ekonomiska politiken</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Ebfz6PB8wAWA1ystV98xE1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Fr4pRrf7avCLqpnEytqaAu" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:1098 av Finn Bengtsson (M) Ersatt
          statligt ekonomiskt överskottsmål
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-TAHmrnhtTjzK4HTza7QPNw" type="motBody">
        <div xml:id="i-WxAwNVJ5GTHYjMRQ68apdM" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-V5UHsLXvBCB97WX497iQjy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-MboUKdokHKhsuejo5mAkmM">
            <item xml:id="i-9uT9YWNMvqo96SExrpiEZg" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om stöd
              för ett individuellt ekonomiskt överskottsmål som kan ersätta
              ett statligt dito under förutsättning att en sund inställning
              till stabilitet i statens finanser råder med ett strikt budgetbalanskrav,
              och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-MhUyf5D6vqBLmPAoMqQQXx" type="motContent">
          <head xml:id="i-GXvqVdmNk6n3XGj6iVKTTL" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-K6kkZX7feSjjvPWtDdaAot">
            Diskussionen om det så kallade överskottsmålet i de offentliga
            statsfinanserna, trots den nya överenskommelsen där man sänkt
            målet från 1 till 0,33 procent av BNP, har ifrågasatts från olika
            håll.Den rödgröna regeringen har velat slopa detta överskottsmål,
            och istället ha ambitionen att styra mot ett balansmål, dvs. en
            balans i statens budget utan besparingar. Jag tror också att ett
            balansmål kan vara mera motiverat än ett överskottsmål, men av
            helt andra anledningar är de rödgrönas motiv.Den rödgröna regeringen
            ville helt enkelt avskaffa överskottsmålet och även kraftigt öka
            statens intäkter genom höjda skatter och avgifter överallt där
            detta är möjligt. Varför? Jo, för att med alla de enorma stöd
            för transfereringssystem till människor som inte arbetar parallellt
            med alla andra utställda men ofinansierade löften på utgifter
            från statens sida som den rödgröna regeringen utlovat, måste man
            också ta bort överskottsmålet då inte enbart skattehöjningar kan
            finansiera det alltför dyra kalaset. Nu enades man istället om
            ett lägre överskottsmål för att uppnå ett liknande resultat. Detta
            är en i grunden osund ekonomisk politik, men överskottsmålet kan
            likväl vara osunt i sig om man samtidigt klarar av att föra en
            ansvarsfull ekonomisk politik som sätter värnandet av enskilda
            individers inkomster mer i fokus än statens.Finanspolitiska rådet
            noterade också redan år 2012 att staten då förfogade över en förmögenhet
            på 20 procent av BNP. Med ett fortsatt överskottsmål ackumulerar
            denna förmögenhet i statens ägo ytterligare, på skattebetalarnas
            bekostnad. Långvarig socialdemokratisk hegemoni har dessutom lett
            till att deras finansministrar lyckats leda svenska folket upp
            i världsligans topp av de mest beskattade människorna. Även om
            alliansregeringens lovvärda skattesänkningar fört ner oss svenskar
            från den absoluta tätpositionen tyngd av beskattning, så tvingas
            en genomsnittsinkomsttagare i vårt land att punga ut med nästan
            70 procent av sin inkomst i skatter varje år. Detta är naturligtvis
            problematiskt i sig, men än mer problematiskt är att vid sidan
            av ett alltför högt skatteuttag så minskar den disponibla inkomsten
            som vanliga löntagare kan förfoga över själva i form av egna besparingar
            avsatta till sig själva snarare än till den offentliga ekonomin.Uttrycket
            en årslön på banken av dåvarande borgerliga finansministern Anne
            Wibble (FP) under moderata statsministern Bildts ledning i början
            av 1990-talet, blev tyvärr i denna anda av allmänt accepterat
            högskattetänkande på sin tid häftigt kritiserat utan större reflektion
            över vad ekonomisk frihet för enskilda personer egentligen innebär
            politiskt. Inte minst för att medborgaren som ensam ska ha en
            makt mot politikerkollektivets ambition att överta densamma. Nog
            känner väl de människor som har en årslön på banken större frihet
            och självständighet i livet, än de som fortsatt idag straffbeskattas
            för att svenska staten ska ha ett överskott att falla tillbaka
            på?Genom alliansregeringens möjlighet att styra under åtta år
            har vi kunnat avyttra onödigt, och konkurrensmässigt kontraproduktivt,
            statligt ägande som ingen rödgrön regering varit förmögen till.
            Inkomsterna av detta har dock oavkortat gått till att amortera
            av på statsskulden, vilket gör att svenska staten vid sidan av
            en inkomst utöver det som nödvändigtvis behövs av tyngda skattebetalare
            dessutom har mindre utgifter i form av ränteutgifter för en unikt
            låg statsskuld (den lägsta på 40 år). Trots detta är statens ägande
            i företag motsvarande över 50 000 kronor på banken för varje svensk
            medborgare. Hur många svenskar har idag ett buffertkapital på
            banken av ens denna storlek?Till denna diskussion kan föras att
            vi i Sverige har en mycket ojämn förmögenhetsfördelning, till
            och med mer ojämnt fördelad än i USA. En huvudorsak till detta
            är att så få svenskar har någon förmögenhet alls. En bråkdel av
            italienarens faktiskt, trots högre inkomster i vårt land.Enligt
            första upplagan av Global Wealth Report från Credit Suisse kontrollerar
            de rikaste tio procenten i Sverige hela 72 procent av alla tillgångar.
            I Tyskland, Italien och Norge är siffran runt 50 procent. Detta
            är ingen slump utan resultatet av en medveten socialistiskt inspirerad
            politik. Trots att vi arbetar ihop högre inkomster än i de flesta
            jämförbara länder har vi små besparingar. Den förhärskande socialistiska
            idén har varit att staten ska ta hand om den ekonomiska tryggheten
            åt medborgarna.Höga skatter och omfattande offentliga socialförsäkringar
            har skyddat svenskens inkomst i en rad olika lägen i livet. Men
            det är självklart en annan frihet att disponera rejäla besparingar
            än att fylla i blanketter till statliga myndigheter som Försäkringskassan
            och Arbetsförmedlingen. En ekonomisk buffert kan man själv använda
            som man vill, ta ut när man vill, investera som man vill utan
            att be en myndighet eller politikerna om lov, även om dessa instanser
            säkert gör sitt bästa för allmänintresset så är det långt ifrån
            säkert att så sker i den enskildes perspektiv. Frågan man måste
            ställa sig är varför en person i Sverige nästan aldrig kan lönearbeta
            sig till en tillräckligt stark ekonomisk buffert, en rimlig förmögenhet,
            utan att detta vanligen endast sker för genomsnittsinnevånaren
            genom typ Lottovinster eller liknande, alternativt genom arv.
            Är det genom en sådan ekonomisk verklighet i vårt land som vi
            vill skapa ekonomisk frihet, med allt vad det innebär, för svenska
            folket?Frågan är om inte ambitionen för staten bör vara just en
            sund budgetbalans utan vare sig utgifts- eller inkomstexcesser
            i form av okontrollerade transfereringar i socialpolitiken parat
            med en ständigt ökad beskattningsiver och nya statliga utgifter.
            Det kräver naturligtvis en striktare budgetdisciplin än idag,
            som jag tror att Moderaterna kan klara av med vår grundläggande
            syn på den ekonomiska politiken.Men det viktiga är då att detta
            ger förutsättningar för att främja ett överskottsmål för människorna
            istället för hos staten och offentligheten. Ett sådant överskottsmål
            är i sanningen en riktig frihetsreform värd namnet – den som är
            satt i skuld är inte fri.Mot bakgrund av det ovan anförda vill
            jag att riksdagen bifaller denna motion och ger regeringen detta
            tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-LTdAwvPnqY3hDh4rZhXH6K" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-NnmSUnu4Jy2EWyuP59DUXZ">
            <item xml:id="i-Kussi5xxibrDYST8ojMutK">
              Finn Bengtsson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
