<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-UbU-03704">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2016/17:161 En försöksverksamhet med branschskolor</title>
        <author corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">av Camilla Waltersson Grönvall m.fl. (M, C, KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:3704 av Camilla Waltersson Grönvall m.fl. (M, C, KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H4023704</idno>
          <rs type="number">3704</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4023704/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4023704</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4023704</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/84A87747-0658-459D-BA18-64DC0E106021</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/EC247116-4586-45A3-A39A-C630839041B1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4</idno>
            <name>Camilla Waltersson Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc</idno>
            <name>Ulrika Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DJ8dGLyQXx8GQeiGkcBRiK</idno>
            <name>Annika Eclund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-HxdfY9xu1RxbtTf1YiXRuj" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-HxdfY9xu1RxbtTf1YiXRuj">
          <ref>Proposition 2016/17:161</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JHByk81fac1ufa7Grm1xX8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JHByk81fac1ufa7Grm1xX8">
          <note type="signatory" corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2SnUjYd3qzUQVBobN3u1Yc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DJ8dGLyQXx8GQeiGkcBRiK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WkT37nPKuqvCp8NbPEvNLr" type="submitted">
          <date when="2017-04-07"/>
          <time when="15:33:39"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-63hy99BSSgiBuxeh9j3vmZ" type="reviewed">
          <date when="2017-04-12"/>
          <time when="14:11:56"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Eb8MiSsjaALDoKoAJBPKFR" type="dismissed">
          <date when="2017-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YFqjUcAVBi92qHoWQQDBR" type="referred">
          <date when="2017-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QhXMfRmUP8AfcPtDZC137Q" type="assigned">
          <date when="2017-06-14"/>
          <time when="16:38:29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QhXMfRmUP8AfcPtDZC137Q">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TQrSSSSrKhrHHQhYwa3LyX" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-TQrSSSSrKhrHHQhYwa3LyX">
          <ref type="uppgift">2016/17:UbU21</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401UbU21</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU21</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">En försöksverksamhet med branschskolor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-2dq3kCr1eftMKcTzwzDZEE" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4cK3p7KVbxyUwj2oScHksA" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:3704 av Camilla Waltersson Grönvall
          m.fl. (M, C, KD) med anledning av prop. 2016/17:161 En försöksverksamhet
          med branschskolor
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-Y8HvHoLvrJabApZoBQwRTS" type="motBody">
        <div xml:id="i-QNnnEss7scsxRPMyNFGDbW" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VyDG2ft8wvdJihH4tcKDF1">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-MLru4vZVAmGb7a1h4U5wHg" style="ol">
            <item xml:id="i-8gAjTJmCktKenAGs6n9vA8">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över hur studie- och yrkesvägledningen kan förbättras i förhållande
              till olika yrkesprogram och branschskolor och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-UuvwR5pexsmpGyq62vTRJr">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              branschskolan ska vara ett kompetenscentrum för kompetensutveckling
              och bistå branscherna med den senaste tekniken och de senaste
              metoderna, och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-PXCgsksVN9LXwsXQ5tLQjp" type="motContent">
          <head xml:id="i-R6X5eCfn2o616vzLEAeVV6" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-PmMWSqSZk3R2eBkMrpN4LP">
            För att fler unga människor ska ha ett jobb att gå till och för
            att fler företag ska finna rätt kompetens måste yrkesutbildningarna
            stärkas. Under lång tid har intresset för yrkesutbildningar minskat
            trots att utsikterna på arbetsmarknaden för den som gått en yrkesutbildning
            är goda. Den tidigare alliansregeringen tydliggjorde därför yrkesvägarna
            på gymnasieskolans program och återinförde lärlingsutbildningarna
            i Sverige. På lärlingsutbildningen förläggs en stor del av utbildningstiden
            till en eller flera arbetsplatser. Vi tycker dock att lärlingsplatserna
            mer borde likna riktiga anställningar där företagen själva får
            möjlighet att välja vilka lärlingar de ska ta emot. I ett tillkännagivande
            den 9 mars 2016 gav riksdagen i uppdrag till regeringen att undersöka
            hur utbildningsformen skulle kunna utvecklas samt vilka konsekvenser
            det skulle få (bet. 2015/16:UbU13, punkt 6, rskr. 2015/16:169).
          </p>
          <p xml:id="i-QBXmHV9mggR52PqpPTh7bL">
            Moderaterna, Centerpartiet och Kristdemokraterna är positiva
            till att regeringen genom en försöksverksamhet med branschskolor
            vill öppna fler vägar in till yrkesutbildningar men beklagar att
            regeringen med det anser att tillkännagivandet om att se över
            lärlingsutbildningarna är slutbehandlat. Likt försöket med branschskolor
            skulle en utvidgad lärlingsanställning kunna påbörjas på försök
            innan man tar ställning till om det är något som bör permanentas
            eller ej. Som regeringen framhåller i propositionen har även Skolverket
            i sitt yttrande till lagrådsremissen anfört att det vid en rad
            möten med stora arbetsgivare som Skolverkets lärlingscentrum har
            haft visat sig finnas ett mycket stort intresse för gymnasial
            lärlingsanställning. Vi delar inte regeringens uppfattning om
            att det inte finns ett tillräckligt intresse för att utveckla
            lärlingsutbildningarna och anser fortfarande att regeringen bör
            utreda möjligheterna till en breddad och förstärkt lärlingsutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-2ny2uSTiSMYNEXs4wVHnHp">
            För att försöksverksamheten med branschskolor ska fungera ser
            vi ett ytterligare behov av att förbättra studie- och yrkesvägledningen.
            Skolinspektionens granskning från 2013 visade att studie- och
            yrkesvägledningen (SYV) var lågt prioriterad på de skolor som
            undersöktes. Samma granskning visade att enbart 28 procent av
            niondeklassarna hade en klar bild av vilka gymnasieprogram som
            fanns att välja på, och hela 45 procent sade sig inte ha någon
            vuxen att prata med om sina framtidsplaner.
          </p>
          <p xml:id="i-ReCn4vkQ6W5394QGTzo8Z1">
            Elever med dålig information och svagt stöd från vuxenvärlden
            är inte rustade för att göra ett övervägt beslut om exempelvis
            en yrkesutbildning. Elever behöver stöd för att värdera sina kunskaper
            och intressen och information om exempelvis hur arbetsmarknadsläget
            ser ut efter slutförandet av olika gymnasieprogram. Som regeringen
            tar upp i propositionen har Institutet för arbetsmarknadspolitisk
            utvärdering (IFAU) konstaterat att inträdet på arbetsmarknaden
            går långsammare för elever som gått ett högskoleförberedande program
            utan att studera vidare jämfört med elever från yrkesprogram (rapport
            2007:18). Moderaterna, Centerpartiet och Kristdemokraterna tror
            att SYV-verksamheten måste förbättras för att elever ska kunna
            göra bättre och mer informerade gymnasieval samt bryta den negativa
            trenden vad gäller val till yrkesutbildningar.
          </p>
          <p xml:id="i-7Wx3hsEMQYoJEfEjSgZE6w">
            Vi anser därför att regeringen bör se över hur SYV-verksamheten
            kan utvecklas för att kunna ge rätt information och stöd till
            elever som överväger att välja en yrkesutbildning, exempelvis
            genom en branschskola. För att lyckas med branschskolorna är elevunderlaget
            kanske en av de viktigaste faktorerna. Vi vet också att familjens
            ekonomiska förutsättningar kan vara något som stoppar elever från
            att söka en utbildning som ligger längre bort från hemorten, och
            därmed medför extra kostnader i form av boende och resor. Vi vill
            därför betona vikten av att det i samband med studie- och yrkesvägledningen
            om gymnasievalet informeras tydligt om vilka medel man har rätt
            till som student om man väljer att söka till en branschskola på
            annan ort, exempelvis resebidrag och inackorderingsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-KekqrrYp19giipyvXZWoic">
            Vi anser även att branschskolor ska ges en utökad roll jämfört
            med regeringens förslag. Genom att branschskolor inrättas kan
            det byggas upp ett kluster av företag och kompetens runt branschskolan.
            Skolan kan då vara ett kompetenscentrum för kompetensutveckling
            och bistå med den senaste tekniken och metoderna samt utvecklas
            i nära samverkan med branscherna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-LG2C4WEFvD1khZxaXaTcEU" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-3cBiRQBL6Wf9tq5okxDg8F">
            <item xml:id="i-9ATm358JR39tz42shuujUk" type="signature">
              Camilla Waltersson Grönvall (M)
            </item>
            <item xml:id="i-VULNKF2ix7nafJnLcsuJz7" type="signature">
              Ulrika Carlsson i Skövde (C)
            </item>
            <item xml:id="i-JDK9AV1VNb6V6udyGyu8xU" type="signature">
              Annika Eclund (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
