<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-FöU-01303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vagabonderande strömmar</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">av Jan Lindholm (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:1303 av Jan Lindholm (MP)</title>
          <idno type="rdwebb">H4021303</idno>
          <rs type="number">1303</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021303/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021303</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4021303</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/EAABA5B7-2487-4B6B-98A2-6B6321BED3FD</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/7A97D5C2-B299-40DA-A63D-B52FC1AA18C6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-B5t8v5gJfQZVCZxLMUvYf5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B5t8v5gJfQZVCZxLMUvYf5">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XbDkDzKqRNJktqsLFZB14S" type="submitted">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="12:35:31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VwmFZrvPp5ESgTY2A5vZZU" type="reviewed">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="13:54:51"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-McZTSbu6mRXYF7eFTStYY4" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CqvHyetKd6UeRx6h72ku7m" type="assigned">
          <date when="2018-02-20"/>
          <time when="17:22:26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CqvHyetKd6UeRx6h72ku7m">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-D26rJSLmBsmXzhjAQX3ah1" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-D26rJSLmBsmXzhjAQX3ah1">
          <ref type="uppgift">2016/17:FöU7</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401FöU7</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU7</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Samhällets krisberedskap</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MZ1S6J86aSJMxhvLFrgtUG" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-MZ1S6J86aSJMxhvLFrgtUG">
          <ref type="uppgift">2016/17:FöU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401FöU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FöU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Åldersgräns för kosmetiska solarier</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:1303 av Jan Lindholm (MP) Vagabonderande
          strömmar
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-USFXDPDHyEeeznrrJVEZQy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item xml:id="i-GZHi4a5Qwxjm1CJJnQY72Z" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om behovet
              av åtgärder som avskaffar problemet med vagabonderande strömmar,
              och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-LBTfCM1YGGcMsnRVsp5fGV" type="h1">
            Tidigare behandling
          </head>
          <p xml:id="i-L2sp3rFQ8ZaAdgmjbd18bf">
            Motionen som upprepats ett antal år har tyvärr inte lyckats samla
            en enig riksdag bakom sig. Det är beklagligt eftersom problemen
            som tas upp i motionen inte tycks avta. De samhällsekonomiska
            förlusterna på grund av vagabonderande strömmar är svåra att uppskatta
            eftersom det rör sig både om ohälsokostnader och materiella kostnader
            inte minst i form av ökad utmattning.
          </p>
          <head xml:id="i-WHtHK9Wb2EMCH4kFa6FhXX" type="h1">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-354g8sMLqvxynrhKUKxdmE">
            Begreppet vagabonderande strömmar används för att beskriva fenomenet
            att returströmmen i en krets kan ta andra vägar än de tänkta och
            skapa oönskade fenomen. Det kan handla om delar av eller hela
            returkretsen och är något som ofta förekommer i fjärrvärmesystem.
            Även i vattenledningar förekommer det att returströmmen hittar
            en väg tillbaka som är bättre än den kopparledning i elsystemet
            som är avsedd som returledning. Det handlar alltså om elström
            som hittar sin väg i olika metallstrukturer i vår byggda miljö
            men kan även handla om återledning i mark.
          </p>
          <p xml:id="i-16fT5BGXXoiiisDYMm7Far">
            När returledningen tar den avsedda vägen, i de kablar man lägger
            ut, motverkas det magnetfält som bildas i framledningen av det
            fält som bildas av returen. Elinstallationer som är konstruerade
            så att all återledning sker i därför avsedda kablar bildar därför
            väldigt små magnetfält i sin omgivning. Det är emellertid inte
            självklart att alla installationer utförs på ett sådant sätt idag.
          </p>
          <p xml:id="i-Y99fxgU9kH4x78ELcYrj3W">
            Pumpar och motorer, exempelvis för fläktar, är idag ofta inmonterade
            på ett sätt som gör att det minsta motståndet (resistansen) för
            returströmmen att återgå till den matande transformatorn går via
            fjärrvärmesystemet, vattenledningsnätet eller ventilationstrummorna.
          </p>
          <p xml:id="i-9dDEymJiiZH4TC37gf9JUK">
            När frammatning och återmatning tar olika vägar motverkar inte
            de magnetfält som alltid bildas där elström rusar fram varandra.
            Magnetfälten kan då bli mycket stora. Eftersom detta är oavsiktliga
            effekter mäts de vagabonderande strömmarna och de magnetfält de
            skapar inte särskilt ofta. Kunskapen är därför inte så stor kring
            fenomenet. En sak vet man dock med säkerhet. Korrosion i fjärrvärmenät
            och vattenledningar påverkas så att den ökar kraftigt när el leds
            i rören. Enbart detta borde vara en anledning till att inte tillåta
            vagabonderande strömmar. Ett annat skäl är att magnetfält som
            uppstår på grund av dåliga konstruktioner kan variera kraftigt
            och byta väg utan att vi vet om det och därför flytta runt fälten
            i olika system. Det bidrar till att kvaliteten på elen försämras
            och utgör även en hälsorisk. Magnetfält från vagabonderande strömmar
            kan vara så kraftiga att de allvarligt påverkar biologiskt material.
          </p>
          <head xml:id="i-5BQ811ZnjL3bRi4YjvU77Q" type="h1">
            Förslag till åtgärd
          </head>
          <p xml:id="i-Bfn5fRYsFdCjoGaZbeYgzZ">
            Den viktigaste åtgärden är att den som ansvarar för infrastruktur
            för annat än eldistribution, som fjärrvärme, fjärrkyla, vatten,
            avlopp eller liknande, inte skall ha rätt att i samma system transportera
            el. Det är faktiskt det man gör idag. Riksdagen borde ta beslut
            om en lag som förbjuder det.
          </p>
          <p xml:id="i-2x8uFLFAMkeJPnRbatQR5z">
            Eftersom det är svårt att ta total kontroll över hur elektronerna
            väljer att hitta hem kanske ett sådant förbud måste kläs i någon
            form av regelverk eller praktiska anvisningar för hur installationer
            skall utformas och var ansvarsgränserna bör ligga. Det är förmodligen
            inte rimligt att ett kommunalt vattenverk eller ett fjärrvärmeföretag
            skall ansvara för att installationer inne i en fastighet inte
            alstrar vagabonderande strömmar. Regelverket bör därför kanske
            utformas så att man förtydligar ett krav på elektrisk isolering
            av den infrastruktur som nätägaren ansluter till varje fastighet.
            Samt även regler för montering av pumpar, motorer och andra elinstallationer
            anläggningsägaren nyttjar för sin egen verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-HpPx7JfutEs5aL1rVkNWB">
            I de enskilda fastigheterna kan vagabonderande strömmar även
            uppstå på grund av att elektronerna tar sig fram via ventilationssystem
            och andra elektriskt ledande material som inte har någon koppling
            till större exempelvis kommunal infrastruktur. Här ligger ansvaret
            självklart på den enskilde fastighetsägaren att tillse att såda
            oönskade strömmar inte uppstår.
          </p>
          <p xml:id="i-664k1JztzpfeEhS93D2hym">
            Att hindra att vagabonderande strömmar uppstår är tekniskt sett
            inte komplicerat och inte heller dyrbart. Väl genomtänkta och
            noggrant utförda installationer räcker för att förebygga sådana
            problem.
          </p>
          <p xml:id="i-8w2qfYxbRqpwo6TNfGnns8">
            Trotts det bör regler för hur installationer i byggnader ska
            utformas för att minimera vagabonderande strömmar utformas av
            lämplig myndighet. Regler för montering i byggnader bör troligen
            utformas separat från ett nödvändigt regelverk för hur den distribuerande
            infrastrukturen utanför husen skall utformas för att inte förvandlas
            till ofrivilliga elledningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Sof7yGi6oQu2mSjkKfAJ57">
            Regeringen bör mot bakgrund av det ovan anförda återkomma till
            riksdagen med förslag på hur elsäkerhetsfrågorna kan hanteras
            för att minimera uppkomsten av vagabonderande strömmar såväl inne
            i affärsbyggnader, i bostadshus, fabriker och andra lokaler som
            i den tekniska infrastruktur som binder samman vår byggda miljö.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-SbEhsqckAonGwF2xdZAdJj">
              Jan Lindholm (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
