<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-UU-01302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbud mot atomvapen</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">av Jan Lindholm (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:1302 av Jan Lindholm (MP)</title>
          <idno type="rdwebb">H4021302</idno>
          <rs type="number">1302</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021302/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021302</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4021302</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/23C51870-6892-46D7-847B-3692836C49BB</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/4DF32024-1DF5-4148-A947-3ACB441F4915</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-VbqivtHHrFv6mBgMUdCsh2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VbqivtHHrFv6mBgMUdCsh2">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8gTXsZMhX8isuE4wNXEXip" type="submitted">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="12:35:29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H7c2jEMQZaeagznAdK754K" type="reviewed">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="13:52:46"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JxQvaHXB4tDNF5KHSMzhhb" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-R7FF8MgjuZkhE5eau97zPZ" type="assigned">
          <date when="2018-04-12"/>
          <time when="17:04:23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R7FF8MgjuZkhE5eau97zPZ">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HPNMNpN7Tv2BbGi66zHP1h" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-HPNMNpN7Tv2BbGi66zHP1h">
          <ref type="uppgift">2017/18:UU11</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H501UU11</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2017/18</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UU11</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Säkerhetspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-7FQv6kFDZ61h4aFbm8kiWf" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GcrnPoCtz3DmYxhnioytsd" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:1302 av Jan Lindholm (MP) Förbud
          mot atomvapen
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-UcCSoTwYVuERCeZR8jukvd" type="motBody">
        <div xml:id="i-ALZvAxM5abM5fUTRTkgYBH" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5N8XnuV4HgrxoXwrsk5PBm">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-UF6Dc6cWns4hJ3MgkeLBk6" style="ol">
            <item xml:id="i-SDgd77UFB7uuXYyBbC1qXU">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om ett
              totalförbud genom lagstiftning mot införsel och förvaring av atomvapen
              i Sverige och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-N2DkewP1dLnCnRKBCcKefA">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              verka för en kärnvapenfri zon i Norden och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-KZvp9Ui6Mqi1vQS2J7dkjC">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              verka för ett kärnvapenfritt Arktis och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-9Uh1krY8ezStSXRk5axMbU" type="motContent">
          <head xml:id="i-4v1ro8xwABkaq2tzJbaf1r" type="h1">
            Bakgrund
          </head>
          <p xml:id="i-VoV2bZuJC1Fxmso11Gp2r2">
            Ett antal motioner från ledamöter i olika partier har sedan mer
            än 40 år med jämna mellanrum tagit upp frågan om ett kärnvapenfritt
            Norden. När frågan behandlats i Nordiska rådet har resultatet
            uppmuntrande nog blivit uppmaningar till de nordiska regeringarna
            att verka för en kärnvapenfri zon i Norden. Tyvärr har dock inte
            mycket hänt med anledning av dessa uppmaningar. De påhittade ökande
            militära hoten och även konsekvenserna av ett förändrat klimat
            gör frågan om kärnvapnens närvaro i Norden och våra närområden
            åter aktuell. Det faktum att det inte finns något i vår nationella
            lagstiftning som direkt förbjuder införande och/eller lagring
            av kärnvapen i landet skapar osäkerhet i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1syHRUHFXN9MLwi4BSauU">
            Argumenten om varför atomvapen över huvud taget inte borde förekomma
            är många och välkända varför jag inte tar plats med dem här. I
            debatten om värdlandsavtalet med Nato är den officiella bilden
            att Sverige tydligt markerat att vi inte tillåter atomvapen på
            vårt territorium, åtminstone har kritiker av avtalet som påstått
            motsatsen bemötts med svar med sådant innehåll. Komplicerade avtal
            är naturligtvis svåra att tolka. Jag utgår dock från att avsikterna
            från svensk sida har varit och fortsatt är att just det avtalet
            inte ger möjlighet för Nato att placera atomvapen i Sverige. En
            sådan tolkning är även rimlig eftersom den svenska regeringen
            självklart agerar i linje med rekommendationer från Nordiska rådet.
            För att råda bot på oklarheten av tolkningen skulle ett totalförbud
            mot atomvapen i Sverige vara välkommet.
          </p>
          <p xml:id="i-K3MYyQD5PBGTkgtm3fDkXk">
            I takt med att isarna smälter i Arktis blir den marina närvaron
            allt mer omfattande. Risker finns att det i ett område med oklara
            gränsdragningar kan uppstå konfrontationer. Även om atomvapenbestyckade
            marina stridskrafter inte skulle använda sina atomvapen så finns
            en risk att utrustning med sådan teknik skulle sänkas vid en konfrontation.
            Sjöräddning är svårt i Arktiska farvatten och att ta upp förlist
            radioaktiv eller på annat sätt mycket farlig vapenteknik torde
            inte heller vara det enklaste. Problematiken med att ta hand om
            kärnvapenteknik som råkar hamna utanför kontroll är självklart
            enbart ett av många argument för att sådan utrustning inte bör
            förekomma i Arktis. Skyddet av den unika biotop som Arktis utgör
            är självklart det främsta argumentet för att området bör utsättas
            för så små risker från civilisationens förorenande tekniker som
            möjligt är. Ett kärnvapenfritt Norden skulle vara en bra början
            på ett arbete för ett kärnvapenfritt Arktis.
          </p>
          <head xml:id="i-KjJaCQQCFmS6oEyRdbJBYU" type="h1">
            Förslag till åtgärd
          </head>
          <p xml:id="i-ReP4XrJsGTxa9ZcYMM5JkZ">
            Riksdagen bör ge regeringen till känna som sin uppfattning att
            en tydlig lagstiftning som förbjuder införsel och förvaring av
            atomvapen/kärnvapen inom svenskt territorium skulle räta ut alla
            frågetecken kring vad som faktiskt gäller idag. Många uppslitande
            debatter i frågan skulle undvikas med ett sådant i lag tydligt
            uttalat regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-3UTVjut3sho3ZP5wGpKQ7y">
            Riksdagen bör ge regeringen till känna som sin uppfattning att
            Sverige snarast tar initiativ till samtal med de nordiska grannarna
            Norge, Danmark, Finland, Island, Åland, Grönland och Färöarna
            om hur ett arbete för en kärnvapenfri zon i Norden kan genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-5GyCM7xgmoLYuAeWQEJvmG">
            Samtal bör även inledas med Kanadas regering eftersom det även
            där finns ett brett folkligt stöd vad gäller frågan om ett kärnvapenfritt
            Arktis.
          </p>
          <p xml:id="i-DxjGowSMyo9xTxAw53MeE2">
            Att vi i redan i praktiken har ett kärnvapenfritt Norden borde
            inte ses som ett hinder för arbetet med den politiska och demokratiska
            viljeyttring som ett arbete med en uttalad kärnvapenfri zon innebär.
            Tvärt om borde det förenkla en politisk markering när praktiken
            redan är tillrättalagd vad gäller Norden. En sådan tydlig markering
            är därför även en åtgärd för att inleda en vidare diskussion med
            fler länder om det jag i motionen benämner ett kärnvapenfritt
            Arktis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-DB6hCfMqgbBHm2WeRQJify" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-JjKgiZ1wVyFr2dtVbekMNX">
            <item xml:id="i-EbvRDciUNEyRzfviM9YxHq" type="signature">
              Jan Lindholm (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
