<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-MJU-00533">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvärdering av miljöeffekterna av Hornborgasjöns restaurering</title>
        <author corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">av Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:533 av Sten Bergheden (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H402533</idno>
          <rs type="number">533</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H402533/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H402533</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H402533</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/30AA6AB5-9FA9-4C9B-B278-017B433A39F5</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/AA73A730-D171-4EDB-B2FC-7739703DFD14</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <name>Sten Bergheden</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-WXrFhEeEGDx2c3ayFtWiZ3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WXrFhEeEGDx2c3ayFtWiZ3">
          <note type="signatory" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AX8ovxPm6Gtfdu5NbaEVqA" type="submitted">
          <date when="2016-09-30"/>
          <time when="14:37:49"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vx6op2bpEaFH8N8t8L2jkC" type="reviewed">
          <date when="2016-10-03"/>
          <time when="11:18:04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7moFaRqk5T9WE9agHukd9D" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7WqnBUe9kwXr9XZpjw7N8p" type="assigned">
          <date when="2018-02-20"/>
          <time when="21:54:16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7WqnBUe9kwXr9XZpjw7N8p">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-32pfLRHDR5ewGzWVCumXDF" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-32pfLRHDR5ewGzWVCumXDF">
          <ref type="uppgift">2016/17:MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">MJU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Naturvård och områdesskydd</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-SGW1PXiCXwNfjEgqShAp7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4FcB23ZfBzu2b7YYQzqh5K" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:533 av Sten Bergheden (M) Utvärdering
          av miljöeffekterna av Hornborgasjöns restaurering
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-DWjFCKsiVb19R45dzRvgUS" type="motBody">
        <div xml:id="i-UCEUGsqSZgiamDfok8fTv4" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MumnEKY2Lu95EJw8vPCU6i">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-SNg2q3V4feHc1KWnHmU2Up">
            <item xml:id="i-3qokdgCnQxoNPt8ds1thzx" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              när Naturvårdsverkets utredning är klar se över möjligheten att
              kompensera och återställa det runt Hornborgasjön som har blivit
              fel och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-UJLJ3fKwo5vYQ36f11EXeG" type="motContent">
          <head xml:id="i-LDUxrvvuTX3eFYWAwnWftY" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-MptgjheV9gMdUpSG5wL6NK">
            År 1995 slutfördes restaureringen av Hornborgasjön som är ett
            av Sveriges största naturvårdsprojekt. Målet med projektet är/var
            att återställa sjön som fågelsjö efter flera sjösänkningsföretag
            som genomförts under nästan två sekel. Syftet med restaureringen
            har i vissa avseenden uppfyllts. Hornborgasjöns öppna vattenspegel
            är idag ett vackert och påtagligt inslag i landskapet och tillkomsten
            av två så kallade naturumanläggningar har medfört att sjön är
            mer tillgänglig för fågelskådare och andra naturintresserade.
            ”Trandansen” har blivit ett stort, årligt återkommande evenemang
            som lockar många besökare till området. Utvärderingar av de biologiska
            målen – naturvård, miljövård och fågelliv – som hittills gjorts
            av Naturvårdsverket kan dock ifrågasättas.
          </p>
          <p xml:id="i-LNU3RSM2dHZM1ky5huKSQu">
            Medan Naturvårdsverket, med hänvisning till en artikel i tidskriften
            Vår fågelvärld 2/2008 (Feldt, Hertzman, Larsson), hävdar att de
            biologiska målen uppfyllts, framhålls från kritiker att både miljö-
            och naturförhållanden, fågellivet och fiskbeståndet har försämrats
            radikalt. Tyvärr är fler försämringar tydliga. Det gäller bland
            annat oförutsedda markskador runt sjön, påtagligt försämrad vattenkvalitet
            och bottenförhållanden i sjön, försämrad biologisk mångfald nedströms
            sjöns utflöden, negativa effekter av en förändrad utfodringsregim
            för tranorna och en dramatisk ökning av antalet gäss under delar
            av året. Det finns dessutom en oro över påtalade förändringar
            av grundvattenmagasin i närområdet som dessutom har framförts
            under senare tid.
          </p>
          <p xml:id="i-36X3w2f1CpyDCXe5UsWyzF">
            Restaurering av Hornborgasjön är fortfarande ett pågående vattenmål.
            Samtliga större frågor i målet är enligt Naturvårdsverket avgjorda
            genom ett antal deldomar, och flera olika markregleringar m.m.
            har skett. Naturvårdsverket genomför just nu en utvärdering av
            restaureringen som beräknas vara klar våren 2017. Det är viktigt
            att de brister som kommer fram i denna utvärdering justeras, så
            att markägare får ut sin rättighet till ökad ersättning men också
            rättar till det som blivit fel.
          </p>
          <p xml:id="i-61Z46VdT57uXAMFvdnJ71J">
            Naturvårdsverket kommer också att ändra utskoven som reglerar
            vattenståndet i sjön. Under åren som gått sedan höjningen av Hornborgasjön
            genomfördes har relationen mellan Naturvårdsverket och markägarna
            runt sjön inte varit tillfredsställande. Under senare tid har
            dock initiativ tagits från Naturvårdsverket för att förbättra
            kommunikationen och de dagliga kontakterna mellan Naturvårdsverket
            och markägarna. Naturvårdsverket och länsstyrelsen har också lovat
            att i fortsättningen ha en tätare dialog med berörda runt sjön.
            Förhoppningsvis kan detta leda till att misshälligheter och missförstånd
            i den löpande förvaltningen av projektet kan undanröjas. Utvärdering
            som Naturvårdsverket nu genomför bör bland annat omfatta och ge
            svar på följande:
          </p>
          <p xml:id="i-6JFyBfFHX61DSJgYg9A1Z8">
            Kostnader, både avseende genomförandet av höjningen och den löpande
            förvaltningen av projektet. Formerna för projektets förvaltning,
            inklusive relationer till markägare i området. Oförutsedda konsekvenser
            vad avser naturvård, miljö, fågelliv och effekter för jordbruksnäringen,
            inklusive oförutsedda markskador, ändrad utfodringsregim för tranorna
            och ökningen av antal gäss, samt påverkan på till- och frånflöden
            och grundvattendepåerna i närområdet. Ersättningsfrågor och frågor
            om markinlösen. Effekter på turism och besöksnäring m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-ArJMRdR52JMHFbMDqmf18o">
            Effekter på marker som ligger utanför det så kallade restaureringsområdet.
            Hornborgasjön är Sveriges största enskilda naturvårdsprojekt.
            Det är av nationellt intresse att projektet kan fullföljas på
            ett bra sätt, med rimlig hänsyn till naturvården, miljön och fågellivet
            och de berörda markägarnas, jordbrukarnas och det omgivande samhällets
            intressen i stort. Regeringen bör sedan se över möjligheten att
            kompensera och åtgärda de fel som har begåtts i restaureringsprojektet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-B38dSitgbJxysXTdefhvgH" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-PxVQ54LsN2YXYcry4wo2Lu">
            <item xml:id="i-AazPkMvf6C1DiJR12rHNBc" who="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb" type="signature">
              Sten Bergheden (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
