<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-AU-01635">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nyanländas etablering på arbetsmarknaden</title>
        <author corresp="i-TifWqzmRuorK3zFDqAUZk8">av Sara Karlsson m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:1635 av Sara Karlsson m.fl. (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H4021635</idno>
          <rs type="number">1635</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021635/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021635</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4021635</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/BAA87FA6-8008-4AF8-A034-0566F60CA388</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/7D02B318-690F-479A-98FA-246C6EF20A63</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TifWqzmRuorK3zFDqAUZk8</idno>
            <name>Sara Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q8hYBES3N7Q4fZnAATRjsd</idno>
            <name>Fredrik Olovsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bqWLXmB7Cb3r3JUmkkLBy</idno>
            <name>Hans Ekström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-VmCNaKrkBpKp6EAyy778RB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VmCNaKrkBpKp6EAyy778RB">
          <note type="signatory" corresp="i-TifWqzmRuorK3zFDqAUZk8"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q8hYBES3N7Q4fZnAATRjsd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9bqWLXmB7Cb3r3JUmkkLBy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Vf5w44ceRGz9ZdeU9mg31i" type="submitted">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="15:51:16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UTxDRm4Z1PMUeerS59tiaf" type="reviewed">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="20:03:31"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CUMmGmSSEYJ5yrAiGRdwZu" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6VBBCWDk6Q6e72g76QmaVL" type="assigned">
          <date when="2017-05-22"/>
          <time when="15:17:40"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6VBBCWDk6Q6e72g76QmaVL">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UWPAw7FNpZBCTNK7MEHWbf" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-UWPAw7FNpZBCTNK7MEHWbf">
          <ref type="uppgift">2016/17:AU5</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401AU5</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">AU5</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Makt, mål och myndighet - feministisk politik för en jämställd framtid m.m.</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KA6TMSKCXaTTYAfYLSUtDb" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-KA6TMSKCXaTTYAfYLSUtDb">
          <ref type="uppgift">2016/17:UbU16</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401UbU16</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU16</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Vuxenutbildningen</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8pEBMRZbME8RmRojAa5DgX" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-8pEBMRZbME8RmRojAa5DgX">
          <ref type="uppgift">2016/17:AU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401AU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">AU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Integration</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-NPS3yweoo57tpEnT6NCEu6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EGLRZMBZ8mSUhHJdZj1cpD" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:1635 av Sara Karlsson m.fl. (S)
          Nyanländas etablering på arbetsmarknaden
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-G81WsxoXmrVgPRdXN1ErMV" type="motBody">
        <div xml:id="i-9MSmYGDG1VnADZv3ye4KgE" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-BEXCguEDddXfwSLMkbHP2m">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-87md9Rn7sGfhfoyiC1wHfa" style="ol">
            <item xml:id="i-PGBzH4dZ5Ed8u6GeXdTwM8">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över möjligheten att läsa sfi redan under asylprocessen och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-G8Zg1ATvTmdvDGuh8z9c3o">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              ge anläggningsboenden i uppdrag att genomföra kompetenskartläggningar
              i samarbete med Arbetsförmedlingen och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-9AmhWZMfHbkk4Yf9JNiSkb">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om myndighetssamverkan
              för en mer effektiv och långsiktig etableringsprocess och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-DetBuB3EgUYmEHMEwCMrBX">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se till bredden i behovet av validering och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-WNK2Ei3hJk3vq57niCqvxN">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över möjligheten att läsa sfi under föräldraledighet och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-7bfov9DmptpSF51hA6s9Bm">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en genomlysning
              och strategi för att kvinnor i större utsträckning ska få del
              av de stödsystem som Arbetsförmedlingen förfogar över och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-2XaiGheGF1qHjXxf3Pi275" type="motContent">
          <head xml:id="i-LSm9jDJ1hH7x7MPjKgEPCc" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-E5KPpd4tWFJxExQymoaJVn">
            Sverige har under en längre tid varit ett land som människor
            sökt sig till för att få skydd undan förföljelse, förtryck och
            krig. Det handlar om grundläggande humanitära och folkrättsliga
            principer. Samtidigt behöver Sverige, givet den demografiska utvecklingen,
            också ett tillskott av människor i yngre ålderskategorier vilket
            invandringen bidrar till.
          </p>
          <p xml:id="i-FhciD2B1mdZb65sKMXwzX5">
            Ett stort mottagande av asylsökande betyder dock också ansträngningar
            för olika samhällssystem, och fel hanterat riskerar vi att skapa
            och cementera en situation med stark segregation, stora klyftor
            och hög arbetslöshet bland utrikes födda svenskar. Därför behövs
            en rad åtgärder för att människor som kommer hit och får rätt
            att stanna snabbt ges möjligheter att etablera sig och skapa sig
            ett hem här. Många initiativ har tagits under senare tid, men
            en hel del återstår också att göra. Inte minst är arbetsmarknaden
            ett område som kräver ett särskilt politiskt fokus.
          </p>
          <p xml:id="i-A2xg71XPXXEVPqcQHkYsP7">
            Språket är en av nycklarna för att kunna ta sig in på arbetsmarknaden.
            Många asylsökande behöver vänta länge på att få sina besked om
            de får stanna eller inte, och det finns många vittnesmål om hur
            tiden i väntan känns meningslös. Utöver insatser för att minska
            handläggningstiderna finns starka skäl att stärka möjligheterna
            att lära sig svenska redan under asylprocessen. Sedan 1 juli 2015
            har bildningsförbunden ett uppdrag, som de även fick extra resurser
            till, att finnas på asylboenden för att arbeta med undervisning
            i svenska. Det är mycket bra, men bör också kompletteras med att
            reguljär sfi ska kunna läsas på boendena. Det skulle både snabba
            upp etableringsprocessen och göra väntetiden för den asylsökande
            mer meningsfull.
          </p>
          <p xml:id="i-4hjVjm4D1GrxN4cKky1Zkk">
            Många av de nyanlända vuxna har med sig kunskaper och färdigheter
            som den svenska arbetsmarknaden har ett stort behov av. Men samtidigt
            har en stor del en väldigt kort utbildning i bagaget och behöver
            mycket stöd för att kunna ta ett arbete på den reguljära arbetsmarknaden.
            De insatser som riktas mot nyanlända måste alltså spänna över
            ett mycket stort fält, från alfabetisering och grundläggande utbildning
            till kvalificerad yrkesutbildning och validering av akademiska
            meriter från utländska lärosäten. Det betyder också att etableringsprocessen
            behöver vara individualiserad för att vi inte ska gå miste om
            viktiga kunskaper och resurser, och för att möta de behov som
            finns i den mycket heterogena gruppen nyanlända. Kompetenskartläggningar
            bör göras redan under asylprocessen, för att minska startsträckan
            till insatser när etableringsprocessen tar vid. Anläggningsboenden
            bör ges ett särskilt uppdrag att arbeta med kompetenskartläggning
            i samarbete med Arbetsförmedlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-XGYRiYfFmx8nUFVMneZt76">
            En fungerande samverkan mellan olika myndigheter är avgörande
            för att etableringsprocesserna ska fungera. Där händer mycket
            just nu, inte minst med de snabbspår som regeringen har initierat,
            men arbetet måste fortsätta. För de personer som behöver längre
            eller mer omfattande insatser behöver dessa kunna planeras i längre
            sammanhållna kedjor, och det kräver en myndighetssamverkan som
            underlättar övergångar mellan olika faser i etableringen samt
            mellan olika typer av insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-2hN9JBmhuRrpLASNd6pjcq">
            Under 2015 tillsattes en valideringsdelegation som ska följa,
            stödja och driva på valideringen inom utbildning och arbetsliv.
            Detta mot bakgrund av att valideringen av meriter från utlandet
            varit bristfällig och tagit lång tid. Arbetet med validering är
            på flera sätt under omvandling och intensifiering. I detta arbete
            är det viktigt att se bredden i behovet av validering. Såväl validering
            av utländska högskolepoäng och validering av yrkesfärdigheter
            behöver sitt särskilda fokus.
          </p>
          <p xml:id="i-9WjnwzxCxkqPgjSHdkp7DV">
            En särskild utmaning är kvinnors etablering på arbetsmarknaden.
            Vi vet att sysselsättningen är betydligt lägre bland utrikes födda
            kvinnor än utrikes födda män. Som en del av vårt samhälles jämställdhetssträvanden
            bör ett extra fokus läggas på nyanlända kvinnor. Många kvinnor
            kommer till Sverige i barnafödande ålder, vilket parat med det
            ojämna uttaget av föräldraförsäkringen riskerar att skapa avbrott
            i kvinnors etableringsprocess. Därför bör t ex möjligheten att
            läsa sfi även under föräldraledighet övervägas. Det behövs också
            en genomlysning av de olika stödsystem som Arbetsförmedlingen
            förfogar över, såsom olika lönestöd, fördelar sig mellan män och
            kvinnor samt en strategi för att se till att dessa i större utsträckning
            kommer nyanlända kvinnor till del.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-CUboxzVNrLCKFGatDURyJ9" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-4rDXd7FH56dT4D5iHsP6vx">
            <item xml:id="i-CWRTNe5RmU19mrXSnbypCM">
              Sara Karlsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-7C8MFgbsCLxR9j6TPPWNyg">
              Fredrik Olovsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-35mK6NBTNTqJsMpfu7Kdqj">
              Hans Ekström (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
