<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-JuU-01749">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förhindrande av oskäliga skadestånd enligt lagen om ersättning vid frihetsberövanden och andra tvångsåtgärder</title>
        <author corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">av Richard Jomshof m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:1749 av Richard Jomshof m.fl. (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H4021749</idno>
          <rs type="number">1749</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021749/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021749</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4021749</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/9F4E5DCE-4647-47FC-B4A7-922BEE74F920</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/02FFBB71-9618-4B90-994A-003F6C3657DB</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj</idno>
            <name>Richard Jomshof</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE</idno>
            <name>Kent Ekeroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dkz1KdQBrKqVm9WCptUQaD</idno>
            <name>Adam Marttinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-LdAXAmHFnxzw2HJA5sysn8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LdAXAmHFnxzw2HJA5sysn8">
          <note type="signatory" corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dkz1KdQBrKqVm9WCptUQaD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KXKQhqw3dwY6gA8Zxt2aKY" type="submitted">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="16:47:06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ESVzbNPQUSDD9S2GjXknmu" type="reviewed">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="19:44:42"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5U366De1WX5icXrJWmDVae" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C6ex5pvSBDqcUwDJekxd2z" type="assigned">
          <date when="2018-02-19"/>
          <time when="21:00:32"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-C6ex5pvSBDqcUwDJekxd2z">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YVBZBzV5yKaU63eEJ9nqha" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-YVBZBzV5yKaU63eEJ9nqha">
          <ref type="uppgift">2016/17:JuU16</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401JuU16</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU16</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Straffrättsliga frågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:1749 av Richard Jomshof m.fl. (SD)
          Förhindrande av oskäliga skadestånd enligt lagen om ersättning
          vid frihetsberövanden och andra tvångsåtgärder
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-N2YLHj4vH2STZu6MwVvGUv">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-2cxEdXt4sUEiFKhLABim9a">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              gärningsmän som frias, inte för att de är helt oskyldiga utan
              på grund av formella fel från statens och rättsväsendets sida,
              inte ska tilldömas ersättning för att de har suttit frihetsberövade,
              och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-7SZpd9K9vrUNgfaaUNod5z">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              det i ovannämnda fall ska stadgas att det är brottsoffret som
              ska tilldömas ersättning från staten och inte den frihetsberövade
              gärningsmannen och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-JMYDB7ZxBDijwpm9rSN8d7" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5Fm7NFLqufjm3pN1f7Tqwe">
            Under slutet av 2011 begicks en av de värsta gruppvåldtäkterna
            i svensk historia på en flyktingförläggning i Mariannelund. En
            ensam svensk tvåbarnsmamma utsattes för en brutal gruppvåldtäkt
            av åtta afghanska flyktingar, vilka under sju timmars tid i omgångar
            turades om att våldföra sig på den försvarslösa kvinnan.
          </p>
          <p xml:id="i-BFL8B5XBdzerZ8HmQLbn7o">
            Efter övergreppen drabbades tvåbarnsmamman av allvarliga fysiska
            och psykiska men. Kvinnan blev bland annat intagen på psykiatrisk
            klinik. Samtliga invandrade gärningsmän greps och dömdes till
            långa fängelsestraff för handlingarna som enligt åtalet präglades
            av ”särskild hänsynslöshet och råhet”. (Mål nr B 1332-12 Göta
            hovrätt) Eller rättare sagt, alla utom en av gärningsmännen.
          </p>
          <p xml:id="i-PrKPUnveEjF8yys5sSXw8b">
            Den åttonde gärningsmannen kunde inte dömas för grov våldtäkt
            likt de övriga sju. Det var nämligen inte lätt för den våldtagna
            kvinnan att minnas exakt alla övergrepp och vem av de åtta männen
            som gjorde vad. Det enda som kunde styrkas av rätten var att den
            åttonde gärningsmannen stått bredvid sängen och onanerat när övergreppen
            mot tvåbarnsmamman pågick. Denna handling kunde i sig inte klassas
            som våldtäkt, utan som sexuellt ofredande. Men eftersom att åtalet
            inte innefattat det senare brottet, kunde den åttonde gärningsmannen
            inte dömas.
          </p>
          <p xml:id="i-PifTcJJbMzNcJdEnkXaCZ1">
            Trots att rätten kunde styrka att den åttonde gärningsmannen
            varit närvarande vid dessa avskyvärda övergrepp och trots att
            rätten kunde styrka att han åtminstone begått handlingar motsvarande
            sexuellt ofredande, friades han. För att ha suttit frihetsberövad
            fyra månader för ett åtal som sedan ogillats, tilldömdes den åttonde
            gärningsmannen en ersättning om 133 000 kronor av Justitiekanslern.
            (Dnr 571-13-41)
          </p>
          <p xml:id="i-WrPGkowvrcA93okkNnxtSg">
            Enligt Lagen om ersättning vid frihetsberövanden och andra tvångsåtgärder
            har en person rätt till ersättning från staten om denne frihetsberövats
            för ett brott som man sedan inte döms för. Enligt 6 § i samma
            lag får en ersättning vägras eller sättas ned om den skadelidandes
            egna beteende lett till beslutet om frihetskränkning eller om
            det med hänsyn till omständigheterna är oskäligt att ersättning
            lämnas. Det står utom rimligt tvivel att så varit fallet med den
            åttonde gärningsmannen i den uppmärksammade gruppvåldtäkten.
          </p>
          <p xml:id="i-5eqwBUfAjF3b93jpxWuT2E">
            Samtidigt stadgas det att ”ersättning får dock inte vägras eller
            sättas ned enbart på den grunden att misstanke om brott kvarstår
            utan att skuldfrågan är klarlagd”. Och tyvärr klargjordes aldrig
            skuldfrågan om det sexuella ofredandet eftersom att åtalet inte
            innehöll detta brott – det var ju på grund av denna miss den åttonde
            gärningsmannen frikändes.
          </p>
          <p xml:id="i-Wq396yP83JxsU1S59gapkm">
            Sammanfattningsvis kan man med dagens lagrum alltså delta i avskyvärda
            vålds- och sexualbrott, frias för att man själv begick ett brott
            som åklagaren inte väckt åtal för och sedan tilldömas ett skyhögt
            skadestånd för att man suttit frihetsberövad. Detta är en orimlig
            situation och en lucka i lagen som måste täppas till.
          </p>
          <p xml:id="i-PTdzsUDtvotHBGv9Q7hWJK">
            Om staten begår felet att inte väcka åtal för ett brott som en
            gärningsman begått och annars dömts för, med resultatet att gärningsmannen
            frias, bör det inte vara gärningsmannen som ges ersättning av
            staten utan brottsoffret. Det är ju brottsoffrets gärningsman
            som kommit undan på grund av statens misstag.
          </p>
          <p xml:id="i-6MZWvZfWnxrtban3bU4ho8">
            Vi anser därför att regeringen ska återkomma med ett lagförslag
            som i första hand gör att gärningsmän som frias på grund av formella
            fel från statens och rättsväsendets sida inte ska tilldömas ersättning
            för att de har suttit frihetsberövade. I andra hand bör det även
            stadgas att det vid sådana fall ska vara brottsoffret som tilldöms
            ersättning från staten och inte den tilltalade.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-XTSNumnTu1FkGS9336bfoa">
              Richard Jomshof (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-VTkjP6MufsxNeMsjWSjbE8">
              Kent Ekeroth (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-Q9M6obKRroLzigsLFfkW72">
              Adam Marttinen (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
