<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-SoU-01425">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Endometrios</title>
        <author corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">av Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:1425 av Désirée Pethrus (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H4021425</idno>
          <rs type="number">1425</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021425/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021425</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4021425</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/15D0015C-568F-4C30-95DA-F1AF6A2BA556</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/3C05C67E-6571-443C-BEB3-57825FFC4E70</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <name>Désirée Pethrus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-KY7gh8P7ozXyi6RL2cmiTk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KY7gh8P7ozXyi6RL2cmiTk">
          <note type="signatory" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5SnhDSLDfZRX4ssTqeUezp" type="submitted">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="13:05:43"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9ifPFB5TE3m5vBPYsRRCgL" type="reviewed">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="15:30:57"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MzavFLnWrEuQ9kDz818UTf" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HbBF7Mcj33ocfuVtWRrQW4" type="assigned">
          <date when="2018-06-05"/>
          <time when="10:32:38"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HbBF7Mcj33ocfuVtWRrQW4">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-gQbv4MsqknxRKmnE2yARF" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-gQbv4MsqknxRKmnE2yARF">
          <ref type="uppgift">2016/17:SoU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401SoU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Apoteks- och läkemedelsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Lb5giWDuYGXer6mmjmqMx7" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Lb5giWDuYGXer6mmjmqMx7">
          <ref type="uppgift">2016/17:SoU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401SoU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Hälso- och sjukvårdsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Yb8rJcG7zHtLh9dHr5sHAZ" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Yb8rJcG7zHtLh9dHr5sHAZ">
          <ref type="uppgift">2016/17:SfU1</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401SfU1</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SfU1</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Utgiftsområde 10 Ekonomisk trygghet vid sjukdom och funktionsnedsättning</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-PqJD6pDt5j7iAY8VLFVuAn" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ue1FSH3btCgPrrtLTc8ow" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:1425 av Désirée Pethrus (KD) Endometrios
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-CxMJahgozaQUDDiJ73B15J" type="motBody">
        <div xml:id="i-Hd3spcAc1S3tEiVTwWaTCY" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Ntpht3zURtkuURaomdGmBb">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-GM7PeZ8kNa3jyZ485WNQyi" style="ol">
            <item xml:id="i-9J5v2veYtJxisN6rTj1EXy">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              klassa endometrios som en folksjukdom och bevaka att nationella
              riktlinjer snarast möjligt tas fram för diagnos och behandling
              av endometrios och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-XoyfkDQvxWAU78TQUTn8oJ">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över rutiner för sjukskrivning i samband med besvär hänförda
              till endometrios och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TD5xzevD1xBe7ozRcpeykr">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              drabbade ska kunna få sina läkemedel täckta av högkostnadsskyddet
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-WQSy3tkkZQq1F8ZY9E4NGG">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              motverka barnlöshet hos de drabbade kvinnorna och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-9hJmSwU427aeZSKrBe6vwb">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om behovet
              av att bevaka att nationella riktlinjer för vård vid endometrios
              tas fram snarast möjligt och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-TvWzyzYB9vfZ2zfQU1vn63" type="motContent">
          <head xml:id="i-2PFA6sG1PAMrWxo7SJzrP5" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-8vBeSPADKu7VVi8dkYYA34">
            Endometrios bör klassas som en folksjukdom. Om fler än fem procent
            av befolkningen har en sjukdom brukar den definieras som en folksjukdom.
            Även om det inte finns en vetenskaplig form för vad som ska kallas
            folksjukdom så är det ändå viktigt att vi erkänner det stora lidande
            som sjukdomen åsamkar alla de kvinnor som lider av endometrios.
          </p>
          <p xml:id="i-LncMh7j3kMTh2vJFkQNPih">
            Endometrios är en för många okänd sjukdom bland såväl sjukvårds-
            och skolpersonal som allmänhet. Det leder till att många tjejer
            och kvinnor i dag inte får vare sig diagnos eller behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-HrkHKvyQfjrLfhQDKJX8JH">
            Många får idag en felaktig diagnos som förvärrar situationen
            för den som lider av endometrios. Sjukdomen behöver synliggöras
            i skola och i sjukvård och undergå regionala handlingsplaner för
            diagnostisering och behandlingsformer. Endometrios är en kronisk
            gynekologisk sjukdom som i dag drabbar ca 200 000 svenska kvinnor
            och ca 176 miljoner kvinnor världen över.
          </p>
          <p xml:id="i-9nqGkuov17UCzX3zuwah1T">
            Drygt 60 procent av dessa kvinnor har någon form av symtom från
            sin sjukdom, och 20 procent har mycket svåra symtom. Endometrios
            uppkommer när livmoderslemhinnan inte stöts bort vid menstruation
            utan vandrar in i buken via äggstockarna.
          </p>
          <p xml:id="i-9i559gbtf8LcvKMUMHrQZv">
            Det är inte ovanligt att kvinnor med endometrios har så svåra
            smärtor att de är helt oförmögna att gå till sitt arbete eller
            till skolan de dagar när symtomen är som värst. Smärtorna är ofta
            så kraftiga att kvinnan kräks, får diarré eller svimmar, vilket
            gör att sjukdomen blir ett väldigt stort handikapp. De smärtstillande
            läkemedel som i dag erbjuds hjälper vissa drabbade helt, men i
            många fall är de otillräckliga.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6y45yDUajycmNQLSZJT7J">
            Många kvinnor med endometrios lider i det tysta, utan att ens
            veta att det finns en diagnos och möjligheter till någon form
            av behandling och hjälp. Detta måste förändras varför Kristdemokraterna
            lyft frågan i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-TyanMU9kMSb4PLt7eV4Dyi">
            Redan hösten 2014 tog vi kristdemokrater upp frågan i en motion
            till riksdagen. I mars 2015 lämnades en interpellation i frågan
            till statsrådet Gabriel Wikström. Det svar som gavs var att Socialstyrelsen
            skulle undersöka behovet av att utveckla nationella riktlinjer
            eller andra former av kunskapsstöd för flera kroniska sjukdomar.
            Uppdraget skulle genomföras som en förstudie med syfte att identifiera
            kroniska sjukdomar där behovet av kunskapsstöd är som störst.
          </p>
          <p xml:id="i-9XYHm7HjeJzJyUtQ9mx4mz">
            Uppenbarligen hade vi framgång med vårt engagemang. Efter den
            påföljande interpellationsdebatten kom Socialstyrelsen strax därefter
            med ett pressmeddelande om att de bland annat valt ut endometrios
            för en förstudie i syfte att identifiera behov av kunskapsstöd
            och nationella riktlinjer, vilket var välkommet.
          </p>
          <p xml:id="i-C5zDRgT1U8XAuy5AUZux9u">
            I december 2015 meddelade Socialstyrelsen att förstudien visat
            att kännedomen om tillståndet var lågt och att få patienter remitterades
            till specialister. Man menade vidare att det kan leda till att
            patienter får vänta länge på diagnos och adekvat behandling. Flera
            studier ansågs peka på ett genomsnitt på 7–8 år. I början av detta
            år meddelade Socialstyrelsen vidare att man påbörjat arbetet med
            att ta fram nationella riktlinjer för vård vid endometrios. Ett
            glädjande besked för alla drabbade. Riktlinjerna ska i första
            hand tydliggöra vilka insatser och åtgärder som hälso- och sjukvården
            bör satsa mest på och vilka åtgärder som kan prioriteras ner.
            Riktlinjerna beräknas vara klara under våren 2018. Och man räknar
            med att riktlinjerna ska erbjuda patienter en kunskapsbaserad
            och därmed god och säker vård. Den blir förhoppningsvis även mer
            likvärdig över landet. Nu är det fortsatt viktigt att bevaka att
            dessa riktlinjer blir verklighet senast under 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-EmQhFSJ61vHZwLHP2HeH4k">
            Det är mycket glädjande att vi kommit så långt att sjukdomen
            tas på allvar av myndigheter och av vården. Många lider och behöver
            allt stöd de kan få. Men kvar står flera frågor som lyfts vidare
            här.
          </p>
          <p xml:id="i-WYAPqioEyo14WtWzeGTDVc">
            Ofta får den drabbade ta så starka mediciner att dessa tillsammans
            med smärtan gör det omöjligt att vare sig arbeta eller studera.
            Därför behöver kvinnor med endometrios ges möjlighet till sjukskrivning
            som godkänns av Försäkringskassan, något som är i princip omöjligt
            i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-C6s2S2JQGhtEKEQbQPSJpv">
            I dag ingår inte läkemedelskostnaderna för endometriospatienter
            i högkostnadsskyddet, eftersom många av de tillgängliga behandlingsformerna
            räknas som preventivmedel. Det strider mot de svenska riktlinjer
            som finns för läkemedelskostnader, eftersom det gäller en sjukdom
            som behöver behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-U4Bgu4uBREGkohb3xs6deh">
            Cirka 25–50 procent av kvinnorna med endometrios är ofrivilligt
            barnlösa. Många har drabbats av så kallade chokladcystor på äggstockarna
            som opereras bort. Dessa operationer leder ofta till skador på
            äggstockarna, som i sin tur kan leda till ofrivillig barnlöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-51w4J1f2bngHFacu7W33vH">
            Många kvinnor känner sig väldigt illa behandlade, då de inte
            informeras om riskerna före operationen. Efter operationen inser
            de att de inte kan få barn på naturlig väg, då man skadat äggstock(ar),
            livmoder och/eller andra delar av buken.
          </p>
          <p xml:id="i-Qz6xkjeEPKSjRCjmgC8k62">
            I dag finns möjlighet att frysa ned könsceller, något som skulle
            kunna vara ett alternativ för kvinnor med svår endometrios som
            under rätt förhållanden senare i livet önskar få barn.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZHEMKf7ASnzMwKimBheVH">
            Genom att frysa ned ägg eller delar av äggstocken kan man förhindra
            att alla vävnader blir förstörda av endometriosen. Denna vävnad
            eller dessa ägg kan genom IVF eller inplantering senare användas,
            under förutsättning att rådande etiska regler och gällande lagar
            efterföljs. Regeringen bör göra mer för att lyfta endometriosdrabbades
            särskilda behov på detta område och erkänna att detta är en grupp
            som kan behöva särskilt stöd.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-5JgZFcw1Q63fSmitJyDWfM" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-Lgd5ufDyGDWyHM9E5EXU7m">
            <item xml:id="i-7nikfRZ6e4ew3eVKL6bHqa" type="signature">
              Désirée Pethrus (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
