<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-NU-00407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Solnedgångsparagrafer och regleringsgiljotin</title>
        <author corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">av Finn Bengtsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:407 av Finn Bengtsson (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H402407</idno>
          <rs type="number">407</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H402407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H402407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H402407</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/FE360C80-D779-4852-B7CF-9AE732616DA5</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/CCA6768E-97CF-4125-9AD5-476BFD75BFEE</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <name>Finn Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-MqKrKePvwpqnNA31Hyakqr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MqKrKePvwpqnNA31Hyakqr">
          <note type="signatory" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FXKfQ3gi3QzLt9MF8JfwdL" type="submitted">
          <date when="2016-09-30"/>
          <time when="11:07:46"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Fc4wWrR7mcsCxEuH91udcR" type="reviewed">
          <date when="2016-09-30"/>
          <time when="16:59:17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-39hEtnhFFPejXRt3PrifdJ" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7b5Tk5ySfjx5iE8cji4FUQ" type="assigned">
          <date when="2018-06-25"/>
          <time when="10:16:18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7b5Tk5ySfjx5iE8cji4FUQ">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A79J1XkJfsbnmRgj5hyL19" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-A79J1XkJfsbnmRgj5hyL19">
          <ref type="uppgift">2016/17:NU16</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401NU16</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU16</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Näringspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Qzo6R2bx5QH7psGoFnN5u9" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Qzo6R2bx5QH7psGoFnN5u9">
          <ref type="uppgift">2016/17:NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Näringspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-KuusNECeuMjoaywvFN16Z1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4AXgPXKEq7kmpP7RqNSBHp" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:407 av Finn Bengtsson (M) Solnedgångsparagrafer
          och regleringsgiljotin
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-WRHh8eeoutc6CGqsjy19fj" type="motBody">
        <div xml:id="i-CQpFn6zUCNncMib8WstQDB" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-S3zUMiZYWdt8ozYpEiodf5">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-JWpUpZYwvLRBQJstYW74Rg">
            <item xml:id="i-VhLVYuBqfmGooGyHDDyipo" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              minska regelbördan för företagare genom att i ökad omfattning
              stimulera införandet av s.k. solnedgångsparagrafer och en regleringsgiljotin
              samt tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-N5D3BXBRoofHowRkrfjZAk" type="motContent">
          <head xml:id="i-Xx8VCQdp4TwKr8gaHxpWDs" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-NmUDfUUUEebggo3cbjNYD5">
            I svensk politik och samhällsdebatt råder idag bred enighet om
            behovet av fler och växande småföretag. I de mindre företagen
            skapas de nya jobben, men det är ofta också deras innovationer
            som utmanar de stora och skärper konkurrensen. Sverige har, enligt
            flera olika bedömningar, ett gott företagsklimat. Världsbanken,
            World Economic Forum, IMD och Heritage Foundation ger Sverige
            i sina årliga bedömningar ständigt bra betyg.Särskilt efter alliansregeringens
            år vid makten har skatter och avgifter sänkts, marknader har avreglerats,
            nya sektorer har öppnats för företagande. Inte minst gäller det
            sistnämnda sektorer inom välfärden som exempelvis så kallade hushållsnära
            tjänster, sjukvård, äldreomsorg och apotek. Men det finns mer
            att göra. Vi behöver fortsätta reformera arbetsmarknaden så att
            den bättre passar mindre företag och inte är utformad för ett
            fåtal storföretag. Sektorer, som de inom välfärdens kärna, kan
            fortfarande öppnas mer för företagande. Skatter och avgifter kan
            fortfarande förbättras.Men även regleringsbördan för företagare
            bör fortsätta minska. Man kan välja olika strategier för att lyckas
            med detta. En metod som föreslogs av bland annat Globaliseringsrådet,
            och har varit känd även tidigare, är så kallade solnedgångsregler.
            Det vill säga att regleringar är temporära, att de löper ut vid
            en given tidpunkt – såsom efter fem år – ifall inte någon aktivt
            driver deras behållande, som i så fall kräver ett nytt beslut.
            Denna metod bör beaktas vid införande av nya regleringar.Men när
            det gäller att minska mängden gamla regleringar finns en annan
            metod, som prövas av många snabbt reformerande tillväxtländer
            – den så kallade regleringsgiljotinen. Man definierar här en mängd
            regleringar, ofta de som har någon inverkan på företagens förutsättningar,
            och ställer tre frågor om var och en:
          </p>
          <head xml:id="i-QkqjEYVAaokCp6HnVfteB4" type="h1">
            1) Är den nödvändig?
          </head>
          <head xml:id="i-NsqtiMicWK9xQvBuFJaHQ2" type="h1">
            2) Är den laglig?
          </head>
          <head xml:id="i-UFE912FtZxaxMeE4YKLh3e" type="h1">
            3) Är den företagsvänlig?
          </head>
          <p xml:id="i-QnJnhAcUfHQxPyTCGzET7u">
            Varje reglering som klarar alla tre frågorna förs till kategorin
            behålla. Varje reglering som missar någon av de två första förs
            till kategorin avskaffa. De regleringar som klarar de två första
            men inte den tredje förs till kategorin revidera. Proceduren måste
            naturligtvis anpassas till förutsättningarna i varje enskilt land,
            inte minst avseende det beslutsfattande systemet. Ofta kan arbetsmarknadens
            parter spela en konstruktiv roll som involverade parter.Ungern,
            Mexiko, Sydkorea, Makedonien, Serbien och Kroatien är exempel
            på länder som har använt sig av regleringsgiljotinen. Erfarenheterna
            från dessa länder är att mellan 20 och 50 procent av samtliga
            definierade regleringar då visat sig kunnat avskaffas.När utskottet
            under föregående riksmöte behandlade en motion på samma tema så
            anfördes som avslagsmotivation för den aktuella motionen att Tillväxtverket
            har i uppdrag att arbeta för enklare regler och att man under
            2015 fått utökat uppdrag att följa och mäta utvecklingen av andra
            kostnader än de administrativa som följer av regler.Jag menar
            att detta visserligen är vällovligt, och även att det så kallade
            Regelrådet nu är inordnat som ett särskilt beslutsorgan inom Tillväxtverket,
            men att detta tyvärr inte räcker för att påskynda en utveckling
            mot enklare regler för dem som leder eller vill starta företag.
            Företagen, i synnerhet de små företagen, är där de allt överskuggande
            många nya jobben växer fram i Sverige. Då flera andra länder redan
            påvisat de goda effekterna av att införa solnedgångsparagrafer
            i ökad omfattning och även en lagstiftningsprocess med en så kallad
            regleringsgiljotin, så behöver inte Tillväxtverket också börja
            med att följa och mäta dessa belagda effektivitetsvinster. Det
            bör kunna införas omgående, och jag vill med denna motion att
            detta ges regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-8zF8UX8EPnw8oYboo1tKDG" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-26jK6ks8ASkffzWUKCzkGY">
            <item xml:id="i-9cbhvErMQNEYxEj8wKpZmv" type="signature">
              Finn Bengtsson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
