<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-NU-01133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sverige som turistland</title>
        <author corresp="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq">av Mathias Tegnér (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:1133 av Mathias Tegnér (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H4021133</idno>
          <rs type="number">1133</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021133/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4021133</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4021133</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/0A205129-1B6F-4744-9437-140325C9D5B2</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/6F62A050-07AF-4738-BF9F-6F8E97E24848</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq</idno>
            <name>Mathias Tegnér</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Cti9UmXs3NWpUYt4xXHXWD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Cti9UmXs3NWpUYt4xXHXWD">
          <note type="signatory" corresp="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UiHJ19qc68njXCKnSZCCGW" type="submitted">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="08:44:01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4dBK5ihvDnFYjK2zGqfdfT" type="reviewed">
          <date when="2016-10-04"/>
          <time when="09:55:22"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9poYUUdgEb1TBEmHH6NhmU" type="referred">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MSZLtMrp62QxeHpifL8RQK" type="assigned">
          <date when="2018-06-25"/>
          <time when="10:16:31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MSZLtMrp62QxeHpifL8RQK">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-E3bBgHPZXsDGhDpKdj6SfW" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-E3bBgHPZXsDGhDpKdj6SfW">
          <ref type="uppgift">2016/17:NU16</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401NU16</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU16</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Näringspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EMmhxhbgTTDisJpMfM9JLu" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-EMmhxhbgTTDisJpMfM9JLu">
          <ref type="uppgift">2016/17:NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Näringspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-FgSAnhZPTj1Tp7SJuyYCwU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H69gUShY2VjAryCQ8Baybn" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:1133 av Mathias Tegnér (S) Sverige
          som turistland
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-PXbbhGALKkYJHJevYBYcuB" type="motBody">
        <div xml:id="i-9oeFCxjpaP6PZUNC5MA8R8" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7PQr6dSf5mUZ4nheqELcq3">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-NAwsBdrfR1DN6THUeCfzd" style="ol">
            <item xml:id="i-SF4sEqee9CHxtjMK11jSud">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga permanenta offentliga strukturer för att förbättra branschens
              förutsättningar och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Da4npEBJv8arkpMbXX1HRN">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              undersöka möjligheterna för statlig delfinansiering av destinationsutveckling
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Fod4xaxVzwc4Vs3q3ahetc">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en översyn
              av regelverk och tillsyn och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-QE4rKsZoSJQajFSa8stHSL">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om arrangerandet
              av stora evenemang och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-SPiKTHKPq3mj98NuyKANpn" type="motContent">
          <head xml:id="i-Y3sGV1UcwfPJ2PjLGXViAw" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-8Uke4UguxduSySF8cMaEdD">
            Turismen ökar världen över. Enligt Svensk Turism reser 1,1 miljarder
            människor utomlands i år och sysselsätter 284 miljoner människor
            världen över. Vidare tros den globala turismen växa med 60 % till
            2030.
          </p>
          <p xml:id="i-VPkQHcDyrPv7T3mnt9V8fN">
            Monarkin, det nordiska matundret och ishotellet i Jukkasjärvi
            är några exempel på svenska turistmagneter. Annat som attraherar
            turister i Sverige är Stockholms skärgård, de internationellt
            kända svenska deckarna och naturligtvis Göteborg och Liseberg.
          </p>
          <p xml:id="i-GHjbu1bJAzkV4VqyLCsT7q">
            Alla exemplen ovan är goda exempel på svensk attraktionskraft.
            Glädjande nog myllrar gatorna i våra städer av turister från olika
            delar av världen, men även Sveriges landsbygd och natur lockar
            människor från när och fjärran.
          </p>
          <p xml:id="i-PPxXR1UJU48WwoG5qA1BHL">
            Med tanke på vad Sverige har att erbjuda är det inte konstigt
            att omsättningen ökar. I just Sverige omsatte besöksnäringen 282
            miljarder svenska kronor 2015 och skapade 165 000 jobb. Samtidigt
            finns det en del som tyder på att Sverige skulle kunna bli en
            ännu starkare turistdestination. Enligt den årliga rankningen
            som World Economic Forum gör av länders konkurrenskraft inom turistbranschen
            hamnar Sverige på 23:e plats i världen. Platsen är förstås inte
            dålig, men frågan är om vi som land inte kan bättre. Landet som
            toppar listan är Spanien, där turismen utgör mer än en tiondel
            av landets bruttonationalprodukt.
          </p>
          <p xml:id="i-77CmRhdLUf1y8uRYGNj8FE">
            Ingen skall låta sig luras att Spaniens förstaplats är en slump
            eller att det har hamnat där, utan att konsekvent arbeta med frågan.
            Istället är det ett idogt och uthålligt arbete som har gjort att
            landet rankas som världens bästa land för turism. Bland annat
            har turismen placerats på högsta politiska nivå och problem för
            turistindustrin har hanterats tvärpolitiskt. Till yttermera visso
            finns en statssekreterare med ansvar uteslutande för turism.
          </p>
          <p xml:id="i-6sqG6VGpjSa1enXPZnVfsV">
            Det är därför ingen överraskning att Spanien slog ett nytt rekord
            för antal utländska besökare i landet i juli i år med över sex
            miljoner besökare, vilket var högre än det tidigare rekordet från
            augusti 2015 på 5,8 miljoner, allt enligt Instituto Nacional de
            Estadística (INE).
          </p>
          <p xml:id="i-DnSve88Yk7RU4x2buF28AC">
            Skandinaviens mest framgångsrika turistland, Norge, har valt
            en lösning som handlar om att ett permanent organ för att hantera
            frågor kopplat till besöksnäringen har inrättats, vilket även
            detta leder till att de centrala frågorna för besöksnäringen hamnar
            i fokus. I skenet av detta är näringsminister Dambergs initiativ
            med ett dialogforum ett synnerligen klokt drag. Likaså är det
            av vikt att den samverkansgrupp på myndighetsnivå som idag finns
            fungerar och ges handlingsutrymme. Dock är frågan om det inte
            vore ett ytterligare steg framåt om dessa grupper permanentades.
          </p>
          <p xml:id="i-CeuenoUFJJVBTBieGk5uC7">
            Ett ytterligare sätt att verka för att besöksnäringen stärks
            och växer är att lyckas utveckla redan idag framgångsrika, men
            småskaliga koncept. Destinationsutvecklingsbolag finns redan i
            olika utsträckning i Sverige idag, men små aktörer har svårt att
            själva finansiera utvecklandet av sin idé. Därför bör staten överväga
            någon form av offentlig delfinansiering av destinationsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-DKuXWUrNG9uDgiXDtwSmBL">
            En nyckel till framgång är förstås att bolag inom besöksnäringen
            kan etablera sig och börja verka. I Sverige är det idag enkelt
            att starta bolag, men många nystartade företag inom just denna
            bransch får ofta problem med kommunal tillsynsverksamhet som ibland
            visar sig vara långsam och godtycklig. Exempel är alkoholtillstånd
            för uteserveringar som skickas in i april och beviljas i september
            eller oliklydande utfall för likalydande mathanteringsansökningar
            som skickas in till flera kommuner. Staten måste garantera en
            rättssäker, snabb och effektiv kommunal tillsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-YYmBtnAM8hoPZic1bQcCKM">
            Avslutningsvis bör Sverige som turistland ha en evenemangsstrategi
            som syftar till att dra till sig olika typer av arrangemang, då
            detta är ett av de bästa sätten att marknadsföra sig internationellt.
            Dessa evenemang måste naturligtvis genomföras på ett sätt som
            väl speglar Sverige, med effektivitet och finess. En slik strategi
            skulle vara en stor tillgång för bilden av Sverige och en tydlig
            markering mot den bakåtsträvande attityden mot arrangerande av
            stora evenemang som präglade den politiska ledningen av Sverige
            innan skiftet 2014.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-XWGsLqmPQxzg7ytRcvimCq" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-HHtKbPPcXRAnTrAXXhoo61">
            <item xml:id="i-84B6h1pG2JySP1ULhTHNJd" who="i-G9awhLbr4bPnUKQU3s4Xyq" type="signature">
              Mathias Tegnér (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
