<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-TU-03514">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2016/17:28 Upphandling av vissa kollektivtrafiktjänster</title>
        <author corresp="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">av Emma Wallrup m.fl. (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:3514 av Emma Wallrup m.fl. (V)</title>
          <idno type="rdwebb">H4023514</idno>
          <rs type="number">3514</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4023514/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4023514</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4023514</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/F4FBE58B-3599-46A9-88B5-234A571CCCF3</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/C682BC3F-337A-4D45-99C2-4AED7921B0C6</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY</idno>
            <name>Emma Wallrup</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9</idno>
            <name>Stig Henriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <name>Jens Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <name>Amineh Kakabaveh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZgLiagTc1Uwgw1yzLWrSS</idno>
            <name>Birger Lahti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <name>Hans Linde</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr</idno>
            <name>Håkan Svenneling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-UFagZwk59dNoNVS8TUPuzw" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-UFagZwk59dNoNVS8TUPuzw">
          <ref>Proposition 2016/17:28</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EYzt7EFPUYR8mtHgRjpSfB" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EYzt7EFPUYR8mtHgRjpSfB">
          <note type="signatory" corresp="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JZgLiagTc1Uwgw1yzLWrSS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QXmEGWKvwMkdJcYKECvCBB" type="submitted">
          <date when="2016-10-27"/>
          <time when="10:00:52"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3x5Gu5pEJUDGkaBvojjUh7" type="reviewed">
          <date when="2016-11-04"/>
          <time when="09:00:51"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DAq3jbppMX49ppqABEHYdn" type="dismissed">
          <date when="2016-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PsLS5nV2f8XwPqEBpgXMWt" type="referred">
          <date when="2016-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-R2sWnT4KGDSWUrQVM5THU1" type="assigned">
          <date when="2018-02-21"/>
          <time when="08:32:12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R2sWnT4KGDSWUrQVM5THU1">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KX3JePYJRigBwmbyoMnmCA" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-KX3JePYJRigBwmbyoMnmCA">
          <ref type="uppgift">2016/17:TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU5</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Upphandling av vissa kollektivtrafiktjänster</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-5MaVgnw5MyGuNE3pEZoBbP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TJ63NkmEakYiFvdEDNrzVA" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2016/17:3514 av Emma Wallrup m.fl. (V)
          med anledning av prop. 2016/17:28 Upphandling av vissa kollektivtrafiktjänster
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-6onxCBS9nCno6SnCmY9qi6" type="motBody">
        <div xml:id="i-UEfxaN1J7yiJLQcJAkfHu9" type="TOC">
          <head xml:id="i-XTaqgomB9zHW4MzzjhoLpd">
            1Innehållsförteckning
          </head>
          <list xml:id="i-KDW4hVHTs5xTYGHytZ1yJT">
            <item xml:id="i-6MVMmXi2MMifjF88GniM3c" style="indent-level: 1">
              2Förslag till riksdagsbeslut
            </item>
            <item xml:id="i-EKar1bT1ruPM9pL64ayeLB" style="indent-level: 1">
              3Propositionens huvudsakliga innehåll
            </item>
            <item xml:id="i-WN8mY4eqVLrZHQcnio1c4Y" style="indent-level: 1">
              4Inledning
            </item>
            <item xml:id="i-Ste7E9kudpjye38zCBHmSj" style="indent-level: 1">
              5Vänsterpartiets ståndpunkt och förslag till ändringar
            </item>
            <item xml:id="i-Hiknjusm4RMLoyHE9XB8Ka" style="indent-level: 2">
              5.1Stärkt anställningsskydd vid upphandlingar
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-4wZusfKXnR6pzRq8KsKqr5" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-5dTW1iLWTZTZmah6r8JuoA">
            2 Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-C8qdeUdoC49eydMc6wRrRz">
            <item xml:id="i-Nbz7QgfvgsYESeFyadj4vr" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör återkomma med förslag till ändringar i den arbetsrättsliga
              lagstiftningen, lagen om anställningsskydd (LAS) och lagen om
              medbestämmande i arbetslivet (MBL), samt i lagen om offentlig
              upphandling (LOU), i syfte att skydda anställda mot godtyckliga
              uppsägningar vid byte av entreprenör i samband med upphandlingar
              av kollektivtrafiktjänster, och detta tillkännager riksdagen för
              regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-G1LWj9yTKgiUrEMvi8kf1a" type="motContent">
          <head xml:id="i-3kgN7xddGopZ4Z9BVF4ea5" type="h1">
            3 Propositionens huvudsakliga innehåll
          </head>
          <p xml:id="i-CRZFidv7UoWg9Pu1JjCXnP">
            I propositionen lämnas förslag om hur vissa kollektivtrafiktjänster
            ska upphandlas. De föreslagna bestämmelserna gäller för tjänstekontrakt
            som avser kollektivtrafik på järnväg, med tunnelbana och på vatten
            samt för tjänstekoncessioner som avser kollektivtrafik, oavsett
            trafikslag. Bestämmelserna kompletterar Europaparlamentets och
            rådets förordning (EG) nr 1370/2007 av den 23 oktober 2007 om
            kollektivtrafik på järnväg och väg och om upphävande av rådets
            förordning (EEG) nr 1169/69 och (EEG) nr 1107/70 (EU:s kollektivtrafikförordning).
          </p>
          <p xml:id="i-AuuiP3TNBoN3cFcvTfPak7">
            Förslaget innebär att vissa bestämmelser i den lag om upphandling
            av koncessioner som föreslås i propositionen Nytt regelverk om
            upphandling (prop. 2015/16:195) ska tillämpas när de kollektivtrafiktjänster
            som nu är i fråga ska upphandlas. Vidare ska lagen (2011:846)
            om miljökrav vid upphandling av bilar och vissa kollektivtrafiktjänster
            gälla vid sådana upphandlingar. Regionala kollektivtrafikmyndigheter
            får direkttilldela avtal om allmän trafik till interna företag.
            Regionala kollektivtrafikmyndigheter får vidare direkttilldela
            avtal som avser kollektivtrafik på järnväg, om avtalets årliga
            genomsnittsvärde uppskattas till ett belopp motsvarande högst
            7 500 000 euro. Andra behöriga myndigheter får direkttilldela
            sådana avtal utan begränsning. Med undantag för avtal som avser
            kollektivtrafik på vatten får andra avtal om allmän trafik direkttilldelas
            om det årliga genomsnittsvärdet av avtalet uppskattas till ett
            belopp motsvarande högst 500 000 euro.
          </p>
          <p xml:id="i-J6uStp8fi1WCY6VVKBkZ5Z">
            Lagändringarna föreslås träda i kraft den 1 januari 2017.
          </p>
          <head xml:id="i-8wweRcipdyFHx1EjCWKPTa" type="h1">
            4 Inledning
          </head>
          <p xml:id="i-PpZqEk5bsUdjzVw95QzXSv">
            Upphandling inom den offentliga sektorn omsätter varje år omkring
            600 miljarder kronor av våra gemensamma skattemedel. Vänsterpartiet
            anser att arbetstagare som arbetar inom offentligt finansierade
            verksamheter som upphandlas regelbundet ska garanteras sjysta
            löner och villkor. Dessa arbetstagare ska även garanteras samma
            anställningstrygghet som andra arbetstagare på arbetsmarknaden.
            Skattemedel ska inte gå till företag som dumpar löner och arbetsvillkor
            eller försämrar arbetstagarnas anställningstrygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-8yq6rzkFRRUjZ56gxXMRSF">
            Efter valet slöt Vänsterpartiet en överenskommelse med Socialdemokraterna
            och Miljöpartiet om vinstläckaget från välfärden. En av punkterna
            i överenskommelsen handlade om att få bort social dumpning i offentlig
            upphandling. Det arbetet har nu resulterat i ett lagförslag som
            ligger på riksdagens bord. I proposition 2015/16:195 Nytt regelverk
            om upphandling föreslås att de upphandlande myndigheterna ska
            få ställa särskilda arbetsrättsliga villkor för fullgörande av
            kontrakt. Förslaget gör det möjligt att ställa krav på sjysta
            villkor och löner vid all offentlig upphandling. Därmed förhindras
            offentligt finansierad lönedumpning och våra gemensamma resurser
            används på ett ansvarsfullt sätt. Vänsterpartiet välkomnar att
            regeringen lagt fram detta förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-EjcRJNBTw4n6x1KfhBSQUJ">
            Proposition 2015/16:195 innehåller dock inte några förslag om
            hur personalens anställningstrygghet ska säkras vid upphandlingar.
            När en ny entreprenör vinner en upphandling sägs som regel alla
            anställda hos den tidigare entreprenören upp utan några garantier
            om att få en ny anställning hos den nya entreprenören. Några förslag
            till lösningar på detta problem finns inte heller i proposition
            2016/17:28 Upphandling av vissa kollektivtrafiktjänster. Frågan
            berörs dock i propositionen och rättsläget förtydligas vad gäller
            upphandling av kollektivtrafik, men det saknas konkreta förslag
            till lagändringar för att komma till rätta med problemet. För
            upphandlingar inom andra sektorer och branscher är rättsläget
            fortsatt otydligt, vilket skapar otrygghet för många anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-LojhU1gnezQ2ovyPB51n6g">
            Vänsterpartiet anser att anställningsskyddet vid upphandlingar
            behöver stärkas. För att åstadkomma detta krävs lagändringar.
            I det följande redogör vi för vår ståndpunkt och vårt förslag.
          </p>
          <head xml:id="i-NzCKr26iiF2FKBBY6d1QRG" type="h1">
            5 Vänsterpartiets ståndpunkt och förslag till ändringar
          </head>
          <p xml:id="i-CiVLQxF68ZGSE1Z3Y7f21c">
            Vänsterpartiet ser överlag positivt på propositionens förslag.
            Vi ser fördelar med att bestämmelser införs som ökar tydligheten
            och förutsägbarheten när avtal ska upphandlas samtidigt som en
            nödvändig flexibilitet värnas för berörda myndigheter. För Vänsterpartiet
            är rätten för regionala kollektivtrafikmyndigheter att själva
            tillhandahålla kollektivtrafik och myndigheters möjligheter till
            direkttilldelade avtal centrala och vi delar i detta avseende
            propositionens förslag. Vi välkomnar även regeringens förslag
            att lagen om miljökrav vid upphandling av bilar och vissa kollektivtrafiktjänster
            även ska gälla när kollektivtrafik upphandlas enligt EU:s kollektivtrafikförordning.
          </p>
          <p xml:id="i-UeGkEtKZ2ahnCUUXrdGMfB">
            Vi kan dock konstatera att propositionen inte innehåller några
            förslag för att komma till rätta med ett av de stora problemen
            vid upphandling: det bristfälliga anställningsskyddet för de anställda
            vid byte av entreprenör i samband med upphandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-KBbtM8TRXhqU1vC3386Aag">
            För arbetstagare som arbetar i verksamheter som upphandlas med
            jämna mellanrum finns, med nuvarande lagstiftning och tolkning
            av densamma, ingen garanti att få behålla sina jobb vid byte av
            entreprenör. Vid upprepade tillfällen har anställda sagts upp
            och tvingats att söka om sina jobb utan några garantier om någon
            ny anställning hos den nya entreprenören. Vanligtvis erbjuds merparten
            av de anställda jobb hos den nya entreprenören, men denne kan
            välja ut vilka, utan hänsyn till turordningsreglerna. Anställda
            i offentliga verksamheter som upphandlas regelbundet förlorar
            därmed i praktiken den anställningstrygghet de har rätt till enligt
            LAS. Detta skapar otrygghet för stora grupper av arbetstagare
            på dagens arbetsmarknad, både inom kollektivtrafiken och inom
            andra sektorer. Detta måste upphöra. Anställningstryggheten måste
            säkras för alla de arbetstagare som arbetar i offentligt finansierade
            verksamheter som är föremål för återkommande upphandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-MwWqwuS9kx6bx1Nvn2g56M">
            Möjligheten att skydda personalen vid byte av entreprenör berörs
            visserligen i propositionen, men ytterst kortfattat och utan att
            resultera i några konkreta lagförslag. Regeringen framhåller att
            EU:s kollektivtrafikförordning innehåller en reglering av behöriga
            myndigheters möjligheter att vidta vissa åtgärder för att skydda
            personalen vid byte av operatör. Enligt artikel 4.5 i nämnda förordning
            får de behöriga myndigheterna kräva att det utvalda kollektivtrafikföretaget
            erbjuder den personal som tidigare anställts för att tillhandahålla
            tjänsterna samma rättigheter som den skulle ha haft i samband
            med en överlåtelse enligt det s.k. överlåtelsedirektivet. I propositionen
            förtydligar regeringen att artikel 4.5 i EU:s kollektivtrafikförordning
            är direkt tillämplig vid upphandling av kollektivtrafik. Bestämmelsen
            överlämnar till den behöriga myndigheten att bedöma om det i upphandlingen
            ska ställas krav på övergång av personal eller inte. Regeringen
            bedömer att något förtydligande i lagtext om artikelns innehåll
            därmed inte är nödvändigt. Om de behöriga myndigheterna kräver
            att kollektivtrafikföretag ska följa vissa sociala normer, ska
            anbudshandlingarna och avtalen om allmän trafik innehålla en förteckning
            över den berörda personalen samt klara och tydliga uppgifter om
            deras avtalsenliga rättigheter och de villkor på vilka arbetstagarna
            anses bli knutna till tjänsterna (prop. 2016/17:28 s. 50).
          </p>
          <p xml:id="i-K2TBJrZsfLKfqpf1UVH5cL">
            Kommunal, som organiserar arbetstagare inom kollektivtrafiken,
            har under flera år förespråkat att det bör införas ett särskilt
            krav i samband med upphandling av kollektivtrafik med innebörden
            att det företag som vinner upphandlingen ska åta sig att anställa
            den personal som för närvarande arbetar i trafiken – ett s.k.
            krav på personalövertagande. Kommunals krav har mötts av hårt
            motstånd såväl från arbetsgivarorganisationer som från de advokatbyråer
            som de upphandlande myndigheterna anlitar, vilka hävdat att ett
            sådant krav skulle vara olagligt och bryta mot lagen om offentlig
            upphandling. Kommunal har nyligen konstaterat att proposition
            2016/17:28, genom förtydligandet att artikel 4.5 i EU:s kollektivtrafikförordning
            är direkt tillämplig, ger förbundet rätt – upphandlande myndigheter
            får ställa krav på personalövertagande i samband med upphandlingar
            av kollektivtrafik. Enligt Kommunal innebär förtydligandet i propositionen
            att rättsläget nu är tydligt.
          </p>
          <p xml:id="i-MAfYvQUkrn5nVUcwAb5AJg">
            Vänsterpartiet välkomnar att regeringen förtydligar rättsläget
            vad gäller vilka krav de upphandlande myndigheterna får ställa
            i samband med upphandling av kollektivtrafik. Vi hade dock hellre
            sett att regeringen gått längre än ett vällovligt förtydligande
            i propositionen. Vi menar att det krävs lagändringar i syfte att
            stärka arbetstagarnas anställningstrygghet. Sådana lagändringar
            skulle även definitivt förhindra att arbetsgivarorganisationer,
            advokatbyråer och upphandlande myndigheter även framöver tolkar
            rättsläget annorlunda. Vi menar dessutom att krav på personalövertagande
            i samband med upphandling bör gälla vid all offentlig upphandling
            som sker med regelbundenhet, av fasta uppgifter – inte bara vid
            upphandling av vissa kollektivtrafiktjänster.
          </p>
          <head xml:id="i-4qtcDPSmSus4JNkHw6hHH1" type="h2">
            5.1 Stärkt anställningsskydd vid upphandlingar
          </head>
          <p xml:id="i-AH2ZN6XYRPy5zm9NdPcHwC">
            Offentligt finansierade verksamheter har sedan länge upphandlats
            av privata företag i växande omfattning. I synnerhet inom kollektivtrafiken
            har dessa upphandlingar på senare år blivit mer omfattande, men
            även inom andra sektorer som exempelvis städbranschen. De problem
            dessa upphandlingar innebär för de anställda har blivit alltmer
            uppenbara, vilket uppmärksammats av de fackförbund som organiserar
            de arbetstagare som drabbas av nuvarande ordning.
          </p>
          <p xml:id="i-H4tDRruHfAnPZPemsr6ftK">
            När en ny entreprenör vinner en upphandling sägs som regel alla
            anställda hos den tidigare entreprenören upp på grund av arbetsbrist.
            Den nya entreprenören har med nuvarande lagstiftning ingen skyldighet
            att ta över personalen. Vid upprepade tillfällen har anställda
            tvingats att söka om sina jobb utan några garantier om anställning
            hos den nya entreprenören. Vanligtvis erbjuds många av de anställda
            jobb hos den nya entreprenören, men denne kan välja ut vilka utan
            hänsyn till turordningsreglerna i LAS. Anställda i offentligt
            finansierade verksamheter som upphandlas regelbundet förlorar
            därmed i praktiken den anställningstrygghet de har rätt till enligt
            LAS.
          </p>
          <p xml:id="i-TQ5v5GfmhxhZsg9PN8PLbr">
            Turordningsreglerna och rätten till återanställning är till för
            att skydda arbetstagarna mot godtyckliga uppsägningar. Skyddet
            är särskilt viktigt för äldre anställda, men även för fackliga
            företrädare, skyddsombud och anställda som utnyttjar sin lagliga
            rätt att vara frånvarande på grund av exempelvis politiska uppdrag.
            Risken är uppenbar att anställda i upphandlade verksamheter väljer
            att inte ta på sig fackliga eller politiska uppdrag, eller på
            annat sätt riskera att betraktas som obekväma av arbetsgivaren,
            eftersom det kan leda till att de sorteras bort och blir av med
            jobbet i samband med nästa upphandling.
          </p>
          <p xml:id="i-NCdd3zWFrejMXp7PdbA79F">
            En av de yrkeskategorier som drabbas hårdast av upphandlingarna
            är städare. Enligt en granskning som Kommunalarbetaren, Sekotidningen
            och Fastighetsfolket har gjort är varsel om uppsägning i samband
            med upphandling betydligt vanligare inom städbranschen jämfört
            med andra branscher. En av orsakerna är de korta kontrakt som
            präglar branschen. Beställarna, de upphandlande myndigheterna,
            begär korta kontrakt i syfte att pressa priserna. Detta leder
            i sin tur till att de anställda städarna, i samband med att kontrakten
            löper ut, varslas betydligt oftare än andra yrkesgrupper. Det
            ständiga hotet om varsel samt ovissheten om huruvida man får behålla
            sitt jobb när kontraktet löper ut och en ny entreprenör tar över
            påverkar anställningstryggheten negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-2rMBwiYELypanTvv6txkVJ">
            De fackförbund som organiserar arbetstagare inom verksamheter
            som upphandlas regelbundet, såsom Kommunal, Seko och Fastighets,
            har försökt att säkra personalens anställningstrygghet vid upphandlingar
            via kollektivavtal, men det är uppenbart att det inte är tillräckligt.
            Problemet kvarstår och för att komma till rätta med det krävs
            ändrad lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-24PXr1VAZk3MXoTn4Y3D3r">
            För att säkra anställningstryggheten för de arbetstagare som
            arbetar inom offentligt finansierade verksamheter som upphandlas
            med jämna mellanrum bör tre lagändringar göras. För det första
            bör 6 b § lagen (1982:80) om anställningsskydd, förkortad LAS,
            ändras så att det tydligt framgår att byte av entreprenör efter
            en offentlig upphandling ska anses vara en verksamhetsövergång,
            vilket ger de anställda rätt att följa med och behålla sina jobb.
            För det andra bör lagen (1976:580) om medbestämmande i arbetslivet,
            förkortad MBL, ändras så att arbetstagarorganisationer ges möjlighet
            att förhandla med den upphandlande myndigheten inför en upphandling.
            För det tredje bör lagen om offentlig upphandling (LOU) ändras
            så att krav på personalövertagande blir ett standardkrav vid all
            upphandling. Sammantaget skulle dessa lagändringar stärka och
            säkra de anställdas anställningstrygghet vid byte av entreprenör
            i samband med upphandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-YKfZH4XyV3Zb77H2VPwaXY">
            Regeringen bör återkomma med förslag till ändringar av den arbetsrättsliga
            lagstiftningen, LAS och MBL, samt lagen om offentlig upphandling,
            i syfte att ge skydd för anställda mot godtyckliga uppsägningar
            vid byte av entreprenör i samband med upphandlingar av kollektivtrafiktjänster.
            Detta bör riksdagen ställa sig bakom och ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-3pbjAXaEyLDaVAqqWVZXxv" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-SK4xSsGPbc7kxP6puWhXaY">
            <item xml:id="i-LBg9Zb1gTxmprjveBkJWSN" who="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY" type="signature">
              Emma Wallrup (V)
            </item>
            <item xml:id="i-A6USn7Lb4HnkTEkyeHMD4P" who="i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9" type="signature">
              Stig Henriksson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-3XFfK2H2Y4BE2rqThNN6u3" who="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb" type="signature">
              Jens Holm (V)
            </item>
            <item xml:id="i-WzmvAHL6GggFxGMTQoEgPD" who="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC" type="signature">
              Amineh Kakabaveh (V)
            </item>
            <item xml:id="i-EfTxq3q6NELGyKsdjCncH1" who="i-JZgLiagTc1Uwgw1yzLWrSS" type="signature">
              Birger Lahti (V)
            </item>
            <item xml:id="i-HSANnHA3LNzA27P6MxBeCW" who="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc" type="signature">
              Hans Linde (V)
            </item>
            <item xml:id="i-UrJ2k5UQs88eGexPeCugNR" who="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr" type="signature">
              Håkan Svenneling (V)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
