<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-NU-00727">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnliga innovatörer</title>
        <author corresp="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL">av Margareta Cederfelt och Saila Quicklund (båda M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:727 av Margareta Cederfelt och Saila Quicklund (båda M)</title>
          <idno type="rdwebb">H402727</idno>
          <rs type="number">727</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H402727/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H402727</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H402727</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/5EB73381-2F62-4CE5-B4D9-AE142CAF9A01</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/578F75CD-46F1-4E75-95DD-EB8CE679C74F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t</idno>
            <name>Margareta Cederfelt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL</idno>
            <name>Saila Quicklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-TdLwv2yitvtSKuHHufvPyC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TdLwv2yitvtSKuHHufvPyC">
          <note type="signatory" corresp="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-ACnuYXkZXspNZboed6Jh6y">
          <date when="2016-10-03"/>
          <time when="11:23:19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-HCrg9ZaiKvZ4oyEuEV3fk5">
          <date when="2016-10-03"/>
          <time when="14:46:05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-AAhajru91u4dedKKZq5vjt">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-JbCAYJGwbXa5tyMgB375B5">
          <date when="2018-06-25"/>
          <time when="10:16:28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JbCAYJGwbXa5tyMgB375B5">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-HGVAhrc1SVfzj7JTyTq178"/>
        <correspContext corresp="i-HGVAhrc1SVfzj7JTyTq178">
          <ref type="uppgift">2016/17:NU16</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401NU16</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU16</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Näringspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-CPmeAXA83u8zsxLWpfFYQ2"/>
        <correspContext corresp="i-CPmeAXA83u8zsxLWpfFYQ2">
          <ref type="uppgift">2016/17:NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU12</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Näringspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2016/17:727 av Margareta Cederfelt och Saila Quicklund (båda M) Kvinnliga innovatörer</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-F4ToXkb1gc4BLwzohCUD5u">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-Br81BDZG4GKPkp3m7YC8Ww">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              skapa förutsättningar för att antalet kvinnliga innovatörer ska
              öka och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-A55HZx7YP2iduNScx5ammb">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-ULPbaWYVroeSEce9GPVe4e">
            Kvinnors deltagande på arbetsmarknaden i form av företagare och
            innovatörer är ett viktigt led i att uppnå ett jämställt samhälle.
            Kvinnor och män bör ha lika förutsättningar att etablera sig som
            företagare och innovatörer. När det gäller kvinnliga innovationer
            saknas många gånger ett erkännande för deras uppfinningar eller
            verksamhet. Forskning har pekat på att detta i stor omfattning
            beror på att kvinnors innovationer sällan betraktas som tillräckligt
            tekniskt sofistikerade. Innovationer som är antingen gjorda av
            kvinnor, eller hör hemma inom ett område som traditionellt sett
            betraktas som mer kvinnligt får mer sällan gehör. Kvinnor har
            vanligtvis också sämre nätverk för att förverkliga och nå ut med
            sina idéer. Kvinnliga innovatörer har bland annat berättat hur
            de använt så kallade trojanska hästar i form av en make eller
            annan manlig bekant för att sälja in sin idé hos entreprenörer
            och investerare. Det skapas på så sätt trösklar för kvinnliga
            innovatörer, vilket i längden riskerar att deras produkter inte
            når ut till marknaden. På så sätt kan innovationer och kompetens
            gå till spillo.
          </p>
          <p xml:id="i-NgWr2kNFkGee5AndHoLYVJ">
            Enligt Global Entrepreneurship Monitor, GEM, har Sverige ett
            lågt nyföretagande jämfört med andra länder. År 2015 hade Sverige
            ett nyföretagande på 7,2 procent. Detta gör att Sverige av 60
            länder placerar sig på en 47:e plats i undersökningen. Tillväxtverket
            uppger i sin analys över nystartade företag första kvartalet 2016
            att antalet företag startade av kvinnor bland enskilda näringsidkare
            uppgick till 4 350 eller 42 procent av samtliga enskilda näringsidkare
            och detta är en ökning med 3 procent jämfört med första kvartalet
            2015. Även om det är positivt att det sker en ökning är det problematiskt
            att kvinnor i mindre utsträckning är med och formar framtida teknik
            och samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-W4TZW8ciKwtrCmttgbJsnS">
            Svensk ekonomi behöver förnyas och rustas för att möta en allt
            intensivare global konkurrens. Sverige har under de senaste decennierna
            haft en i huvudsak positiv utveckling. En förklaring till varför
            Sverige har utvecklats positivt är att svenska kvinnor har en
            hög förvärvsfrekvens i ett internationellt perspektiv. Men vid
            närmare granskning visar det sig dock att arbetsmarknaden är klart
            segregerad. Kvinnor arbetar ofta deltid och för en lägre lön och
            sämre löneutveckling än män. Kvinnor arbetar också oftare än män
            inom vård och omsorg samt undervisning, där karriärvägarna och
            löneutvecklingen generellt sett är mer begränsade. Att kvinnor
            i större utsträckning verkar inom tjänsteorienterade branscher
            i kombination med att de i utgångsläget har mindre möjligheter
            att leva och verka som innovatörer kräver att synen på innovationer
            breddas.
          </p>
          <p xml:id="i-QuCCURd9Fj5k1WCFPy9CNF">
            Innovationer måste inkludera uppfinningar utöver traditionellt
            sett manliga innovationsområden. Kvinnor bör erbjudas stöd och
            coachning för hur de bör arbeta för att bygga upp och förvalta
            ett nödvändigt nätverk. Ett av målen för en innovationspolitik
            bör vara att stimulera många små steg i förbättringen av vanliga
            produkter och tjänster oavsett teknologiinnehåll, organisationsform
            och produktionsprocess. Ska kvinnors innovationskraft öka behöver
            också förutsättningarna för tjänsteinnovationer bli bättre. Under
            det senaste året har andelen kvinnliga innovatörer minskat vilket
            är allvarligt eftersom den positiva kurva som har funnits under
            senare år är bruten.
          </p>
          <p xml:id="i-WrgBTB3376D9QsCGhsdgeo">
            Ett oroväckande moment för de kvinnor som är intresserade av
            att utveckla idéer och starta företag inom den så kallade välfärdssektorn
            är den rådande debatten om vinstbegränsningar. Denna debatt påverkar
            även möjligheten till finansiering och kan troligen även bidra
            till negativ respons också i andra kontakter och genom hela innovationsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-9AJGusDfVXm5xKG8Rx7bKt">
            En nationell innovationsstrategi bör inkludera ett särskilt fokus
            på kvinnliga innovatörer. För att Sverige ska bli ett entreprenörsland
            i världsklass måste andelen kvinnliga innovatörer öka.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-7jNFf5wJ87AQA2WstvHHeE">
              Margareta Cederfelt (M)
            </item>
            <item xml:id="i-NFS1p1eKvdEHkZjXZuUX1R">
              Saila Quicklund (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
