<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-CU-02256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förenklad bygglovshantering</title>
        <author corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy i-4dnqFdd2E3dHMPK1WWi5Tx">av Markus Wiechel och Johan Nissinen (båda SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:2256 av Markus Wiechel och Johan Nissinen (båda SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H4022256</idno>
          <rs type="number">2256</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4022256/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4022256</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4022256</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/5DEB381C-B53C-4BB6-A6F9-DD56E10AD5B4</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/56E58B5A-5DE1-4D82-9BA3-DD9928942B6B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <name>Markus Wiechel</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4dnqFdd2E3dHMPK1WWi5Tx</idno>
            <name>Johan Nissinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-TDZuJwuhF7eCGxjfAy7qGD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TDZuJwuhF7eCGxjfAy7qGD">
          <note type="signatory" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4dnqFdd2E3dHMPK1WWi5Tx"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-GPCgkYkTvoQqkxjpokBGwr">
          <date when="2016-10-05"/>
          <time when="11:50:36"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-2j7jrHExoksXyUMWhcpddm">
          <date when="2016-10-05"/>
          <time when="14:25:03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-6ccUQJeEKrmbFzfpECddZz">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GB89Jf995sJMDC4jEHvrZ6">
          <date when="2018-02-20"/>
          <time when="11:42:45"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GB89Jf995sJMDC4jEHvrZ6">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-LSHgBJhQ2yewKDoat1rdeM"/>
        <correspContext corresp="i-LSHgBJhQ2yewKDoat1rdeM">
          <ref type="uppgift">2016/17:CU15</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401CU15</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">CU15</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Planering och byggande</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2016/17:2256 av Markus Wiechel och Johan Nissinen (båda SD) Förenklad bygglovshantering</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Kk4g7wKChN864rjPrZsnUJ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-FksZ5bJ5Pa2fh1MLaXGayU">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              ta bort bygglovshanteringen för kommuner på industrimark och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-56Wv92q5BEVPynsSkWrQLd">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en förenklad
              hantering av bygglov för lantbrukare och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-TJNy7HiVH11Nojo74F827g">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              se över de förändringar som gjorts efter att bygglovshanteringen
              i nämnda fall tagits bort från kommunerna och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-V5LxcLpuCDBhFm2gaVX8zg">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              reformera tillståndskravet om Attefallshus och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-JvYwMNBrQZW1WDgBhSbCGc">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-GN8ie51XCzBCVGHDMduDf1">
            Problem med en mindre flexibel och onödigt byråkratisk hantering
            av bygglov drabbar småföretagare, lantbrukare, större industrier
            och så klart privatpersoner. Kort och gott drabbas hela vårt samhälle
            varför det finns skäl till att hela tiden se över de rutiner som
            finns kring beviljande av bygglov. Inte minst när byggnation inte
            berör andra än de som önskar bygga nytt går det att göra ett flertal
            förenklingar som både underlättar byggprocessen och minskar kostnader
            samtidigt som det kan generera mer skatteintäkter.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-TztAD6sVHhVjGbrPEdRJEG">
            Bygglovshantering på industrimark
          </head>
          <p xml:id="i-6hTSTuZjuguE1JkVyzU7ML">
            Den svenska industrin är på intet sätt död utan bör snarare ses
            som något vi är och även framöver kommer att vara beroende av.
            Flera av dessa är i behov av att bygga nytt för att utveckla sina
            verksamheter. Det finns dock i flera kommuner en rad olika problem
            som följd av allt som enskilda näringsidkare och företagare behöver
            göra innan bygglov kan beviljas. Detta föranleder en förlust av
            arbetstimmar för anställda och företagen tvingas stå med onödiga
            kostnader. Dessa kostnader drabbar i slutändan såväl enskilda
            individer som samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-LCE3tHax3TRfA2ZAxz4rzc">
            I vissa kommuner sköter man hanteringen av bygglov på industrimark
            på ett smidigare sätt än andra. De företag som önskar bygga ut
            sin verksamhet får själva ta reda på vilka krav som krävs för
            att därefter börja bygga utan att kommunen behöver inspektera.
            På så sätt kan arbetarna börja tidigare och processen för företagarna
            blir betydligt smidigare. Varje kommun kan redan idag försöka
            följa positiva exempel, men det absolut enklaste sättet att lösa
            dessa problem på är att från nationell sida förenkla hanteringen
            för samtliga inblandade, och sedan följa upp utvecklingen. Det
            är särskilt de små företagen som kräver mer hänsyn då det trots
            allt är dessa och inte de stora industrierna som sammantaget sysselsätter
            flest invånare och skapar nya jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-EZVB7sWTjMXBpUiRPUo44x">
            Vårt land behöver industrierna. Det ligger i allra högsta grad
            i Sveriges intresse att stötta utvecklingen av såväl den storskaliga
            som småskaliga industrin då de spelar en mycket viktig roll för
            att skapa jobb och behålla kvalificerad arbetskraft. Regeringen
            bör därför se till att ta bort hanteringen av bygglov för kommuner
            om det sker på industrimark genom att se på positiva exempel.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-DNSTWrkUU33hoD1urfrAxJ">
            Bygglovshantering för lantbrukare
          </head>
          <p xml:id="i-CBWdaSkDmxb9kyUDQoU8NB">
            Vad vi också har sett är hur flertalet lantbrukare drabbas av
            olika kommuners ineffektiva hantering av bygglov. Ett exempel
            är bönder som behöver ansöka om bygglov för mindre tillbyggnader,
            som krävs för en utökad och kanske mer genomgående verksamhet.
            Detta trots att den berörda gården oftast ligger avskilt från
            annan bebyggelse och därmed inte stör förbipasserande.
          </p>
          <p xml:id="i-EEQTudhSk4s73arkr7YC2T">
            Som följd av hård internationell konkurrens, förhållandevis låga
            livsmedelspriser och allt högre bränslekostnader har bönder fått
            det svårare, varför en stor del av den svenska livsmedelsproduktionen
            lagts ned. Den byråkratiska hanteringen av tillstånd för dessa
            bönder gör att man underlättar för detta att fortgå. Istället
            bör Sverige värna och främja närproducerad mat. Befintliga bönders
            möjlighet att kunna fortsätta och kanske utöka sin verksamhet
            måste bli bättre, inte sämre.
          </p>
          <p xml:id="i-GkF67d4Z6y1cvypb8Vbpd1">
            Om vi som exempel tar en bonde som idag föder upp egna djur är
            det både bättre för djuren och för miljön om de kan slippa transport
            till ett slakteri när det är läge för slakt. Idag måste en bonde
            som föder upp ett djur tvingas gå in i den byråkratiska labyrinten
            för att kunna utöka sin uppfödarverksamhet med ett gårdsslakteri.
            Vi bör uppmuntra till verksamheter där ett djur föds, lever och
            slaktas på samma gård. Avsaknaden av transporter och olika stressmoment
            bör ses som en viktig del av djurvälfärden och samtidigt en miljövinst.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-DHraWZeb3BwYhur8ZTJkte">
            Tillståndskrav för Attefallshus
          </head>
          <p xml:id="i-RW2qYjBy5gaf3Z2R5mVXtU">
            Under alliansregeringen infördes en möjlighet för fler att bygga
            så kallade Attefallshus. Attefallshus får uppföras i omedelbar
            närhet till ett bostadshus och den högsta höjden från mark till
            taknock får vara 4,0 meter. En fastighetsägare får bygga fler
            än ett Attefallshus, dock får den totala arean på byggnaden inte
            överstiga 25 kvadratmeter. Attefallshuset kan användas som en
            självständig bostad eller som förråd, gäststuga eller garage.
            Tanken med reformen var god, då det skulle öka bostadsutbudet
            genom förenklade regler för utbyggnation, dock har reformen på
            sina håll inte gett önskvärda effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-Uvrq29BV3LPYvoaRxvW43g">
            Åtgärderna för Attefallshus får utföras oavsett vad detaljplanen
            anger om till exempel hur stor area som får bebyggas på varje
            tomt, dock måste det anpassas till omgivningen. En kommunal byggnadsnämnd
            kan i en detaljplan bestämma om åtgärden kräver bygglov (om den
            utförs i en värdefull miljö). Bygglov krävs också om åtgärden
            ska utföras på byggnader eller i bebyggelseområden som anses vara
            särskilt värdefulla. Det finns likaså särskilda regler för om
            du vill uppföra ett Attefallshus inom eller i anslutning till
            områden som klassas som riksintresse för totalförsvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-7KzSkMRVQSyZ1oBWum661D">
            Då grundtanken med reformen har varit god, men inte nått önskvärda
            effekter bör regeringen återkomma med förslag för att ytterligare
            förenkla processen för fastighetsägare att bygga Attefallshus.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-2HoJC5V3WKFbEFpoDqBGvG">
              Markus Wiechel (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-4832oHy8Ce7DyBat4jLdyK">
              Johan Nissinen (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
