<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201617-SoU-02465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utveckla den palliativa vården </title>
        <author corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">av Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2016/17:2465 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H4022465</idno>
          <rs type="number">2465</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4022465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4022465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4022465</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/FD4C4F3D-AAD1-4CFE-B711-A8896781DD81</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/D6ECB9AA-CC6B-40C6-9FFA-3FB16BEF0FAE</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-gpbbCKyhT2aACQNwt4S59" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-gpbbCKyhT2aACQNwt4S59">
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-Man4eUmAY7s8qZFbBsE7RH">
          <date when="2016-10-05"/>
          <time when="12:37:19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-HAouQgCZzKZBMzRod9xty5">
          <date when="2016-10-05"/>
          <time when="15:08:01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-TnrMkx3sqmkLVuJMjeXJue">
          <date when="2016-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7HfDAgpv3Z8nddEzudU1jD">
          <date when="2018-06-05"/>
          <time when="10:31:34"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7HfDAgpv3Z8nddEzudU1jD">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-4wvUHQncfhTSG9yMUxCVKf"/>
        <correspContext corresp="i-4wvUHQncfhTSG9yMUxCVKf">
          <ref type="uppgift">2016/17:SoU10</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401SoU10</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU10</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Hälso- och sjukvårdsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-Vm7AsovFU3w1nWYBhecWpt"/>
        <correspContext corresp="i-Vm7AsovFU3w1nWYBhecWpt">
          <ref type="uppgift">2016/17:SoU9</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H401SoU9</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2016/17</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SoU9</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Äldrefrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2016/17:2465 av Mikael Oscarsson (KD) Utveckla den palliativa vården</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-X7RfnEAYGBmfyMVBSbQQZA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-T67jNVzKL8g9p5jxhibESw">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              den palliativa vården ska utvecklas genom utbildning, forskning
              och praktik och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-JWyD1L8gaTwk777CAmk6Em">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om vikten
              av att palliativ expertis sprids till alla äldreboenden i Sveriges
              kommuner, och detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-FvTQYzL6p2M1zhPsiRTEVN">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-2F8fRjbeiv3c2i8mnD5wUE">
            Debatten om dödshjälp har återigen blossat upp. Det märks både
            på debattsidor i tidningar och i riksdagen. Miljöpartiet, alltså
            ett av regeringens två partier, tog på sin senaste kongress beslut
            om att tillsätta en utredning för dödshjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-TP2XciJa8c6BjuPx1mnhRp">
            Hälso- och sjukvårdens uppgift är att bota, lindra och trösta.
            Varje form av aktiv dödshjälp strider mot den värdegrund som hälso-
            och sjukvården bygger på. Aktiv dödshjälp är något som skulle
            innebära ett mycket svårt ställningstagande för många inom vården
            samt öppna för nya mycket svåra konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-HLCKtCBQtYdko678iNPKwz">
            Enligt nuvarande lagstiftning kan en patient välja att i vissa
            fall avstå från ytterligare behandling för att låta en dödlig
            sjukdom ha sin gång. Men att inte förlänga ett lidande genom att
            fortsätta behandla är något helt annat än att ge ansvar till någon
            i vården att vara den som framkallar döden. Det är inte vårdens
            uppgift och så bör det fortsätta vara.
          </p>
          <p xml:id="i-GwYEu1xaGHAi6992fL9pUt">
            Dödshjälp är också behäftat med irreversibla problem. Detta bevisas
            tydligt av landet med världens mest liberala dödshjälpslagstiftning,
            Nederländerna. Statistik från Nederländerna visar att om man börjar
            med dödshjälp för dem som själva begärt det, så utvidgas det raskt
            också till dem som inte begärt det.
          </p>
          <p xml:id="i-6uEiSexgFSyv9UtrFKdBoX">
            En urholkning har redan skett inom dödshjälpen, det är inte bara
            dödligt sjuka patienter med svåra plågor och utan hopp om att
            tillfriskna som numera får hjälp att dö. Tvärtom finns fall där
            exempelvis patienter som ”endast” varit deprimerade och alltså
            borde ha fått psykiatrisk och psykologisk hjälp, i stället fått
            dödshjälp. Inte sällan är det anhöriga som efterfrågar det, utan
            att det är säkert att det är en önskan från patienten själv. Det
            krävs inte längre outhärdlig smärta eller en obotlig sjukdom,
            utan även personer med funktionsnedsättning ges dödshjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-UC8h2KVUv6JsfHZAsmxUtX">
            Belgien är ytterligare ett land som tillåter aktiv dödshjälp.
            Vid en stor del av dödshjälpsfallen har patienten inte uttryckligen
            begärt att få dödshjälp. Att det endast ges till patienter som
            har outhärdlig smärta och lider av obotliga sjukdomar i livets
            slutskede är också det en seglivad myt. Ungefär 40 procent av
            patienterna som fick dödshjälp 2012 i Belgien led av demens, var
            sjuka i koma eller i ett sådant tillstånd att läkaren bedömde
            det vara i patientens intresse att inte bli tillfrågad eller ännu
            värre, i ett sådant tillstånd att patienten inte kunde tillfrågas.
          </p>
          <p xml:id="i-RJ5to7TWHq1iGRyvWhpkeL">
            Om vi börjar stifta lagar utifrån en syn där människans absoluta
            värde inte bygger på just människovärdet utan i stället på vilka
            förmågor vi har, då slår vi in på en väg där olika liv värderas
            olika högt. Vi har då lämnat grunden om alla människors lika värde.
          </p>
          <p xml:id="i-8KwnYP3GD63TNioWrQPyzL">
            Hur kommer förtroendet för vården att påverkas efter att tusentals
            fått dödshjälp? Hur kommer en människas lidande att betraktas
            av medmänniskor och vårdpersonal? Hur kommer äldre människor att
            se på sig själva när de börjar tycka att de ligger sina nära till
            last?
          </p>
          <p xml:id="i-Afow7LqU9UX7qz3wDUZKH3">
            Det är av största vikt att dödshjälp inte legaliseras i Sverige
            utan att vi i stället börjar diskutera hur den palliativa vården
            kan utvecklas genom utbildning, forskning och praktik.
          </p>
          <p xml:id="i-XGf9EnnUVuJb8HM2MvNRK2">
            När man talar med dem som arbetar inom den palliativa vården
            i Sverige är rösterna tydliga: Det är inte dödshjälp som efterfrågas
            av de döende, det är livshjälp. De som ropar efter dödshjälp är
            i stället de friska som räds smärtan i döden. Just därför måste
            vi fortsätta att arbeta med den palliativa vården, erbjuda en
            vård som skapar trygghet i livets slutskede. Detta är att ge livshjälp
            i stället för dödshjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-LzZrgshaDV6uJ8kEUrWWad">
            Sverige är i dag ett av få länder där det inte alltid finns palliativ
            expertis vid sjukhusen. Dessvärre är kompetensen kring palliativ
            omvårdnad ofta för låg på äldreboenden där många äldre slutar
            sina liv.
          </p>
          <p xml:id="i-MgXAkq3uf14YWjTzfPQmTE">
            I genomsnitt bor äldre i Sverige kortare tid än två år på ett
            äldreboende. Alla äldre som flyttar till ett äldreboende ska kunna
            få en god palliativ omsorg där. Också de anhöriga behöver känna
            denna trygghet. Det är därför hög tid att kompetensen inom detta
            område sprids till alla äldreboenden i Sveriges kommuner.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-7MMgqJfwceZT6fGTqc6DjR">
              Mikael Oscarsson (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
