<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__18/mot_1873__fk__18-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-MGrPGH677Bi8v61U8q1uEH">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 18. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UQ3uTA1WP9z8Vp1eHdVjRe">
        <div type="motTitle" xml:id="i-tdYJU7bhyuuLZPphkP25v"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-XJvRhzueix9grd5HhZmVaH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-44psWYpvC6AtGTY6ZSr1pd">
        <div xml:id="i-Lt3rARQEx6tcowymQyVuFX">
          <p xml:id="i-GbKzpscgrheUNUmSdgqMSY">
            N:o 18.
          </p>
          <p xml:id="i-FYduxM2v5vUpo4XrgEpVdi">
            4f Herr Rydin: Angående indragning af statsverkets anslag till
            eme- riti-löner vid universiteten och berättigande för professorer,
            ad- Jjunkter, bibliotekarier och räntmästare vid hvartdera universi-
            tetet att vid afskedstagande efter 65 års ålder uppföras å all-
            männa indragningsstaten.
          </p>
          <p xml:id="i-NRqNkVPAmp3ixnmgxmmsnR">
            Då i den diskussion, som sistlidne Lördag den 25 dennes i denna
            Kammare föregick remissen af Kongl. Maj:ts proposition om Statsverkets
            tillstånd och behof, ådagalades ett erkännansvärdt interesse för
            undanrödjande af de på universitets- verksamheten menligt inverkande
            olägenheter af det nuvarande förhållandet med pensionering al
            lärare, som öfverskridit pensisnsåldern, och således förhoppning
            ej saknas att kunna vinna uppmärksamhet för denna vigtiga fråga,
            så at den kan vinna en lösning, som ej blott afhjelper stundens
            kraf, föranledes jag att föreslå följande modifikation af och
            tillägg till den i Kongl. Maj:ts proposition innehållna framställning
            om uppförande å allmänna indragningsstaten för hvartdera universitetet
            af två nya emeriti-löner, å hvar för sig 4,500 R:dr, att i mån
            af behof disponeras för beredande af pensioner åt de vid universitetsstaten
            nu anställde ordinarie pro- fessorer, hvilka för närvarande enligt
            gällande stadganden äro berättigade till åt- njutande af emeritilön.
            Af det Kongl. Maj:ts proposition åtföljande statsrådsprotokoll
            för ecklesiastik- ärenden, Bil. N:is 7, 35:o, inhemtas, att Kanslers-embetet
            uti memorial af den 5 December 1872 gjort framställning derom,
            att universitetens ordinarie lärare samt räntmästaren och bibliotekarien
            måtte förklaras berättigade att, om de efter upp- nådda 65 lefnadsår
            gjorde ansökan om afsked, varda för åtnjutande af pension å allmänna
            indragningsstaten uppförde, men för den händelse att detta förslag
            ej af Kongl. Maj:t komme att gillas, de af Kongl. Maj:t begärda
            två emeritilöner för professorer samt en emeritilön för adjunkt
            vid hvartdera universitetet måtte blifva föremål för Kongl. proposition.
            Af det i samma protokoll innehållna utdrag af den i memorialet
            innehållna motivering inhemtas, huruledes åtgärders vidtagande
            Bih. till Riksd. Prot. 1873. 1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 2 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__18/mot_1873__fk__18-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ef1uAdhvjAjSnKHHYeL8Q7">
            2 Motioner i Första Kammaren, N:o 18.
          </fw>
          <p xml:id="i-RHmRtKFA19QcT5vJ1DNWs9">
            för ett bättre ordnande af pensionsväsendet är af högsta behofvet
            påkalladt, emedan emeritilönernas antal, 4 vid hvartdera universitetet,
            numera vore otillräckligt, helst sedan det samband som förr egt
            rum emellan kyrka och universitet förändrats så, att sällan af
            universitetslärare tages i anspråk deras rätt till befordran 1
            kyrkans tjenst; till följd hvaraf universitetslärare måst vida
            oftare än tillförene qvarstanna vid sina lärostolar, ehuru ålder
            och aftagande krafter skulle göra dem benägne att afträda, om
            tillräckligt antal emeritilöner vore att tillgå eller tillfälle
            på annat sätt dem beredt att efter afskedstagandet förblifva i
            åtnjutande af en för deras tarfliga bergning nödig och mot deras
            lefnadsvanor någorlunda svarande inkomst. Sammanräknadt vid båda
            universiteten finnas för det närvarande 10 professorer, som uppnått
            65 års ålder, och bland dessa äro 7, hvilkas ålder öfverstiger
            70 år, en bland dessa är till och med 77, en annan 76 år gammal.
            — Härefter fram- ställas olägenheterna häraf med afseende på undervisningen
            och utsigten att kunna qvarhålla vid universitetet unge män med
            framstående skicklighet, samt vigten af ett skyndsamt aihjelpande
            af detta missförhållande. Kanslers-embetet har, utom den motivering
            som i statsråds-protokollet blifvit upptagen i ofvannämnda memorial,
            ytterligare utvecklat nödvändigheten af en bättre ordnad pensionering
            för att främja undervisningens jemna gång, genom att uppvisa huruledes
            olägenheterna af pensioneringens nuvarande bristfälliga skick
            gjordes känbarare genom andra förhållanden. 'Kanslers-embetet
            yttrar i detta afseende: &lt;Undersöker man huru undervisning och
            examina under de senare åren vid rikets universitet blifvit handhafda,
            kan man ej undgå att med bekymmer se det stora antalet af de akademiska
            lärare, som icke sjelfve bestridt sina tjenster. I den mån tillfällig
            sjukdom eller behofvet för en och annan att under kortare tid
            för enskilda angelägenheters vårdande åtnjuta tjenstledighet härtill
            gifvit an- ledning, är naturligtvis derom intet att säga. Icke
            heller kan något anmärkas deremot, att universitetslärare någon
            gång söka ledighet, för att i sin vetenskaps intresse företaga
            resor i främmande länder eller för att odeladt kunna egna någon
            tid åt ett fruktbringande vetenskapligt arbete — ändamål hvilka
            tvärtom med fullt skäl blifvit af representationen frikostigt
            befrämjade. Öfver hufvud torde ock få erkännas, att då professorer
            och adjunkter under sin kraftigaste ålder varit längre tid befriade
            från tjenstgöring vid universitetet, sådant icke skett utan att
            ett allmänt gagn dermed åsyftats. Sålunda hafva sedan år 1867
            två professorer vid Upsala och en vid Lunds universitet varit
            riksdagsmän och till följd deraf frånvarande från universiteten
            alla vårterminer. Likaledes har vid Upsala univer- sitet under
            flera år en professor inom teologiska fakulteten såsom ledamot
            af Bibelkommissionen varit befriad från tjenstgöring, och såväl
            ordinarie som extra ordinarie professorn i historia med Eders
            Kongl. Maj:ts nådiga tillstånd för sär- skilda ändamål vistats
            i hufvudstaden, likasom också en adjunkt inom juridiska fakulteten
            blifvit för längre tid här fästad. Vid Lunds universitet har sammaledes
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__18/mot_1873__fk__18-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CtYSEoFdCHxtXZFWmndafN">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 18. | 3
          </fw>
          <p xml:id="i-CMQqnYLwjX1DnZs3ZpXowS">
            en professor inom teologiska fakulteten varit ledamot af Bibelkommissionen;
            en professor inom juridiska fakulteten haft flerårig tjenstledighet
            för vetenskapligt ar- bete, och professoren i medicinsk kemi —
            ett ämne i hvilket hvarken adjunkt eller docent finnes — såsom
            tillförordnad ordförande i Sundhetskollegium under åtta år varit
            skiljd från universitetet. Ingen lärer förbise fördelarne deraf,
            att universitets- lärarne tid efter annan förflyttas till en verksamhet,
            frår hvilken de kunna med- föra en för deras egentliga kall särdeles
            gagnande erfarenhet. Då man emellertid till det redan anförda
            lägger, att lärare vid båda universiteten såsom af Eders Kongl.
            Maj:t förordnade dels till ledamöter i komitéer, dels till censorer
            vid af- gångspröfningarne vid elementarläroverken, nödgats tidtals
            och ej utan menlig in- verkan på undervisningens jemna handhafvande
            afbryta sin akademiska verksamhet, torde Eders Kongl. Maj:t nådigst
            täckas finna, att redan de förhållanden, då un- dervisningens
            ändamålsenliga vårdande vid universiteten fått stå tillbaka för
            andra statsändamål, hvilka af Eders Kongl. Maj:t pröfvats vigtigare,
            äro så talrika, att för universitetens närmaste styrelse måste
            vara en tvingande pligt att tillse, det icke äfven andra omständigheter,
            utan att sådant anmärkes, må ytterligare öka de oundvikliga olägenheterna
            deraf, att universiteten sakna de för deras verksamhet påräknade
            och nödiga lärarekrafterna. Bland sådana omständigheter torde
            före- trädesvis få tjena att framhållas det otillfredsställande
            sätt, hvarpå universitets- lärarnes pensionering är ordnad.''
            Efter denna framställning af de med det närvarande tillståndet
            förbundna olägenheter, och sedan Kanslers-embetet åberopat sitt
            memorial af den 16 No- vemher 1872 rörande ny utgiftsstat för
            Upsala universitet, hvari med anledning af Konsistorii framställning
            om ökande af antalet emeritilöner med två nya, att aflönas af
            universitetets egna fonder, Kanslers-embetet tillstyrkt en ny
            emeritilöns upp- förande i staten, förordar Kanslers-embetet förslaget
            om pensionsberättigade pro- fessorers uppförande på indragningsstat
            såsom det, som i första rummet är egnadt att undanrödja de uppvisade
            olägenheterna i följande ordalag: "Det missförhål- lande, jag
            här vågat i underdånighet antyda, torde således, ur hvilken synpunkt
            det än betraktas, visa sig fordra ett skyndsamt afhjelpande, och
            som, enligt hvad erfarenheten ådagalagt, omständigheterna kunna
            leda derhän, att äfven adjunkter obefordrade uppnå en ålder, vid
            hvilken frågan om befordran för dem raåste för- falla, torde det
            få anses med billighet och de allmänna grunderna för afsked med
            pension öfverensstämmande, att de vid ordnandet af denna grannlaga,
            för univer- siteten och det vetenskapliga sträfvandet inom fäderneslandet
            ytterst vigtiga ange- lägenhet varda ihågkomne. Ehuru till verksamhetsfält
            och art olika, synas dock lärarebeställningarne vid universiteten
            närmast kunna med statens civila embeten i allmänhet jemföras,
            och det sätt att vid en uppnådd högre ålder åt innehafvarne af
            de sednare bereda pension, om nu är det öfliga, nemligen genom
            deras öfverförande på den s. k,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__18/mot_1873__fk__18-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VruTFB22YLoAJB9mAVTyHN">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 18.
          </fw>
          <p xml:id="i-Nb5KL72mWmetaS8c9xWT1G">
            allmänna indragningsstaten, äfven kunna till förmån för innehafvarne
            af de förra tillämpas. I betraktande häraf utbeder jag mig att
            få underställa Eders Kongl. Maj:ts höga pröfning, huruvida icke
            universitetens professorer och adjunkter äfven- som vid hvartdera
            universitetet bibliotekarien och räntmästaren, hvilka båda i fråga
            om löneförmåner alltid varit ställde i likhet med professorerne,
            måtte för- klaras berättigade att, om de, efter uppnådda 65 lefnadsår,
            om afsked göra ansö- kan, varda för åtnjutande af lämpligt pensionsbelopp
            å allmänna indragnings- staten uppförde, dock att, då professorslönerna
            ej äro större, än som, under i se- nare tider stegrade priser,
            motsvara innehafvarnes nödvändiga behof och billiga anspråk den
            afskedstagande sjelf skulle få blifva i åtnjutande af den lön,
            ban vid afskedstagandet innebar, och det pensionsbelopp, som för
            honom från allmänna indragningsstaten utginge, ställas till disposition
            af vederbörande universitet, för att användas till lön åt efterträdaren,
            till dess denne, vid inträffande ledighet, i sin ordning kunde
            få tillträda de högre löneförmåner, hvilka der enligt fastställd
            stat äro eller blifva att tillgå. | Af en sådan anordning skulle
            naturligtvis följa, att de emeritilöner, som för det närvarande
            från statsverket till universiteten utgå, skulle vid inträffande
            ledighet till kronan indragas, och att likaledes de, som nu vid
            Upsala universitet utgå af universitetets egna medel, få i mån
            af ledighet för andra universitetets ändamål användas på det sätt
            Eders Kongl. Maj:t så kan komma att i nåder besluta. I afseende
            på det önskvärda beloppet af de pensioner, som kunna blifva professorer
            och adjunkter af Riksdagen beviljade att från allmänna indragningsstaten
            utgå, torde Eders Kongl. Maj:t tillåta mig i underdånighet anmäla,
            att, då profes- sorslönerna vid Upsala universitet utgå med ett
            bestämdt belopp i penningar, men vid Lunds universitet till större
            delen i spanmål, hvarföre de senare äro vexlande efter olika pris
            å denna samt i allmänhet icke obetydligt högre än de förra, pensio-
            nerna svårligen skulle kunna bestämmas i viss procent af lönerna,
            utan att göras: olika för de båda universiteten, likasom inom
            dessa för professorer och adjunkter vid de verldsliga och teologiska
            fakulteterna, inom hvilka sistnämnda inkomster af prebende-pastoraten
            utgöra en del af lönerna. Fastställdes pensionerna för pro- fessorerne
            till 4,000 R:dr R:mt, skulle vid Upsala universitet af dess egna
            medel fyllnaden i -lönebeloppet kunna utgå, så att den, som utnämndes
            till professor ge- nast komme i åtnjutande af full lön, detta
            åtminstone under förutsättning af Eders Maj:ts nådiga tillåtelse,
            att besparingen genom indragna emeritilöner finge till nå- gon
            del till sådan lönefyllnad användas. Vid Lunds universitet åter
            skulle den, som utnämndes till professor, visserligen till en
            början få åtnöjas med 4,000 R:dr, hvilket väl må anses vara en
            i hans ställning nog ringa inkomst, men likväl mot- svarar hvad
            de yngste professorerne derstädes nu åtnjuta. Denna olikhet vid
            de båda universiteten kan i sjelfva verket icke heller betraktas
            såsom en orättvisa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__18/mot_1873__fk__18-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4wTxxgMrbF4kdNc6aEFfCa">
            Motioner + Första Kammaren, N:o 158. ö enär den högre lön, de
            sjutton äldre professorerne vid Lunds universitet innehafva, och
            af hvilken hvar och en i sin ordning kommer i åtnjutande, utgör
            en ersätt- ning för den ringare inkomsten under de första åren.
            Hvad åter adjunkterna angår, är deras nu innehafvande lön, 2,500
            R:år, för en vetenskapsman med trägen tjenstgöring så ringa, att
            någon minskning deri vid atskedstagandet icke torde kunna ske,
            och hemställer jag underdånvigst, det täcktes Eders Kongl. Maj:t
            nådigst föreslå Riksdagen, att de vid uppnådd pensionsålder måtte
            berättigas att på allmänna indragningsstaten uppföras med nämnda
            belopp. Denna utgift blir i alla händelser för staten föga känbar,
            då det endast undan- tagsvis inträffat, att någon vid uppnådda
            65 lefnadsår qvarstått såsom adjunkt vid universitetet, och sådana
            fall utan tvifvel blifva ännu sällsyntare, om pensionerin- gen
            för professorerne blir på ett ändamålsenligt sätt ordnad''. Vid
            jemförelse af de båda alternativa förslagen, kan man ej undgå
            att finna, att det af Kanslers-embetet framställda hufvudförslaget
            löser denna vig- tiga fråga, medan det af Kongl. Maj:t framställda
            endast för tillfället mildrar olä- genheterna. Anslag af emeritilöner
            till ett bestämdt antal är och blir en nöd- fallsutväg, som' ej
            fullständigt främjar det åsyftade ändamålet, och är förenadt med
            sina olägenheter, som jag nu vill framställa. Enligt nu gällande
            stater finnas för Upsala universitet 2 emeritilöner af 4,500 R:dr
            på universitetets egen stat, hvari ingår statskassans bidrag med
            en fyllnad, som efter 1869 års medellösningspris för Stockholms,
            Upsala och Westerås län, 2 R:dr 7 öre per kubikfot, utgör 935
            R:dr eller 1,870 R:dr för båda; 2 af Riksdagen anslagna å 4,000
            R:dr hvardera, hvartill universitetet i sin stat tillagt 300 R:dr
            till bushyresersättning; och är i den af Kongl. Maj:t för 10 år
            1873—1883 fastställda staten till följd af nuvarande åldersförhållanden
            upptagna två löner, hvardera till ett belopp af 4,500 R:dr. För
            Lunds universitet finnas 4 emeritilöner på nionde hufvudtiteln
            uppförda, hvardera 4,000 &gt;R:dr. Härtill komma de af Kongl. Maj:t
            begärda anslag till 2 nya emeriti- löner för hvartdera universitetet,
            hvarigenom i Upsala skulle blifva 8 och i Lund 6 emeritilöner.
            Undersöka vi det antal lärare, som äro i behof af pension, utgö-
            ras de af 4 professorer och laboratorn i Upsala samt 6 professorer
            i Lund. Om de af Kongl. Maj:t begärda anslagen beviljas, så skulle
            i Upsala alla nuvarande professorer, som öfverskridit 65 års ålder,
            kunna erhålla pension, och den ende, som komme i saknad deraf
            vore adjunkten, hvilket dock medför sin stora olägen- het, enär
            han leder vigtiga praktiska öfningar. Om vi åter taga i betraktande
            förhållandet med Lund, så skulle ifrågavarande anslag till två
            emeritilöner endast förslå att pensionera två af de i pensionsåldern
            derstädes befintliga, medan 4 blifva 1 saknad af pension. Således
            är denna anordning ej egnad att för tillfället afhjelpa ofvan
            angifna missförhållanden, utan blott delvis. På samma gång som
            för nuva- rande emeriti-anslaget är otillräckligt, kunna åldersförhållanden
            vid andra tillfällen blifva sådana, att det ej kan användas, utan
            att man går lägre än den stadgade
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__18/mot_1873__fk__18-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EiEPZFZtV2aeDbToWPRCH5">
            6 Motioner i Första Kammaren, N:o 18.
          </fw>
          <p xml:id="i-BSbosHTwhyTEo44SxAMZW2">
            pensionsåldern, hvilket under nuvarande förhållanden kan ske,
            ty enligt Kongl. Bref- vet 26 Januari 1758 få de bortgifvas till
            dem, "hvilka för ålders skull eller andra orsaker ej äro i stånd
            att med behörig drift bestrida sina sysslor", utan afseende på
            någon viss ålder. Dessa löner sökas och förslag upprättas af Konsistorium
            lika- som till - andra platser. Således, om emeritilönerna till
            följd af inträffad ledighet blifvit bortgifna åt dem, som utan
            olägenhet kunna tjenstgöra, kan lätt inträffa, att, då hbehof
            uppstår, ingen är tillgänglig. Om man undersöker deras ålder,
            som nu hafva och med bifall till Kongl. Maj:ts proposition skulle
            erhålla emeritilöner vid båda universiteten, och jemför med dem,
            som derefter äro i åldern närmast, så finner man, att de 4 nuvarande
            innehafvarne i Upsala hafva till födelseår 1794, 1797, 1798 och
            1807; de, som böra erhålla de 4 nya hafva till fö- delseår 1799,
            1800, 1802 och 1805; de 8, som äro närmast i ordningen äro födda
            4 år 1811, 2 1812, en 1813 och en 1814, af hvilka således ingen
            uppnår pensionsåldern förr än om 3 år, hvadan antagligt blir,
            att åtskilliga löner skulle komma att stå lediga, om pensionsåldern
            af 65 år skulle afvaktas. I Lund äro födelseåren för de 4 emeriti
            1785, 1787, 1788 och 1793; de två närmast i åldern, som skulle
            få de två nya, äro födde 1795, 1796; de 6 tjenstgörande professorer,
            som äro närmast i ordningen, äro födde 1801, 1802, 1805, 1807,
            1813 och 1814, till följd hvaraf och då af nuvarande emeriti tre
            närma sig 90 år och en detta år ingår i det 80:de året, efter
            all sannolikhet derstädes skall äfven inträffa, att pen- sionsåldern
            ej är uppnådd af någon professor, då en eller annan emeritilön
            blir le- dig. På sådant förhållande har exempel funnits med nu
            begränsade antal emerit- löner. Af de nuvarande innehafvarne vid
            Upsala Universitet voro två under 65 år, när de tillträdde desamma,
            den ene 60, den andre 63, och funnos under” nära ett år från 1860
            till 1861 af brist på sökande blott en eremitus och de två öfriga
            tillsattes först i slutet af 1863. Med hänsyn till vexlande åldersförhållanden
            kan äfven inträffa, att vid det ena universitetet emeritilöner
            kunna stå lediga af brist på sökande, medan det andra universitetets
            undervisning lider till följd af brist på lediga emeritilöner.
            Då således, äfven om man förutsätter, att de nuvarande eller ifrågasatta
            emeritilöner blifva af ständig natur, pensionering genom ett bestämdt
            an- tal emeritilöner ej visar sig egnadt att undanrödja de olägenheter,
            som det ovissa i deras tillgänglighet medför såväl för professoren,
            som yngre lärare, hvilka äro be- roende af deras afgång, så måste
            detta blifva förhållandet ännu mera, om Kongl. Maj:ts proposition
            antoges i den form, som föreslagits. Om jag rätt förstått me-
            ningen, måste den vara, att dessa emeritilöner upphöra, så snart
            de, som nu der- med förlänas, bortgå, hvadan man är reducerad
            till de 4 ursprungliga lönerna vid hvartdera universitetet, hvartill
            kan komma i Upsala de två i den nya staten upp- förda att utgå
            af universitetets egna fonder, jag säger, kan komma två löner,
            enär detta beror på universitetets blifvande tillgångar, hvilka
            blifvit så högt beräk- nade. att Kanslers-embetet, i likhet med
            en betydande minoritet inom Konsi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__18/mot_1873__fk__18-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RsEuP2vBZ4Qp2VxWSzsCsk">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 138. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-UwYUZLwTiu88wU2ETQPXX5">
            storium, ej ansåg sig böra föreslå mera än en emeritilön. Ja,
            det kan sättas i fråga huruvida denna kan utgå, enär universitetets
            institutioner och undervisnin- gens jemna ombesörjande erfordra
            allt mer stegrade anslag från besparingsfonden. Man måste derföre
            gifva ovilkorligt företräde åt det af Kanslers-embetet förordade
            förslaget. Härmed vinnes en anordning, som låter universitetslärare,
            likasom skol- lärare, utan afseende på hvilket läroverk de tillhöra,
            erhålla pension, när de vid 65 års ålder äro otjenstbara och som
            bör förekomma samtliga dessa olägenheter, hvarjemte, då rättighet
            till pension vid en viss ålder äfven uti sig innebär förplig-
            telse att, då krafterna aftaga, begagna sig af denna förmån och
            denna förpligtelse ej kan undanskjutas så snart helsan ej tillåter
            tjenstens utöfning i hela dess om- fång, så böra för yngre lärare
            betungande vikariater ej så ofta som nu komma i fråga, medan den,
            som fäster sig vid universitetet kan säkrare beräkna, då han efter
            vanliga reglor bör kunna vinna befordran till profession. Denna
            anordning föreslogs redan i det betänkande af den 30 December
            1828, som dåvarande läro- verkskomité afgat, och Kongl, Maj:t
            framställde samma förslag till 1840 års riks- dag såsom hufvudförslag,
            men endast för den händelse, att Rikets Ständer icke skulle vilja
            ett så allmänt stadgande bifalla, såsom alternativt förslag, rättighet
            till de nuvarande 6 på indragningsstat uppförda emeritilöner,
            hvilket senare af Rikets Ständer beviljades. Det är visserligen
            en sanning, att Rikets Ständer vid nämnda riksdag valde det alternativ,
            som innebär ett begränsadt antal emeritilöners beviljande. Sedan
            dess har emellertid Riksdagens uppfattning af frågan förändrats.
            Rikets Ständer hafva förklarat sig emot anslag till emeritilöner
            vid elementarläroverken, efter hvad Rikets Ständer vid 1856—1858
            års riksdag i skrifvelse uti denna fråga tillkännagåfvo, och i
            dess ställe tillagt dessa lärare pensionsrätt i allmänna indragningsstaten,
            hvilken rätt äfven är utsträckt till Gymnastiska centralinstitutets
            gymnastiklärare m. fl. Lärare vid Carolinska institutet åtnjuta
            jemväl samma rättighet. Härjemte bör erinras, att, så snart Kongl.
            Maj:t begärt uppförande på allmänna indragnings- staten af skollärare,
            som tiil följd af sjuklighet ej kan tjenstgöra, detta beviljats
            äfven, om han är långt ifrån pensionsåldern med + af lönen, eller
            ungefär hvad för universitetslärare nu begärts. Tager man i betraktande
            den ekonomiska sidan af saken, så bör statskas- san ej drabbas
            synnerligen tyngre af ifrågavarande förslag. Om Kongl. propositio-
            nen bifalles, blifva utgifterna till pensionering tillsammans
            med nu utgående:
          </p>
          <p xml:id="i-LNYefAuoFXPS7dhWFjg5VF">
            för Upsala fyllnad i två emeritilöner . . . . . 8 os Ås Ho va
            RR HAR 1,870, » » de två 1840 beviljade . .. .. soc... rr re ss
            .« 8,000, » » de två Njäå ..os orm rs ser er es «« 9,000, » Lund
            de fyra 1840 beviljade -. . soc 0s se ror rs . + 16,000, de två
            DYå smo re rr rr rr At RR RR + 9,000,
          </p>
          <p xml:id="i-GBziTJCE9NuzufgtuYu6US">
            S:a 43,870,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__18/mot_1873__fk__18-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-BuCGZNbJHLskpa91WbkGsX">
            8 Motioner 1 Första Kammaren, N:o 18.
          </p>
          <p xml:id="i-FYZBJZJcvE3mooAbbMqu1L">
            Om samtliga uppfördes på indragningsstat, skulle för närvarande
            af stats- medel erfordras
          </p>
          <p xml:id="i-KuDn1ymm87ApAiL4HzhVQM">
            för Upsala nu utgående . . sosse ses rss ss ss sa 9,670, » nya
            anslag till två professorer . .. ere... so sor 8,000, (då två
            blifva under detta år pensionerade af universitetets fonder) en
            adjunkt so. f,yserss sor ss svor , sr 0 + 2,500, för Lund fu Utgågögde
            os emo, s cs soc 8 8 ö &amp; M I Kd DE K Rå 16,000, » » 6 nya pensioner
            å 4,000 sosse ss ss oss 24,000, S:a 60,170.
          </p>
          <p xml:id="i-56uqLPxymHhnQZjMxi3gsQ">
            Den skilnad, som visar sig med hänsyn till närvarande förhållanden,
            16,300 R:dr kan väl synas stor, men om man härvid erinrar sig,
            huruledes af nu- varande innehafvare 3 öfverskridit 80-talet,
            1 är i sitt 80:de år, 1 i sitt 79:de, 1 i sitt 76:te och 1 i det
            74:de, samt af dem, som skulle erhålla pension 7 finnas, hvilkas
            ålder öfverstigit 70 år, samt således 36,000 R:dr skulle utgå
            till pensione- rande af dem, som nu äro öfver 70 år, och om man
            derjemte besinnar ofvanan- förda gynnsamma års förhållande med
            dem, som äro närmast i ordning, bör an- slagsbeloppet snart utjemna
            sig. Den invändning, som möter på grund af väckt förslag om upphörande
            af pensionering å allmänna indragningsstaten, gäller äfven emeritilöner,
            men kan af- hjelpas, om man, då indragningsstaten upphör, i fall
            att behof deraf göres, sär- skiljer detta anslag och uppför det
            på universiteternas stat såsom ett förslagsanslag under åttonde
            hufvudtiteln. På grund af hvad jag nu anfört, får jag i öfrigt
            på de skäl och i likhet med hvad Kanslers-embetet i sitt ofvan
            åberopade memorial utvecklat, föreslå: att, med ändring af hvad
            i Kongl. Maj:ts proposition in- nehålles om anslag för universitetslärares
            pensionering, Riksda- gen täcktes förklara universitetens professorer
            och adjunkter samt bibliotekarie och räntmästare vid hvartdera
            universitetet berättigade att, om de efter uppnådda 65 lefnadsår,
            om afsked göra ansökan, varda berättigade att å allmänna indragnings-
            staten uppföras till åtnjutande af ett pensionsbelopp för pro-
            fessor, bibliotekarie och räntmästare af 4,000 R:dr, för adjunkt
            al 2,500 R:dr, dock att, derest den atfskedstagande så äskar och
            deraf gjort sig förtjent, han må bibehållas vid sina in- komster,
            och det pensionsbelopp, som för honom från allmänna indragningsstaten
            utginge, ställas till disposition af vederbö- rande universitet
            för att användas till lön åt efterträdaren, till dess denne tillträder
            de högre löneförmåner, hvilka der enligt faststäld
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__18/mot_1873__fk__18-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PR7NdcFCoemJQAZcEhHuty">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 19. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-7SsrWs5rnyjzSKGuhYh9sK">
            fastställd stat äro eller blifva att tillgå; hvaremot de anslag
            till emeritilöner, som nu från statsverket till universiteten
            utgå vid inträffande ledighet indragas.
          </p>
          <p xml:id="i-KpXLTkEG9vMn3qQEyX14qz">
            H. L. Bydin. R
          </p>
          <p xml:id="i-DimN6CaMfMdgCozQBzuQMK">
            N:o 19,
          </p>
          <p xml:id="i-B72e7XajyhNtW4JEM1yjY1">
            Af Herr Rydqvist: Om skogsmedlens användande till bildande af
            en fond för förvärfvande af skogsmark.
          </p>
          <p xml:id="i-VmGD3sV1jeZ2cDEHuybv2s">
            Sedan länge har skogsfrågan ådragit sig den mest allvarliga uppmärksamhet,
            ett oupphörligt stegradt intresse. Den är ock deraf väl förtjent;
            ty näppeligen finnes någon social fråga, som har en så djupt ingripande
            betydelse för Sveriges framtid, i första rummet för dess nordliga
            provinsers, som denna. Med våra klimatförhål- landen kan man icke
            tänka sig fortvaron, till städse stigande utveckling, af ett i
            allmänhet skogfattigt, än mindre af ett skoglöst Sverige, och
            tyda tidens tecken derpå, att oeftertankan och vinningslystnaden
            i förening arbeta, med ständigt ökade krafter, åt mål, som förr
            eller senare skola bringa stora sträckor af landet i detta olycksdigra
            skick, är det ej underligt, om fosterlandsvännen med bekymmer
            motser det öde, som synes förestå fädernejorden. Redan för flera
            decennier sedan — att icke gå längre tillbaka i tiden — började
            ock framstående män att upprulla den hemska taflan af ett skogfattigt,
            ett devasteradt Sverige, uppmanande att i tid vid- taga lämpliga
            mått och steg till olyckans förekommande. Man lyssnade emellertid
            då icke till dessa varnande röster, tog icke ens ett enda steg
            i riktningen att söka stäfja den redan då betydliga skogsafverkningen,
            man krönte verket sedermera genom borttagandet af exporttullför
            virke af mindre dimensioner, som hade till naturlig följd sköf-
            ling i stort af hela sträckor ungskog. Nu åter började opinionen
            småningom uttala sig med större eftertryck mot den af inga hinder
            hejdade, i allt större omfattning år Bih. till Riksd. Prot. 1873.
            1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 2 Häft. 2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
