<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__4/mot_1873__fk__4-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första Kammaren, N:o 4. 3
          </p>
          <p>
            N:o 4.
          </p>
          <p>
            Af Herr Stråle: Angående förhöjning af anslaget till befrämjande
            allmänhet af slöjderna.
          </p>
          <p>
            Under åberopande af Herr A. Hedins förslag vid 1872 års riksdag
            om an- visande af medel för att befordra husslöjden, motionen
            N:o 151, behandlad af Stats-Utskottet i Utlåtandet N:o 10, punkten
            18, får jag hemställa: att anslaget till befrämjande i allmänhet
            af slöjderna må förhöjas med 10,000 R:dr, inbegripet den vid 1872
            års riksdag beviljade förhöj- ning 2,500 R:dr, för att till ofvanberörda
            ändamål användas. Stats-Utskottet tillstyrkte vid sistförflutna
            riksmöte nämnda förhöjning af 2,500 R:dr, och detta anslag mötte
            något motstånd, måhända med afseende å det relativt ringa beloppet,
            då, såsom under diskussionen i Första Kammaren yttrades, beloppet,
            fördeladt på länen, endast skulle utgöra omkring 100 R:dr för
            hvarje län. Anslaget bifölls emellertid af Riksdagen, och Kongl.
            Maj:t har den 6 Decem- ber 1872 funnit godt förordna, att Kongl.
            Maj:ts Befallningshafvande i länen skulle undfå kännedom om Riksdagens
            ifrågavarande beslut samt förständigas att, efter Hushållningssällskapens
            hörande, inkomma ej mindre med upplysning rörande husslöjdens
            närvarande ståndpunkt och de åtgärder till densammas befordran,
            som redan blifvit vidtagna, äfvensom dertill använda medel, än
            ock med förslag till dessa åtgärders ytterligare utveckling, i
            händelse understöd af allmänna medel der- till erhölles, jemte
            uppgift å de för sådant ändamål erforderliga kostnader. Då allvarliga
            bemödanden att befordra en ändamålsenlig husslöjd mångenstä- des
            i riket ega rum och ganska omfattande åtgärder i detta vigtiga
            hänseende re- dan blifvit af myndigheterna vidtagna, men åtminstone
            i åtskilliga län landstingens och hushållningssällskapens tillgångar
            äro knappa, torde med fullt skäl kunna antagas, att berörda af
            Kongl. Maj:t infordrade yttranden komma att innefatta för- slag
            om erhållande af understöd till betydliga belopp och tilläfventyrs
            föranleda en Kongl. Maj:ts framställning om erforderligt anslag
            till nästa Riksdag. Äfven under förutsättning af en sådan framställning
            och af Riksdagens bifall dertill, lära de då beviljade medlen
            icke blifva disponibla förrän 1875 och någor-
          </p>
          <p>
            lunda tillräckliga tillgångar för ändamålet — ty dertill lärer
            det redan beviljade anslaget af 2,500 R:dr icke kunna hänföras
            — saknas under 1874, derest de icke
          </p>
          <p>
            redan vid innevarande riksmöte anvisas. De närmare bestämmelserna
            för det af mig föreslagna anslags användande torde böra af Kongl.
            Maj:t meddelas; dock synes andelen af statsmedel, som må
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__4/mot_1873__fk__4-002.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 5.
          </p>
          <p>
            tilldelas något län, böra utgå högst till det belopp länets kommunala
            myndigheter tillskjuta. Upplysningsvis må meddelas, att inom Stockholms
            län, der en centralkomité för husslöjdens befrämjande redan i
            flera är varit bildad och nitiskt verkat, lands- tinget och hushållningssällskapet
            anslagit till komiténs disposition för 1869 2,000 KR:dr, för 1870
            2,000 R:dr samt för hvartdera af åren 1871, 1872 och innevarande
            år 1,800 R:dr; och hafva härförutan premier för husslöjd blifvit
            utbetalda vid hus- hållningssällskapets och åtskilliga hushållningsgillens
            årliga sammanträden.
          </p>
          <p>
            W. Stråle.
          </p>
          <p>
            N:o 5.
          </p>
          <p>
            Af Friherre af Ugglas: Om ändring af 7:de punkten i Kongl. Kungörelsen
            den 21 Oktober 1871, angående den af Riksdagen fastställda förhöjda
          </p>
          <p>
            bevillningsafgift för spelkort samt om kortstämplingens verkställande.
          </p>
          <p>
            Då vid 1871 års riksdag frågan om kortstämpelafgiften sednast
            behandlades, uttalade sammansatta Stats- och Bevillnings-Utskottet
            uti det i ämnet afgifna be- tänkande oförtydbart den mening, att
            de barmhertighetsinrättningar, hvilka dittills åtnjutit andelar
            af ofvannämnda afgift, borde vid en sådan förmån bibehållas, men,
            genom förbiseende vid redigerande af Utskottets slutliga hemställan
            till Riksdagen, omnämndes i densamma, förutom några särskildt
            uppräknade barmhertighetsinrätt- ningar, hvarom nu icke är fråga,
            endast i allmänna ordalag fattigvården, såsom den der skulle ega
            att tillgodonjuta ifrågavarande fördel. Utskottets betänkande
            blef af Riksdagen bifallet, och, i full öfverensstämmelse med
            Riksdagens sålunda fattade beslut, utfärdade Kongl. Maj:t den
            21 Oktober 1871 nådig kungörelse i ämnet. Härigenom skedde dock,
            i strid med Utskottets ofvan omförmälda, bestämdt uttalade mening,
            en icke oväsendtlig förändring i bestående förhållanden. Genom
            Kongl. Kungörelsen den 15 December 1854, hade nemligen sednast
            blifvit stadgadt, att barnlhus- eller fattigvårdsinrättningar
            i de landsortsstäder, der kortfabriker funnos, skulle ega att
            uppbära en viss andel af kortstämpelafgiften, men till följd af
            Riksdagens omförmälda beslut, och Kongl. Maj:ts på grund deraf
            utfärdade nådiga
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
