<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__73/mot_1873__ak__73-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 73. 29
          </p>
          <p>
            dock ej må öfverstiga sammanlagdt ett tusen två hundra riksdaler.
            Den ledamot af Riksdagen, som icke i rätt tid vid den- samma sig
            inställer, skall för hvarje dag han uteblifver vara förlustig
            tio riksdaler af arvodet.
          </p>
          <p>
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 Januari 1873.
          </p>
          <p>
            Nils Hansson från Christianstads län.
          </p>
          <p>
            N:o 73.
          </p>
          <p>
            A4f Herr L. J. Svensson: Om skjutsningsväsendets ordnande,
          </p>
          <p>
            Sedan öfver 50 år tillbaka hafva nästan vid hvarje riksdag motioner
            blifvit väckta om lättnader i skjutsningstungan eller dess fullständiga
            afskaffande från jord- bruket. Detta är äfven naturligt, emedan
            af alla de många på jorden hvilande besvär skjutsningsskyldigheten
            torde vara den mest orimliga. Och densamma har dessutom genom
            inträdda förändrade tidsförhållanden numera på många eller de
            flesta ställen blifvit ett i hög grad förhatligt onus för jordbrukaren.
            Vill man betrakta denna fråga från en oförvillad synpunkt, så
            är den redan fullständigt utredd och utaf särdeles enkel beskaffenhet,
            så att för dess lösande behöfvas hvarken komitéer eller vidlyftiga
            utredningar. Ty den grundsats, som härvid bör följas, är uppenbarligen
            den, att det blott tillhör staten att ordna det så, att hvar och
            en, som vill resa, kan komma fort, men att den resande åligger
            sjelf betala skjutsen, och att priset bör i detta som i andra
            likartade fall bero en- samt på förhållandet mellan tillgång och
            efterfrågan, så att den resande ej härvid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__73/mot_1873__ak__73-002.pdf"/>
          <p>
            30 Motioner i Andra Kammaren, N:o 73.
          </p>
          <p>
            $ skall åtnjuta någon oberättigad förmån. På sådant sätt är,
            såvidt jag vet, skjuts- väsendet ordnadt uti alla andra civiliserade
            länder. Särskildt är sådant förhållan- det uti vårt grannland
            Danmark, så att derstädes utaf länsstyrelserna antagna en- treprenörer
            besörja de resandes fortskaffande efter bestämd, allmänt kungjord
            taxa. Och vid våra jernvägsstationer är denna princip följd, så
            att der i allmänhet fin- nas personer, som åtagit sig att från
            dessa ställen fortskaffa resande emot pris, fastställda af Konungens
            Befallningshafvande. Den enda invändning, som härvid blifvit gjord
            och hvilken kan förtjena någon uppmärksamhet, är den, att sådana
            fall möjligen kunde inträffa, att på nå- got visst ställe en entreprenör
            icke kunde för rimligt pris erhållas. Men det är uppenbart att
            ett sådant fall endast högst undantagsvis komme att inträffa.
            Och för ett dylikt undantag böra tusendetals personer icke lida.
            Erfarenheten har vits- ordat, att de höga afgifterna till verkliga
            eller skenbara entreprenörer mångenstädes varit föranledda af
            beräkning på delaktighet i statsbidraget, och indragandet af bi-
            dragen såväl från staten som från de enskilde skall antagligen,
            i förening med en större frihet vid val af plats för skjutsstation,
            framkalla en spekulation, som finner sitt eget intresse fordra,
            att legan ej blir för de resande alldeles afskräckande. Och om
            det äfven fortfarande, liksom hittills, skulle visa sig omöjligt
            att förebygga hvarje olägenhet, så berättigar detta oss dock icke
            att bibehålla en uppenbar och erkänd samt för jordbrukets utveckling
            mycket skadlig orättvisa. De förespeglingar, som blifvit gjorda
            om jernvägarnes framtida verkningar till skjutsbördans aflyftande,
            äro icke egnade att lugna den skjutsskyldige, utan ut- göra mera
            en påminnelse om den särskilda orättvisa, som eger rum mot de
            skjuts- skyldige, som icke bo i närheten af jernvägarne. Och det
            är tydligt att många delar af vårt land finnas, hvilka aldrig
            kunna erhålla hvarken jernvägar eller vat- tenkommunikationer.
            Genom skjutsningsskyldiguetens afskaffande kommer staten icke
            att drabbas utaf någon förlust. Hufvudsakligen i enlighet med
            dessa grundsatser väcktes vid sista riksdagen inom denna Kammare
            utaf herr Ehrenborg förslag derom: A) att gästgifveri-, håll-
            och reservskjutsningsskyldigheten, så på landet som i städerna
            utom Stockholm, skulle upphöra vid den tid, Kongl. Maj:t kunde
            finna godt bestämma, utan annat undantag än det tillfälliga som
            kunde blifva en följd af nästa punkt; B) att vid samma tid skulle,
            der så kunde beredas, skjutsentreprenad med bidrag af skjutslåget
            upphöra; för hvilket ändamål det skulle stå entreprenören fritt
            att inom viss lämplig tid hos Kongl. Maj:ts Befallningshafvande
            uppsäga kon- traktet. I det fall att ändock sådant entreprenadaftal
            varade utöfver den tid, som i punkten A vore afsedd, skulle staten
            betala skjutslagets genom aftal bestämda af- gift till entreprenören.
            De inom skjutslaget, hvilka förbehållit sig att sjelfva skjutsa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__73/mot_1873__ak__73-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 78. 31
          </p>
          <p>
            skulle fullgöra detta sitt åliggande, och borde på Kongl. Maj:ts
            pröfning för hvarje särskildt fall bero, huruvida bidrag af allmänna
            medel måtte dem beviljas;
          </p>
          <p>
            C) att den i A omförmälda skjutsningsskyldighet öfvertoges af
            viss utaf Kongl. Maj:ts Befallningshafvande dertill godkänd och
            för viss tid antagen person, mot lega af den resande till belopp,
            som, utan att vara på förhand begränsadt, efter hållen entreprenadauktion
            per häst och per mil fastställdes af Kongl. Maj:ts Befallnings-
            hafvande, särskildt för hvarje skjutsstation. Åt Kongl. Maj:ts
            Befallningshafvande lemnades den frihet i afseende på val eller
            flyttning af skjutsstation, utan eller i förening med gästgifverirörelse,
            som fordrades för framkallande af täflan om skjut- sens åtagande;
          </p>
          <p>
            D) att taxa, utvisande för hvarje station det belopp, hvarmed
            resande borde betala skjutslega, öfver hela riket kungjordes,
            innan föreslagna skjutsordningen trädde i verket och sedermera
            eftersom förändradt förhållande föranledde;
          </p>
          <p>
            E) att Riksdagen skulle ställa till Kongl. Maj:ts förfogande
            ett reservations- anslag, att användas för den åsyftade regleringen;
            samt
          </p>
          <p>
            F) att Riksdagen anhölle det Kongl. Maj:t täcktes till densamma
            afgifva den framställning, hvartill detta förslags godkännande
            kunde föranleda.
          </p>
          <p>
            Varande af motionären, för den händelse Riksdagen icke funne
            sig kunna bifalla förestående förslag oförändradt, hemstäldt om
            godkännande af följande tillägg till punkten C, nemligen:
          </p>
          <p>
            Der vid entreprenadauktion legan uppginge till så högt belopp,
            att den an- såges blifva för samfärdseln hinderlig, skulle Kongl.
            Maj:t ega att på hemställan af dess Befallningshafvande och efter
            uppskattning, på sätt lämpligast funnes, tilldela entreprenören
            det understöd af allmänna medel, hvarigenom legan kunde i mot-
            svarande mån nedsättas. Stats-Utskottet hemställde i sitt utlåtande
            N:o 89, att denna motion icke skulle till någon Riksdagens åtgärd
            föranleda. Men emot detta utlåtande reserverade sig 11 ledamöter,
            deraf 10 hemställde: "att Riksdagen, jemte anmälan af hvad i ämnet
            förekommit och med tillkännagifvande af sin åsigt, att gästgifveri-,
            håll- och reservskjutsskyldigheten bör för såväl stad som land
            upphöra, måtte uti underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl. Maj:t
            täcktes, efter föregående utredning, om möjligt till nästa Riksdag
            afgifva nådigt förslag till skjutsningsväsendets fullständiga
            ord- nande på sådant sätt, att jordbruket icke vidare deraf betungas."
            I Första Kammaren blef den 13 Maj 1872 Utskottets utlåtande utan
            öfver- läggning bifallet. Men i denna Kammare antogs samma dag
            reservanternas förslag, utan votering. Ehuru jag shar föga hopp
            derom, att denna fråga, huru angelägen och rätt- vis den än må
            vara, skall vinna bifall inom Första Kammaren förrän tre år här-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__73/mot_1873__ak__73-004.pdf"/>
          <p>
            32 Motioner i Andra Kammaren, N:o 73.
          </p>
          <p>
            efter, 'då nya val egt rum, anser jag dock att saken äfven vid
            denna riksdag bör framställas, och får i följd häraf vördsamt
            föreslå: att Riksdagen, med tillkännagifvande af sin åsigt, att
            gästgif- veri-, håll- och reservskjutsskyldigheten bör för såväl
            stad som land upphöra, måtte uti underdånig skrifvelse anhålla,
            det Kongl. Maj:t täcktes till nästa Riksdag afgifva nådigt förslag
            till skjutsningsväsendets fullständiga ordnande på sådant sätt,
            att jordbruket icke vidare deraf betungas, och att i regeln in-
            gen annan får vidkännas skjutskostnåd än den, som vill sig af
            skjuts begagna.
          </p>
          <p>
            Om remiss anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 Januari 1873.
          </p>
          <p>
            L. J. Svensson.
          </p>
          <p>
            Stockholm, tryckt hos A. L. Norman, 1873.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
