<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__84/mot_1873__ak__84-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 84. 21
          </p>
          <p>
            N:o &amp;4.
          </p>
          <p>
            Af Herr L. Benjaminsson: Om grundräntornas successiva afskrifning.
          </p>
          <p>
            Vid många föregående riksdagar hafva motioner till Riksdagen
            blifvit afgifna, dels om aflösning och dels om afskrifning af
            de å den svenska jorden hvilande grundskatter, hvilka för närvarande
            i riksstat äro upptagne, ränta till 4,505,000 riksdaler och tionde
            till 1,582,800 riksdaler eller tillsammans 6,087,800 riksdaler,
            och många ledamöter af Riksdagens Kamrar hafva vid sistlidne riksdag
            uttalat den åsigt, att grundskatterna, som på ett orättvist sätt
            blifvit pålagda den svenska jorden, böra sussessivt afskaffas
            genom aflösning och afskrifning i för- ening, men flertalet af
            Första Kammarens ledamöter, hvilka icke ville att någon rättvisa
            skulle medgifvas åt den med grundskatter betungade svenska jorden,
            uttalade sig för grundskatternas bibehållande, hvarföre frågan
            då icke kunde bringas till en lycklig lösning, Hvar och en, som
            oegennyttigt egnar sig åt frågan rörande grund- skatterna, deras
            tillkomst och påläggande, inser fullkomligt att en från äldre
            tider genom tre Riksstånds beslut, (Bondeståndet oberäknadt, hvars
            röst då icke af medstånden beaktades), tillkommen orättvisa bör
            rättas, så att den ena samhällsklassen icke drabbas hårdare af
            skatter till sta- ten än den andra, ty vi sträfva ju alla till
            ett och samma mål, näm- ligen till fäderneslandets bästa, och
            derföre bör all beskattning till staten vara lika på alla samhällsklasser;
            men vill den ena samhällsklas- sen, såsom hittills skett, förtrycka
            den andra och icke utjemna gamla genom våld vissa samhällsklasser
            tillkomna förmåner framför andra i beskattning till staten, då
            uppstår split och oenighet, och rättvisa i beskattningen kommer
            dock till sist att uttaga sin rätt. Min mening är icke att grundskatterna
            skulle på en gång afskrif-: vas, utan att någon mindre del deraf
            skulle afskrifvas, till exempel en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__84/mot_1873__ak__84-002.pdf"/>
          <p>
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 85.
          </p>
          <p>
            tjugondedel om året, och då statens tillgångar under förestående
            stats- regleringsperiod medgifva en nedsättning af grundskatterna,
            utan att andra tillgångar behöfva anvisas, så anhåller jag, att
            Riksdagen ville besluta, att ränta och tionden un- der nu förestående
            statsregleringsperiod skall min- skas med en tjugondedel. Om remiss
            till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 29 Januari 1873.
          </p>
          <p>
            Pehr Benjaminsson, från Elfsborgs län.
          </p>
          <p>
            N:o &amp;5.
          </p>
          <p>
            Af Herr J. Erickzon: Om förändring i lagens stadganden an- gående
            byggnad och underhåll af allmänna vägar.
          </p>
          <p>
            En fråga, hvars tillfredsställande lösning synes vara nödvändig,
            och som under flera föregående riksdagar förgäfves varit föremål
            för pröfning, är frågan om byggnad och underhåll af allmänna vägar.
            I de många motioner, som förut i ämnet varit väckta och äfven
            denna riksdag väckas, äro skälen för en förändrad lagstiftning
            härutinnan, i mera enlighet med tidens fordringar samt rättvisa
            och billighet, så till- räckligt framhållna, att ett ytterligare
            upprepande deraf är öfverflödigt, hvarföre jag här vill anmärka
            endast ett par af de förhållanden, som med frågan hafva sammanhang.
            Vid den tid nu i frågan gällande författningar utfärdades, var
            det hufvudsakligen endast den egentlige jordbrukaren, som begagnade
            vägarne; men sedermera hafva bruk, fabriker och industriella anlägg-
            ningar af allehanda slag uppstått å landet, hvilka nu i lika grad
            med och kanske mera än jordbrukaren äro intresserade af allmänna
            vägar-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
