<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1873--ak--00053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__53/mot_1873__ak__53-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XvpWM9EF7vrw3seJBSz7K6">
        24 Motioner i Andra Kammaren, N:o dd. alla i sin begynnelse grundats
        på inkomst eller afkastning. Hvad tionden beträffar, så var den
        till en början ett presterligt påbud, och hela tionden, såväl
        den nuvarande kronotionden, hvilken af konung Birgers förmyndare,
        Torkel Knutsson, blifvit från presterna till kronan indragen,
        som ock tertial- tionden, har alltid beräknats utgå till större
        eller mindre belopp, allt eftersom jorden har lemnat större eller
        mindre inkomst eller afkastning. Allt detta var på sin tid de
        skattdragande emellan temligen rättvist fördeladt efter en tidsenlig
        beskattningsmetod, då inga andra beskattningsföremål än jordbruks-
        näringen funnos. Nu deremot äro alla dessa skatter förvandlade
        i penningar, och dessa penningeskatter böra rättvist fördelas
        i förhållande till hvars och ens årliga imkomst. Skatternas ursprung
        härleder sig derifrån, att menniskorna förenat sig i ett samhälle
        och njuta af de fördelar dess institutioner erbjuda. Det är naturligt
        att ett dödt ting, vare sig jorden eller t. ex. en obebodd stad,
        icke kan känna någon fördel af att tillhöra ett samhälle, utan
        det är folket som deraf har nytta; alltså bör folket men icke
        jorden beskattas. Att en val- representation lemnar allmogens
        rättmätiga anspråk i vissa hit hörande delar utan afseende, synes
        mig alltså vara mycket ensidigt handladt, då ju Riks- dagen redan
        för flera år sedan, bland andra, borttagit skatten på vattenfallen,
        som fordom ansågs som ett kronans regale, då folket endast hade
        rättighet att mot en af myndigheterna bestämd tull få sin säd
        förmalen hos qvarnega- ren, åt hvilken lemnades rättighet att
        godtyckligt höja tullen till förlust för allmogen, som sjelf icke
        hade råd att bygga husbehofsqvarnar, ehuru, såsom all- mänt kändt
        är, inga andra drifkrafter kunna i ekonomiskt hänseende konkurrera
        med vattenfallen, hvilkas driftkostnad förhåller sig till öfriga
        driftmedel ungefär som ett till sex. Jernverksegarne hafva också
        fått sina skatter förändrade efter tidens kraf. Af anförda skäl,
        och då jag anser, att den enskilde icke bör lida orätt på det
        allmännas bekostnad, samt att en afskrifning af dessa skatter
        i förening med förhöjd bevillning för jordbruksnäringen, liksom
        för öfriga näringar äro de medel, som mest öfverensstämma med
        billighet och rättvisa, så vågar jag härmed vördsamt föreslå:
        att Riksdagen måtte besluta en successiv afskrifning under en
        tid af 20 år af alla jordeboksskatter, de må nu vara utaf någon
        föregående regering deponerade, försålda eller ock kronan behållne.
        Om remiss till Stats-Utskottet anhålles vördsamt.
      </fw>
      <div xml:id="i-XPJsCo5DMgPbpKpgg9tSUQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EnZYuyYkDFW5Jvpgf8usXi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Am299p1jQoFZRFZ643EKdP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-zUy23fBe9Z9ZFKefcW4y7" type="motBody">
        <div xml:id="i-MmKabmTRM2P5U4iXhtpWoy">
          <p xml:id="i-8uscvinhHPWXFGkobLjjA7">
            nd $ &gt; ; » G Motioner i Andra Kammaren, N:o 53. 23
          </p>
          <p xml:id="i-VorD9t9J2SxGuFcqqm9iFk">
            För verkställighet af laga kraftvunnet byastämmobeslut tillhör
            stämman utse lämplig person, som, om det gäller utdebitering och
            uppbörd för bya- kassans behof, utbetalning af dess skulder, utarrendering
            af byns tillhörigheter, indrifning af dess medel, eger allt sådant
            i byamännens namn utföra utan vi- dare fullmakt, samt, om så fordras,
            genom vederbörande myndighet söka nödig handräckning för utbekommande
            af de medel, som på grund af byastämmobe- slut blifvit påförda,
            sedan restlängd deröfver å byastämma blifvit uppläst och godkänd,
            som ock i öfrigt, för utfående af arrenden eller andra byamedel,
            i rättegångsväg väcka och utföra byamännens talan, der så behofvet
            kräfver. Denne verkställare och kassaföreståndare, som är redovisningsskyldig,
            bör af byakassan njuta den ersättning, hvarom med honom kan öfverenskommas.
            Om remiss till Lag-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-RZJMqhY8DvmJ6kAUsCK6cn" type="date">
            Stockholm den 28 Januari 1873.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-5dPA6ws8KC8pDr6Gxc4XQP">
            A. Bäckström,
          </p>
          <p xml:id="i-WQ8j1BSPfpPfYoVKUHpS8k">
            från Norrbottens län.
          </p>
          <p xml:id="i-KDPDtsx8D8GoDo3HxgsvWd">
            N:o 53.
          </p>
          <p xml:id="i-FKh6X2cBKWr6oqwRuHjwQ4">
            Af Herr P. Hiibinette: Om jordeboksskatternas successiva afskrifning.
          </p>
          <p xml:id="i-WFTkGcFTGsMKJq2RFyNLSj">
            Som jordbruksnäringens inkomster, genom tids- och naturförhållanden,
            mer och mer förändras i förhållande till hvarandra, och göra den
            egentliga beskattningen i största grad orättvis, så anser jag
            en förändring af sjelfva beskattningsgrunderna vara högeligen
            af nöden. Jordeboksskatterna, af hvad namn de vara må, antingen
            grundränta, mantalsränta eller kronotionde, hafva
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__53/mot_1873__ak__53-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-13qYjoDMoMpMUtX6H4AU1J" type="date">
            Stockholm den 24 Januari 1873.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-QoMuaSNxhtQxywDwxHVkUd">
            P. Hiibinette.
          </p>
          <p xml:id="i-JADBrbuKM8d7WkY4JCHXj3">
            N:o 54.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
