<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__12/mot_1873__fk__12-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-SHvuiC4mRjFb9K64vgguYD">
        Motioner i Första Kammaren, N:o 12. 19
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Dp4xeQWQDWtk9Ps9LjB38J">
        <div type="motTitle" xml:id="i-VfQG1waw1CgrY7Fc8hfcNG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CmKoHpaHLUiXKYGm6KgMWk"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-N5DfBd5FPBXn96Cin3dr5q">
        <div xml:id="i-72Xju6w2Nk91JzNoTiC1fS">
          <p xml:id="i-SMWvhitTyc2x6aB3GBJSWa">
            Jag vill icke mycket förlänga denna motion, genom anförande af
            motiver, då sådana finnas uti de riksdagshandlingar jag redan
            åberopat. Men jag anser mig dock böra tillägga: att erfarenheten
            under de sista åren visat nödvändigheten af åtgärder till stäf-
            jande af fylleriet och lönkrögeriet; att mord, dråp och grof misshandel
            i krogarnes omedelbara granskap, föröfva- de af deras kunder,
            blifvit allt mera allmänna och vanära det svenska, annars så högt
            stående folket; att intet verksammare medel än afgifternas sammanslående
            mig veterligen blifvit uppgifvet, emedan lönkrögaren, som har
            sin största förtjenst genom undan- snillande af minuterings- och
            utskänkningsafgifterna, då beröfvas denna förtjenst, och den öfriga
            sällan torde locka till den ofta lifsfarliga rörelsens drifvande;
            samt att äfven om, mot förmodan, outredda naturkrafter, äfven
            vid denna riksdag, skulle lyckas undanskjuta den hufvudsakliga
            reformen — afgifternas sammanslå- ende jag måste yrka det Bevillnings-Utskottet,
            denna gång, täcktes yttra sig öfver derutaf oberoende förslag
            till ändringar i försäljningslagen, hvaribland jag vill i afseende
            å den nya 13 $ nämna, att den är af ungefär lika lydelse med ett
            stadgande för Norge, utfärdadt af Konung Oscar I den 6 September
            1845.
          </p>
          <p xml:id="i-NKGJwCUctnnNJsEquriZNK">
            Stockholm i Januari 1873.
          </p>
          <p xml:id="i-A7xGrHVksrYXi9shzG62T3">
            N. S. von Koch.
          </p>
          <p xml:id="i-C8CFPipqqZqYzA9tdB3EVm">
            N:o 12.
          </p>
          <p xml:id="i-3quMdXLV7FmFhaLudJiZfa">
            Af Herr VOD Koch: Om tillägg till 3 $ i Tryckfrihets-förordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-DVB359WyU67TS5wxk39QGB">
            Det måste leda till förvillande af rättsbegreppen och missaktning
            för gällan- de lag, derest brott belagda med straff, då de ske
            genom tal eller handskrift, kun- na ostraffadt, oblygt begås,
            då de föröfvas genom det vida verksammare och våd- ligare medlet,
            offentligt tryck. it exempel härpå är huruledes, oaktadt det,
            vid äfventyr af ända till 750 R:dr böter och konfiskation, är
            förbjudet genom Förord- ningen den 21 Mars 1844 att »utbjuda eller
            afyttra lotter till penningars eller an-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__fk__12/mot_1873__fk__12-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Tr11nLZoyAR3bstRTjFa8i">
            20 Motioner i Första Kammaren, N:o 13.
          </fw>
          <p xml:id="i-GtFjDokaDhPDScaeFfkcqV">
            nan lös eller fast egendoms bortlottande inom eller utom riket»,
            så innehålla mån- ga af våra tidningar nästan dagligen annonser
            om lotterier. Jag föreslår derföre, att Tryckfrihets-förordningens
            3 $ erhåller ett nytt mo- ment, så lydande: »14:o Brott, som genom
            tryckt skrift begås och för hvilket ej, i denna lag, särskildt
            ansvar finnes utsatt, bestraffas enligt allmän lag, och skriften
            konfiskeras.
          </p>
          <p xml:id="i-Xh9zBj71zA66CDZ2t2cFdh">
            Stockholm i Januari 1873.
          </p>
          <p xml:id="i-Sc9H46i1n9XasU8KncgybB">
            N. S. von Koch.
          </p>
          <p xml:id="i-JJYtbVyAeJTkSvgrCBVfGf">
            N:o 13.
          </p>
          <p xml:id="i-TCfMt6JbscwHYJWzTX4vnx">
            Af Herr Von Koch: Om upphäfvande af $ 2 i Kongl. Förordningen
            den 1 Mars 1844, angående förbud emot lotterier.
          </p>
          <p xml:id="i-CBdM8JAVkTWDi5w3G9W6y">
            Med åberopande af de, enligt min tanke, ovederlagda och ovederläggliga
            skäl Herr Sigurd Ribbing i sin motion N:o 166 af den 27 Januari
            1872 anfört, och hvad sedermera under öfverläggningen i Kamrarne
            till stöd för densamma andra- gits, får jag härmedelst vördsamt
            föreslå: »att Riksdagen, för sin del, beslutar, att $ 2 af Förordningen
            den 21 Mars 1844, angående lotteri-inrättningar, upphäfves.»
          </p>
          <p xml:id="i-2oLGj2W9DycEU9frX3kvQM">
            Stockholm i Januari 1873.
          </p>
          <p xml:id="i-EVLMYoGNKsU1t6bVrUBhCP">
            N. S. von Koch.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
