<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1873--ak--00019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__19/mot_1873__ak__19-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RwSuW3stsM6HKHTz8j4wKs">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 19. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-TNMTiUCK9JHYdnwR3LXJn2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7B1jKGQoTaX3yHeVbbJui1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CmSjZfgTPyZmkdcqz1MpdZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GeVgLCEmQfJbCw95mnYqBC" type="motBody">
        <div xml:id="i-LBswiUBC6wgibhWkY3HujF">
          <p xml:id="i-Jri4Eoh1hXnQqUrDuQrjWd">
            N:o 19.
          </p>
          <p xml:id="i-EkzC7gcvW47emWdsDPgh7q">
            Af Herr C. Johanson: Om ändring i hvad Kongl. Kungörelsen den
            22 Juni 1871 stadgar angående folkskollärarnes aflöning.
          </p>
          <p xml:id="i-Pcau3H2TWinvBnLeVPj5M2">
            Kongl. Maj:ts nådiga Kungörelse af den 22 Juni 1871 föreskrifver:
            att för vid folkskola tillsatt ordinarie lärare eller lärarinna,
            som i denna egenskap tjenst- gjort i tio år, räknadt från början
            af året näst efter det, då han eller hon sådan tjenst tillträdt,
            skall den årliga lönen, derest densamma icke uppgår till femhundra
            R:dr, utom husrum, vedbrand och kofoder, höjas till detta belopp.»
            Vidare stadgar åberopade nådiga Kungörelse: »Till aflönande af
            hvarje exa- minerad vid folkskola antagen lärare eller lärarinna,
            som i årlig lön, beräknad efter stadgade grunder, åtnjuter, utom
            husrum, vedbrand och kofoder, minst fyrahundra R:dr, samt meddelar
            undervisning i skolan minst åtta månader af året, skoldistriktet
            må ega att af statsmedel bekomma ett årligt bidrag, motsvarande
            hälften af den lön läraren eller lärarinnan, förutom husrum, vedbrand
            och kofoder, åtnjuter, hvilket bi- drag dock icke må öfverstiga
            tvåhundrafemtio R:dr.» Att denna aflöning är för låg, under nuvarande
            förhållanden, torde vara obe- stridligt; man behöfver blott dela
            fyra eller femhundra R:dr på de 365 dagarne i året, för att finna
            huru rent af omöjligt det är för en skollärare som har familj
            att lefva af sin lön. De åtta månader af året, som han är skyldig
            att meddela under- visning i skolan, upptaga utan tvifvel alla
            hans krafter, och tillåter honom icke några biförtjenster; och
            hvad skall väl en skollärare eller lärarinna kunna företaga sig
            de öfriga fyra månaderna af året, som i någon väsendtlig mon skall
            kunna upphjelpa hans eller hennes ekonomiska ställning? icke kan
            man billigtvis fordra, att en per- son som vant sig vid ett arbete
            sådant som skollärarens, skall, så snart undervis- ningstiden
            i skolan slutar, vara färdig att gripa an med gröfre arbeten,
            af de olika slag, som hvarje särskild ort kan ha att bjuda på;
            utan jag är fullt öfvertygad om, Bih. till Riksd. Prot. 1873.
            1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 3 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__19/mot_1873__ak__19-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DA763jApoNxC2ToqtCgteV">
            2
          </p>
          <fw xml:id="i-KPG1bmBDcB3xpcNEQJTs3z">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 19.
          </fw>
          <p xml:id="i-Grn6GyerwEQhGz3MnA35TZ">
            att skolläraren behöfver hvila efter det mödosamma och trägna
            undervisningsarbetet, likasom han har behof af att föröka sina
            egna kunskaper. Jag anser således, att femhundra RB:dr bör utgöra
            minimum för en skollära- reg eller lärarinnas årliga lön. En oegentlighet
            i den Kongl. Kungörelsen synes det äfven vara, att läraren eller
            lärarinnan bör hafva tio tjensteår såsom ordinarie, innan den
            stadgade löneför- höjningen kan erhållas; mig synes, som den lärare
            eller lärarinna, hvilken, ehuru ej såsom ordinarie, oförvitligt
            tjenstgjort såsom lärare i folkskolan, borde vara lika be- rättigad
            till löneförhöjning som ordinarie lärare eller lärarinna. Men
            jag anser att tiden tio års tjenstgöring, innan löneförhöjning
            kan erhållas, är allt för lång, jag tror nemligen, att, då en
            lärare eller lärarinna oförvitligt tjenst- gjort i fem år, så
            borde han eller hon vara berrättigad till förhöjd lön. Jag tager
            mig derför friheten föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-6EDcjAFX9Avs1WJDbjW89f">
            b)
          </p>
          <p xml:id="i-7fa735rDGLP2SWAp4RMqSQ">
            att Riksdagen ville för sin del besluta, det Kongl. Maj:ts nå-
            diga Kungörelse af den 22 Juni 1871, i här ofvan omnämnda delar,
            måtte få följande lydelse: För vid folkskola tillsatt examinerad
            lärare eller lärarinna, som i denna egenskap oförvitligt tjenstgjort
            i fem år, räknadt från början af året näst efter det, då han eller
            hon sådan tjenst tillträdt, skall årliga lönen, derest densamma
            icke uppgår till sexhundra R:dr, utom husrum, vedbrand och kofoder,
            höjas till detta belopp. Att till aflönande af examinerad, vid
            folkskola anställd lärare eller lärarinna, som i årlig lön, beräknad
            efter stadgade grun- der, åtnjuter, utom husrum, vedbrand och
            kofoder minst fem- hundra R:dr, samt meddelar undervisning i skolan
            minst åtta månader af året, skoldistriktet må ega att af statsmedel
            be- komma ett årligt bidrag motsvarande hälften af den lön läraren
            eller lärarinnan, förutom husrum, vedbrand och kofoder, åtnjuter,
            hvilket bidrag dock icke må öfverstiga trehundra R:dr.
          </p>
          <p xml:id="i-EXXusozZJeomrNhU1tos6b">
            Om remiss till Stats-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-B3fkCtvwuZKMiKVd6x19Ld" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1873.
          </p>
          <div xml:id="i-LsFhtjBnTaj2bZMTbUZTdW" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-PrdhjHXF2gdSfSFJgJLYb2" who="unknown" type="signature">
              OC. Johanson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-38Ab6b7sCoS8srQjonCvdZ">
            från Kopparbergs län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
