<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1873--ak--00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__26/mot_1873__ak__26-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XBNrDBJGvqE9QmxnUPrwtP">
        14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 26.
      </fw>
      <div xml:id="i-VcfrosQ8u869Nk3wcaMSNe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CV87rjMVYmujdJarKNGFoW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DZXojq3upbKa3FYnfMktZ4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LPJrFdBhf7q4UeLNrVjRio" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q48daWH5YKGb6wxx8tRvzL">
          <p xml:id="i-YcCFvcBDtuDZpqkQnCco8z">
            landstinget bevilja samma kommun ett rättvist funnet årligt vederlag.
            Angående alla öfriga bestämmelser öfverlåtes åt landstingen att
            fatta beslut, som derefter underställes Kongl. Maj:ts pröf- ning
            och fastställelse. Så snart de nya förordningarne äro färdiga
            att träda i verkställighet upphäfves allt hvad i nu gällande lagar
            och för- fattningar är stadgadt angående vägunderhållet.
          </p>
          <p xml:id="i-HtH1DH8YZUdLAF3nKf8MsD">
            Om remiss af denna min motion till Lag-Utskottet anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-E7EHC3QfsyvF9b8BLkyGz" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1873.
          </p>
          <div xml:id="i-2mHbjbQUQwYh95TTbQN6kb" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-G26ZmfhDVcvEJSiFkettMg" who="unknown" type="signature">
              Per Nilsson i Espö
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-83TU7RvuWrHXDsv3KsfNMr">
            N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-6QaXvd1AHVwpt6c9SiZbSd">
            Af Herr Sven Nilsson i Efveröd: Om rättighet för församlingarne
            i ILamds stift och Halland att under vissa vilkor disponera öfver
            den till klockarne nu utgående Helgonskylden.
          </p>
          <p xml:id="i-9wWgpM8n5KhUxdfgGb88qj">
            En fråga, som flera gånger varit föremål för Riksdagens behandling,
            är frågan om, att den gamla afgäld som, under namn af helgonskyld,
            utgått inom provin- serna Skåne, Halland och Blekinge till klockarne
            för åliggandet, dels att sköta kyrkosången, och dels att undervisa
            ungdomen i skolorna, skulle öfverlemnas till församlingarne för
            att användas till dess ursprungliga ändamål. Under den tid denna
            fråga varit föremål för Riksdagens behandling, har den vunnit
            en ganska fullständig utredning, så att jag icke tilltror mig
            kunna framställa någon sådan af mera om- fattande beskaffenhet,
            utan får nu hänvisa till äldre riksdagshandlingar, och särskildt
            sådana för det sist förflutna året.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__26/mot_1873__ak__26-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HwAbVu4uAk5HYYwCBzzn2h">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 26. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-963a8PiC2gq6WGFh3o6Q9Q">
            De skäl, som man deraf kan inhemta, hafva dels af de tillfälliga
            Utskott dit frågan varit hänvisad, och dels af Andra Kammaren,
            under de tvenne sist för- flutna riksdagarne, blifvit beaktade
            och erkända, hvarjemte Första Kammarens till- fälliga Utskott
            N:o 1, i sitt Utlåtande N:o 13, för sistlidne riksdag, äfven trott
            sig finna att frågan vore förtjent af den utredning, som Andra
            Kammarens dåvarande till- fälliga Utskotts N:o 2 i ärendet afgifna
            Utlåtande N:o 32 föreslagit, och som af Andra Kammaren godkändes.
            Men då Första Kammarens tillfälliga Utskott trott sig kunna antaga
            att frågan är af privilegii natur, i hvilket fall den skulle underställas
            Kyrkomötets pröfning, har sagda Utskott icke oförändradt kunnat
            tillstyrka bifall till Medkammarens fattade beslut, hvilket af
            Första Kammaren jemväl godkändes, hvadan frågan således äfven
            denna gång blef undanskjuten. Huruvida frågan om helgonskylden
            till klockarne kan hänföras under dem, som kunna anses vara till
            sin natur af privilegii beskaffenhet, tilltror jag mig icke kunna
            bedömma, ehuru jag betviflar att så kan vara fallet, men för att
            gå Första Kammaren till mötes i sina åsigter derom, tror jag det
            vara rättast att låta Kongl. Maj:t afgöra frågan i detta fall,
            och vill fördenskull göra någon förändring till orda- lydelsen
            i det beslut som Andra Kammaren för sin del fattade vid sistlidne
            riksdag. Deremot tror jag att det förslag, som Andra Kammarens
            tillfälliga Utskott, hvilket handlade frågan vid sistlidne riksdag,
            då afgaf, icke är så alldeles rättvist, då Utskottet icke beaktade
            det förslag jag vid sista momentet i min då afgifna motion N:o
            9 framställt. Utskottet har i sitt betänkande föreslagit, att
            ifrågava- rande helgonskylden skulle komma att få af församlingarne
            disponeras, först »vid de nuvarande innehafvarnes af klockarelägenheterna
            afgång». Då Utskottets förslag före- drogs inom Andra Kammaren
            vid sistlidne riksdag, var detta förslag i berörda af- seende
            för mig visst icke opåaktadt, och jag skulle äfven då hafva gjort
            de anmärk- ningar deremot, som jag nu tänker uppställa, om frågan
            ej förekommit så sent vid riksdagens afslutande som skedde, hvadan
            jag nu skall redogöra för de betänkligheter som jag deremot hyser.
            Genom Kongl. brefvet till Kammar-kollegium af den 17 September
            1856, som = föreskrifver, att den helgonskyld, som dessförinnan
            utgått till städernas skolor, skulle återgå till församlingarne,
            för att till dess egna behof användas i öfverens- stämmelse med
            dess ursprungliga ändamål, har inträffat, att, enär pastoraten,
            som oftast bestå af två eller flera församlingar, hafva en gemensam
            klockare, hvilket i Skåne med ett eller högst få undantag är fallet,
            då helgonskylden indrogs till stä- dernas skolor, verkligen afhändes
            en pastoratets gemensamme tjensteman, samma hel- gonskyld, då
            den återgafs åt församlingarne, rätteligen bort återgå till pastoratet
            ge- mensamt, så kommer klockarens aflöning till en hufvudsaklig
            del att utgöras af den församling, hvars helgonskyld alltid utgått
            till dennes aflöning; hvaremot den försam- ling, som återfått
            och blifvit i tillfälle att för sitt undervisningsväsende använda
            den förut till stadsskolorna disponerade helgonskylden, med ett
            jemförelsevis mindre belopp bidrager till aflönande af pastoratets
            gemensamma tjenare, klockaren.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__26/mot_1873__ak__26-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3MK8PtRRm16DGiirjUnvpF">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 26.
          </fw>
          <p xml:id="i-AAdoZdYJMYThdmP1HoyVqi">
            Om således det ofvanberörda förslaget af Riksdagen sistlidet
            år blifvit bifallet, gkulle det förhållande hafva uppstått, att
            åtskilliga församlingar fortfarande under måhända ännu ett halft
            sekel få vederfaras samma orätt som hittills, då man har sig bekant
            att åtskilliga klockare verkligen skött sin tjenstgöring utöfver
            femtio år, hvilket varit fallet i den församling jag sjelf tillhör.
            Jag har derföre trott mig finna rättvist, att helgonskyldens utgörande
            bör upphöra på en gång för alla, men deremot, der intrång vid
            ett sådant förfarande inträffar för innehafvare af klockare- lägenhet,
            har jag ansett, att på samma gång helgonskylden erhålles från
            klockaren till församlingen, hela pastoratet skulle åläggas att,
            under den dåvarande klockarens tjenstetid i pastoratet, ersätta
            hvad han förlorar genom mistning af helgonskylden. Ett sådant
            förhållande skulle icke blifva betungande för kommunen, ty hvad
            den komme att utgifva från ena hållet, skulle den komma att vinna
            från ett annat, en- dast i det fall skulle så blifva förhållandet,
            der den ena församlingen i ett pastorat redan blifvit berättigad
            att disponera öfver helgonskylden, och i den eller de andra icke
            ett sådant förhållande inträffat; men detta vore väl icke mer
            än både rätt och billigt, och det är ju äfven i detta afseende
            jag åsyftar rättelse med mitt förslag. Ett annat skäl, hvarföre
            denna fråga med det snaraste bör komma under Kongl. Maj:ts nådiga
            pröfning, är den, att underdånig skrifvelse vid sistlidne riksdag
            till Kongl. Maj:t ingick derom, att församlingarne framdeles skulle
            öfverlemnas rätt att sjelfva få bestämma klockares aflöning. Ehuru
            således frågan i detta afseende redan inom riksdagen är afgjord,
            torde användandet af helgonskylden för framtiden Jemväl vara af
            lika vigtig beskaffenhet, och ändå att dessa frågor böra lösas
            hvar för sig, måste det medgifvas att de i ett visst afseende
            hafva sammanhang med hvarandra. Om än församlingarne skulle Jlemnas
            den rätt framdeles som berörda underdåniga skrifvelse ifrågasätter,
            torde det måhända ändå ej kunna motstridas, att helgonskylden,
            som är en jorden särskildt åliggande skyldighet, i första rummet
            kom- me att användas som hittills för klockarens aflöning, om
            ej annorlunda derom förordnas. Jag vågar således, med anledning
            af hvad jag nu anfört, och i öfrigt med hänvisning till den vid
            sistlidne riksdagen i frågan lemnade utredning föreslå, att Riksdagen
            för sin del ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-8PdbzrfLfDnh8oLcQ5tYiF">
            att hos Kongl. Maj:t göra underdånig anhållan, det Kongl. Maj:t
            ville taga i nådigt öfvervägande, om och i hvad mån det efter
            vederbörandes hörande må kunna medgifvas församlingarne i Lunds
            stift och Halland rättighet att sjelfva få disponera öfver den
            helgonskyld som till klockaren af församlingarne utgår, under
            förbindelse att detta sker i öfverensstämmelse med det för denna
            afgäld föreskrifna ändamål: kyrkotjenstens upprätthållande och
            barnens undervisning; och att Kongl. Maj:t derjemte måtte tillse,
            huruvida ej i de församlingar, der ofvan föreslagna för- fogande
            öfver helgonskylden skulle komma att vålla minskning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__26/mot_1873__ak__26-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2fTseb4xMkZZYk9oXBm9wj">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 27. i”
          </fw>
          <p xml:id="i-B4K1fSHrknJWZJ26ZK2odj">
            i klockarens lön, pastoratet måtte på dess bekostnad ersätta
            denna förlust till de klockare som redan erhållit fullmakt på
            sin tjenstebefattning, vid den tid då förordnandet derom träder
            i verkställighet, efter samma grund emellan församlingarne som
            helgonskylden från början utgått.
          </p>
          <p xml:id="i-TuKjZS2YXrAomnzXMzTTq">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-U1fvKXdhhZNRiEoWTeV2Z8" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1873.
          </p>
          <div xml:id="i-FzJkF5do6n55gNy3KynP2r" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-N9RSwjMv6wUUqoLo5xeg71" who="unknown" type="signature">
              Sven Nilsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-HhSWHCb4b9yGVo8bf8YrKR">
            N:o 27.
          </p>
          <p xml:id="i-MwkMeZzNSf1w6FEcFsBwGL">
            Af Herr Sven Nilsson : Efveröd: Derom att den andel af kyrkotionden,
            som af församlingarne nu utgöres dels till kyrkans och dels till
            akademier eller andra stiftelser, måtte omsättas i penningar
          </p>
          <p xml:id="i-G1cfLvDywkSVykPZmns6Vy">
            efter samma grunder, som för kronans räntor redan blifvit bestämdau.
          </p>
          <p xml:id="i-6Rx6uEz9BEQZXXD9SNnfqK">
            Då frågan om grundskatternas afskrifning eller aflösning länge
            varit föremål för representationens uppmärksamhet, och vid denna
            riksdag sannolikt kommer till allvarlig och grundlig utredning
            för ernående af det åsyftade målet, har jag icke kunnat förbise
            att en annan skatt, som står i närmare likhet med kronans räntor
            och tionde, äfven bör komma under skärskådande, och således blifva
            föremål för Riksdagens pröfning, såsom en förberedande åtgärd
            till dess afskaffande i sammanhang med grundskatterna. Under samma
            förhållanden, och sannolikt äfven vid samma tid, som grund- räntornas
            och kronotiondens tillkomst, pålades äfven den så kallade kyrkotionden
            den jordbrukande befolkningen i landet, hvilken i det gamla Sverige
            tid efter ånnan blifvit indragen till kronan och upptagen i dess
            inkomster under benämning kronans ränta eller tionde, men i de
            öfriga provinserna har den blifvit till en del bibehållen för
            kyrkan, såsom dess behållna tionde, och en del, åtminstone inom
            provinsen Skåne, Bih. till Riksd. Prot. 1873. 1 Saml. 2 Afd. 2
            Band. 3 Höft. 3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
