<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__155/mot_1873__ak__155-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4WnNegtxmNKHdnw2L6pcz6">
        2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 155.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-7zPjkVQ9Gza3iAPrUgyMQo">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KMrpCfRsxnGubUs9MuVwTZ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LNhg7tnHUtmwPx9N8cWX4T"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WHNSoqxD66knTtEF2WQShV">
        <div xml:id="i-UmrvemzBPFsJCy5vrQ2KDD">
          <p xml:id="i-V4rMneNXDWEh6jZUKdtKhS">
            Motione" i Andra Kammuren, N:o 155. 1
          </p>
          <p xml:id="i-BP9f3fri7v6dCkXknh35we">
            N:o 1535.
          </p>
          <p xml:id="i-Nmsb3Y43xCwYTw522surF8">
            Af Herr J. P. Nilsson: Om ändring i grunderna för skyldigheten
            till byggande och underhåll af kyrka, socken- och fattig- stuga
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-T1RDftNTP3hCJRD3SSuD9B">
            Bland sträfvanden, som för närvarande i hög grad taga uppmärk-
            samheten i anspråk är jemväl det att söka ernå en jemn fördelning
            på statens samtlige medborgare at de bidrag, vare sig i penningar
            eller arbete, som det allmänna behofvet kräfver. Mycket har väl
            under de sednare åren i denna riktning blifvit verkadt inom vårt
            land; dock qvarstå ännu sedan förgångna tider stadganden, hvilka,
            om ock, då de stiftades, de enda möjliga eller lämpliga, likväl
            numera, genom de under tidernas lopp uppkomna förändrade förhållanden,
            ofta leda till främ- jande af en medborgares fördel på en annans
            bekostnad. I detta af- seende förtjena de föreskrifter, som på
            landet uteslutande vid hem- mantal binda vissa skyldigheter, vårt
            synnerliga beaktande. Genom dylika stadganden blifver nämligen
            en klass af medborgare — jord- egaren — ensam den betungade, då
            deremot öfriga medborgareklasser gå fria, ehuru medlemmar af dessa
            sednare numera i stor mängd före- komma jemväl å landet. Vidare
            är, till följd af den stora skilnad som kan förekomma i afkastningen
            af ett hemman i förhållande till ett annat, sjelfva hemmantalet
            en olämplig måttstock för beräknande af storleken utaf de bidrag
            hvarje särskild jordegare bör lemna. Då likväl icke alla stadganden,
            som grunda skyldigheters utgö- rande på hemmantal, kunna med ens
            upphäfvas, men de icke heller hänga så tillhopa, att derför deras
            qvarstående i vissa fall bör hindra deras upphäfvande i andra,
            vill jag med denna motion endast söka af- hjelpa en af de många
            olägenheter berörda grundsats medför. I 26 Kap. 1 $ Byggninga-balken
            af vår nu gällande lag af år 1734 stadgas, att byggande och underhållande
            af kyrka med hvad der- till hörer, såsom klockstapel, kyrkomur,
            socknestufva och fattigstufva skall, med undantag för de dervid
            erforderliga dagsverken, som utgå efter Bih. till Biksd. Prot.
            1873. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 13 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1873/mot_1873__ak__155/mot_1873__ak__155-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8mMb4qRbCKGaYizfxgtw2v">
            matlag, utgöras efter hemmantal af dem som i socknen bo. Från
            nämnde stadgande göras dock genom särskilda författningar och
            privilegier några undantag, hvilka likväl endast beröra Skåne,
            Halland, Blekinge och Bohuslän. Som emellertid orättvisan af förut
            nämnda lagstadgande, att näm- ligen skyldigheten att bygga och
            underhålla kyrka på landet åligger jordegare efter hemmantal,
            framgår af hvad jag förut andragit, samt en billigare grund för
            utgörande af allmänna kommunalutskylder, med hvilka nu ifrågavarande
            bidrag i alla afseenden kunna jemföras, blifvit i 1862 års kommunalförfattningar
            i vår lagstiftning införd, finner jag intet skäl, hvarföre icke
            samma grunder, som deri stadgats, böra tillämpas äfven å de bidrag,
            som böra utgöras till kyrkas byggande och under- hållande; i följd
            hvaraf jag vågar föreslå, att, med bibehållande af Kongl. Resolutionen
            den 13 December 1672, som bestämmer att kyrkor i Skåne skola byggas
            och underhållas med kyrkotionden, samt med den rätt oförkränkt,
            som blifvit genom särskilda författningar och privilegier tillerkänd
            jord af viss natur i afseende å befrielse från deltagande i kyrkas
            byggande, Riksdagen må för sin del besluta: 1:o att i öfrigt skyldighet
            att bidraga till byggande och underhållande af å landet belägen
            kyrka med hvad dertill hörer, såsom klockstapel, kyrkomur, sockne-
            stufva och fattigstufva, skall, med undantag för de der- till
            erforderliga dagsverken, hvilka böra utgöras i likhet med hvad
            hittills stadgadt varit, åligga en hvar, som enligt 57 $ i Kongl.
            Förordningen om kommunalsty- relse på landet af den 21 Mars 1862
            är pligtig att till kommunens gemensamma utgifter lemna bidrag;
            och 2:0 att dessa bidrag skola utgöras med belopp, som bestämmas
            enligt de i 58 $ af nämnda Kongl. För- ordning för kommunalutskylders
            utgörande stadgade grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-ST3QNzATnVPV1CxmtFVBVH">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles. Stockholm den 30
            Januari 1873.
          </p>
          <p xml:id="i-RfeLDafdQry6igyKTXUvfY">
            J. P. Nilsson, från Calmar län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
