<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--ak--00420">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__420/mot_1931__ak__420-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CUM18H6jQ3FSmCJXSW9TiK">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 420. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-6oD9eXEtqfcfuiEjxkkkhk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S2wQSoyaCCQpLwa65gw7nu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BszrTBshmr5sFqYkm8EBak" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FT9bey2NM21ueqijkt2M8X" type="motBody">
        <div xml:id="i-EFNn3vJy31zrWCsRT6az8M">
          <p xml:id="i-JricSJobhapZD82yFT8vc6">
            Nr 420.
          </p>
          <p xml:id="i-AqJkN6giNW8y7hwHJ6GsvU">
            Av herr Karlsson i Munkedal m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 192, med förslag till byggnadsstadga.
          </p>
          <p xml:id="i-2aHfqoFHh6JKAFaYmSTGZh">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 192 med förslag till byggnadsstadga
            har i avdelning III, som innefattar bestämmelserna angående den
            egentliga landsbyg- den, kap. 9 8 97 föreslagits den bestämmelsen,
            att byggnadsnämnden skall be- stå av tre eller fem ledamöter,
            av vilka Konungens befallningshavande skall utse en ledamot jämte
            en suppleant. I 6 kap. 28 $ har stadgats att, när det gäller byggnadsnämnd
            i stadsliknande samhällen å landet, Konungens befallningshavande
            skall utse en ledamot om byggnadsnämnden består av fem ledamöter
            och om byggnadsnämnden består av sju ledamöter skall Konungens
            befallningshavande utse två, skolande en av dessa ledamöter och
            hans ersättare, så vitt möjligt, vara lagfarna. I städerna skola
            byggnadsnämnderna väljas på så sätt, att stadsfullmäktige utse
            tre ledamöter och magistraten två ledamöter, därest antalet ledamöter
            i byggnadsnämnden är fem. Är antalet ledamöter i byggnadsnämnden
            tre, utser magistraten en ledamot och stadsfullmäktige de övriga.
            Emot bestämmelserna sådana de utformats i $ 97 av förevarande
            förslag till byggnadsstadga har styrelsen för Landskommunernas
            förbund i avgivet ytt- rande rörande sagda förslag gjort, enligt
            vår mening, mycket berättigade an- märkningar, som återfinnas
            å sid. 223 och 224 i propositionen. Nämnda styrelse anför, att
            denna rätt för Konungens befallningshavande att utse ledamöter
            i en kommunal nämnd eller styrelse strider mot principen om kommunal
            självstyrelse och att denna rätt för staten att utse representanter
            endast bör ifrågakomma, då dessa styrelser eller nämnder i egentlig
            mening till- godose statsändamål. I fråga om byggnadsnämnden torde
            det kunna ifrågasättas, om den i en lands- kommun har att i egentlig
            mening tillgodose statsändamål. Men även om det skulle kunna anses,
            att det är ett visst statsintresse, som tillgodoses i och genom
            de funktioner en byggnadsnämnd har i en landskommun och att sålunda
            Konun- gens befallningshavande bör äga rätt att utse ledamöter
            i byggnadsnämnd i dylik kommun, så torde det dock kunna fastslås,
            att Konungens befallnings- havande oftast har det mycket svårt
            för att erhålla den personkännedom, som
          </p>
          <p xml:id="i-FYNxvsdXakK8hr9N88n5X5">
            Bihang till riksdagens protokoll 1931. 4 saml. 103 häft. (Nr
            418—420.) 38
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__420/mot_1931__ak__420-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ndm1uTxwF5DMgpoZArwidS">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 420.
          </fw>
          <p xml:id="i-SKTqZF5nP4df3ZqV5SzpG7">
            måste vara nödvändig för att det till ledamöter i dessa kommunala
            styrelser och nämnder måtte utses de personer, vilka inom respektive
            områden äga för- mågan att hävda statens eller det allmännas intressen
            framför kommunens i de fall, där dessa intressen icke sammanfalla.
            När Konungens befallningshavande har att utse ledamot i kommunal
            styrelse eller nämnd, lärer det oftast gå till på det sättet,
            att vederbörande landsfiskal får i uppdrag att föreslå lämplig
            person eller också får landsfiskalen i uppdrag att yttra sig om
            den av länsstyrelsen föreslagna personens lämplighet för upp-
            draget i fråga. Utan att frånkänna landsfiskalerna omdömesförmåga
            på detta område, så kan man dock icke undgå att göra den allmänna
            reflexionen, att det vid ut- seende av personer varom här är fråga
            det mera är personliga relationer till or- tens landsfiskal än
            allmänna förutsättningar i övrigt som varit avgörande vid personens
            val för uppdraget. Då det måhända kan anses mindre lämpligt att
            i detta sammanhang fram- hålla principerna om kommunernas självstyrelse,
            så är det övervägande prak- tiska synpunkter, som föranlett oss
            att framhålla nödvändigheten av ändring uti de paragrafer, vilka
            innefatta Konungens befallningshavandes rätt att utse le- damot
            i byggnadsnämnd. För erhållande av största möjliga garanti för
            att de personer, som skola ut- ses av Konungens befallningshavande
            i byggnadsnämnd, äro kompetenta för uppdraget eller att de icke
            komma att stå i motsatsställning till de kommun- valda ledamöterna
            samt att de i orten äga det allmänna förtroende, som måste vara
            en nödvändig förutsättning för att kunna hävda det allmännas intressen
            i en byggnadsnämnd, anse vi att Konungens befallningshavande bör
            infordra för- slag på lämplig person för det uppdrag, varom fråga
            är. Härvid kommer spörs- målet om personens meriter för dylikt
            uppdrag under offentlig behandling av kommunens ansvariga organ,
            vilket måste vara en fördel mot att en tjänsteman, låt vara att
            denne är kanske både ansvarskännande och omdömesgill, men som
            dock måhända hyser ringa intresse för kommunala angelägenheter
            och därtill kanske har liten personkännedom, skall avgiva förslag.
            Ett förfarande som det av oss antydda vid infordrande av förslag
            på lämp- liga personer till ledamöter i byggnadsnämnd skulle utan
            tvivel gagna såväl staten, i den mån som den härvidlag kan ha
            särskilda intressen att bevaka, som kommunerna. Väl torde det
            icke vara lämpligt, att kommunens förslag skall vara bindande
            för Konungens befallningshavande, liksom det bör vara länssty-
            relsen obetaget att därjämte tillfråga landsfiskalen om den av
            kommunen före- slagne personens lämplighet för uppdraget. Det
            av kommunen ingivna för- slaget bör under alla omständigheter
            för Konungens befallningshavande vid val av ledamot vara till
            god ledning. Vad som här anförts mot Konungens befallningshavandes
            rätt att utse leda- mot i byggnadsnämnd torde måhända, särskilt
            ur principiell synpunkt, även kunna anföras mot magistratens rätt
            att utse ledamot i byggnadsnämnd i stad. Härvid torde dock bemärkas
            den omständigheten av praktisk art, att magistra- ten har helt
            andra och bättre möjligheter att direkt komma i beröring med den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__420/mot_1931__ak__420-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UjfbMLtoxg3aN3U1NASMyi">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 420. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-AzqTQBsbeHwwgYfY2YPy7q">
            kommunala förvaltningen och att få nödig personkännedom, än vad
            det är möj- ligt för Konungens befallningshavande att få beträffande
            landskommunerna. Med stöd av vad vi sålunda anfört tillåta vi
            oss föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-CBRtXfZScoR9dfGFbuoVUH">
            att riksdagen i sitt yttrande över Kungl. Maj:ts förslag till
            byggnadsstadga måtte hemställa om sådana bestämmelser i 88 28
            och 97, att Konungens befallningshavande vid val av le- damöter
            i byggnadsnämnd alltid skall infordra respektive kom- muns förslag
            på dylika ledamöter.
          </p>
          <p xml:id="i-Wd4WZgA83QKdP3dTji85dP">
            Stockholm den 11 april 1931.
          </p>
          <p xml:id="i-15NtbQCzsvnpFVLpN14Nzp">
            Gustaf Karlsson, Johan Johnsson, J. W. Mårtensson. Munkedal.
            Norrahammar.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
