<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--fk--00208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__208/mot_1931__fk__208-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LCcDDKHtrMymZautSSXjaA">
        Motioner i Första kommaren, Nr 208 1
      </fw>
      <div xml:id="i-UiGQmzbKg1wpxKwVX27kYM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BJ9y8CHk4K8tnE7ZetayPx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CwVmFViCCv4r6heaw3NUuJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U6jvtpbXodew61gfX3swCU" type="motBody">
        <div xml:id="i-DxZXLdGbDBGy2gH3AQMcuv">
          <p xml:id="i-PCPYLjMe5FuoQwR9UYfiM6">
            Nr 208.
          </p>
          <p xml:id="i-TjYpLzbrz8SSLyxPhXTWaQ">
            Av herr Bergström, David, med förslag till ändrad lydelse av
            $ 46 regeringsformen.
          </p>
          <p xml:id="i-U1vi23a8o9DDn1BnPXp3k">
            Inom åtskilliga delar av landet hava på de senare åren uppkommit
            verkliga bekymmer däröver att landshövdingarna i så hög grad tagas
            i anspråk för andra värv än dem, åt vilka de äro satta att ägna
            sina krafter och sin tid, nämligen övervakandet och ledningen
            av länets styrelse och allt vad därtill hör. I avseende å landshövdingarnas
            förbindelser med och uppdrag från en- skilda företag har, genom
            riksdagens medverkan, från och med mitten av år 1930 inträtt en
            reglerande begränsning på ett område. Från nämnda tidpunkt räknat
            äga de ej längre att innehava ordförande- eller ledamotskap i
            styrelse för bankaktiebolag eller solidariskt bankbolag eller
            befattning såsom funktionär i dylikt bolag. F I fråga om den belastning
            — vid sidan av landshövdingetjänsten — med allmänna uppdrag av
            olika slag, för vilken en del landshövdingar varit före- mål från
            de skiftande regeringarnas sida, torde en närmare utredning däremot
            komma att visa snarare en uppåtgående kurva än motsatsen. Ett
            är i varje fall visst, nämligen att vederbörande tjänsteinnehavares
            ställning i länet och i länsstyrelsen måste bliva lidande av en
            dylik belastning med uppgifter och angelägenheter, som ej höra
            till hans tjänst, och att de län och de länsstyrelser, vilkas
            överhuvud i långa tider äro upptagna av andra ting än de till
            länets skötsel och omvårdnad hörande och i följd därav tidvis
            kanske endast kunna hugna länsstaden med ett eller annat kortare
            besök, icke fara väl därav i längden. Från länsbefolkningens sida
            är det ett naturligt och befogat anspråk att i de ärenden, som
            ligga densamma om hjärtat, få tillfälle att vid behov munt- ligen
            rådföra sig med länets överhuvud och för honom framlägga sina
            syn- punkter och önskemål. För denna befolkning framstår det därför
            som ett rättmätigt krav, att landshövdingen som regel skall finnas
            i sitt län och icke annorstädes. Att det ur länsstyrelsernas synpunkt
            eller med andra ord ur ren för- valtningssynpunkt är av vikt,
            att den ledande och övervakande handen i regel befinnes på sin
            plats och i full verksamhet därstädes, därom har riksdagen nyligen
            fått mottaga beaktansvärda vittnesbörd. I varje tid och icke minst
            under nuvarande utvecklingsskede måste det så- lunda anses vara
            av stor betydelse, att lantregeringens organ äro och förbliva
            Bihang till riksdagens protokoll 1931. 3 saml. 58 häft. (Nr 208--209.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__208/mot_1931__fk__208-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PSKoWFipd4SCocCPZhG2CW">
            2 Motioner i Första kemniaren, Nx.208
          </p>
          <p xml:id="i-KFVzxTTMVgoTYmWE2T8cbh">
            så säkert och så effektivt arbetande som möjligt inom sina respektive
            län under sin främste ledares oavlåtliga ledning. Till främjande
            av detta mål och i förvissning, att en grundlagsändring 1 detta
            syfte skall lända länens befolkning såväl som länsstyrelserna
            till gagn, tillåter jag mig hemställa, if
          </p>
          <p xml:id="i-FTSP55fHLHisDbWxeFk9VY">
            att riksdagen måtte såsom vilande till vidare grundlags- enlig
            behandling antaga följande förslag till ändrad lydelse av $ 46
            Regeringsformen:
          </p>
          <p xml:id="i-9NBiZftmVXwtimqGuyz2h">
            $ 46.
          </p>
          <p xml:id="i-MiCvxSo2SbUHi7LUriUNmP">
            Landet skall förbliva indelat i hövdingdömen under den vanliga
            lantregeringen. Ingen — — — — — förordnas. Allenast där tvingande
            omständigheter det påkalla, må Konungen tilldela landshövding
            uppdrag, som medför vistelse utanför länet.
          </p>
          <p xml:id="i-NabJSyYNJw9jxYWNhPhz91" type="date">
            Stockholm den 21 februari 1931. David Bergström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
