<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--fk--00015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__15/mot_1931__fk__15-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KmdXo76XqG4wpmT67KuJ69">
        Motioner i Första kammaren, Nr 15. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-THsGvYfFUBRuZyVHXzN1Up" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MNnp4xHHqipQgbuR1rkyzW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-21L8Pdv9XnFUzb1p6qgiTE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LzTU8sacr6jk5Asku8ZS1n" type="motBody">
        <div xml:id="i-Q3mbxorJpLBp8dX6gd5vMt">
          <p xml:id="i-FF2VoPTEqRjUf1dCL2HG5p">
            Nr 15.
          </p>
          <p xml:id="i-DHZWhEoMfMsD1TfiA6JqQY">
            Av herrar Petrén och Johansson-Dahr, om statsbidrag för utvidgning
            av Vilhelmsro anstalt för fallandesjuka med nytt skolhem och ny
            skolbyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-DG2yXFQhbiob95WaHLwqZr">
            Som bekant saknas i vårt land ännu lagstiftning rörande sinnesslöas
            och fallandesjukas vård. Medan det i lag finnes föreskrifter rörande
            under- visningsanstalter för andra grupper av barn, som av olika
            anledningar icke kunna bevista de vanliga skolorna, såsom vanartade,
            för vilka lands- tingen ha att anordna skyddshem, dövstumma, för
            vilka det finnes di- striktsvis anordnade skolor, och blinda,
            för vilkas undervisning i särskilda anstalter staten själv har
            att sörja, finnes däremot ingen föreskrift om upprättandet av
            uppfostringsanstalter för vare sig sinnesslöa eller epi- leptiska
            barn. Vad sinnesslövården beträffar, började emellertid landstingen
            redan tidigt att — utan att vara i lag ålagda skyldighet därtill
            — upprätta upp- fostringsanstalter för sinnesslöa barn, och numera
            hava alla landsting egen sinnesslöanstalt (eller del i sådan).
            Alltfrån det staten började ekonomiskt stödja sinnesslövården,
            har som villkor för statsbidrag till anstalterna för bildbara
            sinnesslöa gällt, att i desamma icke får intagas sinnesslö, som
            lider av konvulsioner eller fallandesot. Gällande författning
            förutsätter sålunda särskilda anstalter för fallandesjuka. Från
            det allmännas sida hava emellertid inga åtgärder blivit vidtagna
            för upprättande av epilep- tikeranstalter, utan har den epileptikervård,
            som finnes i vårt land, helt och hållet tillkommit på enskilt
            initiativ. I likhet med vad som skedde inom sinnesslövården, började
            man även inom epileptikervården med uppfost- ringsanstalter för
            bildbara barn. Den första av dessa anordnades år 1889 av numera
            avlidna fru Ebba Ramsay å hennes strax norr om Jönköping belägna
            egendom Vilhelmsro, och några få år senare öppnade föreningen
            Margaretahemmet en epileptikeranstalt, vilken numera är förlagd
            till när- heten av Knivsta och vilken har dels en avdelning för
            bildbara fallande- sjuka, dels en asylavdelning. Vilhelmsroanstalten,
            vilken alltjämt mottager endast bildbara fallandesjuka, blev redan
            under fru Ramsays livstid över- tagen av den förening, som alltjämt
            innehar densamma. Länge mottogos å uppfostringsanstalterna för
            fallandesjuka barn (epi- leptikerskolor) endast sådana, som voro
            sinnesslöa, enär det statsbidrag till dessa anstalters driftkostnader
            som beviljades utgick endast för så-
          </p>
          <p xml:id="i-XdKVaaEMN5xV12aKyLX91h">
            Bihang till riksdagens protokoll 1931. 3 saml. 5 häft. (Nr 15)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__15/mot_1931__fk__15-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N6vXNdTQPvQUhWMFDR4NzS">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 15.
          </fw>
          <p xml:id="i-WjPb79tLh47jWaVqyzatca">
            dana bildbara fallandesjuka barn, som voro sinnesslöa. Även fallandesjuka
            barn, som i intellektuellt hänseende äro mera normala, kunna emellertid
            ofta icke lämpligen bevista de vanliga skolorna — vare sig på
            grund av anfallens svårartade karaktär eller större frekvens eller
            på grund av den hos de fallandesjuka så vanliga och ej så sällan
            redan i barnaåldern fram- trädande lättretligheten — och därför
            föreligger det icke sällan behov av att upfostringsanstalterna
            för fallandesjuka barn mottaga även sådana, som icke äro sinnesslöa.
            I anledning härav ändrades de förut gällande vill- koren för statsbidrag,
            så att från och med 1915 har sådant utgått för alla å uppfostringsanstalter
            för fallandesjuka barn intagna, obe- roende av om de äro sinnesslöa
            eller icke. Under årens lopp har sedan den praxis alltmer utbildat
            sig, att de icke sinnesslöa barnen intagas i epilep- tikerskolorna
            med företrädesrätt, då det synts mest ändamålsenligt att bland
            de till inträde anmälda i första hand mottaga dem, som kunna hava
            det största gagnet av undervisningen. På grund av det ringa antalet
            plat- ser, som i vårt land finnes i epileptikerskolor, hava nämligen
            icke alla till sådan anmälda kunnat där vinna inträde. Den stora
            bristen på platser i epileptikerskolor har blivit närmare belyst
            genom en förlidet år verkställd utredning angående antalet skolpliktiga
            fal- landesjuka barn. För denna utredning utsändes cirkulär till
            samtliga lan- dets skoldistrikt med anhållan om uppgift å antalet
            under vart och ett av åren 1915 till och med år 1922 födda epileptiska
            barn med angivande sär- skilt av antalet a) som utan olägenhet
            kunna bevista de vanliga skolorna (distriktets skolor eller läroverk),
            b) som icke lämpligen borde bevista de vanliga skolorna, fast
            de för närvarande göra det på grund av brist på plats i epileptikerskola,
            c) som icke kunna bevista de vanliga skolorna men beredas privat
            undervisning i hemmet, d) som icke kunna bevista de van- liga
            skolorna och för den skull äro utan undervisning, e) som äro intagna
            i epileptikerskola. En sammanställning av de i anledning av detta
            cirku- lär insända uppgifterna gav vid handen, att hela antalet
            skolpliktiga epilep- tiska barn i landet utgjorde 561, av vilka
            240 utan olägenhet kunde bevista de vanliga skolorna, 25 erhöllo
            privat undervisning och 109 voro intagna i uppfostringsanstalt
            för fallandesjuka. Däremot funnos 68 epileptiska barn i skolåldern,
            som icke lämpligen borde bevista de vanliga skolorna, fast de
            gjorde det på grund av brist på plats i epileptikerskola, varjämte
            fun- nos 119, som icke kunde bevista de vanliga skolorna och för
            den skull voro utan undervisning. Givetvis höra en stor del av
            de sistnämnda till de obild- bara sinnesslöas kategori, men man
            kan med säkerhet utgå ifrån att så icke är förhållandet med dem
            alla, utan att åtskilliga av de i skolåldern be- fintliga epileptiska
            barnen, som ej ansetts böra mottagas i de vanliga sko- lorna,
            skulle kunnat hava gagn av den undervisning, som meddelas i epi-
            leptikerskola. Man kan därför räkna med att behovet av ökat antal
            platser uti epileptikerskola är avsevärt större än antalet i de
            vanliga skolorna be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__15/mot_1931__fk__15-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-EcvLMua7AifHAaSzvjTnPc">
            Motioner i Första kammaren, Nr 15. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-LBx8bAKtV29PkqGofGsf6S">
            fintliga epileptiska barn, som borde varit intagna å epileptikerskola.
            Antalet behövliga nya platser i epileptikerskola torde därför
            kunna upp- skattas till minst 100-talet. Som synes har epileptikervården
            i vårt land hittills icke alls fått den utveckling, som varit
            önskligt. Det är ju ett synnerligen otillfredsstäl- lande förhållande,
            att så många av våra epileptiska barn skola vara i saknad av undervisning.
            Frånsett undervisningssynpunkten tillkommer härvid emellertid
            även en annan synpunkt, nämligen vårdsynpunkten. Av förhandlingarna
            vid den skandinaviska neurologkongressen i Stockholm sistlidne
            september, vid vilken epilepsifrågan var huvudtemat, framgick
            att det ofta finnes stora utsikter till förbättring i sjukdomstillståndet,
            därest den vid epilepsien numera brukliga medicinska behandlingen
            blir inledd redan i tidigare barnaåldern och sedan fortsatt under
            längre tid. Vid sådant förhållande är det ju av den allra största
            betydelse, att de epi- leptiska barn, vilka icke tillhöra de obildbara
            sinnesslöas kategori utan vilka både äro mottagliga för undervisning
            och kunna förbättras genom medicinsk behandling, kunna vinna inträde
            uti uppfostringsanstalt för fallandesjuka barn, så snart de blivit
            dit anmälda och icke, som nu ofta är fallet, först efter lång
            tids, kanske åratals väntan. Särskilt å Wilhelms- ro-anstalten,
            den största av våra uppfostringsanstalter för epileptiska barn,
            dit flertalet ansökningar ingå, har exspektanssiffran alltid varit
            stor. Denna anstalt har en sådan belägenhet att det från lokal
            synpunkt icke möter något hinder att den utvidgas i avsevärd grad.
            Ett gammalt " önskemål är att densamma får möjlighet att för undervisning
            mottaga ett vida större antal epileptiska barn än som med nuvarande
            i detta hänseende bristfälliga lokaler är möjligt. Detta önskemål
            har emellertid hittills icke kunnat realiseras, enär föreningen,
            som innehar Vilhelmsroanstalten, sak- nar härför nödiga resurser.
            Fördenskull har föreningen — sedan det nu, som ovan nämnts, föreligger
            utredning om behovet av platser i epileptiker- skola — ingått
            till Kungl. Maj:t med framställning om ett anslag av statsmedel
            å 210,000 kronor som bidrag till kostnaderna för uppförande av
            en ny skolbyggnad för undervisning av ett 90-tal barn och ett
            skolhem med 32 platser. (För de övriga skolbarnen blir plats i
            förutvarande bygg- nader.) Genom beslut den 20 juni 1930 har medicinalstyrelsen
            godkänt såväl plats som ritningar till de sålunda planerade nybyggnaderna.
            Det synes oss vara goda skäl för att statsmakterna icke ställa
            sig avvi- sande mot denna framställning (vilken här bifogas som
            bilaga). Som redan antytts är epileptikervården den gren av abnormvården,
            som hittills rönt minst uppmuntran från det allmännas sida. Vad
            sinnessjukvården beträf- far, har staten ju åtagit sig huvudparten
            av densamma, och vad sinnesslö- vården beträffar, har staten åtagit
            sig de mest svårskötta fallen bland såväl de bildbara som obildbara
            sinnesslöa, förutom att statsbidrag utgår till andra godkända
            sinnesslöanstaltars driftkostnader. Vad åter epilep-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__15/mot_1931__fk__15-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D3ZezLM4j532b5VhvgN7sh">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 15.
          </fw>
          <p xml:id="i-WbbThp3v8JStHMZLdPjo7T">
            tikervården beträffar, har däremot staten hittills endast lämnat
            bidrag till anstalternas driftkostnader men icke på något som
            helst sätt medverkat till anskaffandet av anstaltsplatser. En
            direkt hjälp härtill från statens sida torde emellertid bli nödvändig,
            därest den nuvarande platsbristen på detta område skall kunna
            avhjälpas. Givetvis bör det icke ifrågakomma att lämna en vilken
            som helst epileptikeranstalt statsbidrag för dess ut- vidgning,
            men föreligger ett särskilt skäl att giva Vilhelmsroanstalten
            den nu begärda handräckningen. Anstaltens styrelse har nämligen
            redan för åtskilliga år sedan erbjudit sig att överlämna anstalten
            med dess till- gångar och skulder till staten för att densamma
            måtte kunna få den utvidgning, som beträffande platsantalet för
            såväl barn som till vuxen ålder komna fallandesjuka i så hög grad
            är av behovet påkallad. Med hänsyn till vad som ovan framhållits
            beträffande vikten av att de bildbara epileptiska barnen, som
            därav äro i behov, utan dröjsmål kunna vinna inträde å uppfostringsanstalt
            för fallandesjuka, finnes det enligt vårt förmenande goda skäl,
            att den nu aktuella utvidgningsfrågan vid Vilhelmsro redan i år
            vinner sin lösning. I detta sammanhang må erinras därom att, då
            riksdagen i fjol beviljade anslag till anordnandet av en an- stalt
            för svårskötta obildbara sinnesslöa av mankön, riksdagen uttalade
            sig för att utgifterna härför skulle bestridas ur rusdrycksmedelsfonden.
            Förslaget härom hade motiverats med det kända förhållandet, att
            det ofta föreligger ett samband mellan alkoholism och idioti.
            Då förekomsten av alkoholism synes vara ännu vanligare hos epileptikerns
            förfäder och epi- lepsien sålunda ofta kan betraktas som ett resultat
            av alkoholism i tidigare släktled, synes det oss vara fullt befogat
            att använda rusdrycksmedels- fonden jämväl för anskaffande av
            vårdplatser för fallandesjuka. I anslutning till vad sålunda blivit
            anfört få vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-U1CmejeNNnQaG9QbLWqZmK">
            att riksdagen till föreningen Vilhelmsro anstalt för fal- landesjuka,
            som bidrag till kostnaderna för anstaltens ut- vidgning med ny
            skolbyggnad och nytt skolhem, måtte för nästa budgetår bevilja
            ett anslag av 210,000 kronor att utgå av statsverkets fond av
            rusdrycksmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-9bfAmhLZbZQGqynQ5prUTB">
            Stockholm den 17 januari 1931.
          </p>
          <p xml:id="i-GUcqdMyc2MboEpCMbVodsd">
            Alfred Petrén. Robert Johansson-Dahr.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__15/mot_1931__fk__15-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-QJJH4rD3Vy6H3MdKdKBVKW">
            Motioner i Första kammaren, Nr 15. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-UeByQ7rYnbaE6KDNNRnb7c">
            Bilaga.
          </p>
          <p xml:id="i-LEPfPDwgVoECLHRyjpYuYP">
            TillKonungen.
          </p>
          <p xml:id="i-AZDsmwnP8xC2W1tW9nH8b">
            I underdånig skrivelse den 6 juni 1921 har styrelsen för föreningen
            Vilhelmsro anstalt för fallandesjuka under hänvisande till sin
            underdå- niga skrivelse den 28 september 1912 erbjudit statsverket
            att utan ersätt- ning övertaga föreningens anstalt, under förutsättning
            att anstaltens verk- samhet fortsättes, samt anhållit om besked,
            huruvida statsverket ville be- gagna sig av detta erbjudande.
            Svar på denna framställning har icke ännu meddelats, såsom styrelsen
            antager, beroende därpå att den utredning om epileptikervårdens
            ord- nande, som närmast i anledning av styrelsens framställning
            igångsatts, av olika orsaker icke kunnat slutföras. Föreningens
            styrelse har i avvaktan på beslut i anledning av dess be- rörda
            framställning ansett sig nödsakad att till ett minimum begränsa
            den utvidgning av anstalten, som det ökade kravet på elevernas
            intagande visat vara i hög grad erforderlig. År 1927 vidtogos
            emellertid rätt betydande förändringar av det år 1916 uppförda
            arbetshemmet Framtiden, varige- nom elevantalet i sin helhet kunde
            ökas från 71 till 100. (Denna föränd- ring stod i samband med
            att föreningen avyttrade det arbetshem för kvinn- liga elever,
            som tidigare anordnats i närheten av Bankeryds järnvägssta- tion
            med 22 platser. Arbetshemmet uppläts till husmodern vid hemmet,
            vilken fortsätter verksamheten och senare utvidgat hemmet.) Sedan
            föreningen under år 1928 inköpt den jordbruksfastighet, förut
            tillhörande numera avlidna fru Ebba Ramsay, vilken ligger väster
            om an- staltens dittillsvarande område och är skilt från detsamma
            av statens järnväg mellan Jönköping och Falköping, har styrelsen
            under år 1929 å den inköpta fastigheten i närheten av dennas byggnader
            låtit uppföra ett nytt arbetshem för gossar, huvudsakligen avsett
            för äldre ynglingar, som kunna användas till biträde i en del
            jordbruksarbete. När detta hem den 1 februari innevarande år togs
            i bruk, kunde elevantalet ökas med 30, och hela platsantalet utgör
            för närvarande 130. Av de nuvarande eleverna äro 41 arbetshemselever
            (18 manliga och 23 kvinnliga), 85 skolbarn under- visade i egentlig
            skola och s. k. kindergarten m. m. (54 gossar och 31 flickor)
            samt 4 barn under skolåldern, vilka intagits dels på grund av
            ömmande omständigheter i hemmen samt även emedan det för sjukdo-
            mens bekämpande visat sig fördelaktigt, att barnen tidigast möjligt
            kom- ma under lämplig vård och få en konsekvent läkarbehandling.
            Styrelsen har ansett sig kunna i viss utsträckning mottaga minderåriga
            barn, ehuru statsbidrag för dem icke erhålles. Den nuvarande skolbyggnaden,
            som innehåller fyra mindre läsrum med inalles omkring 45 platser,
            har sedan rätt länge varit alldeles otillräck- lig för sitt ändamål
            och är långt ifrån ändamålsenlig, men styrelsen har hittills måst
            avstå från uppförandet av en ny skolbyggnad dels i avvaktan på
            att statsverket skulle övertaga anstalten och då sörja för denna
            sak, dels ock av kostnadsskäl, då en ny skolbyggnad icke möjliggör
            någon vä- sentlig ökning av elevantalet och således ej medför
            ökade inkomster. Redan efter den år 1927 vidtagna utvidgningen
            av anstalten blev det erforder-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__15/mot_1931__fk__15-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KnyjQ86VFGqBuW4ig4zk9N">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 15.
          </fw>
          <p xml:id="i-8XouxcFjQ8dCQjiSxvCG1w">
            ligt att ordna läs- och undervisningsrum utom skolbyggnaden.
            De olägen- heter, detta i flera avseenden medfört, hava ökats
            efter tillkomsten av ovannämnda arbetshem, i det att genom en
            del gossars överflyttning dit platser blivit lediga i förutvarande
            byggnader, och styrelsen ansett sig nödsakad att åtminstone till
            en del fylla dessa platser med barn i skol- åldern. Då det såväl
            ur vårdsynpunkt som med hänsyn till gällande föreskrift, att skolbarn
            med fallandesjuka i regel icke må undervisas i de vanliga folkskolorna,
            måste anses synnerligen otillfredsställande, att barn i skol-
            åldern icke kunna, där så kräves, beredas plats vid anstalten,
            har styrelsen ansett sig icke längre kunna dröja med vidtagande
            av åtgärder för upp- förande av en ny skolhusbyggnad vid anstalten.
            Byggnadens uppförande, redan innan frågan om statsverkets övertagande
            av anstalten blivit av- gjord, torde icke behöva innebära några
            betänkligheter, då byggnaden bör kunna ordnas så, att den kan
            ingå såsom ett led i den plan för anstal- tens utvidgning, som
            otvivelaktigt kommer att uppgöras i samband med anstaltens övergång
            till en statsanstalt. Styrelsen har ansett, att den nya skolbyggnaden
            för att motsvara beho- vet av platser under någon tid framåt bör
            innehålla dels tio lärorum med 10 platser i varje jämte rum för
            undervisning i slöjd. Denna sin mening grun- dar styrelsen icke
            blott på sin erfarenhet om antalet ansökningar om intag- ningar
            av barn i skolåldern, vilka av brist på utrymme måst avvisas,
            utan även på den utredning rörande epileptiska barn i nämnda ålder,
            vilken genom kungl. skolöverstyrelsen under senare tiden verkställts
            till ledning för utredningen av frågan om epileptikervårdens ordnande.
            Enligt denna utredning finnas för närvarande omkring 120 epileptiska
            barn, vilka icke erhålla skolundervisning, enär de icke kunna
            bevista de vanliga skolorna och ej heller i brist på plats kunna
            intagas i epileptikeranstalternas skolor. Emellertid torde icke
            omedelbart skolplatser behöva beräknas för samt- liga dessa barn.
            Säkerligen skall det vid granskning av inträdesansök- ningar visa
            sig, att en del av barnen icke lämpligen kunna intagas å epileptikeranstalt,
            och dessutom måste man förutsätta, att i rätt många fall vederbörande
            målsman ej skall vara villig att lämna ifrån sig sitt barn till
            anstalt eller att vårdavgifternas storlek särskilt för mindre
            be- medlade målsmän skall utgöra hinder för deras barns intagande
            å anstalt. På grund av dessa skäl synes plats vid epileptikeranstalt
            icke behöva be- räknas för mera än ungefär 90 av ifrågavarande
            barn. Av de barn, som sålunda kunde ifrågakomma till intagning
            å anstalt, torde omkring hälften kunna antagas vara lämpliga att
            placera i den egentliga skolan, medan andra hälften finge beredas
            undervisning och sysselsättning på annat sätt. Om således ungefär
            45 nya platser erfordras för den egentliga skolan, skulle den
            ifrågasatta nya skolan med 100 sådana platser vara tillräcklig
            för att mottaga utom anstaltens nuvarande 45 skolbarn även dem,
            för vilka skolundervisning vid anstalten kan antagas komma ifråga.
            Den nya skolans avdelningar för slöjd m. m. synas ock vara tillräckliga
            för att mottaga såväl anstaltens övriga barn i skolåldern som
            ock motsvarande kategori barn, vilkas intagande å anstalt är att
            beräkna. Genom att efter den nya skolans tillkomst de rum i anstaltens
            nuva- rande byggnader, som för närvarande användas till undervisnings-
            eller slöjdrum, kunna begagnas till sovrum, blir det möjligt att
            i dessa byggna- der anordna ytterligare omkring 20 sovplatser.
            För att de 90 skolbarn, för
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__15/mot_1931__fk__15-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LQherpXA46Vrp1yrLdJD6a">
            Motioner i Första kammaren, Nr 15. Vd
          </fw>
          <p xml:id="i-JbRP4JnBHsG2wQ3DjFg9wu">
            vilka anstaltsvård beräknats komma att påfordras, skola kunna
            vid anstal- ten intagas, erfordras alltså ytterligare 70 sovplatser.
            Det blir fördenskull nödvändigt att uppföra nya byggnader för
            anordnande av dessa platser. Men då enligt styrelsens förmenande
            alla dessa platser icke erfordras ome- delbart utan först successivt,
            har styrelsen ansett, att ett skolhem med 32 platser bör vara
            tillräckligt för mötande av de första årens behov av nya platser.
            Skolhemmets storlek har ansetts böra begränsas till nämnda plats-
            antalet, även emedan barn av mycket olika sjuklighetstillstånd
            icke lämp- ligen kunna samlas i samma hem utan böra sorteras på
            skilda sådana. Den utvidgning av anstalten, som nu oundgängligen
            erfordras, består allså i uppförandet av en skolbyggnad och ett
            skolhem av här ovan antydd storlek. Efter förberedande överläggningar
            samt undersökningar om lämpli- gaste platserna för ifrågavarande
            byggnader har sakkunnig arkitekt upp- gjort ritningar till byggnaderna,
            och dessa ritningar jämte förslag till byggnadernas placering
            hava av kungl. medicinalstyrelsen godkänts. För bedömande av kostnaderna
            för anstaltens ifrågasatta utvidgning hava från lämpliga entreprenörer
            infordrats kostnadsberäkningar för er- forderliga inventarier.
            Enligt dessa handlingar skulle byggnadernas upp- förande betinga
            följande utgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-7pqJYedrYY3gKb6JuspYpT">
            Skolbyggnaden: själva byggnaden ............ kr. 170.000 anordningar
            för värme, vatten och avlopp ff. TM; sc::eesn:::å &gt; 18.000
            belysningsanordningar m. m. ... &gt;» 6.028 iNVentariefr oossssssesrsssr
            ers &gt; 16.172 kr. 210.200 Skolhemmet: själva byggnaden ............
            kr. 130.000 anordningar för värme, vatten OCK avlopp: 1; IM; ::uism
            sir eos &gt; 26.000 belysningsanordningar m.m. ... &gt;» 6.277
            inventarier .................. » 21.623 » 183.900
          </p>
          <p xml:id="i-PKpsgPpJLsRTmNYJoSbHwu">
            Summa kronor 394.100
          </p>
          <p xml:id="i-KgF3YnDPmZbyYK2Wz7v8Xv">
            Härtill komma kostnader för planering och vissa yttre ledningar
            för avlopp. Då dessa arbeten till största delen kunna utföras
            av anstaltens eget folk, torde ifrågavarande utgifter icke behöva
            räknas nämnvärt öka förenämnda kostnadssumma. Att styrelsen räknat
            med helt ny uppsättning av inventarier och under- visningsmaterial
            för skolan beror därpå, att inventarier och skolmaterial i den
            nuvarande skolan äro mycket otidsenliga och i förfallet skick.
            I den mån de fortfarande kunna användas, synas de böra hållas
            i reserv, därest extra skolsalar mera tillfälligt måste anordnas.
            Finansieringen av utvidgningsföretaget har styrelsen tänkt sig
            ordnad så, att statsverket lämnar anslag med 210.000 kronor och
            att föreningen mot inteckning i sina fastigheter upplånar vad
            som därutöver erfordras. Föreningen, vars tillgångar utöver skulderna
            vid 1929 års utgång enligt bilagda räkenskapsutdrag utgjorde kr.
            352.330 :46, äger fastigheter med taxeringsvärden till sammanlagt
            belopp av 360.500 kronor. Fastigheterna äro för närvarande belastade
            med belånade inteckningar till belopp av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__15/mot_1931__fk__15-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-HEcfxucz4LqexLU4amVXj3">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 15.
          </fw>
          <p xml:id="i-JD2LPYmf7tzsxcnUHcBGTv">
            141.500 kronor. Enligt förhandlingar med bank på platsen kan
            föreningen, i den mån de tillämnade nya byggnaderna uppföras,
            erhålla ytterligare lån mot inteckning till belopp, som enligt
            förestående beräkning skulle an- skaffas av styrelsen. I detta
            sammanhang vill styrelsen meddela, att anstalten under inne- varande
            år erhållit egen ny vattenledning med självtryck från en täckt
            bassäng, rymmande 100 kubikmeter, samt att den äldre vattenledningen
            från en bäck omändrats så, att vattnet renas på ett tillfredsställande
            sätt. Anstaltens behov av vatten är därför säkerställt under en
            följd av år och säkerligen intill den tid, då Jönköpings stad
            kan komma att utdraga sin vattenledning till anstalten. Stadsfullmäktige
            hava enligt beslut den 10 september 1929 åtagit sig att, när statsverket
            övertager anstalten, dit fram- draga sin vattenledning. Under
            åberopande av vad sålunda anförts får styrelsen anhålla, att Eders
            Kungl. Maj :t måtte föranstalta, att föreningen för genomförande
            av ovan- nämnda utvidgning av Vilhelmsro epileptikeranstalt av
            statsmedel erhåller ett anslag av tvåhundratiotusen kronor att
            snarast möjligt ställas till sty- relsens förfogande. För statsverkets
            medverkan till anstaltens utvidgning med en ändamåls- enlig skolbyggnad
            föreligga enligt styrelsens förmenande mycket starka skäl däruti,
            att, då epileptiska skolbarn enligt gällande föreskrifter i regel
            icke få undervisas i de vanliga skolorna, statsverket bör tillse,
            att de barn, som ej kunna mottagas i dessa skolor, erhålla behövlig
            skolundervisning. Och enär för närvarande mera än 100 epileptiska
            barn sakna skolunder- visning, måste det anses angeläget, att
            åtgärder till undanröjande av denna olägenhet vidtagas snarast
            möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-XaKVtNSJ1KPS1p2x9VCufQ">
            Underdånigst
          </p>
          <p xml:id="i-VknVq3WvUubYZ34qm3tCyg">
            Styrelsen för föreningen Vilhelmsro anstalt för fallandesjuka.
          </p>
          <p xml:id="i-8iqMpsW866W4ZkB5Gj9Sdc">
            Stoekholm 1931. O. L. S$Svanbäcks Boktryckeri
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
