<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--fk--00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__235/mot_1931__fk__235-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-H5D95wqiiJPzF3w5T1eqt1">
        Motioner i Första kammaren, Nr 285, 9
      </fw>
      <div xml:id="i-7dTo1mn4EJBBn8UUDjk2eQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MPzH4EyZxXHWzk6JG5F2Qs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KywiHikP62SyFf5S8rkVSg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4XL2sM3XvnaJdup2KfeGdZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-GUNCt9bmZYYGFWrZu1WJSF">
          <p xml:id="i-W62qngjwJd1WkRLSPAZSHo">
            Nr 235.
          </p>
          <p xml:id="i-HwqPSmv2yKR36GLuDjE4TZ">
            Av herr Ekman, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med för-
            slag till lag om åtgärder mot vanartigt levnadssätt (vanartslag).
          </p>
          <p xml:id="i-AEh4x2TQd84jJ23JbfdJcZ">
            Med anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr 100 med förslag
            till »van- artslag» tillåter jag mig anföra följande. Arbetet
            för omhändertagande och upprättande av lösdrivare och andra i
            van- artslagen avsedda hjälpbehövande blir för det mesta gagnlöst,
            om icke dessa vanartade efter omhändertagandet eller efter slutad
            vistelse å arbetsanstalt kun- ra beredas ett stadigvarande arbete
            i det fria samhället, vilket kan för dem förmedla en övergång
            till full självverksamhet för deras utkomst. Bristen på effektiva
            åtgärder i detta hänseende har varit den väsentliga orsaken till,
            att lösdrivarefrågan hittills visat sig vara ett så svårlöst socialt
            problem. Inom den år 1910 av kyrkomötet och Kungl.: Maj:t inrättade
            Svenska Kyr- kans Diakoni-styrelse, vilken jag ända sedan dess
            inrättande tillhört, ha vi haft en ingående erfarenhet härav vid
            våra försök att finna medel för bisprin- gande av ifrågavarande
            hjälpbehövande. Under flera år hade diakoni-styrelsen i sin tjänst
            en för ändamålet särskilt utbildad person, en diakon från Svenska
            kyrkans diakonanstalt å Sköndal; och genom hans i hög grad intresserade
            och energiska personliga insats vunnos resultat, som säkerligen
            eljest icke hade kunnat uppnås. Han reste på tåg och cykel eller
            efter häst från socken till socken för att skaffa arbete åt sina
            skyddslingar. I trakter, där man betrak- tade lösdrivare och frigivna
            fångar med misstro och ovilja, sökte han genom föredrag och samtal
            bereda bättre jordmån för räddningsarbetet. Genom prä- sterskapet
            och andra, som kunde antagas sitta inne med kännedom om de olika
            orterna, sökte han få reda på personer, som kunde befinnas vara
            lämpliga och villiga att antaga sig de hjälpbehövande; och genom
            personliga besök hos des- sa arbetsgivare lyckades han övertala
            många att inlåta sig på ett försök. I det stora hela kan resultatet
            betecknas såsom mycket tillfredsställande, och många vilsekomna
            räddades åter åt samhället och ett hederligt liv. Ett sådant personligt
            lagt arbete för räddande av samhällets olycksbarn är det enda,
            som effektivt hjälper. Utan en sådan förmedlande länk mellan de
            of- ficiella organen och de enskilda arbetsgivarna — särskilt
            dem på landet, vilka för ifrågavarande ändamål äro de bäst lämpade
            — blir vanartslagen i ett myc-
          </p>
          <p xml:id="i-KhhoUJtePhDwdDv4xjiJNz">
            Bihang till riksdagens protokoll 1981. 3 saml. 74 häft. (Nr 284—2856.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__235/mot_1931__fk__235-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9NBFFhAcbKA4DCEzQrDBb7">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 285.
          </fw>
          <p xml:id="i-UY9BseAfvYpvcfSZ9vSqww">
            ket väsentligt hänseende en lag på papperet utan verkligt gagn.
            Det är där- för en plikt för staten att här stödjande gripa in.
            Det kan ske i någon mån så, att om för godkännande av arbetsanstalt
            uppställes det villkor, att vid anstal- ten skall vara anställt
            ett särskilt biträde att tillhandagå anstaltens styrelse samt
            de barnavårds- och skyddsnämnder, som det begära, med en sådan
            verk- samhet för arbetsförmedling, som här ovan antytts, staten
            då åtager sig de re- sekostnader, som komma att bliva med uppdraget
            förenade.
          </p>
          <p xml:id="i-6RsYj66G3PPn9Tuk6UVTn8">
            Jag hemställer alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-VkgR8mjRM1P7CcF46YGksp">
            att riksdagen ville för sin del besluta, att i den föreslagna
            vanartslagens 5 kap. måtte intagas en paragraf av innehåll, att
            vid varje arbetsanstalt skall vara anställt ett särskilt bi- träde,
            som har att tillhandagå såväl anstaltens styrelse som de barnavårds-
            och skyddsnämnder, vilka det begära, med anvis- ningar, råd och
            arbete för förmedling av överenskommelser 'om beredande av sysselsättning
            eller arbetsanställning åt hjälpbe- hövande, varom i sagda lag
            sägs; samt att ersättning till så- dant biträde för resor i tjänsten
            skall gäldas av statsverket. Alternativt hemställes, att vederbörande
            utskott ville föreslå den lagtext eller åtgärd, som erfordras
            för den i motionen uttryckta tankens förverkligande.
          </p>
          <p xml:id="i-9syqL2KNz9ZtVUN9UgFVYu" type="date">
            Stockholm den 15 mars 1931.
          </p>
          <div xml:id="i-GzdJtJMeDxcr5eHhCbqyyi" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-NxkvbY5g3TKK3EiiNDueCp" who="unknown" type="signature">
              K. J. Ekman
            </p>
            <p xml:id="i-97AyWTiBdXNVk44gE2oVkf" who="unknown" type="signature">
              Jönköpings län
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-YHhbp8oMYxuuRCz4qKEHqp">
            Stockholm 1931. Kungl. Boktryckeriet P. A. Norstedt &amp; Söner.
            310895
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
