<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--ak--00363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__363/mot_1931__ak__363-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-aWwoouwKx5RQHZH6roTHH">
        Molioner i Andra kammaren, Nr 363. d
      </fw>
      <div xml:id="i-VFQ9QBpcTT7SA2LqkcXSM3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-53oAoQEkHxZzF62WWrvt2a" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-27L2iosyCxEwuQasrjEkr2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MPxE4fz7BCKr4LcpqsaerB" type="motBody">
        <div xml:id="i-Ver3pGaTXuA5zpDa3PmfKL">
          <p xml:id="i-FairKMeJy6wLEALNiLQRFi">
            Nr 363.
          </p>
          <p xml:id="i-MFSa2djWTv9EhjVnW12Dhc">
            Av herr Hansson i Stockholm m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 120, angående anslag till bestridande av kost
            naderna för Sveriges deltagande i en blivande internationell
          </p>
          <p xml:id="i-7wP5yXYoYH92chM3HH74rr">
            nedrustningskonferens.
          </p>
          <p xml:id="i-RrwK7vMAD9FeJFwqPXpZqM">
            Nationernas förbunds råd har till i början av 1932 inkallat den
            länge väntade internationella nedrustningskonferensen. Såsom i
            Kungl. Maj:ts proposition nr 120 framhålles, tillmätes denna konferens
            på alla håll i världen en utomordentlig betydelse. Icke minst
            de länder, som allvarligt åstunda en internationell nedrustning,
            ha intresse av att ett gott resultat av konferensen uppnås. Det
            är därför av vikt att just dessa länder bli så företrädda vid
            konferensen, att de där kunna utöva största möjliga inflytande.
            Till dessa länder hör Sverige. Vårt land har redan vid de förberedande
            arbetena för nedrustningen spelat en uppmärksammad roll. Det bör
            sörjas för att så också kan bliva fallet vid den stora konferensen.
            I det syftet bör Sveriges representation givas en omfattning,
            som möjliggör att regering och riksdag bli väl företrädda samtidigt
            som tillräckligt utrymme lämnas för att till ombudens förfogande
            ställa nödig expertis. Kungl. Maj:t har äskat ett extra förslagsanslag
            å 100 000 kronor till be- stridande av kostnaderna för Sveriges
            deltagande i konferensen. Anslaget avser att täcka halva kostnaden
            för deltagandet, medan andra hälften avses att täckas genom anslag
            för budgetåret 1932—1933. Till utgångspunkt för beräkningen av
            kostnaderna ha tagits utgifterna för Sveriges representa- tion
            vid Nationernas förbunds delegeradeförsamling. Den svenska delega-
            tionen vid nedrustningskonferensen skulle alltså i allt — ombud,
            experter, sekreterare och skrivbiträden — komma att bestå av ett
            tiotal personer, Denna representation kommer, enligt vårt förmenande,
            icke att kunna fylla de anspråk på allsidighet, som måste ställas
            på densamma. Framför- allt synes icke tillräckligt utrymme kunna
            lämnas åt representanter för riksdagen. Det parlamentariska inslaget
            i den svenska representationen vid förbundsförsamlingarna har
            under de senaste åren icke varit tillfreds- ställande. Det kan
            befaras, att detta inslag blir ännu mindre vid nedrust- ningskonferensen,
            därest hela representationen skall begränsas till ett tio- tal
            personer. Vid denna konferens torde nämligen behovet av militär
            och diplomatisk sakkunskap bliva större än vid förbundsförsamlingarna.
            Det kan rent av befaras, att det icke blir något utrymme alls
            för representanter
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__363/mot_1931__ak__363-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ML6whHaLPTiTcKCTdrf5wT">
            6 Molioner i Andra kammaren, Nr 363.
          </fw>
          <p xml:id="i-WBGcSM3QcTjQNY1cBAbvbU">
            för riksdagen. Detta synes oss orimligt. Riksdagen bör i stället
            vid detta tillfälle bliva väl företrädd. Med hänsyn härtill torde
            det böra räknas med en betydligt större representation än vid
            folkförbundsförsamlingarna. Härför kräves en väsentlig höjning
            av anslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-2VhGCHFBpZaLFDWFfMjVbr">
            Vi tillåta oss därför föreslå riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-G6RRMui33crfFUEyArsHUT">
            att till bestridande av kostnaderna för Sveriges deltagande i
            en blivande internationell nedrustningskonferens för budget- året
            1931—1932 under tredje huvudtiteln bevilja ett extra förslagsanslag
            av kronor 200 000.
          </p>
          <p xml:id="i-Q87UbVzWFvtTk7xYWLN1vL" type="date">
            Stockholm den 6 mars 1931.
          </p>
          <p xml:id="i-BWqKiP5RNWjGpNMzywrNF2">
            P. Albin Hansson.
          </p>
          <p xml:id="i-CsH2YPx9oZk63B3dPCCDf8">
            Aug. Sävström. Viktor Larsson. C. J. Johansson. Ernst Wigforss.
            Anders Anderson Edvard Johanson. i Råstock.
          </p>
          <p xml:id="i-4dPKzipPWqtKFVg5qhDphW">
            Arthur Engberg. Per Edvin Sköld.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
