<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--fk--00236">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XWbtZ3eefJx3ZgX68dYG7Q">
        Motioner i Första kammaren, Nr 236. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-AihuMCyNCKEkRG5vSpov3Z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NWBuGCnrHyibLj4bk37sJX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XZkAPUfoodfu5YchD6kiy7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PEciFdBS67ZEkWFXTpnoJL" type="motBody">
        <div xml:id="i-XBiQgNxPPvcZRSn3poFXUy">
          <p xml:id="i-R9w6gXMMAHq2hSDscR9TZG">
            Nr 236.
          </p>
          <p xml:id="i-N9Abkrgkx2BSfRHyq3NnVp" type="titleString">
            Av herrar Lindhagen, och Ström, Fredrik, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition med förslag till statsplanelag m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JR9A2NT8JhFVKghwzK9B8">
            I anledning av propositionen med förslag till stadsplanelag m.
            m. få vi anföra följande.
          </p>
          <p xml:id="i-BneQAGGs1mnavkMh9QWMpV">
            Stadsplanemonopolet.
          </p>
          <p xml:id="i-BvDuzvi1XycfkVDeut6RvT">
            : I lagförslagets 4 $ ha intagits bestämmelser, som bryta kommunernas
            8. k. stadsplanemonopol. Gällande lag föreskriver nämligen, att,
            när inom stadsområde bebyggande förestår, skall stadsplan upprättas
            och veder- börligen godkännas. Emot en sådan ordning ha kommunerna
            visserligen icke något veto. Deras s. k. stadsplaneveto omfattar
            i alla fall behovet och beskaffenheten av den stadsplan, som skall
            under angiven förutsätt- ning uppgöras. » Sakkunnigas förslag
            av år 1928 innehöll, att Kungl. Maj:t, när så fin- nes erforderligt
            för säkerställande av en ändamålsenlig utveckling av stadsbyggandet,
            skall äga att även utan kommunens godkännande fast- ställa stadsplane-
            och andra därmed jämförliga bestämmelser. Det nu framlagda förslaget
            stadgar: »Finnes för stads ändamålsenliga utveckling eller till
            främjande av betydande allmänt intresse nödigt, att stadsplan
            upprättas för visst område men underlåta stadsfullmäktige att
            vidtaga härför erforderliga åtgärder, må Konungen förelägga stadsfull-
            mäktige viss tid, inom vilken sådan plan skall vara underställd
            Konung- ens prövning.» Detta är ett klart brytande av stadsplanemonopolet.
            En sådan åtgärd vore visserligen förklarlig, om några missbruk
            förekommit från städer- nas sida, som rimligen böra föranleda
            ett ingripande. Det ligger i stä- dernas intresse, att förekomma
            bebyggande på ett olämpligt sätt, men däremot icke att förhindra
            nytt bebyggande för en växande befolkning eller andra tvingande
            ändamål. Vid sidan av hänsynen till det allmänna talas ock i propositionen
            om »hänsyn till markägares berättigade intressen att kunna exploatera
            sin mark för bebyggande». Uppenbart vore emellertid, säger propositionen,
            att den enskilda jordägarens och det allmännas intressen kunna
            samman- falla. Det borde därför i sådant fall »stå den enskilde
            jordägaren öppet
          </p>
          <p xml:id="i-LBxyAAtfkRU1guqFgZKLx1">
            Bihang till riksdagens protokoll 1931. 3 saml. 75 häft. (Nr 236—237.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X8PEuFN78FouHGurtA6BAb">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-Rdfrrwv1AbAeFioeiqLnh8">
            att, i händelse staden vägrar upprätta stadsplan, anmäla förhållandet
            hos vederbörande myndigheter för rättelses vinnande». I sådana
            uttalanden framskymtar, synes mig, åtskilligt av den gamla uppfattningen
            om den enskilde markägarens rätt att för en större egen- dom påfordra
            en stadsplan, oavsett att detta sker med stadens ytterligare betungande
            och tillägnande dessutom av oförtjänta värdestegringar, som tillkommit
            genom stadens anläggningar och växt. Markrätten i detta fall måste
            nu tillmätas ett annat innehåll än i gamla tider. Propositionen
            är även angelägen andraga en del omständigheter, som förmenas
            vara av beskaffenhet att minska städernas motvilja mot stads-
            plans upprättande, såsom föreskriften om gatukostnadsbidrag m.
            m. Dessa omständigheter tala emellertid lika mycket för att man
            ej behöver frukta missbruk av stadsplanemonopolet. Intet har sålunda
            framkommit, som giver skäl till upphävande av stads- planevetot
            för stadskommunerna. Till stöd för denna uppfattning åberopas
            ytterligare exempelvis bifogade, till regeringen av Stockholms
            stadsfull- mäktige överlämnade yttrande från fastighetsdirektören
            Nils Hasselquist samt fastighetsnämndens och stadsplanenämndens
            gemensamma yttrande över de sakkunnigas förslag i denna del (bil.
            A).
          </p>
          <p xml:id="i-EM4r5Cak2wJsQmNoUNMgG">
            Zonexpropriation.
          </p>
          <p xml:id="i-HA1fXzMXRZygbAaafUkfza">
            I $ 24 meddelas bestämmelser om stads rätt till zonexpropriation.
            Spe- ciellt intresse tilldrager sig paragrafens andra stycke,
            där rätt till s. k. ekonomisk zonexpropriation avhandlas. Av departementschefens
            yttran- de (sid. 88) framgår bland annat, att för expropriationsrätt
            förutsättes, att marken erhåller ett väsentligt ökat värde. Den
            zon, inom vilken ex- propriationsrätten må utövas, anges ej på
            något särskilt sätt, utan an- kommer bestämmanderätten här tydligen
            på Konungen. Äventyrligt blir lätt ett godtyckligt avgörande från
            en departementschef. Det uttalas dock, att avgörande för bedömandet
            av zonens omfattning icke bör vara, att marken kommer att gränsa
            intill den nya anläggning- en. Detta måste även anses principiellt
            riktigt, då verkningarna av exem- pelvis framdragandet av en stor
            trafikled givetvis ej inskränka sig en- bart till de fastigheter,
            som äro belägna omedelbart invid denna led. An- sökan om expropriation
            skall ske före fastställande av den stadsplan, som erfordras för
            anläggningen. Detta är för städerna ej så förmånligt, då man väl
            kan tänka sig fall, då vid stadsplans fastställande alla omstän-
            digheter icke äro kända, som kunna bidraga till värdeökningen.
            Det tor- de dock vara möjligt att med påpasslighet från kommunernas
            sida eli- minera denna olägenhet genom att i alla tvivelaktiga
            fall begära expro- priationsrätt i samband med stadsplaneärendets
            behandling. Det framgår vidare, att man i första hand tänkt sig
            expropriationsrät- ten såsom medel för utkrävande av bidrag till
            stadens kostnader för viss
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RfoorVmd5rjZbHzYfsTTjD">
            Motioner i Första kammaren, Nr 236. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-HzosBPnLFPHoTH4onWPLCx">
            anläggning. Detta torde även vara principiellt riktigt och är
            en tanke- gång, som går igen i den franska lagstiftningen på hithörande
            område. När det är fråga om ekonomisk zonexpropriation, är huvudfrågan
            ju icke att i och för sig få möjlighet att förvärva äganderätten
            till de berörda fastigheterna, utan huvudändamålet är att få möjlighet
            att på något sätt inkassera den oförtjänta värdestegring, som
            fastigheten undergått. I stort sett torde man kunna säga, att
            de föreslagna bestämmelserna om ekonomisk zonexpropriation tillfredsställa
            de krav, som tidigare framlagts från stadens sida dels i samband
            med avgivande av utlåtande om de sak- kunnigas lagförslag, dels
            ock med anledning av statsfullmäktiges skrivel- se av den 19 december
            1928 med anledning av en av C. Lindhagen väckt motion angående
            ekonomisk zonexpropriation. (Jfr bilaga B.)
          </p>
          <p xml:id="i-K58UmgMfHc37w9X7CCUCat">
            Gatukostnadsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-YbzL5DDCnMbYqNyiZYUqBW">
            Vad beträffar de i lagförslagets 46—53 $$ intagna bestämmelserna
            om gatukostnadsbidrag synes följande böra beaktas. Den areal,
            för vilken gatumarksersättning skall utgå, sättes nu i relation
            till hushöjderna, var- med tydligen åsyitas, att gatumarksersättningen
            skall på något sätt rätta sig efter tomtmarkens utnyttjande. Man
            hade kunnat önska sig ett mera rationellt mått för byggnadsintensiteten
            än hushöjden. Vad som dock än mer inger betänkligheter, är, att
            man enligt de före- slagna bestämmelserna i 46 $ knappast har
            möjlighet att rättvist fördela gatumarksersättningen mellan olika
            tomtägare, speciellt då det gäller öppet byggnadssätt (trädgårdsstadsbebyggelse).
            I dylika fall är nämligen tomtägares nytta av gatan ingalunda
            proportionell mot tomtens längd- utsträckning längs gatumarken.
            Sålunda har t. ex. en hörntomt i all- mänhet dubbelt så lång gräns
            till gata som en vanlig mellantomt utan att därför besitta ett
            motsvarande högre värde. Det synes därför, som om i dylika fall
            borde finnas möjlighet att efter rättvisare grunder fördela gatumarksersättningen
            mellan flera tomtägare inom samma stadsplane- område. Avsikten
            är därvid icke, att staden skulle erhålla större bidrag utan endast
            att fördelningen av kostnaderna mellan tomtägarna må bli rättvisare.
            Eiter första stycket i 46 $ bör därlör inskjutas ett andra styc-
            ke av ungefär följande lydelse: »Därest uppgörelse om gatumarksersättning
            samtidigt träffas med fle- ra markägare inom ett och samma stadsplaneområde,
            äger staden, att, där rätt och billigt så kräver, fördela kostnaderna
            mellan tomtägarna efter andra grunder, än vad ovan sägs, dock
            att kostnaderna sammanlagt icke få uppgå till högre belopp, än
            vad som motsvarar uttagandet av ga- tumarksersättningen i enlighet
            med vad i första stycket SÄS.» Vad beträffar markägares skyldighet
            att bidraga till gatuanläggnings- kostnaderna må följande anföras.
            "Då det ofta inträffar, att städerna måst genomföra vissa anläggningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D4Ww5J3KpjPRwU6TSi3nT6">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-WfkhNy6DqvZXhCaBXptMKJ">
            för vägar och dylikt utan avvaktan på vederbörliga stadsplaneuppgörel-
            ser, synes det icke mer än skäligt, att, då stadsplan sedermera
            kommer till stånd, markägarna få bidraga även till dessa tidigare
            nedlagda kost- nader. Första att-satsen i 50 $ synes därför böra
            förtydligas så, att det framgår, att redan utförda arbeten utom
            fastställd stadsplan få inräknas i, vad som fördelas på tomtägarna.
            Vidare må framhållas, att, i enlighet med vad 'här ovan anförts
            beträf- fande gatumarksersättningen, även bidragen till kostnaderna
            för iord- ningställande av gata böra kunna rättvisare fördelas
            mellan tomtägarna. Tredje att-satsen i 50 $ bör därför kompletteras
            med liknande bestämmel- se som den i 46 $ här ovan föreslagna.
            I 52 $ fastställes markägares skyldighet att avstå mark till gata,
            all- män plats eller allmän byggnad till högst 40 procent av områdets
            hela areal. Vid ett intensivt byggnadssätt är denna areal otillräcklig.
            Så- lunda framgår det exempelvis av den promemoria, som är bilagd
            de sak- kunnigas betänkande med förslag till stadsbyggnadslag,
            att för två när- mare angivna, intensivt bebyggda områden den
            för allmänt ändamål er- forderliga marken uppgår till 41.7 procent
            respektive 44.1 procent. Flera exempel finnas, där detta procenttal
            uppgår till 50 procent och däröver. Det var närmast med hänsyn
            till dessa törhållanden, som 1925 års sak- kunniga satte gränsen
            vid tätare byggnadssätt till maximalt 50 procent. Vid tidigare
            behandling av detta spörsmål ha fastighets- och stadspla- nenämnderna
            i Stockholm för sin del framhållit, att markägare borde vara skyldig
            att överlåta all för gator och allmänna platser erforderlig mark,
            vilket givetvis måste innebära, att, om ett procenttal skall fast-
            ställas, måste det på grund av vad här ovan anförts uppgå till
            minst 50 procent. En maximigräns är en mekanisk lösning, som ej
            passar för olika för- hållanden. Den bör således utgå eller, om
            den bibehålles, höjas till minst 50 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-UisRDcgzRJvvrxVSKPFMv7">
            Styckningsplaneinstitutet.
          </p>
          <p xml:id="i-JKqng3JheXChhXDdfQ3DSi">
            Det tidigare av bland andra Stockholms stad utdömda styckningsplane-
            institutet har i det nu föreliggande lagförslaget bibehållits.
            Sålunda före- slås i förslaget till lag angående ändringar i vissa
            delar av lagen den 12 maj 1917 om fastighetsbildning i stad bland
            annat, att den i kap. 5 $ 8 av nu gällande fastighetsbildningslag
            intagna bestämmelsen om styck- ningsplan bibehålles med några
            oväsentliga förändringar. Departements- chefen motiverar detta
            i propositionen (sid. 1383—134) bland annat med, att borttagandet
            av styckningsplaneinstitutet skulle innebära ett allt för starkt
            ingrepp i den enskildes förfoganderätt, liksom det i många fall
            skulle onödigt framtvinga upprättandet av stadsplan. I det av
            Stockholms stadsfullmäktige till regeringen överlämnade ytt-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Cv5piWajzP2dz2DqLAWtkK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 236. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-VjVpgGb9SLKYJRK7EdPGwB">
            randet av stadens fastighetsnämnd och stadsplanenämnd över de
            sakkun- nigas förslag i denna del anföres följande:
          </p>
          <p xml:id="i-MUJZCpexwPbEo9bsxnS5w4">
            »I motsats till 1916 års stadsplanelagskommitté hava de sakkunniga
            an- sett sig icke ens i fråga om städernas områden böra kräva
            stadsplan så- som villkor för sådan avstyckning, som avser jorddelning
            för tätare be- byggande, utan åtnöja sig med att i huvudsaklig
            anslutning till år 1926 i fastighetsbildningslagen därom införda
            bestämmelser för sådan styck- ning endast kräva av vederbörande
            länsstyrelse godkänd s. k. stycknings- plan. Denna de sakkunnigas
            ståndpunkt kunna nämnderna icke biträda. Så- som huvudskäl härtör
            må anföras, att då styckningsplanen icke medför stadsplanens rättsverkningar,
            densamma innebär ett medel för mark- ägare, som önskar exploatering
            av sitt område, att undandraga sig de skyldigheter ifråga om områdets
            förseende med nödiga gator, ledningar och dylikt, som, i händelse
            området stadsplanelades, skulle påvila honom. I stället för att
            — vilket man borde kunna förvänta av en ny stadsplane- lagstiltning
            — försvåra torde de sakkunnigas förslag i förevarande av- seende
            sålunda snarare komma att underlätta tillkomsten av kåkstads-
            samhällen, vilkas uppordnande för dryga kostnader vederbörande
            sam- hälle av hänsyn till hygienens och den allmänna ordningens
            krav i läng- den icke torde kunna undandraga sig.» .
          </p>
          <p xml:id="i-CYxSwebokL1YUuQaVCrGbk">
            Utöver dessa nämndernas skäl må åberopas även fastighetsdirektörens
            yttrande i hans tjänsteutlåtande och i all synnerhet hans ingående
            reser- vation till sakkunnigas betänkande i denna punkt (betänkandet
            sid. 456
          </p>
          <p xml:id="i-BUjcWZF3uC4m12tpRq7tfc">
            —464). På grund av vad sålunda anförts heémställes,
          </p>
          <p xml:id="i-Btw9JFWUE8pDf3GxLuZo5U">
            att riksdagen, med anledning av proposition nr 79 med förslag
            till stadsplanelag, ville: 1) beträffande städernas hittills gällande
            stadspla- nemonopol besluta, att vad i 4 $ av lagförslaget stad-
            gas om hävande av nämnda monopol skall utgå; 2) beträffande zonexpropriation
            godkänna förslaget i denna del med tillägg emellertid av den hemställan,
            som i nästföljande motion nr 237 ifrågasättes; 3) beträffande
            gatukostnadsbidrag besluta: att efter första stycket i $ 46 inskjuta
            ett andra stycke av ungefär följande lydelse: »Därest uppgörelse
            om gatumarksersättning samti- digt träffas med flera markägare
            inom ett och sam- ma stadsplaneområde, äger staden, att, där rätt
            och billighet så kräver, fördela kostnaderna mellan tomt- ägarna
            efter andra grunder, än vad ovan sägs, dock att kostnaderna sammanlagt
            icke få uppgå till högre belopp, än vad som motsvarar uttagandet
            av gatu- marksersättningen i enlighet med vad i första stycket
            sags»; att den första att-satsen i $ 50 förtydligas så, att det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-9v9NsJocq7tPdN4Dr2XWQA">
            Fastighets- direktören Nils Hassel- quist.
          </p>
          <fw xml:id="i-SHT9EnwjHASozXi5qcoEpZ">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-SShK1tsYmmiCqUFYuPJHE9">
            framgår, att redan utförda arbeten utom fastställd stadsplan
            få inräknas i, vad som fördelas på tomt- ägarna; att den tredje
            att-satsen i $ 50 kompletteras med lik- nande bestämmelse som
            den i $ 46 här ovan föreslag- na; att i $ 52 det där uppgivna
            procenttalet, högst 40 procent, utgår eller åtminstone höjes till
            50 procent; 4) beträffande styckningsplaneinstitutet besluta,
            att förslaget om väsentligt bibehållande av den i 5 kap. 8 $ av
            gällande fastighetsbildningslag intagna bestäm- melsen om styckningsplan
            skall helt utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-WvASeyVgYyc8gBaYjTo9D3" type="date">
            Stockholm den 18 mars 1931.
          </p>
          <div xml:id="i-LnUWUZ7sC4QWJkPfQ7fe22" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-76K2D3Jg2mxtbuspfYPBdm">
              <item xml:id="i-Woa3Lt4uMurtU5Hsqa2yxd" who="i-XzSzFtnrtwQBSXHVwVhrCf" type="signature">
                Carl Lindhagen
              </item>
              <item xml:id="i-BQam66oD9EB99x2n6ydaTQ" who="i-7yzcmgHgwvdw4zkJiWVkhj" type="signature">
                Fredrik Ström
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-PeV8FtT9L4GY4bNntAEvDN">
            Bilaga A.
          </p>
          <p xml:id="i-FBvo2JQrsE9apTHPez5KCv">
            Markrätten och stadsplanemonopolet.
          </p>
          <p xml:id="i-3aeb6cJXvBAXaWhcBPt8Z6">
            Under de gångna århundradena har städernas bebyggande i alla
            länder i stort sett varit markägarnas ensak. Då deras främsta
            syfte varit att draga största möjliga vinst av företaget, har
            resultatet blivit de ohygie- niska sammangyttringar av hus mellan
            trånga gränder, som ännu domi- nera i äldre stadsdelar. Efter
            avskaffandet av de gamla skråförordningarna (1846) började de
            svenska städernas utveckling gå i snabbare takt. Städernas folkmängd,
            som år 1840 uppgick till ungefär 304,000, d. v. s. 10 procent
            av rikets hela befolkning, hade redan år 1890 ökats till 690,000
            eller cirka 15 procent. Un- der inverkan av en mångfald faktorer
            har denna stegring under de se- naste årtiondena forcerats i sådan
            omfattning, att städerna år 1925 in- rymde 1,860,000 personer
            eller 30.7 procent av landets innebyggare. 'Taxe- ringsvärdena
            för fast egendom i städerna, som år 1870 utgjorde 442 miljo- ner
            kronor, hade år 1925 stigit till 8,170 miljoner kronor. För Stockholms
            stads vidkommande utgjorde taxeringsvärdena för fast egendom år
            1870 160 miljoner kronor och år 1925 (inklusive inkorporerade
            områden) 2,600 miljoner kronor. Efter vederbörlig reduktion för
            pen- ningvärdets fall finner man, att taxeringsvärdet å fast egendom
            i Stock- holm år 1925 var tre gånger så stort per invånare räknat
            som år 1870. Storleken av de kostnader, som för närvarande krävas
            för utbyggande av våra städer och köpingar, torde överstiga 150
            miljoner kronor per år.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R23Ygxs9ggBZ1dqTNUp61K">
            Motioner i Första kammaren, Nr 2360. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-58cb2LK85dpJYp1wTQSvhx">
            Att de belopp, som nedläggas på städernas utveckling, bl. a.
            medföra en kraftig värdestegring å marken, är ju en känd och numera
            även erkänd sak. Utvecklingen av städernas samfärdsel, förbättringar
            av de hygie- niska förhållandena, kommunernas uppoffringar för
            kulturella och andra ändamål — alla dessa faktorer samverka till
            stegring av markvärdena. Denna markvärdestegring är ett resultat
            av det allmännas åtgärder, och det allmänna har grundad rätt till
            densamma. Såsom exempel på dylika markvärdestegringar kan anföras,
            att jord- värdet i Berlin och London steg under 20-årsperioden
            1870—1890 med cirka 3 miljarder i vardera staden. Motsvarande
            värdestegringar återfinnas i alla andra större städer. Jordvärdestegringen
            i Stockholm utgjorde under åren 1895—1905 cirka 40 procent. Den
            av enskilda ägda marken inom Stockholms stads jurisdiktion torde
            för närvarande representera ett värde av cirka 800 miljoner kronor.
            Redan under de första årtiondena efter 1850-talet medförde de
            större städernas utveckling, att stora förmögenheter hopades hos
            enskilda tomt- ägare, som icke medverkat till framskapandet av
            de nya värdena. Det var därför ganska förklarligt, att kravet
            på ett beskärande av tomtägar- nas vinster till förmån för ett
            mera människovärdigt bebyggande så små- ningom började göra sig
            gällande. Detta krav möttes emellertid av kraftigt motstånd från
            markägarna och av oförstående från de lagstiftande myndigheternas
            sida. På grund av en motion av stockholmsrepresentanten, fil.
            d:r Moritz Rubenson, hemställde 1884 års riksdag, att Kungl. Maj:t
            måtte låta utarbeta förslag till lagbe- stämmelser för ordnande
            av de rättsförhållanden, som uppstodo mellan kommunerna och enskilda
            i följd av fastställande av stadsplaner och ut- förande av gaturegleringar
            m. m. Det av särskilda kommitterade utar- betade förslaget, vilket
            innebar en ganska anspråkslös reglering till för- mån för det
            allmänna, underkändes av Kungl. Maj:t, som förklarade, att riksdagens
            framställning icke skulle föranleda någon vidare Kungl. Maj:ts
            åtgärd. I ingressen till sin motion karakteriserar herr Rubenson
            den dåvarande situationen på följande sätt: »De två årtionden,
            som förflutit, sedan kommunerna inom landet kom- mit i åtnjutande
            av ökad självstyrelse, hava att förete en tavla av allt- jämt
            växande liv och verksamhet inom snart sagt alla de områden, å
            vilka det blivit kommunerna förunnat att utöva denna självstyrelse.
            Det ny- vaknade intresset har därvid icke minst givit sig till
            känna i fråga om åtgärder för att inom städerna och övriga tätare
            bebyggda orter räta och utvidga förut varande och anskaffa nya,
            i lämpliga riktningar lagda, mot tidens fordringar å luft och
            ljus svarande gator och öppna platser. Vid stadsplanernas uppgörande
            och genomförande hava emellertid till följd av det allmännas och
            de enskildas stridiga anspråk så stora svårigheter uppstått, att
            det är fara värt, att, om anledningarna till dem få kvarstå, kommunalrepresentationernas
            nit för denna högviktiga angelägenhet snart skall slappas och
            bestämmelserna om stadsplaner till en god del bliva en lagstiftning
            endast på papperet. Därest det nu kan visas, att lagstiftaren
            i dessa stycken behandlat kommunerna styvmoderligt, att han pålagt
            dem stora skyldigheter, men varit särdeles njugg vid bestämmande
            av de rät- tigheter, utan vilka de alldeles icke eller åtminstone
            ej utan de största svårigheter mäkta uppfylla de på dem ställda
            anspråk, under det att han A andra sidan gjort det för de enskilda,
            som förstå att begagna sig av den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-A48HESqSHbuDqdMsVuPGtj">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-6Wo3gvvX3PDih3kc4tT1WH">
            bristfälliga lagstiftningen i ämnet, möjligt att till skada för
            det allmänna bereda sig obehörig vinst på de jordstycken, som
            tagas i anspråk för re- gleringarna, är uppenbarligen tiden inne
            att fullkomna de bristfälliga la- garna och jämnare fördela rättigheter
            och skyldigheter mellan dem, som draga nytta av regleringarna,
            så att deltagandet i kostnaderna för före- tagens genomförande
            lämpas efter storleken av denna nytta.» Den länge efterlängtade
            stadsplanelagen genomfördes år 1907. Emeller- tid kunde man ju
            då icke förutse den kraftiga utveckling, som skulle kom- ma att
            äga rum å stadsbyggnadsområdet. Markägarna hava helt utnytt- Jat
            konjunkturerna, samhällena hava icke kunnat påtaga sig de ekono-
            miska konsekvenserna av stadsplanernas fastställande, och stadsutveck-
            lingen har snedvridits. Efterregleringarna komma, som bekant,
            att draga oerhörda kostnader. Enbart för ordnandet av de oreglerade
            samhällena i Brännkyrka och Bromma i Stockholm beräknas åtgå cirka
            25 miljoner kronor, och Göteborgs stad har beräknat motsvarande
            kostnader för Lund- by och Örgryte till cirka 100 miljoner kronor.
            Stadsbyggandet omfattar en mångfald sociala, tekniska, administrativa,
            hygieniska, estetiska och ekonomiska m. fl. problem. Dessa problem
            har man under den senare tiden börjat beakta — alla utom ett,
            det ekonomiska, grundvalen och förutsättningen för lösningen av
            alla de övriga. Inom markintressenternas och med dem allierade
            kretsar anses det givetvis ännu såsom en självklar sak, att samhället,
            d. v. s. skattebetalarna, skall bära alla kostnaderna för stadsplanernas
            genomförande, medan de direkta fördelarna, de ofta oerhörda värdestegringar,
            som numera följa, skola till- falla ett fåtal enskilda. Därest
            den lagstiftning, som nu förberedes, icke skapar fullt effektiva
            möjligheter att på ett rättvist sätt mellan samhällets olika element
            fördela kostnaderna för städernas utbyggande, förfelar den enligt
            mitt förmenande en mycket viktig del av sin uppgift. Många av
            Sveriges städer och övriga samhällen digna redan under skattebördorna.
            En mycket stor del av kommunernas utgifter nedlägges, i och för
            städer- nas utveckling och reglering, på anläggningar, av vilka
            ett fåtal samhälls- medlemmar drager stora ekonomiska vinster,
            och man förklarar sig från en del håll emotse elakartade följder,
            därest icke snar ändring sker. Därtill kommer, att städernas utbyggande,
            som rätteligen borde följa organisatoriska principer, för närvarande
            sker fullkomligt hasardmässigt, vilket innebär ett nationalekonomiskt
            slöseri av stora mått. Härom yttrar stadsplanedirektör Lilienberg
            med allt skäl följande i en för några år sedan publicerad artikel
            i Svenska Stadsförbundets tidskrift: »De flesta andra stora företag
            organiseras i vår tid bl. a. med tanke på att de skola kunna utvecklas
            med nedläggande av minsta möjliga kostnad. Men de stora företag,
            som våra stadsutvidgningar verkligen äro, sakna i regel ett genomtänkt
            program för utvecklingen. Det är därför på tiden, att vi verkligen
            gripa oss an med att få denna svaghet i vår samhällsutveckling
            undanröjd.» Lagstiftningen har ju alltid att dragas med den svårigheten,
            att den skall lagstifta för tider, som komma, på grundval av erfarenheter
            från tider, som varit. Det är väl bl. a. detta förhållande, som
            gör, att lagarna ofta verka efterblivna och att lagstiftningen
            ofta förefaller att rita sina egna cirklar, oberoende av verklighetens
            krav. Vad beträffar stadsbygg- nadslagarna, kunna ju tidigare
            lagstiftare hänvisa till att erfarenheterna i fråga om modern
            stadsutveckling då voro ganska ringa — nu kan man
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N8g4nRkTJyTUokFQ21zPua">
            Motioner i Första kammaren, Nr 236. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-PYQQciBKKCAxDSQMHL1D6P">
            däremot bygga på en ganska omfattande erfarenhet härutinnan,
            och grundlinjerna för den framtida utvecklingen äro åtminstone
            skönjbara. De utländska stadsbyggnadslagarna äro i allmänhet betydligt
            moderna- re än våra, och ändå klaga stadsbyggarna över deras efterblivenhet.
            Dessa klagomål gälla i all synnerhet markrättslörhållandena. Lagstiftningen
            på detta område har icke förmått följa med utvecklingen. Medan
            den tekniska utvecklingen på stadsbyggnadsområdet passerat från
            blockhuset till skyskrapan och från byn till miljonstaden, är
            markrätten, det nutida stadsbyggandets A och Ö, fortfarande hänvisad
            till sina åldriga grund- valar. Lika litet som blockhusets enkla
            grundstenar förmå uppbära sky- skrapan, lika litet iörmå markrättens
            ålderdomliga grundprinciper upp- bära ett rationellt stadsbyggande.
            Klart är, att icke alla lörändringar i samhällets struktur och
            funktioner omedelbart kunna återspegla sig i lagändringar, ty
            lagarna måste givet- vis hava resonans i den allmänna rättsupptiattningen.
            Om man emeller- tid bortser från det tlåtal, som är direkt intresserat
            av att få behålla sin privilegierade ställning, är det numera,
            oberoende av politiska uppfattnin- gar, en ganska allmän mening
            hos dem, som verkligen satt sig in i frågan, att en radikal förändring
            bör ske i fråga om fördelningen av de ekono- miska bördorna för
            städernas fortsatta utbyggande. Jag behöver i detta avseende endast
            hänvisa till Stockholms stadsfullmäktiges uppslutning omkring
            kravet på lagen om gatuhållningsskyldighet. Den tankegång, som
            ligger bakom de iöreslagna bestämmelserna, är in- gen nyhet. Tvärtom,
            redan i det år 1904 iramlagda förslaget till stads- planelag föreslogos
            bestämmelser, avsedda att under vissa omständig- heter bereda
            enskild jordägare möjlighet att oberoende av vederbörande kommuns
            beslut få stadsp.an fastställd för sina områden. Ehuru vill- koren
            för dylik stadsplaneläggning föreslogos sådana, att kommunen kun-
            de påräkna iull ersättning för de kostnader, som voro förenade
            med pla- nens genomförande, blevo bestämmelserna, i den mån de
            avsägo städerna, ej antagna. Anledningen härtill var, att man
            dels insåg faran i att be- röva städerna bestämmanderätten över
            sin utveckling, dels ock att man beaktade, att ett samhälle ej
            ginge fritt från utgilter för de nya stadsde- larna, även om kostnaderna
            lör själva planens genomförande lades på markägaren. Sådana av
            stadsplaneläggningen staden åsamkade utgifter kunde exempelvis
            vara omkostnader för belysning, polisbevakning och dylikt. I jämförelse
            med de sålunda mot 1904 års iörslag talande omstän- digheterna
            ansågs skälet för förslaget, nämligen att skydda markägaren från
            en befarad »utpressning» vid underhandlingar med kommunen om stadsplans
            genomförande, väga lätt. Sedan tiden för detta första ställningstagande
            till stadsplanevetot har frågeställningen knappast förändrats.
            Behöver markägaren skyddas för kommunens övergrepp, när det gäller
            underhandlingar om stadsplan? Om så befaras, skola kommunerna
            därför frånkännas sin rätt att bestämma om sin egen utveckling?
            Det icke minst vanskliga i denna sak är givetvis, att finna den
            rätte skiljedomaren i intressekonflikten mellan å ena sidan markägaren-exploatören,
            som för ernående av högsta möjliga vinst vill utnyttja sin mark
            för samhälleligt bebyggande, och å andra sidan kom- munen, som
            ytterst bär såväl ekonomiskt som annat ansvar för den ifrå- gasatta
            bebyggelsen. Detta sistnämnda belystes alldeles särskilt genom
            den vid 1916 års riks- dag framförda propositionen nr 164, vari
            Kungl. Maj:t bland annat före-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-31miivzyJ2ieATm8EbvC6u">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-BWaC7N9q3xBBHzre7vpgEY">
            slog sådan ändring av stadsplanelagen, att vederbörande stadsmyndighet
            skulle kunna försättas ur spelet, då det gällde bestämmandet om
            stads- plan för kronojord. I med anledning av denna proposition
            väckta motio- ner inom riksdagen (av bland andra herrar Lamm och
            Schotte) påpekades emellertid det oegentliga uti det föreslagna
            förfarandet och berördes i sam- band därmed svårigheten för Kungl.
            Maj:t att bedöma alla de faktorer, som måste beaktas vid stadsplanering
            inom kommunerna. Sålunda an- förde herr Schotte i motion nr 280
            i andra kammaren bland annat följande: »Det torde sålunda vara
            tydligt, att det nutida stadsplanearbetet inga- lunda blott avser
            en estetiskt och tekniskt tillfredsställande uppdelning av marken
            för byggnadsändamål, utan att det på goda grunder syftar vida
            längre, nämligen att — ofta i samverkan med andra kommunala förvalt-
            ningsgrenar, fastighetsförvaltningen, samt vatten- och belysningsverken
            — reglera och leda stadens utvidgning i dess helhet, att försöka
            tillgodose samhällets behov av lämpliga områden för bostäder och
            andra ändamål, i korthet: att bidraga till utformningen av den
            växande, sociala organism, som ett stadssamhälle utgör. De synpunkter,
            kommunen härvid måste företräda, kunna givetvis lätt komma i konflikt
            med jordägarnas intresse av att erhålla största möjliga inkomst
            av sin egendom. Behovet av sunda, luftiga och väl belysta bostäder
            kan påkalla en uppdelning av marken och ett byggnadssätt, som
            icke ge tomterna det saluvärde, jordägaren väntat sig, och överhuvud
            taget är det uppenbart, att det i våra större städer synnerligen
            befogade kravet på ett rymligt och lågt byggnadssätt i sam- hällenas
            yttre delar icke alltid kan vara tilltalande ur markägarnas pri-
            vatekonomiska synpunkter. Av vad ovan sagts följer vidare, att
            ledningen av stadsplanearbetet måste för varje ort vara enhetlig.
            De olika stads- delarnas byggnadsmässiga karaktär är ömsesidigt
            betingad. Frågan, hu- ruvida en trakt bör avses för bostadsändamål
            eller för industrier eller i vilken utsträckning mark bör reserveras
            för planteringar eller för offent- liga byggnader o. s. v., kan
            endast avgöras med hänsyn tagen till hela or- tens utveckling
            och därav betingade behov samt till sättet för övriga stads- delars
            planering och användning. Alla dessa omständigheter samverka till
            att ännu mer än förr utprägla stadsplaneärendenas kommunala karaktär.
            Uppgörandet och bedömandet av en stadsplan kräver icke blott tekniska
            och estetiska fackinsikter utan därjämte en kännedom om samhällets
            utveckling och behov, som näppeli- gen kan förutsättas hos någon
            annan än ortens kommunala myndigheter. Den djupt ingripande betydelse
            för ortens utveckling i många hänseenden, som en nutida stadsplan
            äger, gör det ock nödvändigt att låta dessa myn- digheter på ett
            bestämmande sätt medverka vid dess uppgörande och taga ansvaret
            för densamma. Det sönderbrytande av stadsplanearbetets enhetlighet,
            som den av justi- tieministern förordade grundsatsens genomförande
            innebär, skulle där- emot i högsta grad kunna försvåra kommunens
            strävanden att befrämja en rationell utveckling av byggnadsverksamheten.
            Av vad ovan anförts torde framgå, att det icke är tillräckligt,
            att den nya stadsplanen med av- seende å gatulinjer och dylikt
            ansluter sig till förut gällande utan att jäm- väl i andra hänseenden
            ett samband måste finnas. Även en i stadsplane- tekniskt hänseende
            tillfredsställande stadsplan kan ur andra, ej mindre viktiga synpunkter
            vara olämplig, men det lär med säkerhet få antagas, att ett bestridande
            från kommunens sida av ansökan om fastställelse av en sådan plan
            endast i undantagsfall skulle komma att vinna Kungl. Maj:ts
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KGRiv2jMdSRX54CYyp9AKr">
            Motioner i Första kammaren, Nr 236. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-5Bc2EKQPcw6GLcmhMcz1rg">
            beaktande. Överintendentsämbetets prövning kan givetvis endast
            komma att avse förslagets estetiska och tekniska sidor.» Som bekant
            blev den omnämnda propositionen i den del, varom här är fråga,
            avslagen. I 1920 års kommittébetänkande framlades ånyo förslag
            om stadsplane- monopolets brytande, och motiverades detta särskilt
            med dels att samhäl- lets monopol på rätt att antaga stadsplan
            kunde innebära en frestelse för samhället att med begagnande därav
            söka förmå jordägare, som vore i be- hov av att få sitt område
            planlagt, att till gengäld därför göra större efter- gifter till
            samhällets förmån än dem, som i lagstiftningen förutsattes eller
            eljest vore rimliga, dels ock av farhågan, att stadens representation
            »av kommunalpolitiska eller ekonomiska skäl kunde vilja leda bebyggel-
            sen åt ett visst håll, medan den naturliga utvecklingen strävade
            åt ett an- nat». I yttranden över förslaget framkommo flera gensagor
            mot de an- förda synpunkterna. Sålunda invändes bland annat, att
            därest exempel verkligen funnes på att kommuner pressat markägare
            mer än skäligt, vore det sådana undantagsfall, som icke kunde
            motivera den föreslagna, betänkliga rubbningen av städernas gamla
            rätt att själva bestämma över sina områdens planläggning. Kraftigt
            hävdades även från många håll, att Kungl. Maj:t ej kunde anses
            hava tillnärmelsevis de förutsättningar, som städerna själva hade,
            att bedöma alla de med stadsplaneläggningen sammanhörande frågorna,
            speciellt sådana av ekonomisk karaktär. De skäl, som sålunda tidigare
            framförts mot stadsplanemonopolets bry- tande, vilka skäl ovan
            till sina huvuddrag relaterats, finner jag fortfaran- de så vägande,
            att jag kan ej ansluta mig till övriga sakkunnigas förslag om
            inskränkning av städernas rättighet i berörda avseende. Jag vill
            därvid särskilt framhålla följande. Den formulering, lagför- slaget
            fått i ovannämnda 2 kap. 10 $, synes visserligen giva intryck
            av att städernas bestämmanderätt skulle brytas för tillgodoseendet
            av allmänna i och för sig högst beaktansvärda krav. Paragrafen
            talar sålunda om den allmänna samfärdselns och sundhetens fordringar,
            bevarande av skönhets- värden och skyddande av natur- och kulturminnesmärken.
            Man frågar sig emellertid onekligen, vem som har största intresset
            av att se dessa krav tillgodosedda, om icke just städerna själva.
            Längre fram i paragrafen kommer man emellertid till det, som måste
            bliva själva kärnan i stadgandet, när det föreslås, att ett brytande
            av den kommunala bestämmanderätten skulle kunna ske för att överhuvud
            taget säkerställa en ändamålsenlig utveckling av stadsbyggandet.
            Härmed är man nämligen åter inne på intressekonflikten mellan
            markägaren och kom- munerna. Att så är förhållandet, därom synes
            ingen tvekan kunna råda. En markägare gör gällande, att ett bebyggande
            av just hans område med- för den mest ändamålsenliga utvecklingen,
            kommunen har en annan upp- fattning, och Kungl. Maj:t skall uppträda
            såsom domare mellan parterna och detta även för det fall, att
            kronan själv i egenskap av markägare är part i målet. Förhållandet
            är i detta avseende sålunda enahanda som vid de tidigare förslagen.
            Det har framhållits, att den nu gällande ordningen medfört, att
            viktiga riksintressen fått vika för en liten kommuns oresonliga
            motstånd mot vidtagande av erforderliga, ganska obetydliga regleringar
            av sin stads- plan. Dylikt bör naturligtvis icke få förekomma.
            Rikets, på lång sikt ställda intresse, exempelvis framförandet
            av viktiga kommunikationsle-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-2v92ESfFSVtrHiJeWZPpZm">
            Fastighets- och stads- plarenämn- derna.
          </p>
          <fw xml:id="i-BYJg3xec6zV7vgyxQzWbB9">
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-6bAeDMyF8noUkBUnmoraMF">
            der, bör givetvis icke utan verkligt trängande skäl underordnas
            ett lokalt krav. Med detta undantag kan jag icke tillmäta de nu
            framlagda skälen för eliminerande av städernas bestämmanderätt
            över sin utveckling i stads- byggnadshänsende större vikt än de
            skäl, som tidigare anförts för samma sak. Enligt min uppfattning
            är huvudfrågan fortfarande, om städernas monopolställning i berört
            avseende skall vika för markägareintresset, och jag förmenar,
            att detta icke bör ske. | Kommunernas utveckling i stadsbyggnadshänseende,
            som kommer att utöva det största inflytande på många generationers
            liv och verksamhet, måste anses vara ett intresse av högre rang
            än det på tillfällig vinst in- ställda markägareintresset — oavsett
            om detta representeras av staten så- som markägare eller av en
            enskild. Vad beträffar det missbruk av stadsplanemonopolet, som
            förmenats tidi- gare i något enstaka fall ha förelegat, vill jag
            framhålla, att det kan få sin naturliga förklaring däri, att det
            härstammar från en tid, då inga be- stämmelser förekommo rörande
            markägares bidragsskyldighet till kost- naderna för stadsplans
            genomförande. Därest markägarnas skyldigheter att bestrida anläggningskostnaderna
            bliva lagstadgade, lära nog kommuner- na finna med sin fördel
            förenligt att genom generalplaner och stadspla- ner säkerställa
            en ändamålsenlig utveckling av stadsbyggandet.
          </p>
          <p xml:id="i-2gbYzWSnMjzGRabgDPHCJy">
            I sitt nu föreliggande lagförslag hava de sakkunniga gått in
            för en synnerligen långt gående begränsning av kommunernas hittillsvarande
            rå- dighet över planläggningen av sina områden, det s. k. stadsplanevetot.
            De föreslå nämligen, att Kungl. Maj:t, när så finnes erforderligt
            »för säker- ställande av en ändamålsenlig utveckling av stadsbyggandet»,
            skall äga att även utan kommunens godkännande fastställa eller
            vidtaga ändring av generalplan, stadsplan, regionplan, stadsbyggnadsbestämmelser
            och all- männa stadbyggnadsbestämmelser (= utomplansbestämmelser).
            Redan tidigare hava vid olika tillfällen förslag framkommit om
            be- gränsning av kommunernas bestämmanderätt i stadsplanefrågor.
            I det kommittébetänkande, som låg till grund för nu gällande stadsplanelag,
            föreslogs sålunda rätt för jordägare att utan stadens medgivande
            erhålla stadsplan över honom tillhörigt område. Senare — i kungl.
            proposition nr 164 till 1916 års riksdag — framlades ett liknande
            förslag enbart beträf- fande kronan tillhörig mark. Intetdera
            av dessa förslag blev emellertid av riksdagen antaget. Det sedermera
            av 1916 års stadsplanelagskommitté år 1920 framlagda förslaget
            till stadsplanelag innefattade likaledes be- stämmelser om begränsning
            av kommunernas stadsplaneveto, nämligen såtillvida att ägare av
            icke planlagt område under vissa omständigheter skulle vara berättigad
            att även utan stadens godkännande av Kungl. Maj:t erhålla fastställelse
            å stadsplan för området. Mot de sålunda tidi- gare framkomna förslagen
            om begränsning av den kommunala självbe- stämningsrätten på ifrågavarande
            område hava tungt vägande invänd- ningar framförts från kommunernas
            sida. De väsentligaste av dessa in- vändningar hava på ett synnerligen
            klargörande sätt utvecklats i en av herr Schotte i anledning av
            ovannämnda proposition till 1916 års riks- dag inom andra kammaren
            väckt motion, nr 280. Herr Schotte anförde bland annat följande.
            »Det torde sålunda vara tydligt, att det nutida stadsplanearbetet
            inga- lunda blott avser en estetiskt och tekniskt tillfredsställande
            uppdelning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-013.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NeEaDbcyt6tJjQ1jhgtwUd">
            Motioner i Första kammaren, Nr 256. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-3vYpC1dW911k56fhrgj83Z">
            av marken för byggnadsändamål, utan att det på goda grunder syftar
            vida längre, nämligen att — ofta i samverkan med andra kommunala
            förvalt- ningsgrenar, lastighetsförvaltningen, samt vatten- och
            belysningsverken — reglera och leda stadens utvidgning i dess
            helhet, att försöka tillgodose samhällets behov av lämpliga områden
            för bostäder och andra ändamål, i korthet: att bidraga till utformningen
            av den växande sociala organism, som ett stadssamhälle utgör.
            De synpunkter, kommunen härvid måste företräda, kunna givetvis
            lätt komma i konilikt med jordägarnas intresse av att erhålla
            största möjliga inkomst av sin egendom. Behovet av sunda, luftiga
            och väl belysta bostäder kan påkalla en uppdelning av marken och
            ett byggnadssätt, som icke ge tomterna det saluvärde, jordägaren
            väntat sig, och överhuvudtaget är det uppenbart, att det i våra
            större städer syn- nerligen befogade kravet på ett rymligt och
            lågt byggnadssätt i samhälle- nas yttre delar icke alltid kan
            vara tilltalande ur markägarnas privat- ekonomiska synpunkter.
            Av vad ovan sagts följer vidare, att ledningen av stadsplanearbetet
            måste för varje ort vara enhetlig. De olika stadsdelar- nas byggnadsmässiga
            karaktär är ömsesidigt betingad. Frågan, huruvida en trakt bör
            avses lör bostadsändamål eller för industrier eller i vilken ut-
            sträckning mark bör reserveras för planteringar eller för offentliga
            bygg- nader o. s. v., kan endast avgöras med hänsyn tagen till
            hela ortens ut- veckling och därav betingade behov samt till sättet
            för övriga stadsdelars planering och användning. Alla dessa omständigheter
            samverka till att ännu mer än förr utprägla stadsplaneärendenas
            kommunala karaktär. Uppgörandet och bedömandet av en stadsplan
            kräver icke blott tekniska och estetiska fackinsikter utan därjämte
            en kännedom om samhällets utveckling och behov, som näppe- ligen
            kan förutsättas hos någon annan än ortens kommunala myndigheter.
            Den djupt ingripande betydelse för ortens utveckling i många hänseenden,
            som en nutida stadsplan äger, gör det ock nödvändigt att låta
            dessa myn- digheter på ett bestämmande sätt medverka vid dess
            uppgörande och taga ansvaret för densamma. Det sönderbrytande
            av stadsplanearbetets enhetlighet, som den av justi- tieministern
            förordade grundsatsens genomförande innebär, skulle där- emot
            i högsta grad kunna försvåra kommunens strävanden att befrämja
            en rationell utveckling av byggnadsverksamheten. Av vad ovan anlörts
            torde framgå, att det icke är tillräckligt, att den nya stadsplanen
            med av- seende å gatulinjer och dylikt ansluter sig till förut
            gällande, utan att jämväl i andra hänseenden ett samband måste
            finnas. Även en i stads- planetekniskt hänseende tillfredsställande
            stadsplan kan ur andra, ej mindre viktiga synpunkter vara olämplig,
            men det lär med säkerhet få antagas, att ett bestridande irån
            kommunens sida av ansökan om fast- ställelse av en sådan plan
            endast i undantagsfall skulle komma att vinna Kungl. Maj:ts beaktande.
            Överintendentsämbetets prövning kan givetvis endast komma att
            avse lörslagets estetiska och tekniska sidor.» Därutöver har från
            kommunalt håll bland annat framhållits, att med hänsyn till kronans
            i kommunerna ofta mycket betydande jordägarein- tressen Kungl.
            Maj:ts ståndpunktstagande i uppkommande frågor om marks planläggning
            härav understundom kan röna inverkan. | Samtliga dessa invändningar
            äga enligt nämndernas uppfattning allt fortlarande full giltighet.
            De sakkunniga anlöra häremot bland annat — och torde väl detta
            få anses såsom deras huvudskäl — att städerna visserligen icke
            i allmänhet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-ES6D3hfRB3AEgkgh5MGtRr">
            Fastighets- direktören Hasselquist.
          </p>
          <fw xml:id="i-9Vyd4xWcfBWcR6G1p9BLHR">
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-Wv8xiykrzEuZBW7mPir19f">
            missbrukat sitt veto i stadsplanehänseende, men att dock fall
            av dylikt missbruk förekommit, samt att det, om lagstiftningen
            på ifrågavarande område bibehålles oförändrad, ej kan förväntas
            annat än att missbruk av vetot jämväl i framtiden komma att äga
            rum i åtskilliga fall. Häremot vilja nämnderna med styrka framhålla,
            att de fall av missbruk i berörda hänseende, som tilläventyrs
            förekommit, säkerligen utgöra sällsynta un- dantag och därför
            icke kunna anses utgöra tillräckligt skäl för en så vitt- gående
            inskränkning, som nu föreslås, i fråga om kommunernas gällande
            rätt att själva bestämma över sina områdens planläggning. I övrigt
            tillåta nämnderna sig att hänvisa till innehållet i fastighets-
            direktören Hasselquists reservation på denna punkt mot de sakkunnigas
            förslag (se fastighetsdirektörens bilagda tjänsteutlåtande sid.
            36 o. följ.). Med hänvisning till vad sålunda anförts få nämnderna
            på det bestäm- daste avstyrka ändring i sak av nu gällande bestämmelse,
            att stadsplan icke må av Kungl. Maj:t fastställas, utan att densamma
            dessförinnan bli- vit av vederbörande kommun antagen.
          </p>
          <p xml:id="i-RXt8UmfWWJcm2v1HCiHmAH">
            Bilaga B.
          </p>
          <p xml:id="i-V44PJDwK9nTvHnsHS9aJ3A">
            Zonexpropriation.
          </p>
          <p xml:id="i-HfbPTd3huSwMG6KookMcHr">
            Redan 1884 års kommitté upptog i sitt förslag ett stadgande om
            rätt för samhälle att efter Konungens prövning till genomförande
            av stads- plan för ordnande av trångt eller eljest på olämpligt
            sätt bebyggt område mot lösen förvärva alla de fastigheter, som
            berördes av planen. Till stöd därför anfördes huvudsakligen följande.
            »Det vore allmänt känt, att icke blott urgamla delar av äldre
            städer utan även många andra platser, där under senare tider en
            större sammanträngd befolkning bosatt sig, blivit bebyggda, utan
            att plan varit upprättad, och att i följd därav gatorna eller
            kommunikationslederna vore smala och krokiga samt tomterna alltför
            små, trånga och oregelbundna samt någon gång till och med i saknad
            av utfartsväg. En fullständig och ändamåls- enlig reglering av
            så beskaffat område måste beröra alla eller åtminstone de allra
            flesta därinom belägna fastigheter, och då tefintliga gator måste
            igenläggas samt nya upptagas, skulle i många fall möta svårighet
            att verkställa regleringen endast efter hand, i den mån nybyggnader
            komme 1 fråga. Stadsplanens genomförande på sådant sätt skulle
            dessutom hava till följd, att alla av regleringen härflytande
            rättsförhållanden mellan samhället och de enskilda måste särskilt
            för varje fastighet ordnas och utredas, något som kunde vara förenat
            med nästan oövervinneliga svårig- heter. Till båtnad icke minst
            för de enskilda tomtägarna skulle nu an- tydda svårigheter kunna
            undanröjas och regleringens genomförande be- främjas, om samhället
            berättigades på en gång förvärva alla inom område av ifrågavarande
            beskaffenhet belägna fastigheter för att kunna oberoen- de av
            alla rättstvister utlägga i planen upptagna gator och allmänna
            plat- ser samt därefter till enskilda för bebyggande upplåta de
            nybildade tom- terna. En sådan expropriationsrätt kunde icke anses
            träda den enskilda
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-015.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VHdehzmGhnmPNp6H5cyCFo">
            Motioner i Första kammaren, Nr 236. 15
          </fw>
          <p xml:id="i-JJPBGz4Z9kLZ9PMKbd63Gm">
            äganderätten för nära. Fastigheternas ägare skulle ju erhålla
            full lösen. Deras tomter komme i de flesta fall att genom regleringen
            bliva så av- skurna och förminskade, att de icke vidare kunde
            ändamålsenligt bebyg- gas, vadan samhället i allt fall borde vara
            både berättigat och pliktigt att inlösa dem. Då prövningen, huruvida
            expropriation finge äga rum eller icke, lades i Konungens hand,
            borde de enskilda icke löpa fara, att den- samma finge i oträngt
            mål begagnas. Den kunde dessutom endast i un- dantagsfall komma
            till användning.» Under hänvisning till den av 1884 års kommitté
            sålunda anförda motive- ringen intogo även 1904 års kommitterade
            motsvarande bestämmelse i sitt förslag. Den intogs även i 1907
            års lag angående stadsplan och tomtindel- ning och återfinnes
            nu i 1 kap. 16 $ av lagen om fastighetsbildning i stad, där den
            har följande lydelse: »Varder stadsplan fastställd över trångt
            eller eljest olämpligt bebyggt område, äger Konungen förordna,
            att jämväl mark, som ingår i byggnads- kvarter, skall, där marken
            tillhör enskild man, menighet eller inrättning, till staden avstås.»
            Motsvarande bestämmelse har i nu föreliggande förslag till stadsbygg-
            nadslag erhållit följande lydelse (12 kap. 5 $). »Skall enligt
            fastställd stadsplan gator och byggnadskvarter inom visst, huvudsakligen
            bebyggt område anordnas i väsentlig avvikelse från det be- fintliga
            bebyggandet, äger Konungen förordna, att staden utöver den mark,
            vartill staden eljest har lösningsrätt, skall äga lösa i byggnadskvarter
            in- gående mark, vars lämpliga användning i enlighet med stadsplanen
            ej i annat fall kan anses tryggad.» Under de mer än 40 år, som
            förflutit sedan 1884 års kommitté framförde sitt förslag, har
            tekniken medfört nya och stora krav i fråga om städernas planläggning.
            De nya trafikmedlen började snart kräva nya eller bredare gatuförbindelser
            med mindre lutning och kraven på omfattande gatureg- leringar
            gjorde sig mer och mer gällande. Den största svårigheten för dessas
            genomförande var emellertid de höga priser, som städerna måste
            betala för att komma i besittning av de fastigheter, som måste
            förvärvas för regleringarnas genomlörande. Även med den största
            försiktighet från myndigheternas sida kan det icke undvikas, att
            regleringsplanerna bliva bekanta på ett mycket tidigt stadium
            — ofta nog äro de långt i förväg ganska självklara — och de direkt
            berörda fastigheterna bliva strax ett ef- tersträvat spekulationsobjekt,
            vars innehavare sålunda diskontera den värdestegring, som kommer
            att uppstå genom de med allmänna medel be- kostade anläggningarna.
            Även de fastigheter, som gränsa intill de nya trafiklederna, komma
            ju i sinom tid att undergå en kraftig värdestegring. Såsom förut
            framhållits, är det för närvarande samtliga skattebetalare, som
            få betala ifrågavarande anläggningar. De hava därlör även grundad
            rätt till de värdestegringar, som därav föranledas. Den nu föreslagna
            lagstiftningen har ju även tagit viss hänsyn till detta förhållande,
            då den- samma i kap. 4 intagit rätt för staden att uttaga bidrag
            till kostnaderna för genomförande av generalplan och i kap. 14
            motsvarande rätt beträf- fande gatukostnader inom stadsplan. Beträffande
            kostnaderna för generalplans genomförande äro emellertid bidragen
            begränsade till hälften av kostnaderna och få ej överstiga hälf-
            ten av den värdestegring, som genom anordningen kan anses hava
            tillförts fastigheten, och i fråga om bidrag till gatukostnaderna
            inom stadsplan få icke heller de — med undantag av gatumarksersättningen
            — överstiga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-016.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KopssEPuABQAbCQRW7se21">
            16 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-9K5Ycx79MRkoUWbVoqN1vE">
            hälften av kostnaderna, såvida icke fastighetsägaren disponerar
            visst om- råde. Det blir således, även med tillämpning av de sålunda
            föreslagna lagbestämmelserna, fortiarande avsevärda belopp, som
            måste utdebiterås på det allmänna. Jag har därlör ansett, att
            de enligt kap. 4 och 14 töre- slagna bidragsgränserna böra avsevärt
            höjas. Även med de föreslagna eller eventuellt törhöjda bidragen
            blir det sä- kerligen ofta svårt nog för samhällena att rationellt
            genomiöra oeh finan- siera sina regleringsplaner. Synnerligen
            svårt blir det, då det gäller de omfattande gaturegleringar inom
            tätare bebyggda stadsdelar, som obönhörligt framtvingas av den
            mo- derna trafiken. Ett minimikrav vid dylika fall bör enligt
            min mening vara rätt för kommunerna att lösa hela den i bredvidliggande
            kvarter in- gående fastighet, som direkt beröres av den nya tratikleden,
            oavsett om den helt eller endast delvis är belägen inom det blivande
            traiikområdet. Enligt kap. 32 $ 10 skulle dylik rätt endast få
            förekomma, därest ersält- ningen för skada och intrång å den återstående
            delen skulle uppgå till ?/s av den delens värde, eller, där frågan
            gäller lösandet av särskild rätt till fastighet, ersättningen
            skulle motsvara två tredjedelar av värdet å fastig- heten. Fullt
            rationellt lära icke dessa stadsbyggnadsproblem kunna lösas, därest
            icke möjlighet beredes för städerna att iör reglerings- och saneringsända-
            mål erhålla rätt till verklig 20onexpropriation, givetvis efter
            förord- nande av Konungen i varje särskilt fall. Då begreppet
            zonexpropriation ej torde vara så allmänt bekant här i lan- det,
            anser jag mig böra lämna iöljande redogörelse. Med zonexpropriation
            (franska »expropriation par zones», engelska »zone condemnation»,
            tyska »Zonenenteignung») avses en expropriation av mark- områden
            utöver de, som oundgängligen erfordras för en planerad tralik-
            led i och för överlörandet till det allmännas ägo av randområden
            längs trafikleden. I allmänhet är det härvid iråga om gatutralikleder
            — vadan zonexpropriation huvudsakligen kommer till användning
            vid genomiöran- det av stadsregleringar — men den har även tillämpats,
            då det gällt andra trafikleder, såsom kanaler etc. All expropriation,
            sålunda även zonexpropriation, innebär ett med tvång genomiört
            upphävande av den privata äganderätten. Att den sedan ur- minnes
            tider starkt belästa äganderätten fått tåla en sådan inskränkning,
            beror ju på den sedan gammalt hos kulturiolken rådande rättsupplattnin-
            gen, att det allmännas väl bör gå före den enskildes. Hur självklar
            denna upplattning än må synas oss, visar historien dock vilka
            svårigheter, iör att icke säga omöjligheter, som uppstått, då
            det gällt att förverkliga den- na tanke. Det har i regel behövts
            hårda tag av framsynta, ledande per- sonligheter för att vid konilikttilliällen
            i någon mån hålla tillbaka pri- vatintressena och ge rum iör de
            samhälleliga. Särskilt har detta gällt jord- frågan. Jorden, denna
            absoluta nödvändighetsvara, blir, i samma mån den erfordras för
            samhällsutvecklingen, en maktiaktor i den privata äga- rens hand,
            som denne ej gärna släpper ifrån sig. Att så i vissa fall måste
            ske, har dock varit så uppenbart, att lagstiftning om upphävande
            tvångs- vis av den privata äganderätten (expropriationslagar)
            allestädes kommit till stånd. Ett sådant upphävande sker emellertid
            endast i inskränkt om- fattning och mot vederlag. I inskränkt
            omfattning så till vida, att det vid vanlig expropriation endast
            är tillåtet att expropriera den mark, som oundgängligen erfordras
            för den anläggning, exempelvis gatuanläggning, som skall utföras.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-017.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S8ciq2ZeARGwEcHHPreBz7">
            Motioner i Första kammaren, Nr 236. 17
          </fw>
          <p xml:id="i-A7qFKHq1iyE499x3x7rC1E">
            Rörande expropriationsersättningarna framhålles i annat sammanhang,
            hurusom de ofta tagas till synnerligen rymliga, men även för det
            fall, att ersättningen utgår med skäligt belopp, kunna kostnaderna
            för exempel- vis ett regleringsföretag bliva ytterst betungande.
            I allmänhet är det ju så, att anläggningar av det slag, det här
            är fråga om, komma till stånd för att fylla praktiska behov, och
            innerst måste detta innebära, att före- tagen även skola vara
            ekonomiska, d. v. s. att de på företagen nedlagda kostnaderna
            omsättas i nyskapade värden, vilka minst böra motsvara des- sa
            kostnader (i många fall torde de vida överstiga dem). Här kan
            det gi- vetvis bli tal om många olika slags värden, av vilka en
            del svårligen kun- na uppskattas i reda pengar (värden ur estetisk
            och hygienisk synpunkt, trafiksynpunkt etc). Ett nyskapat värde,
            som däremot relativt lätt kan till sitt belopp fixeras, är den
            ökning i fastighetsvärdena, som så gott som undantagslöst uppträder
            i samband med nu ifrågavarande anläggningar. Om nu ett samhälles
            medlemmar kosta på sig dylika anläggningar, sy- nes det som tidigare
            påpekats med rättvisa och billighet förenligt, att de också få
            skörda frukterna av sina i regel stora uppoffringar. Så sker dock
            i allmänhet ej. Endast de förut nämnda, i penningar ej uppskattbara
            värdena, kunna sägas komma samhället i dess helhet till godo,
            men de faktiskt påvisbara penningvärden, som skapats, gå samhället
            förbi och hamna hos ett fåtal privatpersoner, nämligen hos fastighetsägarna.
            In- för den uppenbara orättvisa, som ligger i detta förhållande,
            har på senare tiden i en del länder (bl. a. Frankrike, England,
            Italien och Förenta sta- terna) införts beskattning på oförtjänt
            värdestegring å fastigheter (better- mentsbidrag). Men även andra
            vägar ha beträtts för att genskjuta de enskilda intres- sena och
            ge det allmänna åtminstone någon rätt till de värden, det själv
            skapar. Genom zonexpropriationen kan ett samhälle förvärva ej
            blott den mark, som direkt erfordras för en viss trafikled, utan
            även närmast an- gränsande områden och erhåller på så sätt möjlighet
            att ordna dessa om- råden i samband med själva trafikledens utbyggande
            för att därefter ge- nom försäljning av marken eller annorledes
            tillgodogöra sig den mark- värdestegring, som man särskilt har
            att räkna med i den omedelbara när- heten av den utförda anläggningen.
            Som redan antytts, kan zonexpropriationen hava en finansiell innebörd,
            men den kan även tjäna andra ändamål. Den tyske vetenskapsmannen
            Jur. dr Bredt, som ingående studerat dessa frågor, skiljer mellan
            finan- siell, socialpolitisk och teknisk zonexpropriation samt
            sådan zonexpropria- tion, som tjänar till att åstadkomma bebyggbara
            tomter av de genom fram- dragandet av en trafikled ofta söndersplittrade
            ägolotterna. Rörande den finansiella zonexpropriationen torde
            meningen med densamma framgå av vad ovan anförts. Det är uppenbart,
            att för att densamma skall medföra avsedd verkan, ersättningen
            för den exproprierade marken ej får bestäm- mas efter det värde,
            marken väntas erhålla sedan anläggningen utförts. Den socialpolitiska
            zonexpropriationen har till ändamål att åstadkomma en ur socialpolitisk
            synpunkt önskvärd bebyggelse, exempelvis i det fall, att tjänlig
            byggnadsmark på grund av något markägarens intresse ligger outnyttjad
            eller illa utnyttjad, ehuru den synnerligen väl skulle behöva
            tagas i bruk för uppförande av sunda bostäder. Teknisk 20nexpropria-
            tion kan vara erforderlig, då en anläggning ej lämpligen kan tekniskt
            ge- nomföras utan att utsträckas över angränsande markområden.
            Slutligen kan, som nämnts, zonexpropriationen bli ett medel för
            åstadkommande av lämpliga byggnadstomter vid en ny trafikled.
            Det sista målet kan Jämväl
          </p>
          <p xml:id="i-HyhSGydiFyt9DumZj2BgKK">
            Bihang till riksdagens protokoll 1931. 3 saml. 75 häft. (Nr 236—237.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-018.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9wgcGZTQQYFn9RD1uWxwwt">
            18 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-MPe8KnrPR6vTYSKjWFtDHi">
            nås på annat sätt, exempelvis genom det på vissa platser genomförda
            om- läggningsinstitutet (jfr förslagets 27 kap. om ägoutbyte).
            Det är naturligt, att de olika syftemål, som kunna tillgodoses
            genom zonexpropriation, tillmätas olika betydelse, allt efter
            förhållandena i olika länder. Vid det praktiska tillämpandet torde
            det dock vara ogörligt att särskilja dem, då alltid flera av dem
            samtidigt äro för handen och ingripa i varandra. Särskilt synes
            det finansiella syftemålet böra uppmärksam- mas dels på grund
            av den stora betydelse, det har i och för sig, dels ock därför,
            att man i pratiken väl måste räkna med, att det alltid på något
            sätt måste vara till finnandes vid zonexpropriationer. I fortsättningen
            skall därför särskilt intresse ägnas denna sida av saken. Av vad
            redan är sagt, torde framgå, att zonexpropriationen är en frå-
            ga av internationell natur. Rättsförhållandena äro visserligen
            olika i olika länder, men då det gäller frågor av allmän social
            innebörd, torde rättsuppfattningen i länder med hög kultur visa
            överensstämmelser. Det synes därför vara väl motiverat att i en
            fråga, som den här avhandlade, beröra hithörande förhållanden
            i andra länder, vilket i viss mån även torde medföra en historik
            över zonexpropriationsinstitutet. Frankrike är det land, inom
            vilket en juridiskt genomarbetad expro- priationslag först var
            till finnandes. Det var under revolutionstiden, som individens
            rätt preciserades sålunda i art. 17 av föriattningen av år 1791:
            »Äganderätten är okränkbar och helig, och kan ingen berövas densam-
            ma, för så vitt icke det allmännas väl, juridiskt bevisat och
            fastställt. med nödvändighet så erfordrar och då endast under
            förutsättning, att skälig ersättning, förskottsvis betald, utgår.»
            Författningen av den 24 juni 1793 återupptar i art. 19 samma tankegång,
            och Code Napoléon art. 345 faller även tillbaka på densamma. Den
            senare artikeln har i över- sättning ungefär följande innehåll:
            »Ingen kan tvingas att avstå sin egendom, såvida icke det allmännas
            väl så fordrar (pour cause dutilité publique) och då endast mot
            skäligt, i förskott utbetalt skadestånd.» I bestämmelser av den
            18 augusti 1807 anges det närmare förfarandet vid förekommande
            fall. Zonexpropriationer i den nu vanliga bemärkel- sen äro där
            ej direkt berörda, men möjlighet till sådana förefinnes dock i
            och med det, att expropriationen tillåtes, så snart det föreligger
            ett fall av »utilité publique». Avgörandet, huruvida fallet var
            ett sådant eller ej, låg i kejsarens händer, de juridiska myndigheterna
            ägde endast att pröva, om alla formaliteter iakttagits. Genom
            en lag av den 8 mars 1810 blev förfarandet vid expropriation närmare
            angivet och fastställt. I lagar av den 7 juli 1833 och 3 juli
            1841 stipulerades visserligen några ytterligare expropriationsbestämmelser,
            men dessa ansluta sig helt och hållet till de i Code Napoléon
            fastställda grundlinjerna. Med tillämpandet av dessa lagar genomfördes
            under Louis Napoleons presidenttid framdragandet av rue de Rivoli,
            varvid veterligen för första gången en verklig zonexpropriation
            kom till stånd. Den 3 maj 1848 ut- gav den provisoriska regeringen
            ett dekret, som i översättning lyder, som följer: »ÅArt. 1. Förslaget
            om förlängning av rue de Rivoli från place de YOratoire till rue
            saint Autöme har bifallits. Art. 2. Utförandet av detta förslag
            har förklarats vara till det allmännas väl.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-019.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9kntibj4i9DCMNduGd1rWP">
            Motioner i Första kammaren, Nr 236. 19
          </fw>
          <p xml:id="i-HciqVgNSjeLkwkpMzLCbtu">
            Art. 3. Staden Paris befullmäktigas att förvärva samtliga de
            egendomar, vilka beröras av gatans framdragning, samt att åter
            försälja de delar därav, som bliva över utanför gatulinjen, varvid
            dessa tomter skola uppdelas och användas för uppförande av bostadshus
            med goda ventilationstförhål- landen. Art. 4.
          </p>
          <p xml:id="i-9hrNZ86hAk5skCJcr2aWki">
            Expropriationsproceduren skall följa bestämmelserna i lagen av
            den 3 Juli 1841.»
          </p>
          <p xml:id="i-VNPDYJzhS2G6iL8kVVjNxw">
            Genom detta dekret gav sålunda regeringen tillstånd till en expropria-
            tion utanför gatulinjerna och detta endast i kraft av den från
            Napoleons- tiden härstammande expropriationslagbestämmelsen rörande
            fall av »uti- lité publique». Med den kännedom, man har om dåtida
            politiska och eko- nomiska förhållanden i Frankrike, torde man
            kunna vara förvissad där- om, att ett huvudmotiv till denna zonexpropriation
            var att i största möj- liga mån få kostnaderna för anläggningen
            täckta. Sålunda torde den första genomförda zonexpropriationen
            till sitt huvudsakliga syfte ha varit en finansiell zonexpropriation.
            Två år senare stiftade Napoleon III en ny lag (av den 13 april
            1850), vilken skulle möjliggöra saneringen av vissa osunda kvarter
            i Paris. Ge- nom denna lag meddelades tillstånd att expropriera
            sådana kvarter, vil- kas osunda beskaffenhet sedan lång tid tillbaka
            varit konstaterad. Rätt meddelades därvid att lösa de områden,
            som kunde komma i fråga, upp- dela dessa och ånyo avyttra de på
            så sätt erhållna tomterna. Men medan tidigare lagstiftning förbehöll
            ägaren till exproprierat område för- månsrätt till återköp, nämner
            denna senare lag ingenting härom. FEn- ligt uppgift skulle motståndare
            till baron Hausmann, Napoleon III:s prefekt och högra hand, då
            det gällde genomförandet av regleringarna i Paris, ha velat i
            lagförslaget inrymma en paragraf, vilken gav ägarna till exproprierade
            områden återköpsrätt till de gamla priserna endast för att kunna
            undandraga staden förtjänsten av värdestegringen och genom denna
            minskning i dess inkomster omöjliggöra genomförandet av gatu-
            regleringarna i Paris. För den mångfald av gaturegleringar, som
            sedan genomfördes under Napoleon III:s tid, utgåvos inga nya lagar.
            Dessa arbeten igångsattes författningsenligt endast genom ett
            dekret av den 26 mars 1832, varige- nom bestämdes, att samtliga
            fastigheter, vilka berördes av regleringarna, skulle exproprieras,
            så framt icke de återstående tomtdelarna erbjödo till- räckliga
            byggnadsplatser för uppförande av sunda bostäder. Vidare skulle
            expropriationen utsträckas till att omfatta sådana områden, som
            erford- rades för att förvandla forna, efter framdragandet av
            nya gator obe- hövliga gatudelar till användbara byggnadstomter.
            Man ser sålunda, hurusom zonexpropriationen konsekvent tillämpades
            i Paris under denna tid. Det är givetvis tack vare dessa åtgärder
            för lös- ning av finansieringsproblemet, som staden Paris varit
            i stånd att verk- ställa de omfattande regleringsarbeten, vilka
            medfört, att staden kunnat möta de stora påfrestningar, som föranledas
            av den moderna traiiken. Såsom ett exempel på de ekonomiska konsekvenserna
            kan nämnas, att reg- leringen av avenue de P'Opéra var beräknad
            till en kostnad av 45 miljo- ner franes. Genom expropriering och
            återförsäljning av byggnadsmark gjordes en nettovinst på 12 miljoner
            francs, varigenom alltså totalkost- naderna nedbragtes till 23
            miljoner francs.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-020.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PVqZLRn5JeXXeCDmbPKvQ9">
            20 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-TeLG4gspEkdBvhJjF3RAXa">
            Under tredje republiken har zonexpropriationsfrågan ånyo upptagits
            i Frankrike. Sålunda utkom en ny lag den 10 april 1912, vilken
            dock ej innehöll annat än en bekräftelse på ovannämnda 1852 års
            dekret. Ett avgörande steg framåt togs i och med expropriationslagen
            (loi sur FPexpropriation pour cause dutilité publique) av den
            6 november 1918, vilken lag närmast hade föregåtts av en speciell
            expropriationslag för tillgodoseende av sanitära syftemål (loi
            sur Pexpropriation pour cause d'insalubrité publique) av den 17
            juni 1915. Genom lagen av den 6 no- vember 1918 har zonexpropriationsinstitutet
            fullständigt utkristalliserats i en generell, för hela det franska
            riket gällande lag. Speciellt torde be- märkas, att här klart
            och tydligt ges besked om vad som är huvudända- målet med zonexpropriationen:
            tryggandet av att de genom offentliga anläggningar nyskapade värdena
            verkligen i någon mån komma dem till godo, som genom uppoffringar
            skapa dem. Sålunda stadgas i art. 2 av lagen ungefär följande:
            »Expropriation kan förklaras nödvändig, icke blott av de områden,
            vilka befinna sig inom gränserna för det planerade, offentliga
            företaget (les superficies comprises dans le périmötre des ouvrages
            publics proje- tés), utan även av sådana, vilka kunna anses nödvändiga
            för att tillför- säkra företaget dess fulla värde, vare sig omedelbart
            eller i framtiden (qui seront reconnues nécessaires pour assurer
            å ces ouvrages leur pleine valeur immédiate ou d'avenir).» Det
            ligger i sakens natur, att den genom lagen medgivna zonexpropria-
            tionen även har annan än ekonomisk betydelse. För städernas del
            er- bjuder ju sig bland annat möjligheten att inom de exproprierade
            zonerna ordna den nya bebyggelsen på ett rationellt sätt. För
            det ändamålet fast- ställes vid beviljandet av ansökan om zonexpropriation
            en speciallag, re- spektive dekret av statsrådet, varigenom sättet
            för utnyttjandet av zo- nerna bestämmes, liksom även understundom
            villkoren för återförsälj- ningen av marken fixeras. Denna nya
            lag innefattar emellertid bestämmelser utöver vad som er- fordras
            för att göra en zonexpropriation i vanlig bemärkelse effektiv.
            Man har sökt att låta det allmänna även få del av sådana av offentliga
            anläggningar förorsakade värdestegringar, som uppkomma å fastigheter,
            vilka ej äro belägna inom det omedelbara grannskapet av företaget,
            d. v. s. ligga utanför zonen. Därför stipuleras helt allmänt ungefär
            föl- Jande i art. 2 b: »Expropriation för allmänt ändamål kan
            också förklaras nödvändig, då det gäller fastigheter, vilka genom
            sitt granskap till planerat, offenligt företag kunna väntas undergå
            en värdestegring av mer än 15 procent.» Expropriation tillåtes
            alltså även här, men genom de detaljerade be- stämmelser, som
            finnas upptagna längre fram i lagen, framgår, att expro- priation
            i dylika fall endast får tillgripas såsom en nödfallsutväg för
            att framtvinga viss bidragsskyldighet av markägaren. För denna
            bidrags- skyldighet har, såsom av det anförda framgår, tagits
            till norm, att fastig- hetsägarna skola ha rätt till den värdeökning,
            som håller sig inom 13 pro- cent av de ursprungliga värdena. Man
            ser sålunda, hurusom den franska lagstiftningen på allt sätt söker
            säkerställa, att vinsten av på allmän bekostnad utförda, offentliga
            an- läggningar skall komma det allmänna till del och ej hamna
            hos privata personer. Efter denna mera detaljerade beskrivning
            av zonexpropriationsförfa-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-021.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BjwqmeWASEZwXetXDSMb2g">
            Motioner i Första kammaren, Nr 236. 21
          </fw>
          <p xml:id="i-RkX3KsrpEdZwx6sz3n89ix">
            randet i Frankrike skola här endast helt kort beröras förhållandena
            i detta avseende i en del andra länder, vilka mestadels fått sina
            impulser från Frankrike, som sålunda varit föregångslandet, då
            det gällt hävdan- det av det allmännas rätt på hithörande områden.
            Belgien tog direkt arv av Frankrike. Det som först gjorde zonexpro-
            priationen aktuell därstädes, var otvivelaktigt behovet av att
            tillgodose de hygieniska kraven. Man insåg, att för att åstadkomma
            verklig sane- ring av gamla osunda stadsdelar gällde det ej blott
            att anlägga breda, luftiga gatudelar utan även att rationellt
            ordna bebyggelsen utefter de- samma, och av denna anledning gick
            man in för zonexpropriation. Så uppstod lagen av den 1 juli 1858,
            vilken var den första verkliga zonexpro- priationslagen i världen.
            Däri gavs uttrycklig rätt till expropriation av byggnadsmark utanför
            gatulinjerna, därest hygieniska krav så fordrade. Expropriationsrätten
            gällde ej för mark, som — utan att kunna hänföras till osunt byggnadsområde
            — dock erfordrades för att man skulle kunna utnyttja de på grund
            av bristande sundhet exproprierade områdena. Den- na lucka i lagstiftningen
            blev emellertid fylld genom en tilläggslagstift- ning av den 15
            november 1867. Rörande innebörden av den belgiska lagstiftningen
            torde böra fram- hållas, att densamma avser endast kommunala förhållanden,
            men att ex- propriation därvid kan tillåtas även för det fall,
            att privata markägare önska genomföra en reglering. Lagarna tala
            endast om hygieniska krav, som skulle tillgodoses. Det dröjde
            dock ej länge, förrän även andra be- vekelsegrunder fingo betydelse.
            Så togs exempelvis sedermera även hän- syn till estetiska krav.
            Såsom exempel på verkställda zonexpropriationer hänvisas till
            figu- rerna 1 och 2 å sid. 51, vilka utvisa en i Bryssel verkställd
            omfattande zonexpropriation för framdragande av en ny gata mellan
            Rue de la Cuiller och Porte de Flandre. De streckade partierna
            å fig. 1 utvisa de ex- proprierade områdena och fig. 2 utvisar
            tomtindelningen å dessa områden efter regleringens genomförande.
            I Nederländerna måste varje fråga, som rör zonexpropriation, behand-
            lag av parlamentet och blir på så sätt en politisk fråga. Det
            gives mån- ga exempel på parlamentsförhandlingar och parlamentsbeslut
            i dylika frågor, och därav framgår, att expropriationsprincipen
            ingående dryftats och ibland avgått med seger, ibland med nederlag.
            Man lär dock kunna draga den slutsatsen, att motståndet mot zonexpropriationen
            avtager mer och mer och att detsamma numera icke har någon större
            betydelse. En zonexpropriationslag i modern bemärkelse torde England
            först ha fått med antagandet av »The Development and Road Improvement
            Funds Act» 1909, enligt vilken lag en zon av ända till 220 yards
            åt båda sidorna från projekterad gatas mitt kan exproprieras.
            Tidigare hade enligt äldre lagar expropriation för speciellt saneringsändamål
            fått äga rum, men dessa expropriationer voro knappast att anse
            såsom zonexpropriationer. Enligt amerikanen F. B. Williams, som
            i sin bok »The law of city plan- ning and zoning» bl. a. även
            behandlat de engelska förhållandena, är av- sikten med zonexpropriationen
            i England tvåfaldig, nämligen dels att erhålla möjlighet till
            ett rationellt uppordnande av bebyggelsen vid de nya trafiklederna,
            dels ock att åt det allmänna förbehålla de av anlägg- ningarna
            förorsakade värdestegringarna för att på så sätt åtminstone få
            en del av kostnaderna täckta. Williams anmärker, att det sistnämnda
            är huvudmotivet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-WuhChwYmKHQj3tNLYaMRQ3">
            Fastighets- och stads- planenämn- derna.
          </p>
          <fw xml:id="i-EAcNJcnAPncQvfozot42fG">
            22 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-JMTzGqXvKL7ACEqisKYW1S">
            Italien erhöll en zonexpropriationslag redan den 25 juni 1865,
            enligt vil- ken expropriation utanför det projekterade, egentliga
            trafikområdet till- läts. Expropriationslagen medförde ej någon
            ekonomisk fördel för det allmänna, men i lagen funnos i stället
            bestämmelser om viss beskattning på fastigheter, som undergått
            värdestegring på grund av offentliga an- läggningar. I Spanien
            är zonexpropriation genomförd, i det att rätt till expropria-
            tion av mark till ett djup av 25 till 50 meter på sidan om gata
            eller torg kan erhållas. I Tyskland finnas ännu så länge inga
            särskilda lagar för zonexpropria- tion, men fall hava förekommit,
            då zonexpropriation dock praktiskt ge- nomförts. Ett sådant fall
            är åtminstone känt, nämligen då det år 1907 gällde utförandet
            av Rhen—Weserkanalen. I syfte att åt det allmänna förbehålla den
            markvärdestegring, som föranleddes av kanalanläggnin- gen, äskade
            preussiska regeringen 16 milj. mark för genomförandet av markförvärv
            längs kanalen. Representationen anslog 20 milj. mark för ändamålet
            med uttalande av att ytterligare medel skulle ställas till för-
            fogande, därest så erfordrades, och erhöll regeringen befogenhet
            att inom en bredd av 1 kilometer på vardera sidan om kanalen expropriera
            all den mark, som erfordrades för att tillgodose det allmännas
            intresse. Även i vårt grannland Norge har frågan om zonexpropriation
            förts fram, vilket resulterat däri, att i »Lov av 22 februar 1924,
            om byggnings- vesenet» intagits följande bestämmelse i lagens
            IV kap. 41 $ 1 mom.: »Til gjennemforelse av regulering eller omregulering
            av eldre bydel kan be- styret beslutte å ekspropriere hele strok
            — — —.&gt;» I en orienterande ar- tikel om lagen, införd i »Nordisk
            administrativt tidsskrift» (häfte 2/1925) anför byråchefen i Arbeidsdepartementet
            Jon Aamodt bl. a. följande om den citerade lagföreskriftens innebörd:
            »I så fall kan kommunen, når re- guleringen er foretatt, avhende
            de til bebyggelse regulerte kvartaler i det eksproprierte strok
            og derigjennem inkassere den ved regulering skapte prisstigning.»
            Man ser här sålunda ett typiskt exempel på de tankegån- gar, som
            äro karakteristiska för zonexpropriationsidén. Ovanstående redogörelse
            torde ge ett begrepp om, huru man i andra län- der gripit till
            zonexpropriation såsom ett medel för genomförandet av stadsbyggnadsanläggningar
            avseende reglerings- och saneringsändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-RdVXYrLmeVKAEJwTBvmEcE">
            I sin reservation till de sakkunnigas betänkande har fastighetsdirek-
            tören Hasselquist på anförda skäl (se bilagda tjänsteutlåtande,
            sid. 43 o. följ.) påyrkat befogenhet för Kungl. Maj:t att meddela
            kommun rätt till s. k. ekonomisk z2onexpropriation. Detta yrkande
            hava nämnderna funnit sig böra biträda. Särskilt yttrande av C.
            Lindhagen: »Den synnerliga betydelsen av fastighetsdirektörens
            till de sakkunnigas betänkande reservationsvis framförda förslag
            om ekonomisk zonexpropria- tion har jag velat även med några egna
            ord understryka. En sådan ex- propriation är synnerligen rimlig,
            i synnerhet så länge statsmakten under- låter, trots upprepade
            petitioner, att skänka städerna någon lagstiftning, vilken berättigar
            dem till någon avsevärd andel i den jordevärdestegring, som tillföres
            markägarna genom nya stadsplaner och gatuanläggningar, nämligen
            då denna jordvärdestegring inflyter till markägarna. När det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-023.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SAuVYmJDpR7zesv95YKotK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 236. 23
          </fw>
          <p xml:id="i-TpK2u9PpabTrgZWtgtWjoC">
            blir nödvändigt att genom gamla, trånga stadsdelar framdraga
            breda ge- nomfartsleder, är en sådan zonexpropriation alldeles
            oundgänglig. Endast på denna väg ha exempelvis de berömda boulevarderna
            i Paris” inre delar kunnat komma till stånd. Även därom lämna
            fastighetsdirektörens utred- ningar närmare upplysningar (se tjänsteutlåtandet
            sid. 44 —54.).»
          </p>
          <p xml:id="i-VCnUDNZPU7vhrhBLDZvFUL">
            Bilaga C.
          </p>
          <p xml:id="i-R1rAwL6YbYatCwdZDo9zAX">
            Gatukostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-518EokPC1JwcHf6sumggL3">
            Mot de sakkunnigas förslag till reglering av fastighetsägarnas
            skyldig- het att bidraga till kostnaderna för gators och allmänna
            platsers upplå- tande till allmänt begagnande, s. k. gatukostnadsbidrag,
            vilket förslag i åtskilliga avseenden skiljer sig från såväl nu
            gällande lag som 1916 års stadsplanelagskommittés förslag i ämnet,
            hava nämnderna tunnit sig böra göra följande erinringar. Enligt
            nämndernas mening böra fastighetsägarna ersätta samhällets samtliga
            kostnader icke blott för all enligt stadsplanen för gator, all-
            männa platser och dylikt avsedd mark utan jämväl alla kostnader
            för sagda marks iordningställande. Att, såsom de sakkunniga föreslagit,
            begränsa fastighetsägarnas skyldighet att ersätta kostnaderna
            för iord- ningställandet till högst hälften eller överhuvudtaget
            till någon viss andel av sagda kostnader kunna nämnderna icke
            finna nöjaktigt motiverat. Endast för det fall, att iordningställandet
            av viss gata eller allmän plats på grund av dennas särskilda karaktär
            betingar abnormt höga kostnader utan motsvarande fördelar för
            fastighetsägarna, synes viss jämkning av dessas bidragsskyldighet
            vara motiverad. Vid eventuell tvist angående skäliga omfattningen
            av sådan jämkning torde det böra ankomma på Kungl. Maj:t att efter
            klagan av vederbörande fastighetsägare träffa avgörande i frågan.
            I likhet med stadsplanelagskommittén föreslå de sakkunniga särskilda
            regler angående gatukostnadsfrågans ordnande, då större område
            i en och samma ägares hand lägges under stadsplan. Enligt dessa
            regler skall det ankomma på Kungl. Maj:t att med ledning av vissa
            i lagen givna allmänna riktlinjer bestämma storleken av den areal
            gatu- och allmän platsmark, som vederbörande markägare i det särskilda
            fallet skall vara skyldig upplåta och iordningställa (vid bebyggelse
            med fristående boningshus i högst två våningar högst 25 4, vid
            tätare och högre byggnadssätt högst 50 2). I motsats till de sakkunniga
            anse nämnderna det varken påkallat eller lämpligt att överhuvudtaget
            medelst procentuella arealbestämmelser söka fixera omfattningen
            av markexploatörs bidragsskyldighet. Ett dylikt system synes nämligen
            leda till obillighet än mot samhället och än mot markägarna. Härtill
            kommer, att uppfattningen om de lämpliga propor- tionerna mellan
            arealen byggnadsmark, å ena, samt arealen gatu- och allmän platsmark
            m. m., å andra sidan, växlar. Lämpligare och jämväl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__236/mot_1931__fk__236-024.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ldit5rBKsmDrrZANuuXbKc">
            24 Motioner i Första kammaren, Nr 236.
          </fw>
          <p xml:id="i-XTewCoi7NMnMCe9T9fbTFj">
            principiellt riktigare synes vara att i lagen fastslå, att all
            gatu- och allmän platsmark, som av staden anses erforderlig, skall
            av markägaren kostnadsfritt upplåtas och iordningställas, dock
            med den begränsningen, att genomgående trafikleder och parkområden,
            som huvudsakligen icke äro avsedda för områdets eget behov, må
            helt eller delvis undantagas från denna skyldighet. Även i detta
            fall synes det i händelse av tvist angående i vilken omfattning
            sådant undantag må ske böra ankomma på Kungl. Maj:t att efter
            klagan av markägaren träffa avgörande i frågan. Förutom att de
            av nämnderna sålunda i förevarande hänseende före- slagna ändrade
            reglerna synas innebära en principiellt riktigare reglering av
            de ekonomiska mellanhavandena mellan samhälle och markägare, med-
            föra de därjämte den betydande fördelen, att frågor om gatukostnads-
            bidrag endast i undantagsfall behöva underställas Kungl. Maj:ts
            prövning. Särskilt yttrande av C. Lindhagen: »Enligt nämndernas
            mening böra fastighetsägarna ersätta samhället samtliga kostnader
            för mark till gator och allmänna platser m. m. dylikt, som enligt
            stadsplan utlagts för nämnda ändamål, ävensom för markens iordningställande.
            Fastighetsägare skulle däremot äga rätt att söka jämk- ning genom
            besvär till Kungl. Maj:t. Detta synes även mig vara den rationellaste
            grundvalen för frågans ordnande. Någon ledning förefaller mig
            dock böra fastställas i själva lagen för vad stadsplan i berörda
            avseen- den skäligen bör innehålla. och detta icke minst till
            begränsande även av regeringens gottfinnande. En utväg är visserligen
            att, såsom sakkunniga ifrågasatt, utsätta i lagen ett maximum
            av den mark, som skall gratis överlämnas. Detta blir dock endast
            en nödfallsutväg, en schablon, som ej passar för alla förhållanden
            och icke heller lämnar utrymme för nya tiders behov och åskådningar.
            Redan nu har ju ifrågasatts att skapa inkomster för markägaren
            genom att bygga på höjden mot det att bygg- nadssättet i stället
            blir synnerligen glest. Redan detta uppslag gör sak- kunnigas
            procentbegränsning och ännu mer statens fastighetskommissions
            begränsning särdeles gammalmodig. Men även då byggnadssättet normalt
            håller sig med lägre höjder till jorden, så visar redan nu vunnen
            erfaren- het, att större avsättningar till fri mark i många fall
            erfordras. Lagens förutseende bör således formuleras i stället
            i den riktningen, att till fri mark skall avtagas vad som minst
            erfordras för ett mänskligt bostadsbe- byggande med tillgodoseende
            av bostädernas behov av sol, ljus, frisk luft, grönska och tillfälle
            för familjerna att med lätthet och ofta komma ut i fria luften
            till sin vederkvickelse».
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
