<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__174/mot_1931__ak__174-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 174. 15
          </p>
          <p>
            Nr 174,
          </p>
          <p>
            Av herrar Olsson i Mellerud och Hansson i Trollhättan, om pension
            åt timmermannen Karl August Andersson.
          </p>
          <p>
            Timmermannen Karl August Andersson, förut anställd vid vattenfallsver-
            kens arbeten i Trollhättan och Lilla Edet, är, beroende på sin
            höga ålder, över 70 år, numera urståndsatt att kunna erhålla vidare
            arbete i vattenfallsstyrel- sens tjänst, där han dock arbetat
            i 20 år. Andersson åtnjuter sedan 1929 jämte sin hustru folkpension
            till ett sammanlagt belopp av kronor 39 per år. Att han ej erhållit
            större pension synes bero därpå att han äger en fastighet, som
            han år 1908 inköpte för ett pris av kr. 1,900 för huset och senare
            år 1910 kr. 860 för tomten. Fastigheten är numera taxerad till
            kr. 4,000. Huset, som inrymmer 1 rum och kök, utgör bostad för
            honom och hans sjuka hustru, som de senaste åren varit oförmögen
            till arbete, beroende på svårartad ledgångsreumatism. Makarnas
            barn, tre till antalet, äro vuxna och självförsörjande. Andersson
            är vid god kroppslig vigör, men det är alldeles uteslutet att
            han kan beredas nå- got arbete, varför vi finna det skäligt, att
            han erhåller någon pension, trots att han ej innehar fulla 25
            tjänsteår. Säljer han sin lilla fastighet, får han det dyrt och
            besvärligt att skaffa sig husrum, och köpeskillingen täres snart
            bort. Under hänvisning till det här anförda jämte bifogade åldersintyg
            och intyg om anställningstid tillåta vi oss hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta att bevilja tummermannen Karl August
            Andersson, Jorund nr 5, Trollhättan, pension till det belopp,
            som kan anses skäligt.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 januari 1931.
          </p>
          <p>
            C. P. Olsson. | Anders Hansson, Trollhättan.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__174/mot_1931__ak__174-002.pdf"/>
          <p>
            16 . Motioner i Andra kammaren, Nr 174.
          </p>
          <p>
            Bostads-n:r Jorund 35.
          </p>
          <p>
            Åldersbetyg.
          </p>
          <p>
            Att lägenhetsägaren Karl August Andersson är född den 17 okt.
            år 1860 (sextio) i Väne Ryrs församling i Älvsborgs län, betygar
            Trollhättans för- samling i Älvsborgs län.
          </p>
          <p>
            Den 2 januari år 1931. O. Ryberg,
          </p>
          <p>
            Komminister.
          </p>
          <p>
            Stämpel.
          </p>
          <p>
            Timmermannen Karl August Andersson, född den 17 okt. 1860, har
            varit anställd vid Kungl. Vattenfallsstyrelsens byggnadsarbeten
            under följande ti- der:
          </p>
          <p>
            13/4 1908— ?/s 1909
          </p>
          <p>
            Kungl. Trollhätte Kanal- och Vattenverk, Trotihättan | 919 1909—
            2/2 1910 9 =—"Yå
          </p>
          <p>
            Trollhätte Kraftverksbyggnader, Trollhättan . . . . 4/2 1910—!/:
            1920 D:o Lilla Edet . . . . 18h 1920— 5/4 1920 D:o Trollhättan
            . . . . 5/4 -1920—9/19 1922
          </p>
          <p>
            D:o Lilla Edet . . . 5/2 1924—24/5 1924 9/12 1924—12/9 1928.
          </p>
          <p>
            Slutat på grund av arbetenas fullbordande.
          </p>
          <p>
            | 1922—2?9/; 1923
          </p>
          <p>
            Tillsammans 19 år och 1 månad. Nuvarande postadress: Jorund 5,
            Trollhättan 2.
          </p>
          <p>
            Att ovanstående anställningstider överensstämma med för oss företedda
            be- tyg och anställningsböcker, samt att Andersson enligt samma
            betyg och an- ställningsböcker för huvudparten av sin anställningstid
            erhållit vitsorden: Upp- förande mycket gott; Arbetskunnighet
            mycket god, intygas härmed.
          </p>
          <p>
            Trollhättan den 3 jan. 1931. Statens Vattenfallsverk, Götaälvsarbetena.
          </p>
          <p>
            G. Westerberg, Arbetschef.
          </p>
          <p>
            Stockholm 1931. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            310318
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
