<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--ak--00308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__308/mot_1931__ak__308-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-N52KAhbX8giLTwXBed115q">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 308. 1i
      </fw>
      <div xml:id="i-6FtSyJyga9oTMKSEFB7w7f" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DRJWDhSLCT1KLh1SHqBm6j" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QxwYJQSnXohLb592LpKXW6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6dYzrj69J4Umov4UvBa3AL" type="motBody">
        <div xml:id="i-KKsSLqSyjB4JJyQqnfcMe6">
          <p xml:id="i-ShTY4dAD6xpvQAbjgozZmA">
            Nr 308.
          </p>
          <p xml:id="i-wAHmYr9gpPFtUx7E2Ksvq">
            Av herr Nylander m. fl., om höjningen av anslaget till bekäm-
            pande och hämmande av smittsamma sjukdomar bland
          </p>
          <p xml:id="i-RjYpkX8qAQ8ByH5qzcF4Bx">
            husdjuren.
          </p>
          <p xml:id="i-XeW1Nmb4zg23tVsYkm7TgG">
            Den smittsamma kastningen hos nötkreatur i vårt land, varmed
            i stort sett menas den av Bangs abortbacill framkallade kastningen
            hos dessa djur, för- orsakar, som allmänt känt är, väldiga förluster
            för vår boskapsskötsel och är spridd över hela riket. Som bekant
            har man även funnit, att den i vissa fall kan överföras på människor
            och giva upphov till s. k. undulantfeber. Alla an- strängningar
            att kuva densamma hava hittills lämnat ringa resultat. Man har
            på sista tiden som känt varit betänkt på att genom tillgripande
            av lag- stiftningsåtgärder söka hämma sjukdomen, och i medicinalstyrelsens
            utlåtande och förslag till epizootilag och epizootiförordning
            av den 30 augusti 1930 samt i' förslag till lag angående bekämpande
            av smittsamma husdjurssjukdomar lik- som i förordning m. m., angående
            bekämpande av smittsamma husdjurssjuk- demar, som avgivits av
            särskilda sakkunniga, har även inryckts förslag till be- stämmelser
            i och för denna smittsamma sjukdoms bekämpande liksom även beträffande
            smittsam kastning hos häst. Att man ej kan ställa alltför stora
            förhoppningar på effekten av en sådan lag, resp. förordning, visa
            resultaten från andra länder, exempelvis Danmark, där liknande
            bestämmelser sedan länge varit gällande. De största framgångarna
            i striden mot denna allvarliga sjukdom hos nötkreatur torde ha
            vunnits i Förenta staterna (Pennsylvania), där man genom utslagning,
            resp. isolering av smittade djur, desinfektion m. m. sökt hämma
            och frigöra sig från densamma. Vilka åtgärder man än vill till-
            gripa, är man fullt ense därom, att en tillförlitlig och tidig
            diagnos är av den allra största betydelsen för smittans bekämpande.
            Dylik diagnos ställes som bekant å veterinärbakteriologiska laboratorier
            genom undersökning av blod- prov eller prov på efterbörd från
            misstänkta djur. Sådana laboratorier äga vi i främsta rummet å
            statens veterinärbakteriologiska anstalt i Stockholm samt i Malmöhus
            läns hushållningssällskaps veterinärbakteriologiska laboratorium
            i Malmö. Att dessa undersökningar både av veterinärerna och allmänheten
            om- fattas. med stort förtroende, torde framgå av det avsevärda
            antalet utförda undersökningar. Antalet undersökningar å smittsam
            kastning hos nötkreatur å statens veterinärbakteriologiska. anstalt
            var sålunda under de tre senaste åren
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__308/mot_1931__ak__308-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JTsobuj17a2PebV29kVgpa">
            12 Motioner i Andra kammaren, Nr 308.
          </fw>
          <p xml:id="i-PETp6Bj7eR3AJc2fH1xEqc">
            följande: 1927/28 9,299; 1928/29 16,617; 1929/30 14,470. Härtill
            komma undersökningar å prov från hästar: 1927/28 232; 1928/29
            155; 1929/30 75. Antalet av å Malmöhus läns hushållningssällskaps
            veterinärbakteriologiska laboratorium utförda undersökningar av
            smittsam kastning utgjorde år 1928 — det sista år, för vilket
            uppgifter kunnat anskaffas — omkring 990. Säkerligen skulle vårt
            lands jordbrukare i betydligt högre grad hava till- gripit dylika
            undersökningar och sålunda långt mera vunnits i den förlust- bringande
            sjukdomens bekämpande, om ieke undersökningarna varit belagda
            med en viss avgift, nämligen 50 öre per djur, minimiavgiften dock
            1 krona. Då dels särskilt under dessa betryckta tider sjukdomen
            i fråga ofta blir helt ruine- rande och all möjlig lättnad bör
            beredas djurägarna i kampen mot det onda, och dels sjukdomen även
            ur allmänt hygienisk synpunkt bör bekämpas så effektivt som möjligt,
            skulle ett betydelsefullt steg i rätt riktning tagas, om de omnämnda
            laboratorieundersökningarna gjordes avgiftsfria. Så är redan förhållandet
            i Pennsylvania och vårt grannland Norge. För nämnda ändamål borde
            därför enligt vårt förmenande av statsmedel er- sättning utgå
            till de institutioner, som utföra undersökningar på smittsam kastning
            hos nötkreatur, liksom för paritetens skull jämväl för undersökningar
            å samma sjukdom hos häst. Visserligen förekommer även nämnda sjukdom
            hos svin, men då den hos dessa husdjur i vårt land ej uppträder
            i tillnärmelse- vis samma utsträckning som hos de ovannämnda djuren,
            anse vi oss för när- varande icke böra föreslå liknande lättnader
            ifråga om svin. Som ovan nämnts uppgick antalet undersökningar
            å statens veterinärbak- teriologiska anstalt under arbetsåret
            1929/30 till 14,545, motsvarande avgifter å sammanlagt omkring
            7,300 kronor, samt å laboratoriet i Malmö till resp. 991 och 500
            kronor. Med hänsyn till den växande förståelsen för vikten av
            en tidig diagnos samt då avgiftsfrihet för undersökningarna antagligen
            kommer att avsevärt öka deras antal, torde emellertid beloppet
            för angivna ändamål för budgetåret 1931/32 icke sättas lägre än
            till 12,000 kronor, på det att genom nämnda av- giftsfrihet under
            alla förhållanden ingen minskning kan komma att äga rum i dessa
            anstalters inkomster. Nämnda belopp torde lämpligen böra tagas
            från förslagsanslaget till före- kommande och hämmande av smittsamma
            sjukdomar bland husdjuren, vilket anslag därför bör höjas med
            motsvarande belopp. Under hänvisning till vad ovan anförts, få
            vi hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-Xh9AkR2RtUsRPDtQVq6yxT">
            att riksdagen måtte besluta, att förenämnda anslag (för- slagsanslaget
            till bekämpande och hämmande av smittsamma sjukdomar bland husdjuren)
            måtte ökas med 12,000 kronor, vilket belopp skall i mån av behov
            dels överföras till anslaget för statens veterinärbakteriologiska
            anstalt och dels utbetalas till andra veterinärbakteriologiska
            laboratorier i riket som er-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__308/mot_1931__ak__308-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Mr37EUVyLsXNxGnnuLCKPT">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 308.
          </fw>
          <p xml:id="i-CJnX6U3NM3v1kDCNabdwiz">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-7JEYqirdSst5CsxrNDbvAK">
            sättning för därstädes under nästkommande budgetår utförda undersökningar
            av smittsam kastning hos nötkreatur och häst.
          </p>
          <p xml:id="i-VkuHmapGBcF9aBENaWkqJ">
            Stockholm den 22 januari 1931.
          </p>
          <p xml:id="i-7zehESxBCPDXYLXyFEDxeu">
            Erik Nylander.
          </p>
          <p xml:id="i-5t5mgfyYG2QnsrQX2T2xmR">
            Birger Petersson
          </p>
          <p xml:id="i-GJbpYNrHSF7zXXCBpFmELX">
            i Lerbäcksbyn.
          </p>
          <p xml:id="i-TLPGKQq3jDH5MKXSrjmzdK">
            C. Arv. Anderson
          </p>
          <p xml:id="i-Up5prPkQaF2f8aasJLzXLv">
            i Storegården.
          </p>
          <p xml:id="i-9xicCXS5hXgm8ECntR5s28">
            N. E. Nilsson. Erik W. Ljung. Karl Wirsell.
          </p>
          <p xml:id="i-9epGKR4W6EruchdExoEwWt">
            Emil Bengtsson, Kullen.
          </p>
          <p xml:id="i-EWNKbBV5754bfktWjHtgPB">
            Axel Wachtmeister.
          </p>
          <p xml:id="i-YWSEvLXgSUB14LLf7hPUuf">
            Fabian Lilliecreutz.
          </p>
          <p xml:id="i-SABgRd1Pt2cXQGT3EPX386">
            P. S. Hedlund i Häste.
          </p>
          <p xml:id="i-5f1ruQ1Bz1zRQMzbRBLDq8">
            Lennart Johansson,
          </p>
          <p xml:id="i-CgBAjMtFu32hp46JDgt3ZA">
            Fårekulla.
          </p>
          <p xml:id="i-DSvVTsuMm1HvqUgyTXucF">
            Nils Persson. Oscar N. Olsson. Carl Larson.
          </p>
          <p xml:id="i-E8zMWpkceYVzhxGuc3B8ye">
            Nils Månsson.
          </p>
          <p xml:id="i-qUVLrpM8uaUCeiZxnRu97">
            C. 0. Johanson,
          </p>
          <p xml:id="i-VQzcypcvLAjD5rSSz2KJEj">
            Huskvarna.
          </p>
          <p xml:id="i-4uGJBE6NpEfRdxX7zcQQ2C">
            Arthur Gustafson i Kasenberg.
          </p>
          <p xml:id="i-NkNucE8f5BcWrvHaUvMCYu">
            A. G. Olson i Torsby.
          </p>
          <p xml:id="i-YXEXKEBcRPRrw37NJQBUju">
            Sten Waldem.
          </p>
          <p xml:id="i-3ckgAjchxe4pvtULVAumVF">
            Nils Nilsson. Linus Andersson. Ernst Aronson.
          </p>
          <p xml:id="i-XiuZGeYrZkdvtDsyVdkXao">
            Arne Forssell.
          </p>
          <p xml:id="i-SUAqgZDo49MDvBqMrCL94a">
            E. Eurén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
