<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--fk--00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__40/mot_1931__fk__40-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2sYnKJdnxbg2Ja4LH5AWvD">
        Motioner i Första kammaren, Nr 40. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-puCBnsUg1swiMHFYYn8Xp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JW9ZVJox3Hz3TCZxPpuyLN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Ws6Ra9JdmX1EYe2MJWFQNL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JsCMnmJzSQNaZiTeMvMfes" type="motBody">
        <div xml:id="i-RHbixKAeb9seKfHYkJzhDw">
          <p xml:id="i-MjUoDSS9FQxy9GEZSLiN1z">
            Nr 40.
          </p>
          <p xml:id="i-QyQJXaMMfYuzDJgqBeqJLx" type="titleString">
            Av herr Gustafsson, Karl, om utredning och förslag angående ordnande
            av gods- och persontrafiken från och till Hus- kvarna.
          </p>
          <p xml:id="i-2QKRbpk33MyPkcGRfksobf">
            I 1931 års statsverksproposition föreslås under rubriken »Utgifter
            för kapitalökning» 8. »Elektrifiering av banan Järna-—Norrköping—Malmö
            m. fl. linjer» att för berörda elektrifiering måtte för budgetåret
            1931/1932 av riksdagen anvisas ett reservationsanslag av 23 miljoner
            kronor. Bland de järnvägslinjer, som sålunda nu skulle elektrifieras,
            är även linjen Falköping—Nässjö. Denna linje passerar — strax
            efter det ba- nan lämnat Jönköping och Vättern — en utkant av
            Huskvarna stad. Ty- värr blev järnvägen från början så lagd, att
            den gick och fortfarande går Huskvarna helt förbi. Den enda förbindelse
            staden har med järn- vägen är en sedan några år tillbaka i stadens
            södra utkant anordnad hållplats, &gt;»Huskvarna södra», där en
            del tåg göra uppehåll för resan- des av- och påstigande. Att järnvägen
            fick denna sträckning och icke från början erhöll di- rekt anslutning
            till Huskvarna, torde i främsta rummet bero därpå, att ingen vid
            den tiden kunde förutse, att Huskvarnaindustrien skulle gå en
            så stortartad utveckling till mötes som sedan skett. Från början
            forslades godset till och från Huskvarna fabriker per landsväg,
            den mer än en halv mil långa vägen mellan Huskvarna och statens
            järnvägars godsstation i Jönköping, med undantag för det gods
            som seglationstiden gick sjövägen till och från Rosendala brygga
            i Vät- tern. Då detta sätt för godsbefordran ganska snart visade
            sig allt för olämpligt och otillräckligt, tillkom för 38 år sedan
            en smalspårig järn- väg — Gripenbergsbanan — som utgick från Jönköping,
            utan direkt för- bindelse med statsbanan därstädes, över Huskvarna,
            och var meningen att den skulle fortsätta fram till Gripenberg.
            Den var alltså avsedd att bliva en direkt förbindelseled mellan
            Jönköping och Östra stamba- nan. Den blev emellertid aldrig färdigbyggd
            till Gripenberg utan byg- gandet avslutades vid Vireda. Den järnvägen
            var icke ägnad och kan icko heller motsvara de förhoppningar,
            man från början hyste med av- seende på företaget i fråga. Den
            omlastning av gods, som alltid blir en följd av en smalspårig
            järnväg, vållar dröjsmål, olägenheter och stora kostnader. Ett
            förslag har på senare tider varit uppe att fortsätta järnvägen
            Jön- köping—Ulricehamn från Jönköping över Huskvarna till Östra
            stam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__40/mot_1931__fk__40-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-9bdDFbZkM1isypLg66Z1iR">
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 40
          </fw>
          <p xml:id="i-HhUk8ziB7qSxoDY1GmTn6p">
            banan vid Tranås eller Sommen. Kunde detta förslag genomföras
            vore detsamma utan tvivel den bästa lösningen av kommunikationsfrågan
            för dessa byggder. I denna depressionstid finnes emellertid föga
            hopp om, att detta förslag skall kunna förverkligas. Då nu en
            betydande om- läggning av järnvägsförbindelserna från Stockholm
            söderut skall ske, däri linjen Nässjö—Falköping inbegripen, och
            staten nedlägger stora summor på detta företag för vinnande av
            större effektivitet och mo- dernare drift, synes det mig, att
            i samband därmed rätta tillfället är inne att företaga en undersökning,
            huru och på vad sätt järnvägen Nässjö-Jönköping kunde få direkt
            anknytning till Huskvarna och Gri- penbergsjärnvägen för såväl
            gods- som personbefordran. Därmed skulle ett misstag, som — visserligen
            förklarligt — dock otvivelaktigt blivit begånget, då järnvägen
            Nässjö—Jönköping på sin tid byggdes, rättas till, samtidigt som
            ett oavvisligt trafikbehov för denna stora industri- och lantbruksort
            bliver tillgodosett. För den landsbygd, som betjänar sig av Järnvägen
            Huskvarna—Vireda (Gripenbergsjärnvägen), skulle det även vara
            till gagn att vid Huskvarna få direkt förbindelse med stats- banan
            i stället för den längre omvägen över Jönköping. Jag vågar påstå,
            att det förslag, jag här tillåter mig framlägga, även ur statsnyttans
            synpunkt är väl försvarbart. Jag anser nämligen, att för- slaget
            i fråga är sådant, att icke allenast det kapital, som staten skulle
            komma att däri insätta, skulle förränta sig, utan att företaget
            även skulle kunna betala amortering å det nedlagda kapitalet.
            Som ytterligare skäl för min framställning vill Jag även framhålla,
            att de nuvarande bristfälliga kommunikationerna i hög grad bidraga
            till att godsfrakterna söka sig fram på andra vägar. På senare
            tid före- kommer det att gods fraktats per lastbil från Huskvarna
            till Göteborg med flera avlägset belägna orter, och med den utveckling
            automobiltra- fiken på sistone fått, kan staten riskera att mista
            en del av den Hus- kvarnatrafik, den nu har, om icke en direktare
            förbindelse med stats- banan kan erhållas. Skulle Huskvarna, vilket
            man har anledning för- moda, börja köra större delen av sitt gods
            med lastbil, ligger det nära till hands, att ej i Jönköping överflytta
            det till statens Järnvägar utan låta bilen fortsätta direkt till
            godsets bestämmelseort. Vilken uppfatt- ning man än har om en
            dylik utveckling, bör man dock kunna vara över- ens därom, att
            det icke kan vara nationalekonomiskt klokt att importera bilar,
            bensin och gummi, att användas för dylik fraktfart, och samtidigt
            låta statens järnväg alltjämt passera förbi en så betydande industri-
            och lantbruksort. Därtill kommer att de förbättrade kommunikationerna,
            som för- slaget innebär, skulle i hög grad bidraga till, att Huskvarnaindustrien
            kunde utvecklas ytterligare och därigenom bereda arbete för ännu
            flera, vilket särskilt i denna tiden är av stort värde. Att detta
            krav är väl befogat från stadens, industriens och befolknin-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__40/mot_1931__fk__40-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XekBuFW1cmZtRQR9m4Md5f">
            Motioner i Första kammaren, Nr 40. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-NZvfwqJtRg9i1ZfvNw7RYx">
            gens sida framgår av följande uppgifter rörande förhållandena
            på platsen: Huskvarna stad räknade vid årsskiftet 1929/1930 en
            folkmängd av icke mindre än 8,163 personer och den kringliggande
            Hakarps församling 1,763 personer, tillsammans 9,926 personer.
            De industriella anläggningarna i Huskvarna, Ebbes och Stenholm
            sys- selsätta 2,154 arbetare. Ankommande och avgående gods är
            för närva- rande 21,730 ton och omsluter ett försäljningsvärde
            per år av 17,701,000 kronor. Härtill komma alla godskvantiteter,
            som beröra handlande och hantverkare i staden jämte skogs- och
            lantmannaprodukter, som avgå från orten. På vad sätt anknytningen
            skall ordnas och vad de särskilda kostna- derna härför kunna belöpa
            sig till, är icke möjligt att angiva, förr än en teknisk utredning
            härutinnan ägt rum. En sådan utredning bör givet- vis ske på Kungl.
            Maj:ts föranstaltande genom järnvägsstyrelsens för- sorg. Undertecknad
            hemställer med anledning härav,
          </p>
          <p xml:id="i-4P3E9QekNV5ZF3TkZwkUqc">
            att riksdagen ville, i samband med beviljande av det av Kungl.
            Maj:t i årets statsverksproposition be- gärda anslaget till elektrifiering
            av banan Järna— Norrköping—Malmö m. fl., med däri ingående ban-
            sträckan Falköping—Nässjö, hemställa till Kungl. Maj:t om utredning
            och förslag till sådana åtgärder, att gods- och persontrafiken
            från och till Hus- kvarna med omnejd må komma att vid Huskvarna
            direkt anknyta till statens järnvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-SHCf69D5HD8X3rjfXyfJJ" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1931.
          </p>
          <div xml:id="i-5fd4vqQgNnc3yiHUJnDx8t" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-LV6CAyrxGDSQGo6ywBc4i4">
              <item xml:id="i-DZxp9sd2A4HPZ6WZW2MsY8" who="unknown" type="signature">
                K. J. Gustafsson
              </item>
            </list>
          </div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__40/mot_1931__fk__40-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-FQvJJ6TMiF2TF1ZYksgAsC">
            « 4 i åf 3 ut - , kits SK ANY NIO i
          </p>
          <p xml:id="i-EneJnQm3zqjahfbKTBFu16">
            2 or sc Ö - ä AM ” - it a å Sr i et i Men å t v - Zz
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
