<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__250/mot_1931__ak__250-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-ENkvrAnHTuDWwRvFegxWQS">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 250. 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Y1gRiVwPVHNNx8GoLyvRRB">
        <div type="motTitle" xml:id="i-ThCjs5Fr1emPAv3XcAoaUC"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Q7m6Lx4wKthf3EQMMyyheU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8BBpVJhcgwAidQapK3cr4R">
        <div xml:id="i-42s5U7VLKWJkCyC18ikh5N">
          <p xml:id="i-LvufiSuwGP5ad6aqk8jb2Z">
            Nr 250.
          </p>
          <p xml:id="i-6MMApWN7ba4U4QHCpFAeSK">
            Av herr Andersson i Stockholm, om anslag till uppförande av ett
            varmbadhus vid Åkers krutbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-6LMuGU7EgJmasdhunc3Wvr">
            Vid 1930 års riksdag föreslogs i en av undertecknad framförd
            motion, att anslag skulle beviljas för uppförande av varmbadhus
            och samlingslokal vid Åkers krutbruk. Motionen blev avslagen,
            ehuru ingen kunde bestrida att behov föreligger för vidtagande
            av sådana åtgärder, som i motionen före- slogs. Även om man kan
            diskutera statens plikt att uppföra samlingslokal, så kvarstår
            som obestridlig statens plikt att tillgodose behovet av ett varm-
            badhus för den vid krutbruket anställda personalen. De skäl, som
            under förra riksdagen anfördes, äro alltjämt gällande. Enligt
            vad jag erfarit, har styresmannen gjort framställning om medel
            för här angivna ändamål. Arméförvaltningen har även i skrivelse
            till rege- ringen hemställt om anvisande av ett anslag av 50,000
            kronor för upp- förande av ett varmbadhus vid Åkers krutbruk.
            Denna hemställan har dock ej föranlett begäran hos riksdagen om
            anslag för ändamålet. Med hänvisning till vad här och tidigare
            anförts i denna fråga får jag härmed hemställa, att riksdagen
            i enlighet med därom av. arméförvaltningen avgivet förslag må
            bevilja ett anslag av 50,000 kronor för uppförande av ett varmbadhus
            vid Åkers krutbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-6nQqLvnS3x9eKySYGZhUXE">
            Stockholm den 22 januari 1931. Edoff Andersson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__250/mot_1931__ak__250-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NUFAfz7hWVYQFtVkoCkf6e">
            v
          </p>
          <p xml:id="i-8EWYRTDQ2BuDJ4g8HzHpfM">
            a
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
