<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--fk--00258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__258/mot_1931__fk__258-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-C8BfTGLMFXUhqSw8XdeXV3">
        Motioner i Första kammaren, Nr 208. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-Mx4bhw1MFkEiJRFtHFSv7Z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8mPfeG4uPDk1WFPo8VLiRc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-A4ZC1fjao7ESA2X8oU84N8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6wSvUF3wW69Cfxd5Y6mHm5" type="motBody">
        <div xml:id="i-2ZzhHvUXphLF5AR58RD6ds">
          <p xml:id="i-Y3gqZ1XJY9HiHMAf1GnmKq">
            Nr 258.
          </p>
          <p xml:id="i-S2pvqmuQAcUqtPyVb4DhGw" type="titleString">
            Av herr Berling, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition med
            förslag till byggnadsstadga.
          </p>
          <p xml:id="i-StcadUCHitBV8J59VGr63A">
            I det förslag till byggnadsstadga, som av Kungl. Maj:t med proposition
            nr 192 förelagts årets riksdag för att bereda riksdagen tillfälle
            att över förslaget av- giva yttrande, har från gällande byggnadsstadga
            för rikets städer av den 8 maj 1874, 1 kap. i lagen den 12 maj
            1917 om fastighetsbildning i stad och tidigare utarbetade förslag
            till byggnadsstadga med däröver avgivna yttranden i huvud- sak
            upptagits, vad för reglerandet av städernas byggnadsverksamhet
            kan anses erforderligt, under förutsättning att dessa bestämmelser
            fullständigas med lämpliga stadsplanebestämmelser och bestämmelser
            i byggnadsordningarna. I jämförelse med nu gällande bestämmelser
            i hithörande ämnen innebär för- slaget utomordentliga fördelar,
            dock måste emot enskilda stadganden i förslaget framställas vissa
            erinringar, som ehuru i allmänhet framförda redan i yttranden
            över utkastet till den nu föreslagna byggnadsstadgan, icke vunnit
            Kungl. Maj:ts beaktande. De stadganden, som sålunda kunna föranleda
            erinringar och hem- ställan om jämkning i vissa delar äro i huvudsak
            följande.
          </p>
          <p xml:id="i-7u9NrjNAt2uiPqjkCVn1nU">
            $ 5. I sista att-satsen ålägges byggnadsnämnden att ifråga om
            förvaring av kar- tor m. m. »ställa sig till efterrättelse, vad
            därom är särskilt stadgat och att väl vårda de kartor, ritningar
            och handlingar, som skola genom nämndens försorg upprättas eller
            av nämnden förvaras». Detta stadgande bör lämpligen ändras till
            att avse: »vad därom i byggnadsordningen är särskilt stadgat»
            etc. Om dessa bestämmelser intagas i byggnadsordningen, vinnes
            den fördelen, att de med större gannolikhet bleve beaktade. Härtill
            kommer, att hänsyn bättre kan tagas till, vad för varje ort i
            sådant avseende är lämpligt med hänsyn till arkivering av andra
            handlingar. $ 12. I mom. 1 st. 1 föreskrives, att byggnadsnämnd
            till sitt biträde skall hava stadsarkitekt. Ifrågasättas kan,
            huruvida här icke borde tilläggas: »och mät- ningsman», då den
            sakkunskap, mätningsmannen representerar ofta är för nämnden erforderlig
            och i allmänhet icke förefinnes hos stadsarkitekten.
          </p>
          <p xml:id="i-8uKQKX7AvhkpCf95EFpLDG">
            $ 15.
          </p>
          <p xml:id="i-KrNFmw1ecEjfofvgEddR8B">
            Denna paragraf innehåller bestämmelser om, vad som vid uppgörande
            av stadsplan särskilt bör tillses.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__258/mot_1931__fk__258-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-H6tfuTDi7ErtgqpL3NcuXx">
            6: Motioner i Första kammaren, Nr 258.
          </fw>
          <p xml:id="i-FJ7se3xkcjDQEpvfkFXccn">
            I sjunde att-satsen stadgas sålunda, »att avståndet mellan byggnadslinjerna
            å ömse sidor om gata i allmänhet icke göres mindre än 12 meter».
            Att giva be- stämmelser om vissa mått, även om dessa endast äro
            avsedda att vara minimi- eller maximimått, torde i en stadga,
            som avser hela riket, vara synnerligen vanskligt. Bättre torde
            vara, att införa sådana bestämmelser i de lokala bygg- nadsordningarna.
            Såsom enda måttbestämmelse för avståndet mellan bygg- nader å
            ömse sidor om gata, synes bestämmelsen för övrigt snarare vara
            till skada än nytta. Denna att-sats bör därför helt utgå. I näst
            sista att-satsen säges, att hänsyn skall tagas till bestående
            ägogränser, befintliga vägar etc. Hela detta stycke torde böra
            utgå, enär vad här föreskrives inneslutes i stadgandet i paragrafens
            ingress, som lyder: »Vid uppgörande av stadsplan skall tillbörlig
            hänsyn tagas såväl till stadens behov av utrymmen för olika ändamål
            och dess förmåga att bära de med planens genomförande förenade
            kostnader, som ock till markägarens berättigade intressen.» Bestämmelsen
            i denna att-sats torde sålunda till sitt avsedda innehåll vara
            en onödig upprep- ning, vilken dessutom formulerats på ett olyckligt
            sätt. Det torde nämligen ofta nog förhålla sig så, att ägogränserna
            i kuperad terräng ej gå på sådant sätt, att stadsplanen blir mest
            ekonomisk att genomföra, om ägogränserna följas. Ej heller är
            det regel, att det är mest ekonomiskt att låta en ny gata följa
            en befintlig väg. Skall vägen rivas upp för nedläggande av ledningar
            eller har den ej tillräcklig underbädd, har den nämligen som gata
            föga värde. Ofta är det mest ekonomiskt att vid exploatering av
            ett område använda den befintliga vägen såsom transportväg vid
            utläggandet av gatorna i trakten.
          </p>
          <p xml:id="i-C58VMkhyXbdAGmjwyuEkdq">
            $ 16 mom. 2.
          </p>
          <p xml:id="i-Azc63rAC1XxtVKoa7SV1w7">
            Här föreskrives vad bl. a. bör iakttagas vid uppgörande av stadsplanebestäm-
            melser för byggnadskvarter. Sålunda stadgas i tredje att-satsen,
            att det bör tillses, att byggnad i allmänhet ej uppföres till
            större höjd, än som svarar mot avståndet mellan byggnadslinjerna
            på ömse sidor om gata och gård. Att giva bestämmelse om vissa
            mått i en stadga, som avser hela riket, synes, såsom förut framhållits,
            icke lämpligt. Bestämmelsen härom bör intagas i byggnadsord- ningen.
            Ur stadgandet bör därför utgå att-satsen, »att byggnad i allmänhet
            icke uppföres till större höjd, än som svarar mot nämnda avstånd».
            I stället insättes satsen: »att ett med hänsyn till de lokala
            förhållandena lämpligt av- stånd mellan husen i förhållande till
            deras höjd beredes.» I fjärde att-satsen har även intagits en
            bestämmelse, som icke lämpar sig för en stadga avseende hela riket,
            utan endast för de särskilda byggnadsord- ningarna. Här stadgas
            nämligen förbud mot att uppföra byggnad av trä i flera än två
            våningar. Bestämmelsen har velat förhindra uppförande av de s.
            k. landshövdingehusen med två våningar av trä på en våning av
            sten. Detta skulle på vissa orter vara till stor ekonomisk nackdel.
            Då K. B. skall fastställa bygg- nadsordningarna, torde det vara
            garanti nog, att endast i orter, där det är av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__258/mot_1931__fk__258-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5wTQjEMfKRta9FEW4vVCTA">
            Motioner i Första kammaren, Nr 258. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-PSwrfdbXXYbDKTYxesM9zc">
            förhållandena påkallat, sådant byggnadssätt tillåtes. För övrigt
            kan det ifråga- sättas, huruvida ej bestämmelsen är olämplig även
            med hänsyn till den moderna teknikens möjligheter beträffande
            såväl impregneringsmetoder som brandtek- nikens hjälpmedel. Denna
            att-sats bör därför i sin helhet utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-UBAXTAeeFBUdj68Lcj3pMr">
            $ 18 mom. 1.
          </p>
          <p xml:id="i-92uqdy5G1raAb82iEEn1hS">
            Här stadgas, hur stadsplanekarta skall avfattas. I 3 st. säges
            i sådant hän- seende: »Gators och torgs höjdlägen skola, varhelst
            en lutning ändras, angivas genom siffror å stadsplanekartan, såvida
            lutningen skall anordnas efter rak linje, men genom särskild profilritning,
            om marken skall ordnas efter buktig linje.» Orden »såvida lutningen»
            etc. böra uteslutas. Det har nämligen hittills visat sig tillfyllest,
            att gators och torgs höjdlägen angivas i vertikalplanets bryt-
            ningspunkter. Denna anmärkning har i motiven till förslaget bemötts
            med, att det för kringliggande markägare kan vara av betydelse,
            att utmärkandet i dylikt fall sker genom profilritning. Ett sådant
            utmärkande torde emellertid vara av synnerligen ringa betydelse
            för kringliggande markägare i förhållande till den ökade kostnaden
            för samhället. Den föreslagna bestämmelsen bör därför utgå på
            sätt nyss sagts.
          </p>
          <p xml:id="i-PL7XtLwx2pajUsy926nSqh">
            $ 36 mom. 1.
          </p>
          <p xml:id="i-R7h8HUdACKqKj9BdzNLyAy">
            I förevarande mom. har upptagits vissa allmänna bestämmelser
            om byggnad. Enligt motiven har i ett yttrande över utkastet till
            förslaget anmärkts, att det vore olämpligt att lämna byggnadsnämnden
            full frihet att efter terräng- förhållandena medgiva undantag
            från stadgans bestämmelse om, vad som är att hänföra till våning
            i förhållande till källare. Häremot har invänts, att det torde
            vara nödvändigt att giva byggnadsnämnden möjlighet att härutinnan
            handla efter omständigheterna. Detta torde icke vara riktigt.
            Undantag från stadgans bestämmelse i förevarande hänseende är
            beroende av de lokala förhållandena och bestämmelse härom bör
            därför intagas i byggnadsordningen, där de när- mare föreskrifter
            kunna givas, då undantag får ske. Undantag från denna bestämmelse,
            som för närvarande allmänt tillämpas, torde för övrigt hava med-
            givits i ytterst få fall. Meningen »där ej byggnadsnämnden med
            hänsyn till ter- rängförhållandena annorlunda bestämmer», bör
            därför utbytas mot: »där ej i byggnadsordningen eller bestämmelser
            i samband med stadsplan för viss kvar- tersmark med hänsyn till
            terrängförhållandena annorlunda bestämmes.» Med stöd av vad sålunda
            anförts, får jag hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-THtSZaPJ7VtRRKLUxXkso2">
            att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte såsom sin mening
            uttala, att ovan föreslagna jämkningar måtte vidtagas i det av
            Kungl. Maj:t framlagda förslaget till byggnadsstadga.
          </p>
          <p xml:id="i-XFNjoqDm29apcHvdkAadc2" type="date">
            Stockholm den 9 april 1931.
          </p>
          <div xml:id="i-GPTY3dsjDuSjBHdMjydNRC" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-JiC2bKF7Qqajt97hyJHSqT">
              <item xml:id="i-WRKNAGt23AqMnEuBsKupjS" who="i-X4tTtS9wLMujhnTa9qtfFq" type="signature">
                Edwin Berling
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
