<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__64/mot_1931__fk__64-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KY4PL3kYie1gswqYdqFqeq">
        Motioner i Första kammaren, Nr 64. 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9Sbq1DksbBnQu9GskRkfZ7">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Ed6ZE2WCxbcERsZxDFMmFB"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KumNaP5mze5tg7pUughZ4v"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-FHPxBYSrwdVxprxdNaM3z8">
        <div xml:id="i-NnFHC8B2uSHJwuUHwEnk6u">
          <p xml:id="i-E3GN4GvMAFQpAuoUD7juf5">
            Nr 64.
          </p>
          <p xml:id="i-H35D6D928gVAGm2Q5GMgki">
            Av herr Larsson, Johan, om utredning angående de ekonomiska förutsättningarna
            för en reglering av Fyrisån och dess tillflöden m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XPsB9CrH4A5FajD9fBhpFE">
            Under tider som dessa med stor och befarad än större arbetslöshet
            är det en angelägenhet av statligt intresse att större arbetsföretag
            komma igång. Företag, som i första hand böra ifrågakomma, äro
            reglering av vattendrag med åtföljande torrläggning av till åkerjord
            och skogsodling lämplig mark. Dylika arbeten ha den goda innebörden,
            att de framskapa ytterligare arbets- tillfällen. Inom en så centralt
            belägen landsdel som Uppsala län finnas två rätt stora landområden,
            som allmänt anses böra torrläggas. Det ena området ligger utmed
            Fyrisån och dess tillflöden i en gammal kultur- bygd, där stora
            arealer bördig mark icke kunna utnyttjas på grund av för högt
            vattenstånd och skörden å stora arealer ofta förstöres genom översväm-
            ning. Det andra området ligger inom Tegelsmora, Films och Österlövsta
            socknar. Arealen, som här kan förbättras genom vattenreglering,
            torde närma sig 5- å&amp; 8.000 hektar. Åvägabringande av en fullständig
            utredning av dessa företags ekonomiska förutsättningar torde icke
            vara möjlig att få till stånd av de många intressen- terna, men
            då det får anses som ett allmänt intresse, att företag som dessa
            kom- ma till utförande synnerligast för beredande av arbetstillfällen
            i de olika or- terna, bör en fullständig utredning komma till
            stånd genom det allmännas för- sorg. Med anledning härav får jag
            föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-WfYabBMUKb5tSXBTFvLbJ3">
            att riksdagen måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t begära framläggande
            av förslag till åvägabringande av en fullstän- dig utredning angående
            de ekonomiska förutsättningarna för en reglering av Fyrisån och
            dess tillflöden, ävenså reglering av det vattendrag, som passerar
            Lövsta Bruk och förorsakar vat- tensjuka trakter i Tegelsmora,
            Films och Österlövsta socknar.
          </p>
          <p xml:id="i-FqgmmwvaJ8gqotLar7ii7g">
            Stockholm den 20 januari 1931.
          </p>
          <p xml:id="i-UCJRMFczNebqR6h69KWsVj">
            Joh. Larsson i Örbyhus.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
