<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__348/mot_1931__ak__348-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 348. 2
          </p>
          <p>
            Nr 348.
          </p>
          <p>
            Av herr Andersson i Dunker m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 65, angående åtgärder till höjande av det mindre
            jordbruket och befrämjande av gödselvården.
          </p>
          <p>
            I proposition nr 65 angående åtgärder till höjande av det mindre
            jordbruket föreslår Kungl. Maj:t riksdagen, bland annat, att för
            nästa budgetår anvisa ett extra reservationsanslag av 450,000
            kr. Därav skulle, enligt departements- chefens beräkning, i runt
            tal 310,000 kr. komma att finnas till förfogande för premiering
            av mindre jordbruk, vilket innebär en höjning av nu utgående an-
            slag med 100,000 kr. I fråga om premiering av mindre jordbruk
            utgå, såsom erinras i proposi- tionen, av statsmedel dels penningpris
            till olika belopp, dels s. k. premielån in- till hälften av den
            utav premieringsnämnd beräknade kostnaden för det för- bättringsarbete,
            för vars utförande lånet lämnats, dock ej till högre belopp än
            125 kr. Premielån behöver ej förräntas eller återbetalas, därest
            avsett arbete blivit i vederbörlig ordning utfört. På grund av
            utgående anslags otillräcklig- het har emellertid, enligt av jordbruksutredningen
            framlagt statistiskt material, för åren 1928 och 1929 medeltalet
            för de utdelade premielånens belopp utgjort blott respektive 83
            och 85 kr., varjämte under vartdera året c:a 900 till premie-
            ring anmälda jordbruk av samma skäl icke kunnat komma i åtnjutande
            av premielån. Jordbruksutredningen har i skrivelse till Kungl.
            Maj:t den 26 nov. 1980 framhållit, att premielånen äro mycket
            eftersökta och att, enligt uttalanden från hushållningssällskapens
            förvaltningsutskott, avsevärt ökade anslag för ända- målet erfordrades
            liksom även höjning av lånebeloppen. Mera verksamma åt- gärder
            från statens sida för befrämjande av vissa driftsekonomiska förbätt-
            ringar borde, enligt jordbruksutredningens mening, räknas bland
            de spörsmål, som i särskild grad påkallade uppmärksamhet. Dylika
            åtgärder på längre sikt borde i främsta rummet avse jordbrukets
            gödselvård, avdikningsförhållanden och betesskötsel. Då erfarenheterna
            av premielåneverksamheten vore goda, syntes det jordbruksutredningen
            lämpligt, att de utvidgade stödåtgärderna till effektivt befrämjande
            av ifrågavarande förbättringsarbeten vid det mindre jordbruket
            förverkligades genom en utvidgning av premieverksamheten, synner-
            ligast med avseende på utdelningen av premielån. Enligt jordbruksutrednin-
            gens mening borde statsbidrag till premielån kunna utgå med högst
            250 kr. i varje särskilt fall. Den för ändamålet behövliga höjningen
            av anslaget ville
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__348/mot_1931__ak__348-002.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra kammaren, Ni 348.
          </p>
          <p>
            jordbruksutredningen tillsvidare, innan närmare erfarenhet vunnits
            rörande be- hovets storlek, anslå till 350,000 kr. årligen. Lantbruksstyrelsen
            har i avgivet yttrande förklarat sig finna det i första hand önskvärt,
            att en vidgad verksamhet på förevarande område inom ramen för
            gällande bestämmelser möjliggöres genom ökade anslag. Ett bifall
            till jord- bruksutredningens förslag om höjning av premielånens
            maximibelopp skulle, enligt lantbruksstyrelsens mening, medföra,
            att hela denna verksamhet, som hit- tills i huvudsak torde ha
            avsett att vara av eggande och uppmuntrande natur, överginge till
            en mera rent understödjande form. Departementschefen ansluter
            sig i huvudsak till de av lantbruksstyrelsen an- förda synpunkterna
            men begränsar höjningen av anslaget till 100,000 kr., under det
            att lantbruksstyrelsen föreslagit 150,000 kr. Statsfinansiella
            skäl tala givetvis för inskränkning så långt möjligt av ut- gifter,
            som icke äro absolut nödvändiga, men vi kunna icke finna annat
            än att jordbruksutredningens framställning är synnerligen väl
            motiverad. Det är inne- havarna av de små jordbruken, som dessa
            premielån komma till godo. Dessa jordbrukare befinna sig f. n.,
            såsom bl. a. meddelandena angående egnahems- lånetagarnas svårigheter
            giva vid handen, i ett synnerligen prekärt läge på grund av jordbrukskrisen.
            Om premielånen höjdes i enlighet med nyss nämnda förslag, skulle
            de innebära en ekonomisk uppmuntran, som med hänsyn till de små
            resurser dessa jordbrukare ha att röra sig med icke bör underskattas.
            Sam- tidigt vinnes en hel del förbättringar, som komma den framtida
            produktionen till godo. Jordbruksutredningen har exempelvis föranstaltat
            om en undersök- ning angående gödselvården, varav framgått, att
            cementerade gödselstäder år 1927 förekommo blott vid 12 procent
            av samtliga brukningsdelar, och för cemen- terade urinbrunnar
            var motsvarande procenttal endast 6. Vid brukningsdelar med en
            åkerareal av intill 10 hektar, alltså det mindre jordbruket, utgjorde
            mot- svarande procenttal blott respektive 10 och 4. För utförande
            av en så viktig driftsekonomisk förbättring som en cementerad
            gödselstad vid ett småbruk är ett premielån å 125 kr. uppenbarligen
            alldeles otillräckligt. Kostnaderna för material samt arbete,
            som ej kan utföras av ägaren personligen, torde i de flesta fall
            knappast bli täckta ens med det av jordbruks- utredningen föreslagna
            beloppet. Man kan på goda skäl antaga, att förbätt- ringar, som
            draga någon mera avsevärd kostnad, icke befordras i önskvärd ut-
            sträckning genom premielån av så ringa storlek som av Kungl. Maj:t
            före- slagits. Då vi alltså anse det önskvärt, att premielånens
            maximibelopp avsevärt höjes, vilja vi härmed i enlighet med jordbruksutredningens
            skrivelse den 26 nov. 1930 framställa yrkande om att statsbidrag
            till premielån må kunna utgå med högst 250 kr. i varje särskilt
            fall samt i anslutning härtill hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte besluta att det i proposition nr 65, punkt
            1, begärda anslaget till åtgärder för höjande av det mindre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__ak__348/mot_1931__ak__348-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 348. 7
          </p>
          <p>
            Jordbruket skall för budgetåret 1931/1932 utgå med ett be- lopp
            av 700,000 kr. i stället för av Kungl. Maj:t föreslagna 450,000
            kronor.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 14 februari 1931.
          </p>
          <p>
            Harald Andersson Hjalmar Svensson, Gustav Johanson, i Dunker.
            Grönvik. Hallagården. M. L. Petersson, ÅA. J. Johansson Emil Hultman.
          </p>
          <p>
            Broaryd. i Bro.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
