<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 202. 1
          </p>
          <p>
            Nr 202.
          </p>
          <p>
            Av herrar Bergman och Hellberg, angående utredning i fråga om
            vissa svenska medborgares anspråk på skadestånd för dem genom
            revolutionen i Ryssland tillfogade förluster m. m.
          </p>
          <p>
            När vårt lands diplomatiska och konsulära representanter i slutet
            av år 1918 återvände till Sverige uppmanades landsmännen i Ryssland
            att hemresa, då de ej längre kunde påräkna skydd av svenska myndigheter.
            Redan före denna tid hade åtskilliga svenska undersåtar tid efter
            annan hemrest, men först un- der 1918 började rysslandssvenskarna
            i större kontingenter inträffa i Sverige. Sedermera anlände i
            juli 1920 på en gång inemot ett par hundra personer, och senare
            under samma år ytterligare ett 70-tal. Därefter hava årligen,
            dock i mindre antal, förut i Ryssland bosatta svenskar hitkommit.
            De allra flesta voro fullständigt utblottade, många sjuka, och
            snart sagt alla mer eller mindre medtagna av sina upplevelser,
            några helt nedbrutna. Vid tiden för deras hit- komst voro levnadskostnaderna
            i Sverige höga, och svårartad bostadsbrist råd- de. Det var därför
            nödvändigt att bringa dem bistånd, och i detta syfte anord- nades
            genom statens försorg i juli 1920 en offentlig hjälpverksamhet
            till för- mån för rysslandssvenskarna, vilken verksamhet sedan
            dess med ett mindre avbrott 1923 fortgått och ännu fortgår. Riksdagen
            har för nyssnämnda hjälpverksamhet under åren 1920—1922 an- slagit
            722,000 kronor. Sedermera har Kungl. Maj:t av lotterimedel för
            sam- ma ändamål under åren 1923—1930 anvisat 776,000 kronor. Sammanlagt
            ha- va sålunda hittills anslagits 1,498,000 kronor, varav förbrukats
            1,396,000 kro- nor. En närmare redogörelse för denna verksamhet
            återfinnes i Bil. 1. Det är sålunda ett i och för sig betydande
            belopp, som offrats för hjälpverk- samheten i fråga. Uppenbart
            är också, att den varit till synnerligen stor nytta, och utan
            densamma skulle säkerligen de flesta, som härav kommit i åtnjutande,
            varit mer eller mindre hemfallna åt fullständigt armod. Tar man
            åter i be- iraktande, att hjälpverksamheten fortgått i 10 år samt
            att den omfattat mer än ett tusental personer, om vederbörande
            understöds- och låntagares familje- medlemmar medräknas, så är
            tydligt att hjälpen dock varit av blygsam natur. Flertalet av
            de åtgärder, genom vilka rysslandssvenskarna gingo förlustiga
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 19381. 3 saml. 53 häft. (Nr
            202.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-002.pdf"/>
          <p>
            Z Motioner i Första kammaren, Nr 202.
          </p>
          <p>
            sina existensmöjligheter, ägde rum under 1918, men även i slutet
            av 1917 drab- bades åtskilliga landsmän av dylika åtgärder. Deras
            nödläge hade alltså va- rat redan några år innan hjälpverksamheten
            började. Det bör också nämnas, att svenska kronans köpkraft var
            endast omkring hälften av den nuvarande, när det av riksdagen
            anvisade beloppet, 722,000 kronor, fördelades bland de hjälp-
            behövande. Kungl. socialstyrelsen har i ett yttrande av den 25
            mars 1930 på- visat, att månadsunderstöden per familj under första
            kvartalet av förenämnda år utgått med endast 60 kronor förutom
            vissa bidrag till hyra, beklädnad, sjukvård m. m. Vidare yttrar
            socialstyrelsen bland annat: »Ett tydligare språk än de nakna
            siffrorna tala de upplysningar, som från olika håll stått att
            vinna angående de hjälpbehövandes närmare levnadsomständigheter.
            Läget för många bland dem — särskilt de äldre och orkeslösa —
            ter sig mycket be- kymmersamt och ovisst. Det bör också ihågkommas,
            att åtskilliga bland ryss- landssvenskarna tidigare arbetat sig
            fram till god ekonomisk ställning och där- för så mycket hårdare
            måste känna tyngden av sin nuvarande, oförvållade nöd.&gt; Det är
            uppenbart att denna hjälp ej kunnat vara effektiv. Från ryss-
            landssvenskt håll har därför alltsedan 1924 vid flera tillfällen
            framställning gjorts om ökat ekonomiskt bistånd och påvisats,
            att detta varit alltför knappt tillmätt. Riktigheten av denna
            uppfattning har också numera efter 10 års er- farenhet bekräftats,
            i det att Kungl. Maj:t, såsom i förenämnda bilaga anförts, under
            förra året beslutat öka de ekonomiska bidragen till rysslandssvenskarna.
            Hittills vidtagna åtgärder till förmån för rysslandssvenskarna
            hava således närmast gått ut på att, såsom det heter i ett utlåtande,
            »förebygga den svåraste nöden» bland dem, men däremot har den
            centrala frågan om gottgörelse för vissa genom händelserna i Ryssland
            åsamkade förluster lämnats åsido. En betydande grupp av rysslandssvenskarna
            har hittills icke kommit i åtnjutande av något som helst bistånd.
            Många av dem hade genom mångårigt eller livs- långt arbete ernått
            välstånd. Hela deras existens är emellertid numera upp- ryckt
            med rötterna. Ett flertal är i framskriden ålder, »vadan tiden
            efter hand minskar nationens möjligheter att infria sina ideella
            förpliktelser just gentemot dem som kanske på det mest smärtsamma
            sättet erfarit tyngden av vad som timat». Det är i dessa och andra
            omständigheter, som man har att söka an- ledningen till rysslandssvenskarnas
            tid efter annan gjorda framställningar om att genom statens ingripande
            erhålla en provisorisk lösning av ersättningsfrå- gan. En redogörelse
            för de hittills gjorda framställningarna är intagen i Bil. 2.
            Som av denna bilaga framgår har regeringen icke tagit ståndpunkt
            till den i skrivelsen av den 21 februari 1930 gjorda framställningen
            om provisorisk lösning av ersättningsfrågan. Med anledning därav
            ingick styrelsen för ryss- landssvenskarnas förening den 24 juli
            1930 med förnyad framställning till Kungl. Maj:t av följande lydelse:
            »Åberopande underdåniga skrivelsen till Eders Kungl. Maj:t av
            den 21 sist- lidna februari (bil. 1), i vilken bland annat gjorts
            framställning om gottgörel-
          </p>
          <p>
            se för i Ryssland mot vissa svenska undersåtar begångna rättskränkningar,
            vil- ken fråga ännu ej avgjorts, får styrelsen för Rysslandssvenskarnas
            förening
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 202. 3
          </p>
          <p>
            härmed, under hänvisning till Kungl. Socialstyrelsens yttrande
            av den 25 mars innevarande år (bil. 2), i underdånighet åter anhålla,
            att Eders Kungl. Maj:t ville träffa anstalter för att på sätt
            här nedan föreslås förskottsvis bereda privata personer ersättning
            särskilt för genom nationaliseringen och andra rättskränkningar
            i Ryssland vållade förluster, varigenom en provisorisk lös- ning
            av denna fråga kan komma till stånd genom åtgärder från svensk
            sida samt att förberedande åtgärder härför måtte skyndsamt vidtagas.
            Till belysning av och motivering för ifrågavarande framställning
            skall här till en början framhållas, att de personer, om vilka
            här närmast är fråga, förut i Ryssland under en följd av år bosatta
            svenska undersåtar, intaga en särställ- ning bland andra betryckta
            landsmän i Sverige och utlandet, vilket Kungl. Socialstyrelsen
            redan i ett yttrande av den 19 mars 1927 påvisat. Dessa per- soner
            hava genom nationaliseringen berövats hem, egendom och verksamhet.
            Denna rysslandsvenskarnas särställning framstår även därigenom,
            att Kungl. Svenska Regeringen i samband med det handelsavtal,
            som i mars månad 1924 slöts med Regeringen för de Socialistiska
            Sovjetrepublikernas Union förklarat sig vidhålla alla sina medborgares
            rättsanspråk gentemot Sovjetregeringen i fråga om egendom eller
            rättigheter eller i fråga om nuvarande eller föregående ryska
            regeringars förpliktelser. Då emellertid rysslandssvenskarna sakna
            varje möjlighet att själva göra sina rättsanspråk gällande mot
            Sovjetregeringen och i motsats till industrierna icke hava tillfälle
            att träda i förbindelse med denna eller dess organ samt en regle-
            ring av det ekonomiska mellanvarandet mellan de bägge länderna
            ej kommit till stånd, så anse de sig äga berättigad anledning
            att hänvända sig till Eders Kungl. Maj:t med underdånig anhållan
            att effektivt ekonomiskt bistånd måtte lämnas dem, så att de kunna
            arbeta sig ur det läge, vari de genom så egenar- tade och ödesdigra
            förhållanden försatts. De anse att rättvisa förutom de vid upprepade
            tillfällen framhållna billighetsskälen kräva att en gottgörelse
            nu kommer till stånd. | I förenämnda yttrande anför Kungl. Socialstyrelsen,
            att nationella förplik- telser gentemot rysslandssvenskarna göra
            sig gällande med synnerlig styrka och påvisar bland annat att
            åtskilliga rysslandssvenskar i hög grad medverkat till främjande
            av svenska riksintressen. Vidare erinrar Kungl. Socialstyrelsen
            om att ersättningsfrågan i åratal stått öppen, att många rysslandssvenskar
            äro i framskriden ålder, och att tiden sålunda efter hand minskar
            nationens möjligheter att infria sina ideella förpliktelser just
            gentemot dem, som kanske på det mest smärtsamma sätt erfarit tyngden
            av vad som timat. I samband härmed förtjänar även nämnas att en
            betydande grupp rysslandssvenskar icke erhållit något som helst
            ekonomiskt bistånd. Dessa förpliktelser torde vid närmare undersökning
            befinnas innebära även något annat och mera än att blott vara
            av ideell natur, och de betänkligheter för frågans lösning, om
            vilka Socialstyrelsen erinrar, kunna rimligtvis ej bliva utslagsgivande,
            så mycket mindre som Eders Kungl. Maj:t icke torde sakna möjlighet
            att återfå det belopp, som genom ifrågavarande förskottsersättning
            skulle komma att utgivas. Denna gottgörelse torde lämpligen kunna
            lämnas i form av lån mot över- låtelse av vederbörandes anspråk
            på skadeersättning. — — — — — Angående grunden för utgående av
            en sådan gottgörelse, torde den lämpligen böra ställas i förhållande
            till vederbörandes genom nationaliseringen vållade förluster och
            med viss hänsyn till vederbörandes behov för att bygga upp en
            självständig verksamhet eller på annat betryggande sätt sörja
            för sin utkomst. Det ligger i sakens natur att en sådan gottgörelse
            måste föregås av en ut- redning, och får styrelsen därför i underdånighet
            anhålla att en sådan fortast
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 202.
          </p>
          <p>
            möjligt verkställes i syfte att klarlägga innebörden av rysslandssvenskarnas
            genom bekanta förhållanden i Ryssland iråkade läge och särställning
            och de skäl och omständigheter i övrigt, som äro av betydelse
            för frågans avgörande, samt fastställa summan av vederbörandes
            genom nationaliseringen och andra rättskränkningar orsakade förluster.
            Kungl. Socialstyrelsen har även uttalat sig för att en skyndsam
            utredning av frågan måtte göras. På grund av vad här anförts får
            styrelsen för Rysslandssvenskarnas för- ening härmed i underdånighet
            anhålla, att Eders Kungl. Maj:t ville vidtaga åtgärder för en
            provisorisk lösning av ifrågavarande ersättningsfråga, varige-
            nom gottgörelse kan beredas rysslandssvenskarna, samt att den
            utredning, frå- gans avgörande betingar, måtte fortast möjligt
            komma till stånd, och då ären- det i fråga redan varit föremål
            för diskussion inom regering och myndigheter, vågar styrelsen
            uttala den förhoppningen att, såsom Kungl. Socialstyrelsen i sitt
            utlåtande yttrar, låt vara begränsade men snara positiva resultat
            kunna ernås.»
          </p>
          <p>
            Denna framställning anmäldes den 21 november 1930 för Kungl.
            Maj:t, som därvid förklarade, att densamma icke skulle till någon
            Kungl. Maj:ts åtgärd föranleda. Då emellertid styrelsen ansåg
            sig böra närmare motivera sin stånd- punkt i vissa frågor, vilka
            den dittills ej haft anledning närmare gå in på, så ingavs den
            29 november 1930 till Kungl. Maj:t en skrivelse av följande lydelse:
          </p>
          <p>
            »Rysslandssvenskarna hava med tillfredsställelse erfarit, att
            varje möjlighet att upptaga förhandlingar med sovjetregeringen
            skall begagnas. Av bekanta förhållanden att döma, torde emellertid
            tidpunkten, när sådana förhandlingar kunna inledas, vara oviss,
            och än ovissare är, om de inom överskådlig tid kunna leda till
            ett för rysslandssvenskarnas intressen lyckligt resultat. Det
            är där- för nödvändigt, att en provisorisk lösning av skadeståndsfrågan
            inom en nära framtid kommer till stånd, eljest kunde inträffa,
            att frågan rinner uti sanden, något som Eders Kungl. Maj:t säkerligen
            minst av allt skulle önska. Flertalet av rysslandssvenskarna är
            numera i mer eller mindre framskriden ålder, och det är därför
            för dem ett livsvillkor att sättas i stånd utnyttja sin arbetskraft
            och ordna för sig och de sina medan de ännu äro arbetsföra. Tolv
            år hava nu förflutit sedan de rättskränkningar ägde rum, som berövade
            rysslandssvenskar- na deras existens, och härunder har ett betydande
            antal av dem avgått med döden, vadan ”tiden sålunda efter hand
            minskar nationens möjligheter att infria sina idella förpliktelser
            just emot dem, som kanske på det mest smärtsamma sättet fått erfara
            tyngden av vad som timat'. Styrelsen kan därför icke upp- höra
            att, sin plikt likmätigt, arbeta för rysslandssvenskarnas rättfärdiga
            sak och framhålla alla de bärande motiv, som föreligga, för att
            denna fråga, trots allt, måtte bringas till en snar lösning. Först
            förtjänar då nämnas, att statsmakternas ståndpunkttagande till
            ryss- landssvenskarnas skadeståndsanspråk undergått en genomgripande
            förändring till dessas nackdel. När underhandlingarna pågingo
            om det av riksdagen se- dermera avslagna 1922 års handelsavtal,
            avgav dåvarande stats- och utrikes- ministern? under detta års
            remissdebatt å regeringens vägnar följande förkla- ring: ”Det
            är uppenbart, att varje svensk regering med bestämdhet måste hålla
            på, att det skipas rättvisa, där orättfärdighet begåtts, och att
            det måste träffas någon uppgörelse om skadestånd för de plundringar,
            som ägt rum, var- vid stora värden tillhöriga svenskar gått förlorade,
            liksom ju även svensk
          </p>
          <p>
            1 Hjalmar Branting.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 202. 5
          </p>
          <p>
            statsegendom. Ehuru nämnda handelsavtal icke innebar ett erkännande
            de jure, avslogs det av riksdagen huvudsakligen på den grund,
            att genom det- samma någon reglering av skadeståndsfrågan icke
            kom till stånd, och icke ens något principiellt erkännande gavs
            åt sovjetregeringen angående dess skade- ståndsförpliktelser.
            Samtidigt uttalade riksdagen den uppfattningen, att, så länge
            ej annorlunda överenskommits, den stat, vars medlemmar utsattes
            för rekvisition, enligt folkrätten kunde använda repressalier
            mot den rekvirerande staten. såväl när rekvisitionen i själva
            verket vore ett slags nationalisering, som när tillräckligt vederlag
            icke genast ställdes till ägarens förfogande. Ett dylikt ingripande
            till rysslandssvenskarnas förmån har i varje fall icke skett,
            och genom 1924 års handelsavtal avhände sig svenska regeringen
            möjligheten att använda förenämnda repressalier, om vilka riksdagen
            tidigare erinrat. Ge- nom nyssnämnda handelsavtal erkändes sovjetregeringen
            de jure utan att nå- gon uppgörelse träffades om reglering av
            de svenska fordringsanspråken, men i vederlag avgav sovjetregeringen
            en förklaring om att, under förbehåll av i övrigt fullt lika förhållanden,
            icke behandla de svenska skadeståndskraven mindre gynnsamt än
            motsvarande anspråk från annat lands eller dess medbor- gares
            sida. Detta innebar givetvis, att rysslandssvenskarnas liksom
            övriga svenska fordringsanspråk ur rent formell synpunkt för framtiden
            bevarades. För rysslandssvenskarna har emellertid detta :vederlag
            endast ett illusoriskt värde, för såvitt icke fordringsanspråken
            kunna inom rimlig tid realiseras och medan rysslandssvenskarna
            äro i livet. Givetvis sammanhänger förenämnda, för rysslandssvenskarna
            så ödesdigra, förändring i statsmakternas ställning med strävandena
            att bereda industrien, och då i första rummet de industrier, som
            förut arbetat i Ryssland och där gjort stora förluster, vidgade
            avsätt- ningsmöjligheter i ett tryckt konjunkturläge. Det är på
            denna grund som rysslandssvenskarna anse sig hava en företrädesställning
            framför bolagen. Statsmakterna hava till förmån för samhället
            med öppna ögon lämnat ryss- landssvenskarnas anspråk åsido, oaktat
            deras berättigande tidigare med efter- tryck hävdats. Vid förhandlingarna
            på sin tid med Ryssland hade den sven- ska regeringen givetvis
            att söka iakttaga alla de olika svenska intressena. Sta- tens
            skyldighet mot dessa var i och för sig lika stor. Det kan ej läggas
            stats- makterna till last, att den svenska industriens intressen
            ensamma blevo med en viss framgång hävdade. Men det må framhållas.
            att denna framgång i viss mån vanns genom att för det dåvarande
            offra rysslandssvenskarnas intressen, och att detta förhållande
            icke synes kunna undgå att ålägga staten en viss förpliktelse
            att i fortsättningen verksamt stödja rysslandssvenskarnas rättig-
            heter. De nationella förpliktelser av ideell natur gent emot rysslandssven-
            skarna, vilka Kungl. socialstyrelsen anser göra sig gällande med
            synnerlig styrka, äro sålunda i flera avseenden av även reell
            natur. En utredning skulle säkerligen härutinnan hava bringat
            klarhet. Rysslandssvenskarnas förenämnda särställning framstår
            i än skarpare da- ger vid endast ett helt summariskt återgivande
            av vad de upplevat. En utom- stående kan härom göra sig blott
            en svag föreställning. De hava berövats hem, egendom och verksamhet.
            Och allt detta på en gång. Aven eljest starka na- turer måste
            av sådana chocker få sin andliga spänstighet avtrubbad och in-
            tagas av bitterhet, när de mötas av oförståelse och likgiltighet
            för sitt öde. Vårt lands diplomatiska och konsulära representanter
            i Ryssland hemkallades, var- vid de uppmanade landsmännen att
            hemresa. De hitkommo mer eller mindre fysiskt och psykiskt nedsatta
            och flera även brutna. De flesta saknade här närmare anförvanter
            och förbindelser, och snart sagt alla hade inga medel. De hade
            att under rådande dyrtid och inflation ordna för sig och de sina
            och söka sig utkomst. Saknaden av relationer var och är för många
            ytterst känn-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-006.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 202.
          </p>
          <p>
            bar och synes för åtskilliga på ett rent av prohibitivt sätt
            stå i vägen för deras strävan att kunna någorlunda helt få utnyttja
            sina krafter. Det är påtagligt att de under sådana förhållanden
            kommit att till det yttersta utnyttja sina resurser och diskontera
            framtiden. Styrelsen anser det därför ej hållbart att härutinnan
            jämställa rysslandssvenskarna med andra utlandssvenskar eller
            svenskar i hemlandet. Även i jämförelse med exportfirmor i Sverige
            framstår rysslandssvenskarnas särläge därutinnan, att hela deras
            verksamhet var för- lagd till Ryssland, under det att de senare,
            efter förlusten av den ryska mark- naden, kunde söka andra avsättningsfält.
            Många av dessa firmor hava för övrigt genom betydande affärer
            med sovjetregeringen erhållit kompensation för sina förluster
            och därigenom blivit satta i stånd att så småningom arbeta sig
            ur det läge, vari de genom händelserna i Ryssland försatts, en
            möjlighet som av bekanta skäl ej stått rysslandssvenskarna öppen.
            Det är bland annat TYSS- landssvenskarnas särläge även i dessa
            avseenden som styrelsen avsett att få belyst och prövat genom
            en utredning. Utredningen i fråga förutsattes komma att även beröra
            frågan om utlännin- gars behandling. — —— — — — I det av Comité
            Economique inom Nationer- nas förbund utarbetade förslag till
            konvention rörande utlänningars behand- ling har också givits
            uttryck åt den regeln såsom självklart riktig, att konfiska- tion
            av utlännings egendom icke får ske utan mot full ersättning. I
            1924 års handelsavtal har sovjetregeringen — — — — — uttryckligen
            förklarat, att sådan egendom icke skall vara underkastad konfiskation
            eller rekvisition annat än mot full ersättning, vadan styrelsen
            har ett det bästa stöd för sin stånd- punkt i denna fråga. Det
            torde sålunda ej råda någon tvekan om riktigheten av densamma.
            Till grund för utredningen ligger en sedan länge verkställd bearbetning
            av inkomna uppgifter över gjorda förluster genom händelserna i
            Ryssland. Dessa uppgifter hava upptagits under 22 olika rubriker
            alltefter förlusternas natur. Uppställningen är gjord i så nära
            överensstämmelse som möjligt med de beslut, som på sin tid fattats
            vid en konferens i Paris, till vilken svenska regeringen sänt
            en representant. Denna gruppering har givetvis gjorts för att
            erhålla en överskådlig bild av de olika skadeståndsanspråken,
            men också för att framhålla anspråkens sinsemellan olika berättigande.
          </p>
          <p>
            En utredning förefaller måhända vid första påseende bliva besvärlig
            och förenad med betydande kostnader. Härvid skall erinras, att
            inkomna anmäl- ningar om vederbörandes förluster vid tvenne tillfällen
            varit föremål för över- arbetning i handelsdepartementet, varunder
            tvivelaktiga anspråk beskurits el- ler icke upptagits. Nu föreliggande
            uppgifter om de belopp, skadeståndsan- språken avse, äro därför
            ingalunda grundade på intressenternas egna uppgif- ter, utan stödja
            sig även på förebragt objektiv utredning. — — — — — Be- träffande
            kostnaderna för utredningen erinrar sig styrelsen, att riksdagen
            på sin tid som bidrag åt de firmor, vilkas varor under kriget
            beslagtagits i England, anslagit 30,000 kronor i och för aktualiserande
            av deras fordringar mot engel- ska staten, och dock hade dessa
            firmor erbjudits ett hederligt ackord. Styrelsen vågar därför
            hoppas, att statsmakterna gärna komma att bevilja det jäm förel-
            selsevis mindre betydande belopp, som erfordras för ifrågavarande
            utredning, då rysslandssvenskarnas förluster äro så ojämförligt
            mycket större än före- nämnda firmors. Dessa hava livligt propagerat
            i dagspressen för sina intressen. Trots sin fåtalighet förlita
            sig rysslandssvenskarna på sin rättvisa sak. Utred- ningen torde
            enligt styrelsens mening kunna utföras på jämförelsevis kort tid.
            Rysslandssvenskarna äro övertygade, att de hava en rättfärdig
            sak att käm-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-007.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 202. 7
          </p>
          <p>
            pa för. Ingen har visat att så icke är förhållandet. De anse
            sig därför hava rätt att påräkna Eders Kungl. Maj:ts stöd för
            densamma. De hava en känsla av att deras sak råkat i glömska eller
            är ämnad att skjutas över till en oviss framtid. Det är ej minst
            på denna grund de känna sig styvmoderligt behand- lade. En betydande
            grupp av dem har hittills icke kommit i åtnjutande av något som
            helst stöd från statsmakternas sida. Sedan sovjetregeringen kom
            till makten har vårt lands export till Ryssland uppgått till inemot
            400 miljoner kronor. Endast en helt obetydlig procent av detta
            belopp hade varit tillräcklig att bereda rysslandssvenskarna en
            avsevärd gottgörelse.»
          </p>
          <p>
            De i föregående framställningar åberopade synpunkterna i ersättningsfrå-
            gan hava i vissa avseenden funnit stöd i meromnämnda utlåtande
            av Kungl. Socialstyrelsen, som därutinnan yttrar följande:
          </p>
          <p>
            »Rysslandssvenskarna hava tidigare sökt och funnit sin bärgning
            i ett an- nat land. Åtskilliga bland dem hava därvid tvivelsutan
            i hög grad medverkat till främjande av svenska riksintressen,
            i vad de såväl direkt gagnat våra för- bindelser med Ryssland
            som bidragit till att förskaffa aktning åt svensk före- tagsamhet
            och duglighet. När de nu på grund av alldeles egenartade förhål-
            landen, över vilka de ej kunnat råda, helt eller till större delen
            gått förlustiga frukterna av en ej sällan livslång möda, göra
            sig nationella förpliktelser av ideell natur gentemot dessa våra
            landsmän gällande med synnerlig styrka. Dessa förpliktelser bliva
            ej mindre, därför att lösningen av spörsmålet är för- knippad
            med stora vanskligheter och ur olika synpunkter måhända ingiva
            be- tänkligheter.» »Under mer än ett decennium har ersättningsfrågan
            stått helt öppen. MSå- som framgår av ovan förebragta uppgifter
            rörande allenast understödstagarna under perioden 1923—1929, hava
            av dessa 35 redan avgått med döden, var- jämte över hälften vid
            periodens slut befunno sig i åldern 60 år eller däröver. Tiden
            minskar alltså efter hand nationens möjligheter att infria sina
            ideella förpliktelser just gentemot dem, som kanske på det mest
            smärtsamma sättet erfarit tyngden av vad som timat. Socialstyrelsen
            föreställer sig, att i nuvarande stund en slutlig, definitiv lösning
            i positiv riktning av ersättningsfrågan ej kan ernås, utan att
            man från svensk sida får inskränka sig till att — såsom sökande
            föreningen också hem- ställt — söka nå fram till en provisorisk
            sådan. Jämväl nödgas styrelsen ut- tala viss tvekan, huruvida
            just den av sökande föreningen förordade vägen till en sådan är
            framkomlig och lämplig. Men icke desto mindre kan styrelsen ej
            underlåta att uttala sig för, att framställningarna, även i vad
            de avse en provisorisk lösning genom åtgärder från svensk sida
            av ersättningsfrågan, böra föranleda skyndsam utredning, som vore
            ägnad att leda till låt vara begrän- sade men snara positiva resultat.»
          </p>
          <p>
            Bärande skäl synas sålunda föreligga för verkställandet av en
            allsidig ut- redning. Visserligen hava utredningar redan företagits
            — en redogörelse för dessa återfinnes i Bil. 3 — men syftet därvid
            har endast varit fordringsansprå- kens framläggande för sovjetregeringen.
            Dessa utredningar hava emellertid varit enbart av siffermässig
            natur. En undersökning av frågan i dess helhet har aldrig företagits,
            och ett på en sådan grundat officiellt uttalande förelig- ger
            sålunda icke.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-008.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Första kammaren, Nr 202.
          </p>
          <p>
            Sammanfattning av motiven.
          </p>
          <p>
            Uppenbart är, att omständigheter av alldeles egenartad natur
            orsakat ryss- landssvenskarnas förluster, och då föreligga skäl
            att undersöka, huruvida och vilka åtgärder böra vidtagas för att
            mildra deras härigenom oförskylt iråkade brydsamma läge. Själva
            kunna de ej göra sina anspråk gällande mot sovjet- regeringen,
            varför ingen annan möjlighet står dem öppen än att hänvända sig
            till de svenska statsmakterna. De sakna varje stöd av någon politisk
            eller an- nan inflytelserik organisation. Deras jämförelsevis
            ringa antal gör det icke mindre befogat att undersöka rättmätigheten
            i deras anspråk. Jämväl förtjä- nar uppmärksammas socialstyrelsens
            yttrande, »att åtskilliga bland dem tvi- velsutan i hög grad medverkat
            till främjande av svenska riksintressen, i vad de såväl direkt
            gagnat våra förbindelser med Ryssland som bidragit att för- skaffa
            aktning åt svensk företagsamhet och duglighet.» Tolv år hava nu
            för- gått, sedan de gingo förlustiga sina existensmöjligheter,
            och då flertalet av dem numera är i framskriden ålder och en betydande
            grupp av dem hittills ej kommit i åtnjutande av något som helst
            bistånd, så äga de berättigade anspråk på att prövningen av deras
            sak icke längre uppskjutes. Denna bör då först gå ut på att undersöka,
            huruvida de av dem anförda motiven för den särställning, de anse
            sig intaga i jämförelse med andra utlandssvenskar och även hemma-
            svenskar, äro bärande och av reell innebörd. Likaså bör undersökas
            den av dem hävdade uppfattningen, att deras genom nationaliseringen
            lidna förluster intaga ett slags särställning framför andra sådana.
            De stödja sig därvid på den av Comité Economique inom Nationernas
            förbund såsom självklar häv- dade grundsatsen, att konfiskation
            och rekvisition av utlännings egendom en- dast får ske mot ersättning.
            I detta sammanhang framstår då behovet av yt- terligare överarbetning
            av föreliggande material beträffande rysslandssven- skarnas tillgodohavanden
            i Ryssland i syfte att fastställa summan av deras genom nationaliseringen
            vållade förluster. Med ledning av förut gjorda utred- ningar torde
            en sådan överarbetning utan svårighet kunna verkställas. Utan
            kännedom härom saknas möjlighet att beräkna det belopp, som rimligtvis
            kan ifrågakomma som gottgörelse. Vidare förtjänar utredas rysslandssvenskarnas
            försämrade läge genom statens vid 1924 års handelsavtal ändrade
            ståndpunkt- tagande till deras skadeståndsanspråk. Det äger sin
            riktighet, att staten där- vid under trycket av rådande förhållanden
            sett sig föranlåten att lämna ryss- landssvenskarnas anspråk åsido,
            vilkas berättigande tidigare med eftertryck hävdats. Härigenom
            blevo industriens intressen tillgodosedda genom att för det dåvarande
            offra rysslandssvenskarnas, och då dessa senare sålunda kom- mit
            att eftersättas, synas de därför numera böra i första rummet beaktas
            och tillgodoses. I vederlag erhöllo rysslandssvenskarna försäkran
            om mest gynnad nations behandling vid framtida förhandlingar i
            skadeståndsfrågan. Såväl statsmakterna som av åtgärderna i Ryssland
            träffade svenska undersåtar ut- gingo givetvis härvid ifrån att
            en uppgörelse i skadeståndsfrågan skulle kom- ma till stånd inom
            rimlig tid. Detta antagande har emellertid visat sig felak-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-009.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 202. 9
          </p>
          <p>
            tigt. Under sådana förhållanden böra, såsom kungl. socialstyrelsen
            yttrar, rysslandssvenskarnas framställningar föranleda skyndsam
            utredning, som vore ägnad att leda till begränsade men snara positiva
            resultat. På grund av vad sålunda anförts, få vi anhålla, att
            riksdagen måtte i skri- velse till Kungl. Maj:t hemställa,
          </p>
          <p>
            att en allsidig utredning i ifrågavarande ärende måtte verk-
            ställas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 1 februari 1931.
          </p>
          <p>
            J. Bergman. Mauritz Hellberg.
          </p>
          <p>
            I motionens syfte instämma: Eliel Löfgren. Karl Mellén. Kerstin
            'Hesselgren.
          </p>
          <p>
            Edw. Larson. C. I. Asplwad.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-010.pdf"/>
          <p>
            Statens £ kopipnitte ör hjälp åt Rysslands- svenskar.
          </p>
          <p>
            H. M. Drott- ningens Centralkom- mitté och Nämnden för hjälp
            bland ryss- landssven- skar.
          </p>
          <p>
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 202.
          </p>
          <p>
            Bilaga 1.
          </p>
          <p>
            Redogörelse för hjälpverksamheten till förmån för Rysslandssvenskarna
            under tiden från och med juli 1920 till den 1 februari 1931.
          </p>
          <p>
            Hjälpverksamheten i fråga omhänderhades av Statens kommitté för
            hjälp åt rysslandssvenskar under åren 1920—1922. För bestridande
            av med den- samma förenade utgifter har riksdagen under de förenämnda
            trenne åren an- visat inalles 392,000 kronor. Härav har kommittén
            använt 265,000 kronor till kontanta understöd, 43,000 kronor till
            beklädnad, 25,000 kronor till in- kvartering och sjukvård, 25,000
            kronor till kostnader i Finland (genomresa och uppehälle å karantänsplatsen
            Terijoki), 22,000 kronor till livsmedel och kläder åt omkring
            150 personer i Petersburg och Moskva kvarvarande lands- män samt
            7,000 kronor i resekostnader efter ankomsten till Sverige. Vid
            1922 års utgång disponerade kommittén över några tusen kronor,
            vilka under förra hälften 1923 i mindre månatliga understöd fördelades
            bland behövande äldre och sjukliga personer eller bland änkor
            med barn, tillsammans ett 50-tal per- soner. Vid sidan av här
            omförmälda hjälpverksamhet har riksdagen under åren 1921 och 1922
            anvisat 330,000 kronor till lån åt svenska undersåtar, som i Ryssland
            berövats sin egendom. Dessa medel hava i belopp å 1,000—5,000
            kro- nor utanordnats åt inalles 102 personer i form av försträckning
            mot skuldebrev med panträtt i vederbörandes egendom i Ryssland.
            Kommittén i fråga har alltså för hjälpverksamhetens bestridande
            under förenämnda tre år använt in- alles 722,000 kronor.
          </p>
          <p>
            Då det emellertid snart visade sig, att, efter det Centralkommittén
            upphört med sin verksamhet, behovet av ekonomiskt bistånd för
            rysslandssvenskarna var och allt sedan dess varit synnerligen
            trängande, så har Kungl. Maj:t un- der åren 1923—1930 tid efter
            annan vid fyra olika tillfällen av lotterimedel anvisat sammanlagt
            776,000 kronor. Hjälpverksamheten upptogs därför åter 1 medio
            av november 1923, och har sedan dess till den 1 augusti 1930 hand-
            hafts av H. M. Drottningens Centralkommitté. Efter H. M. Drottningens
            frånfälle utövas hjälpverksamheten från nyssnämnda datum av »Nämnden
            för hjälp bland rysslandssvenskar», i vilken Svenska Röda Korset,
            Föreningen för Välgörenhetens Ordnande och Rysslandssvenskarnas
            Förening utsett var sin representant. Av förenämnda belopp har
            till nuvarande tidpunkt i kon- tanta understöd, uppehälle m. m.
            utgivits 412,000 kronor, till understöd åt i Ryssland kvarvarande
            landsmän 35,000 kronor, i ersättning till arvingarna efter i Ryssland
            arkebuserade delegaterna för Svenska Röda Korset, Sven Hedblom
            och J. L. V. Kleeberg, 24,000 kronor, till lån (inalles 216,000
            kro- nor, av vilket belopp 41,000 kronor äro återbetalda lånemedel)
            175,000 kronor samt till administrationskostnader, ränta å diskonterade
            lånemedel m. m. 28,000 kronor. Dessa lån, som icke äro grvna med
            panträtt i vederbörandes i Ryssland kvarlämnade egendom, hava
            lämnats till samma belopp som statens kommitté på sin tid beviljat.
            Alla av rysslandssvenskarna erhållna lån löpa med 5 2 ränta. För
            hjälpverksamheten har sålunda hittills av lotterimedel an- vänts
            674,000 kronor, vadan alltså av anvisade medel nu återstå 102,000
            kro- nor, vilka emellertid utfalla först senare under året. För
            verksamhetens be-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-011.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 202. 11
          </p>
          <p>
            drivande under de sista månaderna av 1930 och för januari månad
            1931 hava 27,000 kronor diskonterats. Alla här anförda belopp
            äro angivna i jämna tusental. Av stats- och lotterimedel ha sålunda
            hittills anvisats sammanlagt 1,498,000 kronor och förbrukats 1,396,000
            kronor. Slutligen skall nämnas, att maximibeloppen för de månatliga
            understöden enligt givna direktiv varit 100 kronor per familj,
            och maximum för lånen 5,000 kronor. Genom Kungl. Maj:ts beslut
            den 20 juni 1930 hava de förra höjts till 150 kronor och lånebeloppens
            maximum till 10,000 kronor.
          </p>
          <p>
            Bilaga 2.
          </p>
          <p>
            Redogörelse för avlåtna skrivelser till Kungl. Maj:t från styrelsen
            för Rysslandssvenskarnas Förening.
          </p>
          <p>
            Styrelsen har den 6 november 1925 ingått med underdånig skrivelse,
            i vilken bland annat bringas i erinran, att Kungl. Svenska Regeringen,
            i samband med det handelsavtal, som i mars månad 1924 slöts med
            Regeringen för de Socia- listiska Sovjetrepublikernas Union, förklarat
            sig vidhålla, förutom alla sina egna, även alla sina medborgares
            rättsanspråk gentemot Regeringen för de Socialistiska Sovjetrepublikernas
            Union i fråga om egendom eller rättigheter eller i fråga om dåvarande
            eller föregående ryska regeringars förpliktelser. I skrivelsen
            påvisades vidare, att, såvitt bekant, inga åtgärder vidtagits
            från svensk sida 1 syfte att göra de svenska rättsanspråken gällande.
            På grund härav anhöll styrelsen i förenämnda underdåniga framställning,
            att åtgärder måtte vidtagas för att göra svenska medborgares rättsanspråk
            gentemot Rege- ringen för de Socialistiska Sovjetrepublikernas
            Union gällande, vilka anspråk avsåge skadestånd för nationaliserad
            svensk egendom och restitution av sådan, som ännu funnes i behåll.
            Sedermera har styrelsen den 15 februari 1927 ingått med underdånig
            skri- velse, däri bland annat redogöres för rysslandssvenskarnas
            fördelning i yrkes- grupper. Denna framställning avsåg alla svenska
            medborgare, som genom händelserna i Ryssland berövats egendom
            av för vederbörande jämförelsevis betydande värde, särskilt i
            fall, då förlusten icke berott på kriget eller revo- lutionen,
            utan på åtgärder, som av Sovjetregeringen i nationaliseringssyfte
            vidtagits efter revolutionen. TI skrivelsen framhålles vidare,
            att rysslands- svenskarnas angelägenheter äro till sin natur sådana,
            att deras behandling stundom kräver yttranden och omdömen av med
            sådana särskilt förtrogna per- soner. På grund härav anhölls,
            att tvenne personer måtte tillkallas för att vid förekommande
            tillfällen tillhandagå vederbörande departementschef, och till
            vilka även rysslandssvenskarna skulle äga att hänvända sig för
            erhållande av upplysningar, råd m. m. Härigenom kunde även ökad
            enhetlighet i dessa ärendens behandling vinnas. För ett sådant
            uppdrag syntes lämpligen böra ifrågakomma, dels en med internationella
            frågor erfaren jurist, dels ock en med affärer på Ryssland förtrogen
            person, som haft tillfälle att under tiden före kriget lära känna
            den miljö, i vilken rysslandssvenskarna levat och ver- kat. Skrivelsen
            i fråga gick sålunda i huvudsak ut på, att anstalter måtte träffas
            för att hålla förut i Ryssland bosatta svenska undersåtar skadeslösa
          </p>
          <p>
            &amp;/1 1925.
          </p>
          <p>
            15/3 1927.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-012.pdf"/>
          <p>
            2/10 1927.
          </p>
          <p>
            ?/;2 1927.
          </p>
          <p>
            23/,3 1928.
          </p>
          <p>
            12 Motioner i Första kammaren, Nr 202.
          </p>
          <p>
            för genom nationaliseringen vållade förluster samt att en sådan
            anordning som den förenämnda måtte träffas i syfte att främja
            behandlingen av rysslands- svenskarnas ärenden. Genom resolution
            av den 27 maj 1927 har Kungl. Maj:t funnit ifrågavaran- de framställning
            angående beredande av ersättning icke för det dåvarande för- anleda
            någon åtgärd samt vidare bemyndigat Ministern för utrikesärendena
            att tillkalla en, högst tvenne personer att biträda vid handhavandet
            av hjälpverk- samheten och i övrigt stå till myndigheternas förfogande.
            Med anledning här- av tillkallades den 15 augusti 1927 viss person,
            vilken emellertid i september 1929 avsagt sig uppdraget. Den tillkallade
            personen har överhuvud endast vid några tillfällen medverkat i
            hjälpverksamheten för rysslandssvenskarna pen någon åtgärd i ersättningsfrågan
            med anledning av uppdraget vidtogs icke. Sedan Kungl. Maj:ts Regering
            den 8 oktober 1927 träffat avtal med Rege- ringen för de Socialistiska
            Sovjetrepublikernas Union angående den härvaran- de ryska handelsdelegationens
            rättigheter och skyldigheter — detta avtal har i mars månad 1928
            ratificerats av Riksdagen — genom vilket avtal nya möj- ligheter
            syntes hava öppnats för att göra de svenska fordringsanspråken
            gäl- lande, har styrelsen den 12 november 1927 avlåtit en underdånig
            skrivelse, däri anhållits, att Kungl. Maj:t ville träffa anstalter
            för att i den nya situa- tion, som genom avtalet uppstått, söka
            bereda förut i Ryssland bosatta svenska undersåtar ersättning
            för genom nationaliseringen lidna förluster. Vidare har styrelsen
            den 7 december 1927 ingått till Kungl. Maj:t med skri- velse,
            däri anhålles att Kungl. Maj:t ville med beaktande av i skrivelsen
            när- mare anförda motiv och synpunkter låta verkställa utredning
            angående i Sve- rige befintliga ryska tillgodohavanden av olika
            slag såväl sådana å banker- nas inlåningsräkningar som sakdepositioner
            och sedermera vidtaga de åtgär- der Kungl. Maj:t funne lämpliga
            för att ifrågavarande tillgodohavanden måtte komma i framställningen
            åsyftade rysslandssvenskar till godo. Sedermera har styrelsen
            den 23 november 1928 avlåtit skrivelse till Kungl. Maj:t, i vilken
            med stöd av utförlig motivering anhålles, att en provisorisk lös-
            ning av ersättningsfrågan måtte åvägabringas. Styrelsen påvisar
            däri bland annat, att rysslandssvenskarna sakna möjlighet att
            själva göra sina rättskrav gällande gent emot ryska regeringen,
            att den för dem så vitala ersättnings- frågan satts åsido för
            samhällets och industriens intressen, att inga som helst förmåner
            vid förhandlingarna med ryska regeringen dittills kunnat utverkas
            för dem, att själva tidpunkten för en ersättnings utgående är
            för individen av avgörande betydelse, att ett ytterligare uppskov
            med frågans avgörande blir för rysslandssvenskarna ödesdigert
            samt att de i Ryssland timade händel- serna äro till natur och
            omfattning så egenartade och enastående, att ett bifall till ifrågavarande
            framställning icke kan anses innebära ett prejudicerande för framtiden
            i fråga om ekonomiskt stöd åt andra utlandssvenskar. Styrel- sen
            yttrade vidare, att den förutsatte, att de ryska värdedepositionerna
            i Sve- rige skulle fortfarande förbliva i svensk besittning, och
            att de sålunda skulle kunna utnyttjas som kompensation, då ett
            beläggande med kvarstad av i Sve- rige befintlig rysk egendom
            ej skett efter det sovjetregeringen nationaliserat svensk egendom
            i Ryssland. Skrivelsen mynnade ut i en anhållan, att Kungl. Maj:t
            ville till nästkommande riksdag avgiva proposition om anvisande
            av me- del för att åvägabringa en provisorisk lösning av ersättningsfrågan,
            varigenom förut i Ryssland under en längre följd av år bosatta
            svenska undersåtar för- skottsvis kunde beredas ersättning för
            genom nationaliseringen och andra rätts- skränkningar lidna förluster.
            Den 1 februari 1929 har denna styrelsens underdåniga skrivelse
            ävensom föregående skrivelser av den 12 november och den 7 december
            1927 anmälts
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-013.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 202. 13
          </p>
          <p>
            för Kungl. Maj:t, som därvid förklarat att nämnda framställningar
            icke skulle till någon Kungl. Maj:ts åtgärd föranleda. Den 21
            februari 1930 har styrelsen ingått med ytterligare en skrivelse.
            I skrivelsen erinras, att nationalisering endast förekommit i
            Ryssland, vadan det ej vore hållbart att jämställa rysslandssvenskarnas
            förluster med andra ut- landssvenskars. Vidare framhålles, att
            en gottgörelse för dylika förluster icke kan inordnas som ett
            led i eller sammanblandas med en hjälpverksamhet och därigenom
            erhålla karaktär av välgörenhet, i vilket fall till deras hårda
            och bittra upplevelser även skulle komma förödmjukelse. Därefter
            erinrar styrelsen, att den utredning, varom framställning gjorts,
            bland annat avsåg att fastställa totalbeloppet av genom nationaliseringen
            vållade förluster, då en- dast härigenom styrelsen kom i tillfälle
            att motivera och anhålla om ett visst belopp. Den begärda gottgörelsen
            kunde, enligt styrelsens mening, lämpligen utgå i form av räntefria
            lån mot säkerhet av vederbörande av Kungl. Svenska Regeringen
            i deklarationen såsom berättigade ansedda rättsanspråk. I skri-
            velsen anhålles, att Kungl. Maj:t ville vidtaga åtgärder för att
            på angivet sätt bereda gottgörelse åt rysslandssvenskarna för
            genom nationaliseringen vållade förluster, och vågade styrelsen
            så mycket mer hoppas på bifall till framställ- ningen, som Kungl.
            Maj:t icke torde sakna möjligheter att återvinna det be- lopp,
            som härigenom förskotterats. Genom resolution av den 9 maj 1930
            har Kungl. Maj:t av lotterimedel an- slagit 80,000 kronor till
            hjälp åt förut i Ryssland bosatta svenska medborgare och deras
            anhöriga i enlighet med de närmare föreskrifter och villkor, vilka
            komme att av Kungl. Maj:t senare fastställas. Däremot lämnades
            frågan om den begärda förskottsersättningen öppen. Kungl. Socialstyrelsen
            har den 25 mars 1930 avgivit yttrande över före- nämnda styrelsens
            framställning av den 21 februari. I annat sammanhang skall närmare
            redogöras för innehållet i detta yttrande.
          </p>
          <p>
            Bilaga 3.
          </p>
          <p>
            Redogörelse för hittills verkställda utredningar beträffande
            svenska undersåtar och firmor tillkommande tillgodohavanden i
            Ryssland.
          </p>
          <p>
            Kungl. Maj:t har den 18 mars 1919 tillsatt »en särskild kommission
            med uppdrag att verkställa erforderlig utredning för fastställande
            av svenska un- dersåtar och firmor tillkommande tillgodohavanden
            i Ryssland i syfte att be- reda möjlighet till vidtagande i sinom
            tid av de åtgärder, som kunna befin- nas lämpliga och erforderliga
            till skyddande av svenska undersåtars intres- sen i omförmälda
            avseende». Till medlemmar i kommissionen, som benämnde sig Ryska
            Utredningskommissionen, förordnade Kungl. Maj:t sju personer,
            däribland till ordförande förutvarande statsrådet vice häradshövdingen
            Gustaf Sandström. Kommissionen, som omedelbart trädde i verksamhet,
            utsände vissa blanket- ter med frågeformulär avsedda att ifyllas
            av vederbörande fordringshavare. En ingående prövning av anmälda
            tillgodohavanden var då icke möjlig, enär rysslandssvenskarna
            nödgats mer eller mindre brådstörtat lämna Ryssland och icke varit
            i stånd att medtaga sina räkenskaper, värdehandlingar och fordrings-
          </p>
          <p>
            21/3 1930.
          </p>
          <p>
            Ryska Utrednings- kommis- sionen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-014.pdf"/>
          <p>
            Utredningar i Handels- departe- mentet.
          </p>
          <p>
            14 Motioner i Första kammaren, Nr 202.
          </p>
          <p>
            bevis i övrigt. Under åren närmast efter revolutionen var all
            förbindelse med Ryssland avbruten, och förefanns sålunda ej möjlighet
            för vederbörande att genom besök i Ryssland eller per korrespondens
            komplettera beläggen för sina tillgodohavanden. Efter återkomsten
            från Ryssland spriddes rysslandssven- skarna till olika orter
            i Sverige och utlandet, och mångas adress blev för längre eller
            kortare tid okänd. Kommer så härtill att kommissionen på grund
            av de för dess verksamhet begränsade direktiven ej ansåg sig äga
            rätt att ingå i granskning av anmälda tillgodohavanden, så blev
            resultatet av kommissionens verksamhet i huvudsak endast en registrering
            av de anmälda fordringsansprå- ken. Den genom registreringen erhållna
            totalsumman Jämte de olika poster, varav den består, är anförd
            i första särskilda utskottets utlåtande till riks- dagen av den
            24 maj 1922. Då kommissionen på grund av angivna omstän- digheter
            ej ansåg sig kunna komma längre, så upplöstes densamma efter att
            hava suttit i tre år. Under juni och juli månader 1922 ägde en
            konferens rum i Haag mellan representanter för ett flertal europeiska
            stater, därvid även vårt land var re- presenterat genom ombud.
            Närmast på grund av därvid hållna samtal mellan Sveriges och Rysslands
            representanter befanns det påkallat att företaga en när- mare
            utredning och granskning av de svenska fordringsanspråken. Denna
            verkställdes i Kungl. Handelsdepartementet under tiden från medio
            av no- vember 1922 till augusti månad 1923 av en av departementets
            tjänstemän jämte tvenne tillkallade personer. Arbetet utfördes
            under ledning och anvisning av en kommitté, bestående av förutvarande
            statsrådet, advokaten Eliel Löfgren, pro- fessor Östen Undén och
            generalkonsul Josef Sachs. Redan i slutet av januari 1923 förelåg
            ett preliminärt resultat av denna utredning. Den härvid gJorda
            uppställningen av svenska undersåtars och firmors fordringsanspråk
            överläm- nades till vederbörande i Moskva i februari månad 1923
            under de förhandlin- gar, som de svenska representanterna, advokaten
            Eliel Löfgren och general- konsul Sachs då förde med Sovjetregeringen.
            Det stora flertalet personer och firmor, som anmält fordringsanspråk,
            hava, förutom förut skriftligen ingivna anmälningar, inför vederbörande
            tjänsteman muntligen redogjort för och motive- rat sina anspråk
            samt i övrigt lämnat fordrade upplysningar. Anspråken hava upptagits
            under 25 olika rubriker. Tvivelaktiga anspråk hava antingen beskurits
            eller icke upptagits. Den ryska rubeln har beräknats till den
            kurs som rådde, när vederbörande transaktion ägde rum. Härigenom
            förklaras i huvudsak den stora skillnaden mellan den slutsumma,
            som framgick som resul- tat av Ryska Utredningskommissionens registrering
            och den totalsumma som Handelsdepartementets utredning visade.
            Man kan sålunda påstå, att, så långt förhållandena medgivit, de
            anmälda fordringarna stödja sig på en objektiv ut- redning. Några
            ryska representanter, som vid något tillfälle avlagt besök i Handelsdepartementet
            och därvid beretts tillfälle att se ett antal bevaknings- handlingar
            inom olika grupper, hava vitsordat, att i intet land, de i detta
            ären- de besökt, utredningen utförts så omsorgsfullt som i Sverige.
            Det förtjänar här nämnas, att ränta icke beräknats å de anmälda
            fordringarna i motsats till förhållandet i flera andra länder.
            Förenämnda utredningar hava verkställts för att fastställa vederbörande
            svenska undersåtars och firmors fordringsanspråk att föreläggas
            sovjetrege- ringen. Sedermera har under februari och mars månader
            1928 i Kungl. Handelsde- partementet utförts en överarbetning
            av föreliggande material. Denna, som till- kom på framställning
            från rysslandssvenskt håll, avsåg i första rummet att fastställa
            privata personers fordringsanspråk i och för framställning om
            sven- ska statsmakternas stöd. I denna överarbetning har för sig
            upptagits å ena sidan fordringsanspråk av personer, som under
            en längre följd av år och före
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__202/mot_1931__fk__202-015.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Första kammaren, Nr 202. 15
          </p>
          <p>
            1914 haft sin verksamhet i Ryssland och å andra sidan anspråk
            av personer, som först efter nämnda år överflyttat till Ryssland.
            Denna differentiering har gjorts, emedan de förras fordringsanspråk
            ansågos vida bättre grundade än de senares. Dåvarande Byråchefen
            i handelsdepartementet, Hj. Heim- bärger, har den 21 mars 1928
            till Utrikesministern avlåtit skrivelse angående resultatet av
            denna överarbetning. Skrivelsen i fråga liksom alla handlingar
            rörande utredningen av de svenska tillgodohavandena i Ryssland
            äro hemlig- stämplade. Syftet med denna överarbetning var närmast
            att fastställa de privata perso- ners fordringsanspråk, vilka
            under en följd av år och före 1914 haft sin verk- samhet i Ryssland.
            Här torde uppmärksammas, att genom dessa utredningar beloppet
            av en- bart genom nationaliseringen och andra rättskränkningar
            vållade förluster icke fastställts.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
