<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1931--fk--00207">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TTwWDJ4Q5BgGsUtcmrJCQE">
        Motioner i Första kammaren, Nr 207, 1
      </fw>
      <div xml:id="i-Ejz5i1LxRcu1NnJD7pnRKY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-28zAUzUXJwu1jqCHQ1MqRM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EVf4SX9V5vmMF7a1ibHKou" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FtKABWVzofMeY3PMJBQz15" type="motBody">
        <div xml:id="i-FhSf9AeqTzk7nRb9rHhQV7">
          <p xml:id="i-A8Qd1V6XX51CLoSeGwcmBp">
            Nr 207. Av herr Lindhagen, angående införande av s. k. decisiv
            folkomröstning.
          </p>
          <p xml:id="i-Pia9M8n1HEbAZpG8sYktYD">
            Det talas och skrives om krisen i det parlamentariska systemet.
            Vi beklaga oss över demokratins vanskligheter ja till och med
            över besvikelserna på demo- kratin. Det ropas efter en stark regeringsmakt,
            vilket ju i själva verket är ett instämmande till hälften i fascismens
            och bolsjevismens krav på diktatur. Dylika omgestaltningar förväntas
            ske genom mekaniska anstalter eller det rena våldet. Parlamentarismens
            idé, som uppbyggdes på individernas självständiga viljande och
            handlande, sopas bort, och folket äventyrar att mer eller roindre
            förvandlas till brickor i de mäktiges spel. Vi leva med andra
            ord i mekaniseringen. Vi nödgas finna oss i detta förhållande,
            som nu obönhörligt måste genomlidas, till dess det löpt ut sin
            bana. Liberalismen född ur upplysningstidevarvets mänskliga idéer
            har fyllt sitt värv och befriat oss från varjehanda yttre förtryck.
            Nu begynner den lika maktpåliggande, kanske ännu svårare, uppgiften
            att skänka dessa formellt befriade individer tillbörliga reella
            förmåner och till sist herraväldet över sig själva. Det gäller
            således att uppkasta nödskansar mot maskinernas och aktiernas
            springflod, som kastar ut folket på landsvägarna och gatorna.
            Individerna betyda ofta ej mycket, arbetslöshet och kriser blomstra
            och nöden klappar på dörren till boningarna. Bakom dessa strömningar
            ruvar världsproblemet. Det är sålunda en tålamodets statskonst,
            som tager vid. Främst uppfordrar den oss då att betrakta det lilla
            såsom stort. Ty »vad i haven gjort en av dessa minsta av mina
            små», det är en stor sak för denne. Man skulle kunna förenkla
            denna situation så, att parlamentarismen nu bör bemöda sig att
            skänka folket något mera än en av deras styrelser dirigerad valrätt.
            Den bör inledas bland annat med rätt för medborgarne att få någon
            gång rösta utan direktiv även i sak efter egen övertygelse. Dessa
            maskinernas och aktiernas landvinningar ha exempelvis närmare
            belysts i motionen 1931 inom första kammaren (nr 206) med anledning
            av regeringens proposition om revision om lagen om arbetarskydd.
            Likaså i interpellationen, den 28 jan. 1931 i första kammaren
            om ett värn för även lant- befolkningen i en lagstiftning och
            i en ämbetesmannakår, som slå vakt om folkets rätt till jorden,
            om lagarna och om utkomstmöjligheterna ur jorden.
          </p>
          <p xml:id="i-5uLJNXeu6xuH7Un91ry335">
            Därmed äro vi inne på en viktig sida av maskinkulturens omstörtande
            av mänsklighetsvärdena genom att ytterligare befrämja stadskulturens
            envälde på bekostnad av landsbygdskulturen. Bihang till riksdagens
            protokoll 1931. 3 saml. 57 häft. (Nr 207.) 1
          </p>
          <p xml:id="i-KCry42wP9PT8NQrg2vbTeB">
            Maskinernas och aktiernas landvin- ningar.
          </p>
          <p xml:id="i-BCR8jkmHizLHPAJvzYZBf7">
            Landsbygde- kulturens undan- skjutande
          </p>
          <p xml:id="i-YXnZ9e3toBQFs4BsazhPjD">
            genom stads-
          </p>
          <p xml:id="i-E5uLY76LVpHCwYCNWJ8Z9T">
            kulturen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-F7aPjm63GWGPeMryTm2HSR">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 207.
          </fw>
          <p xml:id="i-XhKWzM69PRbBBwLA5Q2bKf">
            I samma mån som teknik och form alltmer genomsyrar stadskulturen,
            ned- sjunker också landsbygdskulturen i vanmakt inför de förras
            envälde. Detta är tillika en av de verkande krafterna i tiden
            för undergrävande av den allmänt mänskliga och individuella demokratin.
            Det har funnits tidsåldrar då lands- bygdens ideal behärskade
            samhället. Ännu i början av detta sekel var även dess representation
            i den svenska riksdagen så stark, att den i förbund med städer-
            nas så kallade radikaler satte jordfrågan i högsätet och bland
            annat uppbyggde norrlandslagstiftningens förskansningar mot den
            industriella springfloden. Många framställningar väcktes på den
            tiden från olika håll i representationen för att ytterligare trygga
            åt landsbygden dess behöriga plats i samhället. En sådan framställning
            av år 1907 i andra kammaren (motion nr 161) påkallade dels undersökning
            och statistik om lantarbetarnes (småbönders, torpares, stata-
            res, drängars och pigors, backstugusittares och s. k. inhysingars
            m. fl.) levnads- förhållanden och dels lokala representationer
            för jordbruket genom jordbruks- kommissioner för länen och jordbrukskommittéer
            för socknarna. Denna motion ledde till en riksdagsskrivelse och
            den i sin ordning allenast till statistik. I motiven till denna
            framställning erinrades om »en stor försummelse och en stor uppgift
            i vårt samhällsliv... Därom yttrades i motionen bland annat följande:
            »I stadssamhällena samlar sig av naturliga skäl landets intellektuella
            liv såsom i brännpunkter. All högre undervisning utgår gemenligen
            därifrån. Vad man kallar styrelser, verk och inrättningar hava
            där sitt säte. Den tredje statsmakten, eller tidningspressen har
            liksom alla tryckerier intill sistone av grundlagen rent av varit
            förvisad dit. Inför industrialismen och dess många gripande problem
            står man där närmast ansikte mot ansikte. Människorna bo nära
            varandra samt kunna lätt stödja varandra och träffas för överläggningar
            och beslut. Den politiska agitationen, filantropien, föreningsväsendet
            och det ekonomiska livet i sina mångfaldiga yttringar hava därför
            i städerna sina huvud- sakliga säten. Mellan dessa brännpunkter
            ligger nu den stora okända landsbygden såsom en oupptäckt och
            förbisedd utmark för de flesta stadsbor. Visserligen, är från
            skolan inplantad även hos stadsbon en stor vördnad för det historiska
            begrepp, som kallas ”den svenska allmogen”. Och detta med rätta.
            Ty det var denna allmoge, som blödde i de stora krigen, och det
            var den, som sparade och svalt ihop de stora utlagorna. Nu är
            det dock andra tider. De krigiska äreminnena blekna bort och bekymren
            för livets nödtorft taga i stället plats i högsätena. Den befolkning,
            som odlar jorden, är ett nutidssläkte, vars uppgift i samhället
            måste mätas med helt andra mått än, som skedde i de gamla goda
            tiderna. Hur jordbrukets ekonomi skall tillgodoses och vilka anspråk
            dess idkare kunna ställa på livet och framtiden, det är för närvarande
            landsbygdens problem. Inför detta problem står dock den härskande
            stadskulturen ännu i det stora hela främmande. Den ser ensidigt
            på det, som ligger den närmast för ögonen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TSsZ4LFAtzkirb9aP4z9mq">
            Motioner i Första kammaren, Nr 207. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-H4HzVmuXpBRDzMPW53TDnH">
            Att på landet bo en del människor, som producera matvaror, vilka
            sedan genom mellanhänder säljas dyrt till stadsbon, det vet man,
            men just icke så mycket mera heller. Myndigheterna och enskilde
            intresserade ägna visserligen förenämnda spörsmål en växande uppmärksamhet,
            det är sant. Men någon stor politisk fråga i första ledet ha landsbygdens
            och jordarbetarnes förhållanden ännu icke blivit. Och dock ligga
            ute på landsbygden källflödena till all kultur, den andliga såväl
            som den materiella. Ur naturens barm, rik och givande, flyter
            allt liv. Alla friska, stormande segersälla tankar födas ur umgänget
            med naturen i dess mångfald av drömliv och sund verklighet. Och
            vad som växer på marken utgör den främsta ekonomiska betingelsen
            för all mänsklig tillvaro. Jordbruket är det enda näringsfång,
            som kan vid behov ensamt för sig avkasta kläder, föda, hus och
            hem eller med andra ord allt, vad till livets nödtorft oundgängligen
            hörer. Men arbetet i jorden är tungt, ja kanske det tyngsta. Detta
            ej blott därför, att det kräver stora kroppsansträngningar, utan
            även därför, att mödans lön kommer sen samt är ojämn och knapp,
            och därför, att arbetaren står alltför en- sam och övergiven till
            sig själv. Det är då icke underligt, att handen ofta ligger tung
            och håglös på spade och plog, att upplysning och företagsamhet
            saknas i brist på väckelser och att tillvaron därigenom blir fattig
            och slitsam långt mer än den behövde vara. Att stora och rika
            möjligheter ligga slumrande i jorden är dock alldeles visst. Man
            träffar ofta här och var i bygderna exempel på huru personer utan
            yttre hjälpmedel allenast genom företagsamhet, ordningssinne och
            praktisk blick kunnat ur karga stenbackar skapa verkliga lustgårdar
            och därav nått en god bärgning. Men detta kommer alltid att under
            nuvarande omständigheter vara ett fåtal undantagsmänniskor förbehållet.
            Den stora mängden av jordarbetare måste, liksom på andra områden,
            fattas av en ny tidsströmning, som rycker dem med sig på en gång
            och samfällt.» Sedan har den allmänna rösträtten kommit. Den har
            icke ökat lantbruks- befolkningens inflytande utan snarare ytterligare
            minskat detsamma. Så gott som inga representanter för arrendatorer,
            torpare, lantarbetare, skogs- och flottningsarbetare hava plats
            i riksförsamlingen. Deras livsintressen skall föras av andra samhällsklasser,
            vilka antingen hava motsatta intressen eller också står mer eller
            mindre främmande för den rena landsbygdens dominerande jordproblem.
            De radikala norrländska småbönderna, som vid sekelskiftet helt
            behärskade Norrlands- och Dalabänkarna i andra kammaren, finnas
            icke heller mer i samma kompakta utsträckning som förut. De industriella
            ledande inslagen i arbetarpartierna ha goda avsikter men stå dock
            ofta främmande för landsbygdens problem och ha tillräckligt sysslande
            med sina egna bekymmer. De kunna icke heller undgå att taga hänsyn
            till gemensamma ekonomiska intressen mellan ett industriföretags
            arbetare och arbetsgivare i den ruinerande världskonkurrensen.
            Den s. k. mondismen gör
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3hF9rRtnEBgty9WGWHokQE">
            4 Motioner i Första kammaren, Nr 207.
          </fw>
          <p xml:id="i-XBB3VabABufFQpaEWgjB8J">
            tillfälliga landvinningar här och var. Det ser således fortfarande
            någorlunda mörkt ut för den gamla drömmen om sammangående såsom
            ett folk mellan industriens och jordfolkets betungade släkten.
            En gång måste det ske, och därför kommer det också att ske. En
            tidsströmning får tagas med saktmod. Samlingstankarna nedifrån
            byggas på de obefordrades och meddellösas möjligheter till självständig
            och frimodig talan med inflytande i egna angelägenheter. Att giva
            näring åt sådana möjlig- heter, så att de ej dö ut inför obönhörliga
            öden, är således även i det lilla ett bidrag som ej bör kastas
            bort. Understundom komma brev till mig med sådana tankar från
            dem, som vederbör. Det kan vara nyttigt för oss, som sitta vid
            makten, att lyssna till dylika stämmor från jordfolket. Jag skall
            återgiva två sådana som nyligen kommit mig tillhanda. En socialdemokråtisk
            veteran och småbonde från Ångermanland skriver bland annat:
          </p>
          <p xml:id="i-RMzUupEGmK7bRFmLiZEzeX">
            »Det är klent för många nu i Stornorrland. Arbetslösheten kastar
            sin skugga över det Nordströmska eldoradot. Jag har tre stora
            starka söner, som jämte mig nu i månadtal saknat varje av sedvanliga
            förtjänsttillfällen. — — — A propos Stornorrland har jag försökt
            på flera håll att få underkasta den Nordströmska höga visan till
            norrlandsbolagens lov en kritik och höja en norr- ländsk protest.
            — — — Men om det berott på en bristfällig framställningskonst
            eller något annat vet jag ju icke, ogörligt har det emellertid
            varit att få plats därför i detidningar, där jag försökt. — —
            — Men jag tror nästan att man inom industriarbetarkretsar och
            dem närstående i viss mån låtit sig imponeras av Ludvig Nordströms
            ogenerade gåpående, och där är för övrigt likgiltigheten för bondeklassens
            utrotande så pass stor, att bara man där kan antaga att det kan
            leda till något utökande av egna chanser, så ser man därpå med
            en viss förståelse. Nu gäller det emellertid deras eget skinn.
            Bo- lagssammanslagningarne till koncerner med indragningar och
            permitteringar massviss jämte allsköns manipulationer från arbetsgivarehåll
            äro nog så pass hot- fulla företeelser, att mången — som förut
            trott sig böra ”sleva” och hålla med bolagsmakten — nu synes betänksamt
            ta sin Mats ur skolan och justera om sin uppfattning. — — — All
            vunnen rösträtt o. s. v. till trots glida vi snabbt utför mot
            avgrunden. — — A propos bolag, så ser jag att Lindman lagt fram
            en förslagen bolagsmotion igen. Den om tilldelning av statsanslag
            även åt aktiebolag för skogskultivering. Och, som vanligt, skjutande
            de arbetslösa norrlänningarne framför sig, som täckmantel för
            sina egennyttiga syften. Där skall ni parera. Skäl: bolagen hava
            nu insett det ofrånkomliga uti skogsvårdande åtgärder och äro
            sålunda helt en- kelt av sina intressen tvingade att bedriva sin
            kulturgärning. Men det smakar illa att vara tvungen att bekosta
            något annat än rovdrift. Alltså, lassa på det gamla öket Svea,
            hon är just lämplig att draga detta nya tillägg på lasset. De
            uti Kreugerkoncernen investerade amerikanska penningeinstituten
            skola säker- ligen le ett brett leende, när de få den svenska
            riksdagen att anslå medel till förbättrande av deras härvarande
            besittningar. Nej, det får ej ske. Vi hava i alla fall ännu kvar
            i bonde- och annan enskild ägo över 40 9, av våra skogar och dessutom
            Rikets skogar, så nog finns det plats för våra arbetslösa på dessa
            utan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5dExqNTZrt93RCgALffa2P">
            Motioner i Första kammaren, Nr 207. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-2VGdG8rmCLeenzNejGM8fb">
            att vi behöva placera dem på Rockefellers, Pierpont Morgans et
            consortes mar- ker. Och märk väl, det är just för de små enskilda
            skogsägarnes räkning det är allra nödvändigast att erhålla statsanslag
            till en kultivering, som annars aldrig blir av.»
          </p>
          <p xml:id="i-BbVVkFEHBd8Ym1BuPiNRjB">
            Det andra begrundandet, berörande en annan sida av saken, har
            avlåtits av en småbrukare i Östergötland. Däri framhålles bland
            annat följande:
          </p>
          <p xml:id="i-M4nH36krZTuecksKmJzDph">
            »Då jag i hög grad är politiskt intresserad får Ni förlåta mig
            om jag i detta sammanhang även säger min tanke om vissa förhållanden
            i det politiska och samhälleliga livet. Jag har bl. a. funderat
            över den brist på följdriktighet mellan lära och liv som i allmänhet
            existerar hos de enskilda politikerna inom alla par- tier, ilikhet
            med de religiösa agitatorerna inom de olika samfunden som har
            Gud ihop. Det är inte mycken konsekvens och rättvisa mellan det
            talet att jordbruks- yrket är det viktigaste, är det mest elementära
            av alla yrken, och det faktum att det är sämst betalt, då man
            på samma gång anser det som en förutsättning för ernående av kompetenta
            befattningshavare i andra yrken, särskilt inom tjän- ste- och
            ämbetsmannakåren, att lönen skall liggai överkant d. v.s. vara
            över me- delinkomstnivån. , Jag kan inte förstå varför vi jordfolk
            håller så styvt på äganderätten, (vilket vi förresten kanske inte
            gör, visom tiger, det är nog bara hos de få som pratar, som "kärleken
            till torvan” utmynnar i fordran på äganderätt). En småbrukare
            som skuldfritt äger en gård i ett saluvärde av 15- å 20,000 kr.
            skulle få fördubb- lade inkomster om han helt enkelt skänkte sin
            gård och yttre lösöre till staten, och se'n bleve statare under
            staten, men naturligtvis med högst 8 timmars ar- betsdag och minst
            lön som en folkskollärare. Istället för att indela landet i så
            många dyrorter, och därefter betala löner och gå och ge avdrag
            på inkomsten vid beskattningen, varvid i båda fallen den rena
            landsbygden blir förbigången, vore det en mera behaglig gärning
            att företaga en inkomstutjämning särskilt då, och i första hand
            mellan stadsbefolkningen och landsbygdens dito. Varför är det
            dyrare att leva i staden? För att stadsborna får köpa mer genom
            mellan- händer? Ingalunda. I den mån landsbygdsbefolkningen har
            råd måste de ock- så gynna mellanhänderna. Nej, att det är dyrare
            i staden att leva beror givet- vis på att alla därstädes ifrån
            den lägsta till den högsta inkomsttagaren betingar sig högre pris
            för sitt arbete, eller rättare arbetstid, än vad vi göra på landsbyg-
            den. På det sättet har stadsbon råd att köpa sig bekvämlighet,
            lyx och dyrbara nöjen, med få ord sagt, ha råd med en levnadsstandard,
            som vi på landsbygden ej ens tillnärmelsevis, i allmänhet ha inkomst
            att uppehålla. Det finns en hel del som tro att en kapitalkonfiskation
            vore medlet till eko- nomisk utjämning mellan klasserna. Kanske
            det delvis bjälpts, men grundligt genomförd är den principiellt
            och förresten även sakligt oriktig. Det ginge så att hos en stor”
            inkomsttagare som ej sparat vore ingenting att hämta, men hos
            en ”liten” som genom sträng sparsamhet skapat sig ett kapital
            skulle konfiska- tionens gamar fara fram. I övrigt ger sig resultatet
            självt. Nej, varför inte utjämna inkomsterna? — — — Man talar
            om att det ”lönar sig”, och det ”lönar sig inte”. Men jag vill
            fråga varför det inte lönar sig lika bra att hugga 4 m? ved som
            att arbeta 8 timmar på ett hus i Sthlm. Jo, för att inkomstkapitalet
            finns i staden. Varför skall normen, lönande och icke lönande,
            gå efter nuvarande linjer? Jo därför att stads- befolkningen anger
            tonen och typen. Och ändå är städernas och sambällenas rikedomar
            absolut beroende av och emanerande från landsbygdens större och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ENXx8PMft7uLB8brgw1CLy">
            6 Motioner i Första kammaren, Nr 207.
          </fw>
          <p xml:id="i-6waFuc2M5AhALQWZsUWe4Y">
            mindre resurser. Har landet rika naturtillgångar bli också städerna
            rika och stora, är landet kargare bli också städerna och dess
            inkomster av mindre omfatt- ning. Då är det emellertid underligt,
            att landsbygdsbefolkningen i ett på natur- tillgångar rikt land
            ej ha åtminstone lika hög levnadsstandard, som befolkningen i
            städerna då ju de förstnämnda ha närmast till ”köttgrytorna”.»
          </p>
          <p xml:id="i-JU3BB751Mcuk7jcBzTJU65">
            Den porta- Demokratiens och parlamentarismens byråkratisering
            och militärisering mentariska är en uppenbarligen psykisk företeelse.
            Det är en naturlig följd av maskinkultu- me ren, dess organiserande
            av ekonomiska katastrofer, världskrig och andra mass- ezemplifierat
            olyckor i stor skala vid sidan av de eminenta och i mycket befruktande
            tekniska från tra framstegen. KontroHen utifrån från maktinnehavare
            — stora och små — ut- unionens kon- tunnas. Vi begagna oss därför
            alla tämligen undantagslöst av våra privilegier förena, r 1930
            för att ligga över, i samma mån, som det inre självansvaret gent
            emot demokra- tiens idé försvagas med den yttre kontrollens bortfallande.
            Även här möter således en mäktig uppfordran till att rycka individerna
            ur allt för mycken maskinell förtrollning. Även här kan endast
            tålamodet ut- rätta något. Man får börja fjätvis. Ett första fjät
            bland andra är att bereda valfolket tillfälle att i frågor, som
            för de menige betyda mycket, låta dem fritt rösta direkt för en
            sak för dess egen skull. Parlamenten överlåta fortfarande åt regeringarna
            att tämligen enväldigt syssla med utrikespolitiken. Emellertid
            ha parlamenten i stället för att själva lika intresserat som regeringarna
            överväga de mellanfolkliga problemen Över- låtit sitt generella
            intresse åt en privat sammanslutning kallad Interparlamen- tariska
            unionen. Denna upptog vid sitt möte i Washington år 1926 på sin
            dag- ordning »krisen i det parlamentariska systemet». Däri låg
            således ett erkännande, att en sådan kris förelåg. Generalsekretariatet
            inledde också sina rapporter vid de tiderna, med betonande en
            gång, att unionen enligt sitt väsen »står öppen för varje nyans
            av politiska meningsyttringar» och en annan gång att »blott genom
            fullständig uppriktighet kan unionens mål bliva befrämjat». Sådana
            vackra demokratiska tankar blekna lätt bort i praktiken. Var och
            en är hänvisad till sin erfarenhet, och mina upplevelser inom
            unionen har lärt mig, att denna målsman för den samlade parlamentarismen
            mer än någon annan kanske känner sig åtminstone i sitt tämligen
            enarådande presidium obehagligt berörd av politiska nyanser och
            uppriktighet. Presidiet gör ofta vad det kan för att hindra diskussioner
            och beslut om frågor i tiden, vilka kunna inom unionen frammana
            stora motsättningar, som brottas på djupen i samtiden. Det kan
            möjligen i viss mån bero på, att man anser unionens sammanhåll-
            ning eljest äventyras. Unionens senaste konferens sommaren, 1930
            i London blev en mätsticka på, hur mekaniseringen sänder sin böljegång
            in över demokratiens bålverk, ut- plånar de meniges parlamentariska
            rättigheter och lägger ett självtaget envälde hos presidierna
            utan att menigheten reagerar däremot.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7xS5MPDa3Pvx8f1NfoppmV">
            Motioner i Första kammaren, Nr 207. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-VZzwsknkn4jMFvq9sBLNMo">
            På programmet stod ingenting mindre än »det parlamentariska systemets
            nuvarande evolution», unionens slutspurt i den av unionen år 1925
            upptagna frågan om »krisen i det parlamentariska systemet». I
            denna fråga hade jag till Londonkonferensen väckt följande motion:
          </p>
          <p xml:id="i-N4uQy2XXvctr8dQVVtoRFC">
            »Vid unionens konferens 1925 i Washington stod på dagordningen
            frågan om krisen i det parlamentariska systemet. Efter ämnets
            hänskjutande till grupperna står nu på vår dagordning unionens
            slutliga ställningstagande till denna viktiga angelägenhet. Den
            föreslagna resolutionen betonar med rätta parlamentarismens vanskliga
            uppgifter. I den väl och kraftigt avfattade ingressen instämmer
            jag till alla de- lar. Men i resolutionen saknas i dag ordet »kris»,
            vilket fortfarande är det rätta ordet. Resolutionen begär blott
            ett fullkomnande av de parlamentariska in- rättningarna. Den förordar
            för ändamålet: statsmakternas oavhängighet av eko- nomiska sammanslutningar,
            decentralisering till kommunerna, undervisning i folkskolorna,
            kontroll på pressen och förbättringar i parlamentens tekniska
            organisation. Gärna skall medgivas, att åtskilligt kan vinnas,
            genom förbättrade former. Därmed experimentera vi ju oavlåtligen
            utan avsevärda resultat. Det viktigaste är väl dock, att parlamentarismen
            börjar med att reformera sitt eget andliga liv. Där ligga rötterna
            till krisen. Vi skola ej föreställa oss att fascismens och proletariatets
            diktaturer ha upp- stått utanför oss. De äro barn födda i löndom
            av våra egna ofullkomligheter. Ej heller komma vi undan våra inre
            förpliktelser genom att skylla på pressen. Den är också ett barn
            av vår tid och efterliknar den officiella statskonstens me- toder.
            | Allra minst lyckas vi undfly de gamla sanningarna genom att,
            såsom parla- menten gärna göra, hänvisa dem till ungdomsskolorna
            för att den vuxna gene- rationen må lämnas ifred. Det är en opsykologisk,
            barnslig kompromisstaktik. Exemplets makt kan endast utövas av
            erfarenheten. Såsom de äldre sjunga, kvittra de unga. Även de
            nuvarande parlamentariska svårigheterna äro ett ut- flöde av vår
            tidsinställning. Liberalismens stolta uppgift var att skänka de
            förtryckta yttre frihet. Nu gäller det materiellt, mat, kläder
            och bostäder samt själslig inre frihet eller själv- ansvar åt
            alla. Med andra ord samling till ett folk. Denna kamp sönderriver
            parlamentarismen genom sina partisplittringar. Den grumlar i vår
            tid människokärleken och sanningen. Den räcker diktaturer åt partiledare
            och andra auktoriteter. Den nedslår individualiteten och omvand-
            lar de menige till redskap. Den jagar bort de gamla sanningarna
            med magra kompromisser och feta ministärbildningar. Den stympar
            realiteterna. Den skym- mer solen och vilsnar vägarna för folken.
            Detta är krisen i det parlamentariska systemet. Den löses genom
            evolutionen, som dock kan påskyndas. De många små tysta krafterna
            lägga sten till sten i resandet av kulturen. De gömdas, glömdas
            och oberömdas nitälskan i det lilla kommer i tidernas längd med
            ett tillräckligare andligt innehåll. Jag hemställer sålunda att
            konferensen ville till resolutionens fem specialteser besluta
            följande amendement: '6. Framför allt: parlamentarismens reformering
            av sitt eget andliga liv eller med andra ord vidgandet av synvidderna,
            vakthållningen kring människans
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5gBgbEd2mAs4PthyeRP36J">
            S Motioner i Första kammaren, Nr 207.
          </fw>
          <p xml:id="i-UySTL68aJsFtTp9d7ik6ye">
            väsende mot individens nedsjunkande till redskap, de gamla sanningarnes
            upp- höjelse över kompromisserna och ministärkriserna, samlingen
            till ett folk istället för partisplittringarne”.»
          </p>
          <p xml:id="i-moD6YZNqR83Kh27GfTBVy">
            Generalsekretariatet blev nästan utom sig över att ett sådant
            förslag kunde framställas. Proposition kunde svårligen framställas
            på detsamma. Inför ett så stort bekymmer veknade jag och lovade
            att intaga tillägget allenast i moti- veringen utan yrkande. Sekretariatet
            blev särdeles tacksamt. När sedermera konferensen avslutades med
            ett tal av engelske statsministern Mac Donald, snuddade han just
            vid parlamentarismens andliga förnyelse. I vackra tal går det
            för sig men ej i den parlamentariska praktiken. Men än mer. Konferensen
            inleddes med den sedvanliga generaldebatten. I denna tillät jag
            mig åtskilliga erinringar om världsproblemet samt slutade med
            följande nu speciellt aktuella yrkanden, nämligen att unionen
            ville uttala sig för: 1) att nationalstridernas undanröjande föresätter
            bl. a. övervägande av natio- naliteternas rätt i alla världsdelar;
            2) att fredssluten vid de ekonomiska striderna mellan staterna
            och inom sta- terna lika väl som i de militära måste på ett mera
            vägledande sätt än hitintills ingå i de mellanfolkliga fredsaktionerna;
            och 3) att språkstriderna omsider även måtte väcka även officiell
            omtanke samt betvingas genom antagande på den internationella
            överenskommelsens väg av ett världsspråk, som är neutralt, logiskt
            byggt och för alla överkomligt.
          </p>
          <p xml:id="i-NyTcZdDwi3vANjR6cDGPdR">
            Förr hade yrkanden i samband med generaldebatten efter dess avslutande
            ställts under proposition. Nu upphävde presidiet utan att tillfråga
            församlingen egenmäktigt denna praxis under förklarande, att proposition
            på sådana yrkan- den ej kunde ifrågakomma. Det var lönlöst att
            inom församlingen söka resa opposition. Därför resignerade motionären
            även på denna punkt. Emellertid gav konferensen en ytterligare
            vägledande erfarenhet. Utöver de två förenämnda inläggen hade
            jag anledning att yttra mig även om två andra punkter på dagordningen,
            den ena om »Pariser (Kellogg) paktens kon- sekvenser» och den
            andra om »de nationella minoriteternas problem». I det förra ämnet
            utmynnade min hemställan i att konferensen ville antaga följande
            amendement till resolutionsförslaget:
          </p>
          <p xml:id="i-VgWXu2FvWJGnzLiH7mB2Fi">
            »(D) Pariserpaktens reella konsekvenser. Konferensen vill redan
            nu uttala, att såsom Pariserpaktens reella konsekvenser måste
            främst beaktas: 1) Den allmänna och fullständiga avrustningen
            med bibehållande allenast av en ordningsmakt; 2) denna avrustnings
            möjliggörande genom avslöjande av krigens och rust- ningarnas
            reella orsaker; 3) detta senare bemödandes inledande med en allmän
            revision av folkförbun- dets akt eller idéprogram med angivande
            av de väsentligaste reella riktlinjerna för skapande av en enad
            mänsklighet; 4) omedelbar partiell anslutning till den fullständiga
            i Europas hjärta redan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-009.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PcbbryEWoDVJJhEDX4S2sK">
            Motioner i Första kammaren, Nr 207. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-6akaRWdV6fLnLC2ZZE9tYS">
            genomförda avrustningen även från andra stater, vilka av sina
            mellanhavanden redan nu äro därtill oförhindrade.» I minoritetsfrågan
            hemställdes av mig, att konferensen ville besluta följande två
            tillägg till den ifrågasatta resolutionen: »IV. Konferensen ifrågasätter
            vidare, om ej efter Pariserpaktens antagande tiden nu vore inne
            för övervägande jämväl av en revision av fredsfördragens på ras
            en eller annan punkt i förhastande antagna gränser. V. Konferensen
            vill tillika framhålla, att det befogade värnandet av de euro-
            peiska nationella minoriteternas rätt måste i världsfredens intresse
            komplette- med ett övervägande även av de utomeuropeiska majoriteternas
            rätt.» När jag vid konferensens början anmälde mig som talare
            vid de ovan- nämnda fyra tillfällena, förklarade generalsekretariatet,
            att jag icke kunde erhålla ordet mer än i generaldebatten. I övrigt
            måste han vägra mig ordet, ty det blev för mycket, om en person
            yttrade sig så många gånger. Detta var en ny företeelse i unionens
            praktik. En sådan vägran hade aldrig förekommit tidigare. Jag
            invände att denna fråga ej kan avgöras av sekretariatet. Därtill
            genmäldes, att presidenten kunde träffa ett sådant av- görande.
            Med mitt åkallande av de parlamentariska rättigheterna och för-
            maningar från två svenska kamrater slog sekretariatet slutligen
            till reträtt. Anförandena fingo hållas i vanlig ordning utan sensationer,
            efterföljda av enskilda instämmanden i åtskilligt. Med yrkandena
            gick det emellertid även i det sista på skruvar. Framställ- ningar
            i sammanhang med remissdebatten upptogos som sagt icke vidare.
            Från yrkandet i den parlamentariska frågan avstod motionären av
            skäl ovan sagts. Yrkandena under debatten om Pariserpakten väckte
            betänksamhet, var- för motionären hemställde i stället om dess
            överlämnande till rådet för övervä- gande. Presidenten förklarade
            att detta yrkande självfallet föll under konferen- sens avgörande
            och denna biföll också min hemställan att skicka den till rådet,
            dock för studium, som presidiet, såsom jag vill minnas ,formulerade
            saken. Därmed var, såsom erfarenheter visat, frågan avförd från
            unionens dag- ordning. De två yrkandena i minoritetsfrågan förekommo
            till avgörande vid konferen- sens själva avslutning, medan Mac
            Donald satt och väntade på att få hålla sitt avskedstal. Det var
            påtagligt att särskilt i första yrkandet berörts ett särdeles
            brännande ämne. Tyskarna förklarade genom en talesman, att de
            beslutat ned- lägga sina röster. Rumänska gruppen yrkade avslag.
            Det var påtagligt, att särskilda propositioner på de båda yrkandenas
            vitt skilda innehåll icke kunde i denna parlamentariska miljö
            emotses. Jag skyndade mig därför hemställa, att de två tilläggsyrkandena
            måtte, såsom skett i ett föregående fall, av konferen- sen. hänskjutas
            till rådets övervägande. Det hördes på bifallande tillrop att
            åtskillig stämning låg för ett sådant beslut och jag tror det
            skulle gått igenom, om det ställts under proposition. Då jag sedan
            tillade att ett sådant hänskju-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__207/mot_1931__fk__207-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-3UbKsnNcHW27J9tyV32orr">
            Yrkanden.
          </p>
          <fw xml:id="i-94HDLXLV9BLXRvNLdJQBLy">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 207.
          </fw>
          <p xml:id="i-8Pji3GycQ9HCSPEVezXxVm">
            tande visserligen var liktydigt med frågans överlämnande till
            ett krematorium, hälsades detta med munterhet och några nickade
            bifallande. Emellertid fann presidiet nu icke »självfallet», att
            konferensen skulle besluta om min sista hemställan. Presidiet
            låtsades icke om densamma. Det upptog endast rumänernas avslagsyrkande
            på den ursprungliga formuleringen och fann avslagsyrkandet vara
            bifallet. Motionären försökte få ordet för att påyrka proposition
            även på sitt slutyrkande, men presidiet hörde ej något. På detta
            sätt ogillade konferensen omedvetet även det andra huvudyrkandet,
            för vilket unionens majoritet vid dess konferens 1928 i Berlin
            uttalat sympatier. Detta är således ett exempel, hur inom den
            högsta instansen för hävdandet av parlamentarismens idéer talet
            om, att alla politiska nyanser hade fri-talan inom unionen, tar
            sig ut i tillämpningen. Det går ständigt utför. Nu erhöllo vi
            visserligen också upplysning, att de engelska parlamentsmed- lemmarna
            intresserade sig föga för unionens konferens i London.
          </p>
          <p xml:id="i-SZBpfXvBu6o1g2VVtCmy4P">
            De exempel som ovan givits från skilda områden visa, hur trängt
            ett upplyst folkvälde, byggt på parlamentarism, är av vår tids
            maskinella väsende. Det synes således som sagt vara nödvändigt
            att verka för individuell frigörelse från alltför mycket maskinellt
            tänkande såsom den enda utvägen för en, demokratisk och parlamentarisk
            renaissance. Detta kan nu icke ske annat än genom att börja småningom.
            | Vad då som sagt närmast erbjuder sig, är enligt utländska författningars
            föredöme och tidigare svenska uttalanden att upptaga den decisiva
            folkomröst- ningen på vår politiska dagordning. Riksdagen 1920
            uttalade sig därför, men redan vid riksdagarna 1926 och 1928 hade
            den tekniska mentaliteten hunnit så långt, att riksdagen ändrade
            mening. Motionerna i första kammaren år 1926 (nr 37) och år 1928
            (nr 252) förkastades av riksdagen. Med åberopande av nämnda motioners
            motiver samt den ovanstående ytterligare belysningen av ämnet
            hemställer jag såsom en lystring,
          </p>
          <p xml:id="i-B7mJxtx6FmrCYviT7X5yoQ">
            att riksdagen ville begära, att Kungl. Maj:t måtte överväga införandet
            i någon form av verklig eller så kallad decisiv folk- omröstning
            samt framlägga förslag om tillägg till grundlagarna i sådant syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-4za4Yu1dSptnsujbyGjxTa" type="date">
            Stockholm den 21 februari 1931. Carl Lindhagen.
          </p>
          <p xml:id="i-FTzfpZpX8n6uwZ8Vjq7T3L">
            Innehåll: Maskinernas och aktiernas landvinningar, Landsbygdekulturens
            undanskjutande genom stadskulturen.
          </p>
          <p xml:id="i-Bt1m6K7aWF7gqAGmyNHiUm">
            Den parlamentariska mentalitetens nedgång, exemplifierat från
            interparlamen- tariska unionens konferens i London år 1930.
          </p>
          <p xml:id="i-CUz7Ui87K5VpeX44bWkh9G">
            Yrkanden.
          </p>
          <p xml:id="i-Wvp3gLdqSQUtJMQiBQvfyy">
            Victor Pettersons Bokinduslriaktiebolag, Stockholm 1931
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
