<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__53/mot_1931__fk__53-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-9R78RCZgdCbtYjgLeDwTWo">
        Motioner i Första kammaren, Nr 53. 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-E5CNs3se4KXTJtx3RGGpRt">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HUfU9VozLupzVJjV36Lvdq"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GzT7j9DX9m3wiKnBBAXnv6"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-DGxuTF229ZNNbpADKLCk3s">
        <div xml:id="i-9BEartMeBdjwH7rCJJPmGv">
          <p xml:id="i-TdcLD6ErDD7nuM98aTAsdz">
            Nr 53.
          </p>
          <p xml:id="i-JbcNXKkeCHbtjZmsjU9q6Q">
            Av herr Tamm wm. fl., angående viss omarbetning av lagen om uppsikt
            å vissa jordbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-C3axL9RAFroDSB29ZtzApu">
            Vid den norrländska arrendelagens antagande av riksdagen 1909
            kom- pletterades denna lag med en lag om uppsikt å vissa jordbruk
            i Norrland och Dalarna. Lagen gällde — inom arrendelagens tillämpningsområde
            — fastigheter, å vilka fanns åker och äng i den omfattning, att
            självständigt jordbruk därå kunde idkas, och vilka tillhörde bolag
            eller s. k. skogsspeku- lanter. Avsikten med uppsiktslagen 'var
            att förhindra nämnda jordägare att nedlägga eller vanhävda jordbruket
            å sina fastigheter, vare sig nu dessa jordbruk voro utarrenderade
            eller lågo under ägarnas eget bruk. Lagens definition av den gräns,
            vid vilken vanhävd ansågs inträda (det s. k. van- hävdsbegreppet),
            formulerades sålunda, att jordbruket icke fick nedläggas eller
            ägor och byggnader eljest så vanvårdas, att jordbrukets vidmakt-
            hållande därigenom äventyrades. Beträffande utarrenderade fastigheter
            gjor- des det tillägget, att ägarens hävdeskyldighet inskränktes
            till den del av åbyggnadernas underhåll, som enligt arrendelagen
            ålåg honom. Vidare stad- gades, att såsom vanhävd ej skulle räknas
            nedläggande av jordbruket å äga, som »&gt;till sin naturliga beskaffenhet
            vore så dålig, att jordbrukets ned- läggande därå måste anses
            fördelaktigt för en till fastighetens jordbruk för sin utkomst
            hänvisad åbo.&gt; Detta sistnämnda tillägg visar, att statsmak- terna
            vid den första uppsiktslagens tillkomst ännu i någon mån räknade
            med ekonomiska synpunkter på jordbruket. Därest åbon fann, att
            jordbru- ket å viss äga icke vore lönande utan medförde ren förlust,
            så var det alltså tillåtet att nedlägga driften av denna äga.
            Emellertid tolkade de jordbrukskommissioner, som tillsattes att
            övervaka lagens efterlevnad, ej alltid densamma på detta ekonomiskt
            välgrundade sätt. Talrika exempel finnas på fall, då kommissionerna
            tvingat till återuppta- gande av ägor till ödegårdar, vilka för
            ett par eller flera decennier sedan lagts ner, emedan jorden varit
            så dålig, eller läget så frostlänt, att jordbruk aldrig någonsin
            kan bära sig på platsen. Sedan 1909 års uppsiktslag kom till,
            har dels vanhävdsbegreppet undan för undan skärpts och dels uppsiktslagstiftningen
            i olika etapper utsträckts till hela landet. 1917 blev uppsiktslagen
            gällande även för Värmland. Där- efter upptog den år 1918 tillsatta
            jordkommissionen vanhävdslagstiftningen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__53/mot_1931__fk__53-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3Utu6muXtGB6iffv5D28Me">
            8 Motioner 1 Första kammaren, Nr 53.
          </fw>
          <p xml:id="i-JxVLyCEXqwcoaMjukRf2pz">
            till behandling. Kommissionen dels förordade lagstiftningens
            utsträckande att gälla hela landet och även enskildes fastigheter
            samt dels föreslog en omformulering och skärpning av själva vanhävdsbegreppet.
            I detta sist- nämnda hänseende påyrkades, att som vanhävd skulle
            även anses, att för fastighet såsom särskild brukningsdel nödiga
            byggnader bortfördes eller läm- nades att förfalla. Slutligen
            föreslogs även en omformulering av bestäm- melsen om i vilket
            fall nedläggande av jordbruket å äga skulle få äga rum. Detta
            skulle få ske, om marken behövdes för bostadsändamål åt ortsbefolk-
            ningen eller för industriell anläggning eller om ägan »på grund
            av sin na- turliga beskaffenhet eller någon annan omständighet
            måste anses alldeles olämplig för jordbruksdrift»&gt;. Dessa yrkanden
            om revision av vanhävddagstiftningen framfördes motions- vägen
            vid 1924 års riksdag. Vederbörande utskott och jämväl riksdagen
            biträdde i huvudsak yrkandena men gjorde dock vissa ändringar
            och tillägg. Såsom vanhävd borde sålunda ej få anses en ur jordbrukssynpunkt
            fullt befogad omläggning av odlad jord till betesmark. Det borde
            ej tillåtas, att åbyggnader å gamla bondehemman nedreves eller
            finge förfalla, även om jordbruket å brukningsdelen nödtorftigt
            kunde upprätthållas genom dess sammanslagning med annan. Däremot
            borde hinder ej resas för samman- slagning av vissa smärre fastigheter
            till jordbruk av den omfattning, som ur nationalekonomisk synpunkt
            måste anses önskvärd. Den 11 juli 1924 utfärdades i anledning
            av riksdagens berörda beslut lag om ändrad lydelse av norrländska
            uppsiktslagen. Enligt den ändrade ly- delse, sistnämnda lag härigenom
            erhöll, skulle å fastighet, som i lagen av- ses, uppsikt hållas
            däröver, att jordbruket ej så vanvårdades, att dess vid- makthållande
            därigenom äventyrades, ävensom att för fastigheten såsom särskild
            brukningsdel nödiga byggnader icke bortfördes eller lämnades att
            förfalla. Till sådan vanhävd vore ej att hänföra nedläggande av
            jordbruk å äga, som på grund av sin naturliga beskaffenhet eller
            någon annan om- ständighet måste anses alldeles olämplig för jordbruksdrift,
            varjämte stad- gades, att åbyggnad, som genom jordbruks sammanslagning
            med annat bleve obehövlig, finge bortföras eller lämnas att förfalla,
            för så vitt sammanslag- ningen uppenbarligen vore till gagn för
            bildandet av bärkraftigt jordbruk. Ävenså tillkallades i anledning
            av 1924 års riksdags ovan berörda skri- velse sakkunniga, vilka
            i betänkande 1926 avgåvo bland annat även förslag till en vanhävdslag
            för hela riket. Dessa sakkunniga föreslogo, att såsom komplement
            till en social arrendelagstiftning, omfattande hela landet, skulle
            antagas en vanhävdslag, gällande för alla fastigheter, å vilka
            den sociala arrendelagen vore tillämplig. Beträffande vanhävdsbegreppet
            anslöto de sak- kunniga sig till formuleringen i 1924 års lag.
            På basis av dessa sakkun- nigas förslag framlade Kungl. Maj:t
            år 1927 för riksdagen proposition om en ny, hela riket omfattande
            vanhävdslag. Denna blev jämväl av riksdagen antagen och är allt
            fortfarande gällande. Lagen avser brukningsdel, som
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__53/mot_1931__fk__53-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6wuiAuy7UuHp3QFzdPfx9C">
            Motioner i Första kammaren, Nr 53. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-3ttMdruTCG3ePu5UvqVPDB">
            är av den beskaffenhet och omfattning och som tillhör sådan ägare,
            att med avseende å arrende därav gäller norrländska arrendelagen
            eller de särskilda bestämmelser i nyttjanderättslagen, som avse
            jordbruksarrenden under bolag och med dem likställda jordägare.
            Beträffande sådan brukningsdel skall uppsikt hållas däröver, att
            denna ej vanhävdas, vare sig därigenom att jord- bruket så vanskötes,
            att dess vidmakthållande äventyras, eller därigenom att nödiga
            byggnader bortföras eller lämnas utan underhåll. Är brukningsdelen
            utarrenderad, skall lagen äga tillämpning allenast beträffande
            nödiga bygg- nader. Från förbudet att nedlägga jordbruket å en
            äga göres undantag för det fall, att ägan på grund av sin naturliga
            beskaffenhet eller annan om- ständighet måste anses alldeles olämplig
            för jordbruk. Därest byggnad blivit obehövlig genom sammanslagning
            av brukningsdelar, skall den få bortföras eller lämnas utan underhåll,
            såvida brukningsdelarna till beskaffenhet och omfattning äro sådana,
            att först genom deras sammanslagning uppkommer jordbruk, därav
            brukaren kan erhålla sin huvudsakliga bärgning. WSärskilt tillstånd
            att nedlägga jordbruk eller bortföra eller övergiva åbyggnader
            skall i vissa fall efter jordbrukskommissionens hörande kunna
            meddelas av läns- styrelse. Sålunda kan tillstånd meddelas att
            taga brukningsdel i anspråk för bostadsändamål eller för beredande
            av plats för industriell anläggning eller i annat liknande syfte.
            Vidare må länsstyrelse, då synnerliga skäl föreligga därtill att
            brukningsdel sammanslås med annan, medgiva, att byggnad, som genom
            sammanslagning blir obehövlig, bortföres eller lämnas utan underhåll.
            Av förestående korta historik framgår, att vanhävdsbegreppet under
            upp- siktslagstiftningens giltighetstid blivit allt mer skärpt.
            I den första lagen framhölls uttryckligt, att icke brukningsvärdiga
            ägor skulle få nedläggas. 1924 genomfördes den betydelsefulla
            förändringen, att föreskrift infördes av sådan innebörd, att åbyggnaderna
            till varje särskild brukningsdel skulle för all framtid bevaras.
            Än vidare stadgades, att nedläggandet av jordbruk å äga skulle
            få ske, endast om denna på grund av sin naturliga beskaffenhet
            eller annan omständighet vore alldeles olämplig för jordbruksdrift.
            I motiven framhöll emellertid riksdagen då, att till vanhävd ej
            skulle räknas ägas om- läggning till betesmark samt att utrivning
            av åbyggnader skulle få äga rum, där sammanslagning av två brukningsdelar
            till en kunde anses national- ekonomiskt önskvärd. Vid lagändringen
            1927 borttappades dessa båda mildrande motiv. Om sammanslagning
            av brukningsdelar säges då, att detta får ske endast om brukningsdelarna
            äro sådana, att först genom deras sam- manslagning ett jordbruk
            uppkommer, därav brukaren kan erhålla sin hu- vudsakliga bärgning.
            Om odlad jords omläggning till betesbruk säges intet. Denna stränga
            utformning av uppsiktslagens vanhävdsbegrepp har visat sig fullständigt
            omöjliggöra den ekonomiska anpassning av det mindre jord- bruket
            även å bolagsjord, vilken i nuvarande tid är behövlig och önsklig.
            Jordbrukskommissionerna hava praktiskt taget funnit sig helt förhindrade
            att medgiva nedläggandet av driften på äga, huru dålig denna än
            må vara. Bihang till riksdagens protokoll 1931. 3 saml. 17 häft.
            (Nr 52—54) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__53/mot_1931__fk__53-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-M3sn7VWLLb4djFe2nhKFKG">
            10 Motioner i Första kammaren, Nr 53.
          </fw>
          <p xml:id="i-JSAFnumbddycHMwuKPyWPB">
            Lagen stadgar, att jordbruket får nedläggas blott om ägan är
            alldeles olämp- lig för jordbruk. Denna bestämmelse har i allmänhet
            ansetts böra tolkas såsom ett jordbrukstekniskt men ej såsom ekonomiskt
            stadgande. Man till- låter enligt detsamma jordbrukets nedläggande
            endast om jorden är så usel, att de vanliga kulturväxterna överhuvudtaget
            ej alls kunna lämna några skördar å densamma. Däremot tages ingen
            hänsyn till de kostnader och den arbetsmängd, som kräves för skördarnas
            ernående, eller till de ekono- miska förutsättningarna för driften
            i övrigt. Lagen tvingar exempelvis till upprätthållandet av driften
            å ägor, där enbart dräneringskostnaden översti- ger värdet av
            fullgod åker. Ävenså är det omöjligt att få nedlägga driften å
            ägor, vilka genom sin ogynnsamma form eller belägenhet aldrig
            kunna giva någon lön för nedlagt arbete. Lagens hårda och osmidiga
            formulering har sålunda fått till följd, att på bolagsjord även
            de sämsta och absolut oräntabla jordbruk måste drivas, ehuru de
            gå med förlust från år till år. En omformulering av lagen är därför
            önskvärd, så att jordbrukskommis- sionerna ej skola behöva genom
            lagens hårda ordalydelse känna sig nödgade att kräva upprätthållandet
            även av fullständigt odugliga jordbruk. Den önskvärda uppmjukningen
            kan ernås genom borttagandet av ordet &gt;»alldeles&gt; i $ 3, första
            stycket. Vad ovan anförts gäller viss äga under brukningsdel.
            Emellertid har det sagda även sin tillämpning beträffande hela
            brukningsdelar. Genom den sista lagändringen har det praktiskt
            taget omöjliggjorts att sammanslå eller nedlägga brukningsdelar.
            $ 3, andra stycket, stadgar nämligen, att åbygg- nader, som genom
            sammanslagning av brukningsdelar blivit obehövliga, ändock skola
            av jordägaren fullt underhållas, för så vitt det ej kan visas,
            att först genom sammanslagningen uppkommer ett jordbruk, därav
            brukaren kan erhålla sin huvudsakliga bärgning. Det är emellertid,
            huru liten, svag och dålig en brukningsdel än är, praktiskt taget
            omöjligt att bevisa för eller övertyga en jordbrukskommission
            om att berörda brukningsdel ej kan giva brukaren huvudsaklig bärgning.
            Lagen tolkas och tillämpas faktiskt för närvarande så, att alla
            under densamma lydande brukningsdelar fixeras till nuvarande areal
            och ägofördelning. Varje reglering av brukningsdelarna 1 rationaliseringssyfte
            och för att skapa mer bärkraftiga jordbruk är omöj- liggjord.
            Skogsbygdens jordbruk tvingas av lagen att allt fort arbeta med
            de ofta i äldre tider slumpvis tillkomna och med ägor av olika
            slag ofull- ständigt utrustade brukningsdelar, som nu finnas.
            Detta stämmer emellertid illa med det krav på rationalisering,
            som höjes inom alla områden. Nu torde här möjligen erinras, att
            lagen ej hindrar ett behövligt utbyte av ägor mellan två närliggande
            brukningsdelar. Statmakterna hava endast velat bevara antalet
            självständiga brukningsdelar samt hava därför stadgat förbud mot
            raserande eller rubbande av byggnadsbeståndet. Gent emot en sådan
            erinran kan emellertid svaras, att jordbrukens rationaliseringsprocess
            i skogsbygden ej kräver endast överflyttandet av ägor från en
            brukningsdel till en annan eller i vissa fall nedläggandet av
            odugliga ägor. Rationalise-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1931/mot_1931__fk__53/mot_1931__fk__53-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TvNHdjfM1p9B9inGpmioTe">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 53. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-Gw7HJdUzKsYnyeQdge4H56">
            ringen fordrar mycket ofta även rubbningar i byggnadsbeståndet.
            En ytterst vanlig åtgärd i rationaliseringsarbetet är, att man
            av två små, var för sig svaga arrendegårdar om exempelvis 5 har
            odlad jord vardera vill skapa dels ett bärkraftigt bondejordbruk
            om 8 å 9 har åker och dels en skogs- arbetarelägenhet med 1 aå
            2 har till potatisland och kobete. De ekonomi- byggnader, som
            vid denna reglering bliva överflödiga å lägenheten, kunna ofta
            med fördel användas som material vid behövliga nybyggnader å bonde-
            jordbruket. Hela regleringsåtgärden förbjudes emellertid numera
            vanligen under åberopande av $ 3, andra stycket. Ett annat vanligt
            fall är att tvenne närliggande, var för sig tämligen svaga jordbruk
            efter hopslagning komma att bilda ett bärkraftigt jordbruk. Vid
            en sådan sammanslagning får det nya jordbruket disponera den bästa
            och mest välbelägna jorden till åker. Hårdbrukade eller illa belägna
            ägor omföras till rationellt skötta betesmarker. Den nya brukningsdelen
            blir sålunda väl utrustad med erforderliga ägor av olika slag,
            så att å densamma ett bärkraftigt jordbruk bör kunna drivas. Slutligen
            torde även sådan ändring böra göras i lagen, att användande av
            brukningsdel till bostadsändamål eller för industriellt syfte
            ej skall vara beroende av dispens av Konungens befallningshavande.
            Uppförande av drift av industrianläggning skapar arbete och försörjning
            åt mångdubbelt flera människor, än som kunna få sin utkomst genom
            jordbruk på den areal, som industrianläggningen behöver disponera.
            Att försvåra eller förhindra en industriell anläggning genom ett
            omständligt dispensförfarande kan då knap- past vara lämpligt.
            Likaså får väl ett jordområdes användande för bostads- ändamål
            anses vara socialt värdefullare än dess användning för jordbruk.
            Att kräva dispens för markens användande för det högre ändamålet
            är då ologiskt. I enlighet med vad ovan anförts hemställes, att
            riksdagen ville hos Kungl. Maj:t begära sådan om- arbetning av
            lagen den 27 juni 1927 om uppsikt å vissa jordbruk, att de av
            1924 års riksdag framlagda önskemå- len beträffande vanhävdsbegreppets
            formulering bliva bättre följda, än som skedde vid 1927 års lagändring,
            | att sålunda vanhävdsbegreppet erhåller en mjukare ut- formning,
            exempelvis genom borttagande av ordet »alldeles&gt; i 8 3, första
            stycket, att nationalekonomiskt önskvärda sammanslagningar av
            brukningsdelar ej förhindras, samt att användande av åkerjord
            till bostads- eller industriella ändamål ej behöver vara beroende
            av Konungens befall- ningshavandes prövning. Stockholm den 15
            januari 1931. Gustaf Tamm. Fritiof Gustafson. Valfrid Eriksson.
            Carl Bengtsson. Arvid Thelin. Uno Wijkström. Karl Mellén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
