<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-BoU-00106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadspolitiken (prop. 1986/87:48)</title>
        <author corresp="i-LGQUkpmiQ6oDhxSqppCmq7">Sören Lekberg och Nils T Svensson (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadspolitiken (prop. 1986/87:48)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Bo106</idno>
          <rs type="number">Bo106</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Bo106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Bo106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Bo106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGQUkpmiQ6oDhxSqppCmq7</idno>
            <name>Sören Lekberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SM7kFqL2bt3axtEkQFw923" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SM7kFqL2bt3axtEkQFw923">
          <note type="signatory" corresp="i-LGQUkpmiQ6oDhxSqppCmq7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_106/mot_198687_bo_106-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GVarWfbFn7essoMZ9r3A2W">
        <div type="motTitle" xml:id="i-ChqwAGeyZdq7J9NBWjMyDA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-P6MTU5qzbsUYtax8FEGRX9"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-AoRHPsqfptfRmHVuAVGg2p">
        <div xml:id="i-6vAGM4qf51MaUJwjLUiuoZ">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_106/mot_198687_bo_106-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ct1ppuZSvXUH22wVgtmDu4">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-YBWPx18DhJyrHW2kxTrkUF">
            1986/87:Bo106
          </p>
          <p xml:id="i-LJ7eUUkdfqAk9ShjFUrmpr">
            Sören Lekberg och Nils T Svensson (s) Mot
          </p>
          <p xml:id="i-4kRazikjPXSSYYRErUVf37">
            Bostadspolitiken (prop. 1986/87:48) l TN öl06-—
          </p>
          <p xml:id="i-Bw3Xe9mSrxFGaPPwu7TPUg">
            I propositionen föreslås att kvarboendegarantin skall omfatta
            ärenden, som inkommit till förmedlingsorganet efter den I januari
            1987, dvs. närma- re två månader efter det att propositionen avlämnats.
            Per år uppgår ombyggnadsvolymen till drygt 25 000 lägenheter.
            Om an- sökningarna om bostadslån till ombyggnader skulle inflyta
            normalt under november och december kommer ca 4 000 hushåll att
            gå miste om det stöd till kvarboendet, som garantin innebär. Det
            troliga är emellertid att tidpunkten för ansökningar om bostadslån
            avsevärt påverkas av tidpunkten då garantin träder i kraft. Vid
            upplåtelse med bostadsrätt är det högst sannolikt att bostadsrättsför-
            eningarna väljer att vänta med att inlämna låneansökan till efter
            den 1 januari 1987. De boende har vid upplåtelse med hyresrätt
            ingen möjlighet att påverka tidpunkten för när ansökan inlämnas
            till förmedlingsorganet. Det betyder att hyresgästerna är utlämnade
            till fastighetsägarens godtycke i detta avse- ende. Fastighetsägaren
            kan, av omsorg om de boende, välja att vänta med ansökan till
            efter årsskiftet. På orter med balans på bostadsmarknaden skul-
            le detta vara en åtgärd, som ligger i linje med fastighetsägarens
            eget ekono- miska intresse. Det är emellertid tänkbart att hans
            bedömning skulle vara annorlunda på orter med bostadsbrist. Konsekvenserna
            av att fastighetsägarna och bostadsrättsföreningarna skjuter upp
            ansökningarna till årsskiftet blir en olycklig anhopning av ären-
            den till början av nästa år. För kommuner och länsbostadsnämnder
            betyder det en avsevärd nedgång i arbetsvolymen före årsskiftet
            och motsvarande anhopning av ärenden i början av nästa år. Denna
            obalans förskjuts givetvis till entreprenadledet i byggprocessen.
            Redan gjorda upphandlingar kommer att tidsförskjutas och eventuellt
            rivas upp. Vi vill därför föreslå att ikraftträdandet tidigareläggs
            så att kvarboende- garantin kan tillämpas på låneärenden där beslut
            om bostadslån till om- byggnad lämnats fr. o. m. tidpunkten för
            propositionens avlämnande.
          </p>
          <p xml:id="i-QYAYZEu48YqdoFTARoner5">
            I Riksdagen 1986/87. 3 saml. Nr Bo 106—111
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_106/mot_198687_bo_106-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HDWuuZKRJPPjaMjLWrbysU">
            Hemställan Mot. 1986/87 Bo106
          </p>
          <p xml:id="i-2Gskydm5jV8AHRk7R9fkVh">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen förordats
            om ikraftträdandet av kvarboendegarantin.
          </p>
          <p xml:id="i-LeBJyLK23mSJhnBK21mqDC">
            Stockholm den 18 november 1986
          </p>
          <p xml:id="i-93RZPabANArwbidVQzxm9a">
            Sören Lekberg (s) Nils T Svensson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
