<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-KrU-00311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Textade TV-program</title>
        <author corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3 i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS">Elisabeth Fleetwood och Gunnel Liljegren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Textade TV-program</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Kr311</idno>
          <rs type="number">Kr311</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr311/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr311</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Kr311</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS</idno>
            <name>Gunnel Liljegren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-By15YVkkRtRqQtmLtwr4ri" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-By15YVkkRtRqQtmLtwr4ri">
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_kr_311/mot_198687_kr_311-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-E2knYf74grExtqYza9Nqte" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7gzUEVg1kvHBdwZjSkwYAy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Qc65K2V3NuGKRRqoyLCjnz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QWNTJM4paTgMiMtHKYWmMN" type="motBody">
        <div xml:id="i-4CYtAwinV1YzkeDR5VEZLS">
          <p xml:id="i-47NAwqbHeZDT2HTF3nfepT">
            Motion till riksdagen 1986/87: Kr311
          </p>
          <p xml:id="i-3NPFvnb21RpequPSTrfamU">
            Elisabeth Fleetwood och Gunnel Liljegren (m) Textade TV-program
          </p>
          <p xml:id="i-HRBYDxFqGhL9HVqVqHgtv2">
            Under flera år har undertecknade väckt motioner angående Sveriges
            Ra- dio-TV:s programpunkt Textat Aktuellt med sändningstid kl.
            18.00. Vi utvidgar i år vår motion till att omfatta även andra
            aspekter på textning av program i TV. Under flera somrar i följd
            har det inträffat att textningen av Textat Aktuellt kl. 18.00
            uteblivit. Vid förfrågan från hörselorganisationer har man från
            ansvarigt håll hänvisat till att man i stället visat sidor ur
            Text-TV, men vi kan icke inse att ett sådant förfarande försvarar
            den uteblivna textningen av TV-Aktuellt kl. 18.00. Naturligtvis
            borde det vara en själv- klarhet att de hörselskadade även under
            sommarmånaderna ägde tillgång till textning av nämnda programinslag
            oberoende av vilken kanal som under semestertider har ansvaret
            för sändningarna. Programmet Textat Aktuellt annonseras som textat
            och bör därför också sändas i överens- stämmelse med programrubriken.
            Även beträffande övriga program är det att beklaga att textning
            så ofta lyser med sin frånvaro. Särskilt bör textning kunna ske
            i reprissändningar. Som exempel vill vi nämna reportaget från
            Nya Guinea, en uppföljning av Sten Bergmans reportage i radio
            för åtskilliga år sedan med hans bok Min far var kannibal som
            underlag. Här textades dock infödingarnas, för oss oförståeliga,
            tal till fromma för oss hörande. För övrigt förekom ingen textning
            — inte ens på Text-TV. Vid sändningen av det intressanta programmet
            i tre delar om stammar i Afrika — Etiopien — ej svenskproducerat,
            användes en nuförtiden relativt vanlig teknik. Man ”dubbar” det
            utländska talet med en svensk speaker- röst, samtidigt som det
            underliggande talet på det främmande språket ligger kvar. Hörbarheten
            gynnas ej av detta förfarande. Många var de hörselskadade barn
            som på julafton upplevde besvikelsen av att den enda sändningen
            av adventskalendern den dagen var otextad. Övriga dagar sändes
            programmet två gånger, andra gången försett med text. Vi har full
            förståelse för att det var ”trångt” på julaftonen och att två
            sändningar inte kunde få plats. Men varför då inte sända den textade
            versionen — för alla små hörselskadade barns skull? Sveriges Radio-TV:s
            ansvar för minoriteternas rätt till delaktighet i det kulturella
            utbudet är stort — och självklart! Sådana är också riksdagens
            klara intentioner i det år 1986 ingångna avtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-JDNXByrokTJy5eMMc2vJrt">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_kr_311/mot_198687_kr_311-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JyGyrFUA9of1gcRZqQPwYB">
            Hemställan Mot. 1986/87
          </p>
          <p xml:id="i-V8eig6UdcaxYtshNKx8a69">
            Kr311 Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-L6ADMCZZaESPn8tiqNHQbu">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts beträffande textning av TV-program.
          </p>
          <p xml:id="i-ChaMuJdik5prgRyYcumUyp" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-LXkQshoq35ycoxGh2rKU7S" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-MVjANitd5SEJk7inAV4fMw" who="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3" type="signature">
              Elisabeth Fleetwood (m)
            </p>
            <p xml:id="i-2wZ5gBsunenhzHr7gBtmrr" who="i-WBbHNFdT1AL5ZXgeWJEYvS" type="signature">
              Gunnel Liljegren (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-MJRr2ntNg5JxHcvM9MucZu">
            15
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
