<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sku-00319">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Slopande av pensionsskatten</title>
        <author corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">Carl Bildt m. fl. (m, fp, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Slopande av pensionsskatten</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sk319</idno>
          <rs type="number">sk319</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sku</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk319/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk319</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sk319</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <name>Carl Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
            <name>Bengt Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-TfTUhLHaD4hCsqf695dEFq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-TfTUhLHaD4hCsqf695dEFq">
          <note type="signatory" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_319/mot_198687_sk_319-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6YpdKfaBK8T58E4wdYMVGm" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SjsSbfibUst9HHqc1PWfvv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-X6GPMpEUZpAcLAsMu22Bqn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VRNvK2C92X3L78nwheNsLy" type="motBody">
        <div xml:id="i-J3CFmXbkjgSXj6A1h7WndA">
          <p xml:id="i-5EPZEEizVAijH8cDjXbngH">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-GAcSFhMP5qLi6QTvdKA5QG">
            1986/87:Sk319 Catl Bildt m. fl.(m, fp; ec) Slopande av pensionsskatten
          </p>
          <p xml:id="i-VUtX8cvM4KSDGUgHac6epK">
            Tisdagen den 16 december 1986 fattade den socialistiska riksdagsmajoriteten
            beslut om en — som det uttrycktes i proposition 1986/87:61 — särskild
            förmögenhetsskatt för försäkringsbolag. Men livförsäkringsbolagen
            och de övriga institutioner som berörs av riksdagsbeslutet förvaltar
            inga andra tillgångar än pensionssparares och andra försäkringssparares
            innestående medel. Skatten är i realiteten en pensionsskatt. I
            en gemensam reservation (SKU 1986/87:17 res. 1) avvisade moderata
            samlingspartiet, folkpartiet och centern bestämt att pensionsskatten
            skulle införas. En gemensam partimotion (1986/87:Sk136) låg till
            grund för ställningstagandet. Beredningen av förslaget om pensionsskatt
            skedde på ett mycket otill- fredsställande sätt. Förslaget hade
            inte utretts och inte heller remissbehand- lats i vederbörlig
            ordning. Den enda instans som fick yttra sig var lagrådet. I yttrandet
            säger lagrådet bl. a.: att ”förslaget står i mindre god överensstämmelse
            med grunderna för retroaktivitetsförbudet”, att det är ett lagförslag
            som ”passar mindre väl in i vårt konstitutionella system”, att
            förslaget skulle ”skapa ett prejudikat på ett känsligt område
            där grundlagsregleringen är ofullständig och oklar”, att beslutet
            skulle ”kunna ge grund för olika engångsskatter på egendom som
            tas ut av snävt begränsade kretsar skattskyldiga och med högre
            skattesatser än den nu aktuella”. Lagrådet avstyrkte förslaget,
            vilket regeringen emellertid inte tog någon hänsyn till. Förslaget
            om pensionsskatt lades trots detta fram i en proposition till
            riksdagen. Den avsaknad av respekt för lagrådets bedömning som
            såväl den socialdemokratiska regeringen som riksdagsmajoriteten
            givit uttryck för när det gäller pensionsskatten inger betänkligheter.
            Statsministern har i ett uttalande avfärdat lagrådets ställningstagande
            med att rådet gjort en politisk bedömning. Lagrådets uppgifter
            finns klart definierade i regeringsformen. Till dessa hör att
            bedöma ”hur förslaget förhåller sig till grundlagarna och rättsordningen
            i övrigt” samt ”hur förslaget förhåller sig till rättssäkerhetens
            krav”. Detta är just vad lagrådet har gjort. I riksdagens skatteutskott
            genomfördes ett antal summariska utfrågningar i snabbt tempo.
            Någon grundligare remissbehandling ville utskottsmajorite- ten
            inte medverka till. En överväldigande majoritet av de olika representan-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_319/mot_198687_sk_319-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TVAZ45iNiwa587SitSmVc4">
            ter för berörda parter som utfrågades avvisade pensionsskatten.
            Detta beaktades inte av utskottsmajoriteten. Lagrådets allvarliga
            kritik negligerades av såväl regeringen som den socialistiska
            riksdagsmajoriteten. De konstitutionella aspekterna behandla-
            des inte med den grundlighet och det allvar som borde varit fallet.
            Majoriteten i både konstitutions- och skatteutskotten ansåg att
            finansminis- terns uttalanden i propositionen kunde anses ha undanröjt
            lagrådets farhågor för att engångsskatten skulle kunna ses som
            inledning till en ny konstitutio- nell praxis på skatteområdet.
            Utskottsmajoriteterna uppmärksammade tydligen inte att finansministern
            också framhöll att det i framtiden kan uppkomma situationer som
            motiverar att nya liknande skatter tas ut. Statsministern motiverade
            pensionsskatten i ett anförande på LO-kon- gressen med att den
            står på medborgarrättens grund. Den som däremot kritiserar skatten
            står på äganderättens grund, hävdade Ingvar Carlsson. Statsministern
            ställer därmed ”medborgarrätt” mot ”äganderätt”. Men medborgarrätten
            och den allmänna rösträttens införande har varken i Sverige eller
            i andra demokratiska länder inneburit att den privata ägande-
            rätten urholkats. Därför är det också oroande när Ingvar Carlsson
            i sitt LO-anförande gör uttalanden av innebörden att den som försvarar
            ägande- rätten i själva verket skulle vara motståndare till demokratin.
            I tidningen Kommunalarbetaren (nr 27 1986) ger också den socialdemo-
            kratiske partisekreteraren Bo Toresson uttryck för uppfattningen
            att fler engångsskatter kan komma. Toresson säger: ”Men den (pensionsskatten)
            bör inte kallas för engångsskatt. Vi måste förbehålla oss rätten
            att ingripa om förmögenhetsbildningen inte används på ett sådant
            sätt som vi har förväntat oss.” Skatteutskottet hävdade i likhet
            med propositionen att bl. a. fördelnings- politiska skäl talade
            för att pensionsskatten skulle införas. Men socialde- mokrater
            och kommunister har fel när de påstår att pensionssparandet skulle
            vara särskilt gynnat. Det är riktigt att försäkringssparandet
            givit en hög avkastning under 1985 och 1986. Men försäkringssparandet
            är långsiktigt, och två enstaka år kan inte ses isolerade. Dessa
            två goda år har föregåtts av en lång period med låg avkastning.
            För att underbygga tesen att pensionssparandet skulle vara särskilt
            gynnat jämförs i ett diagram i skatteutskottets betänkande (SKkU
            1986/87:17 s. 19) utvecklingen av den reala avkastningen på pensionsförsäkringar
            med utveck- lingen av reallönen per timme. Valet av basåret 1986
            gör att diagrammet felaktigt ger intryck av att försäkringssparandet
            utvecklats mer gynnsamt än lönerna. I diagrammet nedan har emellertid
            basåret satts till 1966. Eftersom pensionssparandet är ett långsiktigt
            sparande är det rimligt att göra jämförelser över längre tidsperioder.
            Diagrammet visar tydligt att pensions- sparandet utvecklats betydligt
            sämre än reallönen per timme. Det är således fel att påstå att
            pensionssparandet skulle vara särskilt gynnat. Regeringen har
            även motiverat pensionsskatten med att ”avkastningen på detta
            belopp, ca 1,5 miljarder kronor per år, oavkortat skall gå till
            att förbättra villkoren för de sämre ställda pensionärerna”. Vi
            kan nu konstatera att regeringen frångått denna ståndpunkt och
            således sviker sitt löfte.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7MiRoFR8XyHgEMWs1yFWK">
            Mot. 1986/87 Sk319
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_319/mot_198687_sk_319-003-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-5svwJqKJxLUo21khKpThL8">
            se--- Reallön per timme för arbetare inom industrin före skatt
          </p>
          <p xml:id="i-CPbHttRin2FHHkaZVeBch3">
            (Index 1966 = 100)
          </p>
          <p xml:id="i-AYm8f3uAzeh2wzEB81TsgK">
            a eta
          </p>
          <p xml:id="i-58fAT9zaqEQgJdAh1Nthvz">
            Genomsnittlig real avkastning under 1966-1986 0,9 9o/år
          </p>
          <p xml:id="i-UcgKzyAGAvBKBQDr52T5Fh">
            Genomsnittlig reallöneutveckling 1966—1986 2,0 9o/år
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_319/mot_198687_sk_319-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Jb46FQxtTW5FXBCeGtfCz2">
            Diagram: Reallön och real avkastning på pensionsförsäkringar
            före skatt.
          </p>
          <p xml:id="i-L3a8NTKnYi6EYbJ5KW2RUn">
            Real avkastning på pensionsförsäkringar före skatt
          </p>
          <p xml:id="i-HPAS1iznniDW2p9ZU6LGC9">
            Pensionsskatten har följande effekter: + Den skapar en ökad osäkerhet
            för sparandet i allmänhet. Det är särskilt allvarligt eftersom
            sparandet totalt sett skulle behöva öka. + Den påverkar både det
            individuella och det avtalsbestämda pensionsspa- randet. + Den
            slår hårdare mot den som haft dålig avkastning och sparat länge
            än mot den som haft god avkastning på sitt pensionssparande och
            sparat kort tid. Den drabbar det avtalsbestämda pensionssparandet
            enbart för de privat- anställda men inte för de offentliganställda.
            Den drabbar bara de försäkringstagare som anförtrott åt SPP eller
            annan försäkringsinstitution att förvalta deras pensionsmedel
            och inte de pen- sionstagare vars pensionsmedel förvaltas av det
            egna företaget. Detta missgynnar småföretagare. Genom pensionsskattens
            konstruktion ges försäkringsbolagen en helt ny uppgift, nämligen
            att fungera som skattefogdar, utan att de fått några som helst
            anvisningar om hur skatten skall fördelas. Försäkringsbolagen
            har tillskrivit försäkringsinspektionen och begärt direktiv om
            hur pensionsskatten skall tas ut. Enligt deras mening är det inte
            klart uttryckt i lagen vilken metod som skall användas för att
            skatten i slutändan skall träffa de enskilda försäkringstagarna
            på ett objektivt och rättvist sätt. Försäkringsinspektionen har
            svarat att man inte kommer att utfärda sådana direktiv. Inför
            skatteutskottet har emellertid inspektionen uttalat att det inte
            finns någon rättvis metod. Vi anser att det är betecknande
          </p>
          <p xml:id="i-B9imsPcNzTyh9qhwx1Y319">
            ,
          </p>
          <p xml:id="i-6km1439BX5sXpFk5dfytzJ">
            s
          </p>
          <p xml:id="i-T1cauqrxApaXszfkaVZGJW">
            Mot. 1986/87 Sk319
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_319/mot_198687_sk_319-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KHdv2rm12SG8eHd8jZa7Ar">
            för hur slarvigt pensionsskatten har beretts när den myndighet
            som har att övervaka att skatten tas ut på det avsedda sättet
            medger att detta inte är möjligt. När pensionsskatten behandlades
            i riksdagen den 12 december 1986 återförvisades förslaget till
            skatteutskottet med krav från de borgerliga ledamöterna om, att
            för det fall pensionsskatten antogs, inkomsterna skulle sättas
            in på ett särskilt konto i riksbanken till efter nästa val. Motivet
            härför var att väljarna skulle ges reell möjlighet att påverka
            dispositionen av de influtna medlen. Det skulle då ha blivit möjligt
            att efter en borgerlig valseger återbetala pengarna från pensionsskatten.
            Även detta krav från riksdagens borgerliga ledamöter avfärdades.
            Pensionsskatten skall börja betalas in den 1 juni 1987. Således
            har ännu inga medel influtit. Därmed möter det inga svårigheter
            att nu upphäva beslutet. Riksdagsbeslutet innebar också att försämrade
            skatteregler på kapitalför- säkringar infördes. Dessa försämringar
            drabbar särskilt småföretagare som är beroende av kapitalförsäkringar
            vid t. ex. generationsskiften. Moderata samlingspartiet, folkpartiet
            och centern anser att beslutet om pensionsskatt snarast bör rivas
            upp. Vi anser att de nya skattereglerna för kapitalförsäkringar
            likaledes bör rivas upp.
          </p>
          <p xml:id="i-NQxnUxWM9yT6p9cmEDCTVj">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5L71dp5C8hrUdNYk5hoAwV">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            beslutar upphäva sitt tidigare fattade beslut om ”tillfällig förmögenhetsskatt
            för livförsäkringsbolag, m. m.”
          </p>
          <p xml:id="i-TdgMXkUdVzWZHTDcLVvQF8">
            Stockholm den 16 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-EcojoKUTArj7FZHppDqCW8">
            Carl Bildt (m) Bengt Westerberg (fp) Olof Johansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-PhHKV1YSRMjAWyFrarLHeD">
            Mot. 1986/87 Sk319
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
