<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sku-00108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändringar i vinstdelningsskatten, m. m. (prop. 1986/87:42)</title>
        <author corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D">Knut Wachtmeister m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändringar i vinstdelningsskatten, m. m. (prop. 1986/87:42)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sk108</idno>
          <rs type="number">sk108</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sku</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sk108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D</idno>
            <name>Knut Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz</idno>
            <name>Karl Björzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>Ingegerd Troedsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ</idno>
            <name>Hugo Hegeland</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <name>Margit Gennser</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ</idno>
            <name>Ewy Möller</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4</idno>
            <name>Karl-Gösta Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-G6UquJF18kgjtRmYxd1wZn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-G6UquJF18kgjtRmYxd1wZn">
          <note type="signatory" corresp="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_108/mot_198687_sk_108-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MZSckoDEQcoYp53sxHLEgx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-ABfMoMaeD2aXiqAhXfo6TD" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TtEitkAjuwMsPox4Gw3tJz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7ErNCYM9YyePZygt9FGUfU" type="motBody">
        <div xml:id="i-WdzE9q6s2cgyb4UMbfDdmG">
          <p xml:id="i-GGmbNSFnMij5AxMa2dgVPz">
            Motion till riksdagen 1986/87:Sk108
          </p>
          <p xml:id="i-5fgsoroMmCb9ZQPsAUz6mF">
            Knut Wachtmeister m. fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-BC5kUmTf4bb2uRQ8e7YHT4">
            Ändringar i vinstdelningsskatten, m. m. (prop. 1986/87:42)
          </p>
          <p xml:id="i-63f4xSviN85W4p289hyynw">
            Moderata samlingspartiet har sedan de första förslagen om införandet
            av löntagarfonder lades fram varit motståndare till detta för
            svensk ekonomi destruktiva förslag, som också innebär att en stegvis
            socialisering inletts. När propositionen om löntagarfonder behandlades
            i riksdagen 1983 underströk moderata samlingspartiet faran med
            den bristfälliga beredningen av lagför- slaget om löntagarfonder
            m. m. I motion 1983/84:204 pekade moderata samlingspartiet bl.
            a. på löntagar- fondspropositionens ”svepande och uppenbart missvisande”
            hänvisningar till remissinstanserna. I motionen hänvisades också
            till lagrådets granskning. Bl. a. anfördes:
          </p>
          <p xml:id="i-6C596bogQJoj9DhXDsCQnZ">
            Lagrådet beklagar i sitt utlåtande att myndigheter och sammanslutningar
            inte varit i tillfälle att yttra sig över ett förutsättningslöst
            utarbetat och samlat förslag till löntagardfonder. Därför instämmer
            lagrådet i kritiken mot att en fråga av så stor principiell betydelse
            och med så kontroversiella inslag beretts på det sätt som skett.
            Lagrådet säger att dess granskning skall avse bl. a. om förslagen
            är så utformade att lagarna kan anses tillgodose angivna syften.
            Det sätt på vilket utredningsarbetet och remissbehandlingen har
            skett gör det svårt att fullgöra dessa granskningsuppgifter. Moderata
            samlingspartiet konstaterar att regeringens förslag om kollekti-
            va löntagarfonder inte beretts på godtagbart sätt. Bristerna i
            handläggningen är desto mer anmärkningsvärda som den åsyftade
            förändringen är av djupgående karaktär. -—-- Utformningen av förslaget
            har inte penetrerats i detalj och dess följder har inte tillräckligt
            analyserats. Uppsplittringen på tre departementspromemorior och
            den korta remisstiden har inte gett berörda instanser de möjligheter
            som man kan kräva för att bedöma den föreslagna förändringens
            innebörd.
          </p>
          <p xml:id="i-NxbhrdbjrJWa4XPnVc2HyN">
            Nu föreligger facit på effekterna av en slarvigt hopkommen lagstiftning
            utan den omsorgsfulla beredning som tidigare utgjort en omistlig
            tradition inom svensk lagstiftning. Regeringen måste för att nu
            rätta till de värsta oformlig- heterna göra betydande ändringar
            i vinstdelningslagen m. m. Som ett mått på bristerna i lagstiftningen
            om vinstdelningsskatt kan konstateras att textmas- san i vinstdelningslagen
            ökat med ca 40 96.
          </p>
          <p xml:id="i-2GS6SyKSjQRU472iBPyAWJ">
            Vinstdelningsskatten strider mot grundläggande skatteprinciper
          </p>
          <p xml:id="i-45m85eeCWExZfMMeQg9Sza">
            Vinstdelningsskatten har utgjort ett nytt inslag i svensk företagsbeskattning.
            Skatten är specialdestinerad. Den utgår på ett inflationsjusterat
            underlag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_108/mot_198687_sk_108-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FPkQEe3BvmaR2iVWJPz8km">
            Reserveringsmöjligheterna är starkt begränsade vid beräkning
            av underlaget till vinstdelningsskatt. Till detta kommer att skatten
            har progressiva inslag till skillnad från övrig bolagsskatt samtidigt
            som progressiviteten slår på ett sätt som inte kan uppfattas som
            välavvägt och rättvist. Alla de nu nämnda nyheterna infördes —
            som redan påpekats — utan ordentlig genomlysning av effekterna
            på skattesystemet och effekterna på skilda typer av företag samt
            på företagsamheten i stort. I proposition 1986/87:42 anförs dock
            forfarande att det finns skäl att beskatta företag både med bolagsskatt
            och med vinstdelningsskatt. Vi delar inte denna uppfatt- ning.
            Föredraganden konstaterar dock att vinstdelningsskatten ger upphov
            till ett antal betydande nackdelar, främst beroende på att de
            två skatterna tas ut på skilda skattebaser.
          </p>
          <p xml:id="i-A8G3dBb45k8adaE8Wzrtpq">
            Mindre företag och serviceföretag drabbas hårdast
          </p>
          <p xml:id="i-KnDQwSMf9hGLQLTg41snug">
            Ytterligare en betydande nackdel — som föredragande dock inte
            uttryckligen berör — är vinstdelningsskattens tendens att hårdare
            beskatta små företag, företag inom servicenäringarna samt företag
            med betydande fastighetsin- nehav. Införandet av vinstdelningsskatt
            byggde på att denna skatt samt bolags- skatten skulle vara inbördes
            avdragsgilla. Denna konstruktion har gett upphov till betydande
            skillnader i uttaget av vinstdelningsskatt för olika typer av
            företag och för företag i skilda situationer. Familjeföretagens
            skatteberedning som bevakar skattefrågor för SHIO- Familjeföretagen,
            Sveriges Köpmannaförbund, Svensk industriförening och Svenska
            arbetsgivareföreningen har i en studie om vinstdelningsskatten
            funnit att skatten slår mycket ojämnt samt att den utgör en hårdare
            belastning för mindre familjeföretag än för större. Vinstdelande
            familjeföre- tag med 5—19 anställda betalade således genomsnittligen
            8 20 i vinstdel- ningsskatt, medan motsvarande siffror för företag
            med 20—49 anställda var 3,8 70. Familjeföretag med mer än 200
            anställda betalade 2,9 96 av resultatet i vinstdelningsskatt enligt
            nämnda utredning. Slutsatsen av detta är att vinstdelningsskatten
            ger en rad skeva effekter som speciellt missgynnar de mindre företagen,
            eftersom dessa regelmässigt har sämre soliditet. Vinstdelningsskatten
            har dessutom ett svagt samband med räntabiliteten. Dåligt konsoliderade
            företag, exempelvis snabbt växan- de, relativt nystartade företag
            med hög skuldsättning drabbas t. ex. mycket hårt av skatten. Vinstdelningsskatten
            missgynnar dessutom serviceföretag. I genomsnitt betalade enligt
            nu nämnda undersökning familjeföretagen inom detaljhandeln med
            fler än 20 anställda 7,8 96 av resultatet i vinstdelnings- skatt,
            medan företag inom industrin betalade 3,6 9c. När vinstdelningsskatten
            infördes varnades för de negativa effekter som förslaget skulle
            få på företag med fastighetsförvaltande uppgifter eller med stort
            behov av att utnyttja fastigheter i rörelsen. Inom hotell- och
            restaurang- branschen ingår fastigheter som en ren produktionsfaktor
            i rörelsen. Detta innebär att företag som äger och lånefinansierar
            fast egendom beskattas hårdare än företag som hyr motsvarande
            egendom. Detta utgör ett klart brott
          </p>
          <p xml:id="i-PSh5CkLtpaPmDqhPPDQoCc">
            Mot. 1986/87 Sk108
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_108/mot_198687_sk_108-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HAYtU8aQKZgVfzHvBzzCDy">
            mot en elementär regel i all företagsbeskattning, nämligen att
            denna skall vara kostnadsneutral. Inom fastighetssektorn har kanske
            vinstdelningsskatten fått störst åter- verkningar. I den promemoria,
            Ds Fi 1986:19, som legat som underlag för den nu aktuella propositionen
            har inte den centrala frågan om vinstdelnings- skattens effekter
            på fastighetssektorn behandlats, trots att denna översyn förutskickades
            i förarbetena till vinstdelningslagen (1983:1086).
          </p>
          <p xml:id="i-6ncbQV86fL3K1br6A7rAvk">
            Ny skattemodell
          </p>
          <p xml:id="i-TFiMNwqSDwCqXo9DThvjVS">
            Genom vinstdelningsskatten komplicerades skattesystemet ytterligare.
            Skat- ten bygger på en helt ny modell i svensk skatterätt, en
            real beskattning med begränsade reserveringsmöjligheter, medan
            bolagsskatten bygger på be- skattning av nominell vinst vid vars
            framräkning företagen har rätt till betydande resultatregleringar
            av skilda slag. Företagen beskattas således på grundval av två
            olika skattebaser samtidigt som bolags- och vinstdelningsskatten
            är inbördes avdragsgilla. Att detta i praktiken leder till icke
            önskvärda tröskeleffekter och en rad andra komplikationer påpekades
            redan vid införandet av skatten. Från teknisk synpunkt är en sammanslagning
            eller en frikoppling av de båda skatterna önskvärda, påpekar också
            föredraganden. En sådan grundläggande ändring har dock inte övervägts
            av finansdepartementet. Hade så skett, skulle den rationella lösningen
            inneburit ett avskaffande av vinstdelningsskatten. I stället har
            man i propositionen valt att lägga fram ändringsförslag, som skall
            ta bort de värsta oformligheterna. Detta innebär att propositionen
            innhåller förslag om ändringar i vad gäller koncernbidrag. Enligt
            förslaget skall moderföretaget i ett koncernbolag kunna vidta
            resultatutjämnande åtgärder utan att skattebelastningen i dess
            helhet blir större än om företaget bedrivs i ett enda företag.
            Så har dess värre inte alltid varit fallet. Vinstdelningsskat-
            tens och den vanliga bolagsskattens olika konstruktioner med skilda
            skattebaser har inte alltid gjort det möjligt att genom koncernbidrag
            utjämna vinster och förluster i de båda systemen samtidigt. Det
            är i och för sig positivt att regeringen föreslår åtgärder för
            att rätta till detta systemfel. Det är dock förvånande att ikraftträdandet
            av denna förändring först skall gälla fr. o. m. 1988 års taxering.
            Ändringar i vad gäller kommissionärsföretag, omstruktureringar,
            fusion och uppskrivning av anläggningstillgångar har samma bakgrund.
            De två principiellt olika skattesystemen fungerar inte väl tillsammans,
            varför lagstiftaren tvingas till en mångfald ändringar i gällande
            lagar om statlig inkomstskatt, lag om vinstdelningsskatt, i aktiebolagslagen,
            i lag om förlustavdrag, lag om allmän investeringsfond, lag om
            insättning på tillfälligt vinstkonto, lag om särskilt investeringskonto,
            lag om inbetalningar på förnyelsekonto, lag om eldsvådefonder
            m. m. För att något mildra effekterna av en felaktig lagstiftning
            föreslår regeringen att det tidigare fribeloppet på 500 000 kr.
            höjs till 1 milj. kr. Vinstdelningsskatten utgör, som framgått
            av redovisningen ovan, ett främmande inslag i vår skattelagstiftning.
            Därför bör vinstdelningsskatten avskaffas. Eftersom en sådan begäran
            inte anses vara möjlig att formellt
          </p>
          <p xml:id="i-GwgvotW5W6TixSsRR8Hk2o">
            Mot. 1986/87 Sk108
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_108/mot_198687_sk_108-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QBX6me9VTTVGeMrPtN6uYr">
            framställa i anslutning till proposition 1986/87:42 återstår
            vägen att höja Mot. 1986/87 fribeloppet enligt 2 $ i lagen om
            ändring i lagen (1983:1086) om vinstdel- — Sk108 ningsskatt, så
            att i praktiken ingen vinstdelningsskatt kommer att tas ut. Vi
            föreslår därför att fribeloppet sätts till 100 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-FifTie5YE3AVmp2H8agoLm">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Mf7rRB96KAz6uG6tdzp3KR">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen beslutar
            om ändring av fribeloppet i 2 $ lag om ändring i lagen (1983:1086)
            om vinstdelningsskatt till 100 000 000 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-4AE4GXjCJvm3bppCvnJgN9" type="date">
            Stockholm den 18 november 1986
          </p>
          <div xml:id="i-YxTfm75Wg7LydcBDyp9HQ" type="signatureBlock">
            <p who="i-F6Qp4bx3aMVLN2vuCyMK7D" type="signature">
              Knut Wachtmeister (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Lks91CqS74pZ9WArNmG1AK">
            Bo Lundgren (m) Margit Gennser (m) Karl Björzén (m) Ewy Möller
            (m) Ingegerd Troedsson (m) Karl-Gösta Svensson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-V2q53ynqnBmtQYJdsgjuMY">
            Hugo Hegeland (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
