<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-TU-00601">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bevarande av lotsstationerna Landsort och Svartklubben</title>
        <author corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V">Tommy Franzén och Tore Claeson (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bevarande av lotsstationerna Landsort och Svartklubben</title>
          <idno type="rdwebb">GA02T601</idno>
          <rs type="number">T601</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T601/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T601</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02T601</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V</idno>
            <name>Tore Claeson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5XosFJgGiN1SAHxTCFmKNC" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5XosFJgGiN1SAHxTCFmKNC">
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Eoor7chig2KkpNDt6f9K2V"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_601/mot_198687_t_601-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Sb9UEwJJxNnG4NB9xHDY8M" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PGtmDTfAJ4SW7o7yxCEqiT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6CfAMu5Wi6Zpfbb7DjEUdd" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5fefqxyVkNJj6vDhwcjmho" type="motBody">
        <div xml:id="i-2F7dz9fYBMBdpsFg4x6dCe">
          <p xml:id="i-LJVLUyADKL9ma3bA2hD6DM">
            Motion till riksdagen år
          </p>
          <p xml:id="i-L7YyNyDHuPcPYigFCmDud">
            1986/87: T601 CJ
          </p>
          <p xml:id="i-Rqc7mL3LbpXoeJgSZpHnnL">
            Tommy Franzén och Tore Claeson (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-4CJo1FJb9PiCsZAX9iwDKB">
            Mot. Bevarande av lotsstationerna Landsort och 1986/87 Svartklubben
            T601—607
          </p>
          <p xml:id="i-2HCQqKndP6EvEr1yzGiRJ5">
            Lotsplatserna i Sverige sorterar under sjöfartsverkets farledsverksamhet.
            Flera av lotsplatserna är för närvarande föremål för besparingsåtgärder,
            på så sätt att de skall läggas ned eller bantas. Så är bl.a. förhållandet
            för Landsorts och Svartklubbens fyrplatser i Stockholms län. Vpk
            motsätter sig de av sjöfartsverket föreslagna åtgärderna. Begreppet
            en ”Levande skärgård”, som riksdagen också tagit ställning för,
            innebär att nödvändigt stöd skall ges så att avfolkning av skärgårdsom-
            rådena motverkas. Beslutet av sjöfartsverket att dra ned verksamheten
            vid de angivna lotsplatserna strider mot detta riksdagsbesluts
            innebörd. En neddragning, eller i förlängningen en total nedläggning,
            av de berörda lotsplatserna skulle medföra allvarliga konsekvenser
            i de resp. skärgårds- områdena för befolkningen, sjösäkerheten
            och naturvårdsintressena. För Landsorts del skulle den av sjöfartsverket
            föreslagna åtgärden med- föra att den kustbaserade utkiken försvinner
            och trafikinformationen flyt- tas till Södertälje. Vikten av denna
            kustbaserade verksamhet kan inte nog framhållas. Den nuvarande
            optiska utkiken har det mänskliga ögats kon- troll över en stor
            del av kusten med all den trafik som där förekommer. Också ur
            försvarssynpunkt bör verksamheten fortsätta i oförminskade former.
            Väder- och isobservationer utgör ett annat viktig inslag som skulle
            försvinna vid en flyttning likaväl som bevakningen av den av fritidsbåtstra-
            fiken utnyttjade nödkanalen via PR-bandet. Även bevakningen av
            VHF- bandet försämras med det länksystem som blir nödvändigt vid
            flyttning till Södertälje. Det har inte heller från sjöfartsverket
            redovisats några ekonomiska kalkyler på vad den föreslagna neddragningen
            och den framtida nedlägg- ningen skulle få för samhälleliga kostnadskonsekvenser.
            Enligt vår mening skulle det bli ett minus för samhället genom
            att nya jobb måste tillskapas och service ordnas för de kvarboende.
            Även länsstyrelsen i Stockholms län motsätter sig sjöfartsverkets
            åtgär- der, bl.a. med tanke på de negativa effekter detta skulle
            få för sjöfarten och de berörda skärgårdsområdena. Enligt vår
            mening måste det ligga i samhällets intresse att motverka all
            liknande ”sparverksamhet” mot skärgårds- och kustområdena som
            sjö- fartsverket och även tullverket, genom indragning av vissa
            sambandscen- traler, gett sig in på. Tvärtom bör strävan vara
            att öka verksamheten i dessa områden.
          </p>
          <p xml:id="i-88ZWjRXEHf6eDpmJGsVaCT">
            1 Riksdagen 1986/87.3 saml. Nr T601—-607
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_601/mot_198687_t_601-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QuoUEMYdLE7ysYkFk23rYq">
            Hemställan Mot. 1986/87
          </p>
          <p xml:id="i-MQn1XfZWiUBhyJ3TisPZqa">
            hoolskee : T601 Med hänvisning till det anförda föreslås
          </p>
          <p xml:id="i-3fPyJqMHxReLbAwTK5C65Z">
            1. att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna att verksamheten vid Landsorts lotsplats skall fortsätta
            som hittills, 2. att riksdagen beslutar att som sin mening ge
            regeringen till känna att verksamheten vid Svartklubbens lotsplats
            skall fortsätta som hittills.
          </p>
          <p xml:id="i-SESw1vkxHGLajgm2HTg5j2" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-Ea5Z4kEyJ5T7LRatkbZJTp" type="signatureBlock">
            Tommy Franzén (vpk) Tore Claeson (vpk)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
