<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-SoU-00141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nytt statsbidragssystem för barnomsorgen (prop. 1986/87:117)</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nytt statsbidragssystem för barnomsorgen (prop. 1986/87:117)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02So141</idno>
          <rs type="number">So141</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So141/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So141</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02So141</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-856p5BEVQWtfXp6iQwAYEY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-856p5BEVQWtfXp6iQwAYEY">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_141/mot_198687_so_141-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-QAbBPTHRzbqU7aoqV31BTX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4gMY9nJ1799xEN2EyELanW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NeJvq5LFi6zT3AYjS4GCxL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EjAqP8pm5Q3r1iQqp7cXyx" type="motBody">
        <div xml:id="i-KVy3W3us5kf9Sa8J3fSBQX">
          <p xml:id="i-TysjEwmkgcrf3eMw5xye4b">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-UwRD9K7H3nzkhZiDtbLfB6">
            1986/87:S0141
          </p>
          <p xml:id="i-2C2AF5HnoH6xY1kWthBT1z">
            Lars Werner m. fl. (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-XwVUBpqUPhRdHfPmSh3XMt">
            Nytt statsbidragssystem för barnomsorgen (prop. 1986/87:117)
          </p>
          <p xml:id="i-SgHFovmhstCR2QUkjx6nHJ">
            Bra barnomsorg för alla barn är en rättighet lika självklar som
            en bra skola. En bra barnomsorg är också en förutsättning för
            att både kvinnor och män skall kunna förvärsarbeta på lika villkor.
            Det är därför viktigt att barnomsor- gen byggs ut för att täcka
            alla barns behov. Om förskola för alla barn skall bli verklighet
            före 1991 måste utbyggnaden ta fart. Kommunernas alltmer pressade
            ekonomiska situation medför att staten måste ta sitt ansvar och
            genom ett särskilt anordningsbidrag med 300 000 kr. per nybyggd
            avdelning i dag- och fritidshem hjälpa kommunerna att förverkliga
            utbyggnadsmålet. I propositionen föreslås att statsbidraget skall
            utgå som avdelnings- /enhetsbidrag för varje femtontal inskrivna
            barn. Vpk avvisar propositionens förslag till nytt statsbidragssystem.
            Enligt vpk:s mening skall statsbidragen vara utformade så att
            de gynnar både en kraftig kvantitativ utbyggnad och en kvalitativ
            sådan. Statsbidragen måste vara tillräckligt stora och kopplas
            ihop med bindande miniminormer för personaltäthet, ytor och barngruppsstorle-
            kar. Detta har vi närmare redogjort för i motion 1986/87:S0623
            Utbyggd och förbättrad barnomsorg. För att säkra både den kvantitativa
            och den kvalitativa utbyggnaden föreslår vpk dels ett driftsbidrag,
            dels ett anordningsbidrag. Driftsbidraget skall utgå med 75 96
            av de faktiska driftskostnaderna, och det skulle på så sätt täcka
            personalkostnaderna. Omsorgsbehovet för barn mellan 7 och 12 år
            är fortfarande stort, och en kraftig utbyggnad av fritidshemmen
            behövs därför. Vi får inte svika 10—12-åringarna genom att ge
            dem en sämre omsorg, som öppna fritidshem eller andra särlösningar
            innebär. Öppna fritidshem kan behövas för barn till hemarbetande
            och barn hos dagbarnvårdare. Det bör då vara fråga om en organiserad
            verksamhet med barnen inskrivna i fritidshemmet. All organiserad
            verksamhet bygger på att man vet vilka som kommer och när de kommer.
            Statsbidragen till barnomsorgen finansieras genom en särskild
            avgift — barnomsorgsavgiften. Denna avgift, som tas ut av alla
            arbetsgivare och egenföretagare, uppgår till 2,2 20 av löneunderlaget.
            Vpk föreslår att denna avgift höjs till 2,9 20 för att finansiera
            den nödvändiga utbyggnaden och driftskostnaderna för barnomsorgen.
            I sammanhanget bör påpekas att de inkomster staten hittills haft
            av barnomsorgsavgiften har överstigit utgifterna för statsbidrag
            till barnomsorgen. Detta är enligt vår mening otillständigt mot
            bakgrund av de utbyggnadsbrister och kvalitativa brister som finns.
            För barn
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_141/mot_198687_so_141-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9zLTsD2jXGuC1mKKrHBxYZ">
            med särskilda behov utgår visst särskilt bidrag. Förutom detta
            särskilda bidrag borde de bostadsområden som har särskilt svåra
            sociala problem få extra förstärkningsresurser. Dessa bidrag skulle
            kommunerna kunna ansöka om hos socialstyrelsen. Vi anser att kommunerna
            skall åläggas att göra upp planer för att minska antalet platser
            i familjedaghem i takt med att dag- och fritidshemmen byggs ut.
            Det gäller också dagbarnvårdare som då bör erbjudas utbildning
            för att sedan arbeta i den kollektiva barnomsorgen. Kommunerna
            bygger för närvarande inte fritidshem utan lägger i stället ned
            sådana. Orsaken är att barn till deltidsarbetande föräldrar hänvisas
            till familjedaghem även om barn och föräldrar önskar fritidshem.
            Kommunerna gör här en vinst på barnens bekostnad. Om inte vpk:s
            förslag till nytt statsbidragssystem vinner gehör anser vi att
            statsbidraget för barn i familje- daghem med en tillsynstid under
            fyra timmar per dag (i genomsnitt) skall vara 3 500 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-XK5qMXXeLtZ1vpMcrvFqwr">
            Nattöppna daghem
          </p>
          <p xml:id="i-PYKbYWbBeAcxwq4NE1TiyB">
            Propositionens förslag om bidrag på 100 000 kr. per år för att
            stimulera kommuner till att starta nattöppna daghem är i realiteten
            en försämring. Vårt förslag till statsbidragssystem gynnar betydlig
            mer nattöppna daghem.
          </p>
          <p xml:id="i-HUknHkAy7fB1RdCzCqBu5u">
            Personalens kompetens
          </p>
          <p xml:id="i-D6Gx3ox5cXzxxYemoMMCyt">
            Barnomsorgspersonalens kompetens har en avgörande betydelse för
            verk- samhetens kvalitet. Vpk:s syn på utbildningen och kompetens
            för barnom- sorgens personal har vi närmare utvecklat i årets
            motion om ”Utbyggd och förbättrad barnomsorg”.
          </p>
          <p xml:id="i-5dxvCbQ46fg41t9rWhaHYG">
            Fortbildning
          </p>
          <p xml:id="i-JT33uuLTfrzEKupXJFZNkx">
            Grundutbildning är som namnet anger en grund som sedan behöver
            byggas på kontinuerligt. Fortbildningsbidrag för personalen är
            därför viktigt, och vi anser att det i propositionen föreslagna
            stimulansbidraget är en bra början. När fortbildning planeras
            utgår man från antalet anställda, personalens behov och utbildningsbakgrund.
            Eftersom verksamheterna förskola, fritids- hem och familjedaghem
            dels innebär olika omsorgsformer, dels är olika fördelade i olika
            kommuner, anser vi att statsbidraget för fortbildning skall hållas
            isär samt utgå som en särskild definierad post. Vårt förslag till
            statsbidrag för fortbildning är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-THTaNQgyoWsQitDjqL1DJh">
            Kr. 15 000 per avdelning på daghem Kr. 10 000 per avdelning på
            fritidshem Kr. 5 000 per deltidsgrupp/öppen förskola Kr. 12 000
            per 15 platser heltid i familjedaghem (beräknat efter 40 90 av
          </p>
          <p xml:id="i-R7o68xXW2eii6AduMLR9nd">
            30 000 kr.)
          </p>
          <p xml:id="i-68LJg8sZffxyqJbYK4XAXP">
            Mot. 1986/87 So141
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_141/mot_198687_so_141-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NDcJFh7ud5Rv1q16TinuhM">
            Barnomsorgsavgifterna
          </p>
          <p xml:id="i-UKv3tAxQar9CG4wyUGLSW4">
            Vi delar helt och fullt regeringens otillfredsställelse med att
            så få av LO-gruppernas barn finns inom den kommunala barnomsorgen.
            Vi anser också att nattöppna daghem behövs för skiftarbetandes
            omsorgsbehov. En av huvudorsakerna till att LO-gruppernas barn
            i så liten utsträckning återfinns på daghemmen anser vi är barnomsorgstaxorna.
            Det är mycket otillfredsställande att variationen i avgiften mellan
            kommunerna är så stor och att valfriheten för föräldrarna minskar
            på grund av barnomsorgstaxornas konstruktion. En övervägande del
            av kommunerna tar i dag endast emot barn med behov av heltidsomsorg
            till dag- och fritidshem. Därmed har man utestängt alla barn till
            deltidsarbetande föräldrar. Detta drabbar bl. a. unga föräldrar
            som ännu ej fått någon heltidsanställning eller fast anställning.
            Ett verkligt stöd till barnfamiljerna skulle därför vara att enhetliga
            normer för barnomsorgsavgifter utarbetas. Principen bör vara att
            avgifterna hålls på en låg nivå och tas ut efter bärkraft. Målsättningen
            skall vara nolltaxa.
          </p>
          <p xml:id="i-16rKgav5zXm8netRGqRHhB">
            Föräldramedverkan
          </p>
          <p xml:id="i-Frhe8RMeNLEfR77mMR6BmU">
            Kontakterna och samarbete mellan förskola/fritidshem och föräldrar
            är viktiga för barn, personal och föräldrar. Föräldrarna är en
            resurs och tillgång för den kommunala barnomsorgen. Deras medverkan
            kan förebygga många problem och konflikter. Föräldrarna skall
            aktivt kunna delta i gemensamt utformade projekt, och deras specialkunskaper
            kan ofta också utgöra en resurs i speciella temaområden. Men om
            alla föräldrars lika möjlighet till medverkan skall garanteras
            måste reglerna i föräldraförsäkringen förändras så att ersättning
            för kontaktdagar även gäller för barn under 4 år samt att antalet
            dagar utökas från 2 till 12 dagar per år.
          </p>
          <p xml:id="i-XCHjHARurJjQ3N9J7xMirY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NuJVaHvV7fNAbzfFL26cat">
            Mot bakgrund av det anförda föreslås 1. att riksdagen beslutar
            avslå proposition 1986/87:117 om nytt statsbidragssystem för barnomsorgen,
            2. att riksdagen beslutar om ett statsbidragssystem för dag- och
            fritidshem i enlighet med vad som anförs i motionen, 3. att riksdagen
            beslutar införa ett anordningsbidrag för dag- och fritidshem i
            enlighet med vad som anförts i motionen, 4. att riksdagen hos
            regeringen begär utarbetande av förslag angående extra förstärkningsresurser
            inom barnomsorgen att utgå till bostadsområden med svåra sociala
            problem, 5. att riksdagen uttalar sig för en höjning av barnomsorgsavgiften
            till 2,90 96, 6. att riksdagen hos regeringen begär initiativ
            till att göra upp avvecklingsplaner för familjedaghemmen i takt
            med att dag- och fritidshem byggs ut,
          </p>
          <p xml:id="i-KRek94wQDzHatgZRtaJC14">
            Mot. 1986/87 So141
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_141/mot_198687_so_141-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RY3KaeJMLViJbx55s2gNcZ">
            7. att riksdagen — om inte vårt förslag till statsbidragssystem
            vinner Mot. 1986/87 gehör — beslutar att statsbidrag för barn
            i familjedaghem med So141 tillsynstid under fyra timmar per dag
            skall vara 3 500 kr., 8. att riksdagen hos regeringen begär initiativ
            till att utarbeta enhetliga normer för barnomsorgsavgifter enligt
            vad som anförs i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SP61kwPq3t7Czo46jTezqA" type="date">
            Stockholm den 31 mars 1987
          </p>
          <div xml:id="i-8cj7s4iJAVq2xeUiuqzibz" type="signatureBlock">
            <p who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
              Lars Werner (vpk)
            </p>
            <p who="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM" type="signature">
              Bertil Måbrink (vpk)
            </p>
            <p who="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG" type="signature">
              Nils Berndtson (vpk)
            </p>
            <p who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" type="signature">
              Jörn Svensson (vpk)
            </p>
            <p who="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i" type="signature">
              Inga Lantz (vpk)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
