<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-SoU-00721">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmiljön</title>
        <author corresp="i-9zMaK3CVtpd6kY7dATfeep">Kjell-Arne Welin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmiljön</title>
          <idno type="rdwebb">GA02So721</idno>
          <rs type="number">So721</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So721/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So721</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02So721</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9zMaK3CVtpd6kY7dATfeep</idno>
            <name>Kjell-Arne Welin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UCA2Dh4G7PCLzZkdk3AQU6" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UCA2Dh4G7PCLzZkdk3AQU6">
          <note type="signatory" corresp="i-9zMaK3CVtpd6kY7dATfeep"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_721/mot_198687_so_721-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YDrJ25nTWfMwc9H7yiKNna" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XKJXRTEU93qGb5FxFQnjB6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MzjeGk1BRzoPUMf44FJP1m" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-HMRdqvCYWUYBdbqCnaNpNt" type="motBody">
        <div xml:id="i-YV5asL3CGdqtXe7cCWDBr5">
          <p xml:id="i-U673YmJkMrrzDEpwNWaLhq">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-SN6ZKHLDaYELXmv8wfVoP">
            1986/87:S0721
          </p>
          <p xml:id="i-NMAGQ6EfxmgBi6cG4xR5r5">
            Kjell-Arne Welin (fp) Arbetsmiljön
          </p>
          <p xml:id="i-cV4aAM4DH84m5o6B3eYSL">
            Arbetsmiljölagen presenterades redan i propositionen som en utpräglad
            ramlag. Lagens mål skulle nås genom att arbetarskyddsstyrelsen
            fortlöpande beslutade om föreskrifter. Genom denna ordning skulle
            lagen snabbt anpassas till nya förutsättningar i socialt och tekniskt
            hänseende. Delvis har ambitionerna infriats. Framför allt har
            den fysiska miljön tillsammans med de tekniska förutsättningarna
            kartlagts. Föreskrifter har presenterats som i huvudsak accepterats
            och efterlevnaden har sannolikt varit relativt god. Trots detta
            finns mycket kvar att göra.
          </p>
          <p xml:id="i-AqS1NVwVv76iqVkiERWV88">
            Tillsyn
          </p>
          <p xml:id="i-PTefJW8oU4ctyQXtxSEB17">
            Fram till den 31 december 1986 har kommunerna haft tillsyn av
            mindre arbetsplatser medan yrkesinspektionen haft tillsynsansvar
            för större arbets- platser. Fr. o. m. 1 januari 1987 övertog yrkesinspektionen
            hela tillsynen av såväl stora som små arbetsplatser. Det är ur
            efterlevnadssynpunkt av väsentlig vikt att tillsynen fungerar.
            Därför är uppföljningen av den nya ordningen viktig, samtidigt
            som en utvärdering planeras och genomförs under första halvåret
            1988.
          </p>
          <p xml:id="i-GymVGCKEkgjb5dqpDAasxB">
            Kemiska produkter m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-KUDD6jTKU3nCL1FVUN1oex">
            Människan utsätts för en stor mängd kemiska ämnen. Enligt vissa
            beräkning- ar är det drygt 60000 ämnen, som har en omfattande
            kommersiell använd- ning. Endast ett fåtal av dessa kemiska ämnen
            har undersökts så att man med säkerhet kan veta deras verkningar
            på människor och miljö. De flesta ämnen är säkert ganska ofarliga.
            Därför är identifieringen av de ämnen som är förenade med hälso-
            och miljörisker särskilt viktig. Produktionen av exempelvis industrikemikalier,
            läkemedel, livsmedels- tillsatser samt bekämpningsmedel innehåller
            sannolikt mängder av ämnen, vars effekt på arbetsmiljön borde
            utsättas för vetenskaplig prövning. Behovet av kemiska produkter
            i arbetsmiljön är i allmänhet odiskutabelt och sammanhänger med
            verksamhetens inriktning. Ofta är de helt nödvändi- ga förutsättningar
            för arbetets bedrivande. Andra gånger medför de att vissa arbetsmoment
            underlättas eller förenklas. Inte sällan kan det däremot övervägas
            vilka produkter som skall användas, hur de skall hanteras och
            vilka mängder som kan tillåtas förekomma. Sannolikt finns det
            många arbetsplatser där hanteringen av kemiska ämnen inte är tillfredsställande.
            Bidragande orsaker till detta kan vara splittrade inköpsrutiner,
            avsaknad av förteckningar och information, avsak-
          </p>
          <p xml:id="i-YY4sUJBee87FP4u4XTKRhU">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_721/mot_198687_so_721-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-83scjaPiNpn6Fakr8NKcuL">
            nad av kontinuerlig uppföljning och utrensning av produkter som
            ej längre används, felaktig hantering samt underlåtenhet att fortlöpande
            se över rådande arbetsrutiner. De flesta kemikalier har sådana
            egenskaper att de, åtminstone under vissa betingelser, kan åstadkomma
            skador av ett eller annat slag. Dessa egenska- per, de mängder
            av ett ämne som vi kommer i kontakt med, den tid vi utsätts för
            ämnet (t. ex. inandning, hudkontakt, förtäring) samt vår känslighet
            för ämnet i fråga är faktorer som bestämmer vilka skador som kan
            uppkomma, riskens storlek och hur vi skall hantera ämnet på ett
            säkert sätt. De krav som bör ställas är därför, att det på en
            arbetsplats inte skall få finnas oacceptabelt eller oskäligt riskabla
            hanteringssituationer. I stället för förbud kan lösning- en många
            gånger vara t.ex. förändrad processteknik, bättre utbildning,
            hantering endast av personal med särskild kompetens, behörighetskrav
            osv. Särskilda personer eller grupper av individer kan av olika
            anledningar vara speciellt utsatta för en viss risk. Det kan därför
            ibland vara nödvändigt att skydda dessa genom tillfälligt eller
            permanent förbud mot att hantera vissa ämnen alternativt införande
            av speciella skyddsåtgärder. Saknas förutsätt- ningar för sådana
            lösningar kan resultatet bli att ett ämne inte kan användas i
            arbetslivet. Utifrån den brist på kunskap som i dag finns om många
            kemiska ämnen är det av största vikt att handskas försiktigt med
            bl. a. gränsvärdena, såväl tak- som nivåvärden. Stor återhållsamhet
            måste visas med användande av kemiska ämnen är kunskapen är otillräcklig.
            Arbetstagare har enligt arbetsmiljölagen 3 kap. 2$ rätt att ställa
            kravet på arbetsgivaren att denne vidtar de åtgärder som behövs
            för att förebygga att arbetstagaren utsätts för ohälsa eller olycksfall.
            Bland områden där gränsvärdena i dag troligtvis är på fel nivå
            kan nämnas buller, luftfuktighet, luftförorening samt temperatur.
            Listan kan säkert göras längre; de ovan nämnda är exempel där
            arbetarskyddsstyrelsen måste se över de värden som i dag tillämpas
            och utifrån nytt vetenskapligt samt statistiskt material bedöma
            riktigheten av tillämpade gränsvärden.
          </p>
          <p xml:id="i-2hgQCiAJjaSRszQnRKdnPE">
            Bildskärmsarbete
          </p>
          <p xml:id="i-LzKbiC8WvQZHVTgrEN5LYp">
            Det finns i dag hundratals olika typer av datorer i arbetslivet
            med mycket varierande egenskaper vad gäller såväl ergonomi som
            strålning. Beroende på vilken utrustning som valts och hur datorn
            används förekommer olika grader av besvär. Synbesvären är vanliga
            och de påverkas av bl.a. skärmens bildstorlek, teckenstorlek och
            förekomsten av flimmer. Synbesvären är av olika typer. Det kan
            gälla bl. a. sveda, klåda, torrhetskänsla eller rödögdhet. Huvudvärk
            har blivit en effekt av intensivt bildskärmsarbete. Besvär från
            muskler och leder är också vanliga. Vetenskapliga samband anses
            i dag belagt mellan å ena sidan bildskärms- arbete och å andra
            sidan belastningsskador och ögonbesvär. Under flera år har det
            funnits oro för att strålning från bildskärmar skulle kunna orsaka
            missfall och fosterskador. Oron har sin bakgrund i larmrappor-
            ter från andra länder. Även i vårt land har s. k. koncentrationer
            av födslar med missbildade barn och anhopningar av onormalt många
            missfall på en
          </p>
          <p xml:id="i-JqbNRai76hPhKLGw4rzb4e">
            Mot. 1986/87 So0721
          </p>
          <p xml:id="i-MyNqWzUu7iHuJ6Nj3Rm7mU">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_721/mot_198687_so_721-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-41jgEvr3cCxJBs4akQxF4i">
            enskild arbetsplats uppmärksammats. Undersökningar pågår bl.
            a. i Umeå för att utröna ev. biologiska effekter av bildskärmsarbete.
            ASS genomförde 1985 en epidemiologisk undersök- ning tillsammans
            med socialstyrelsen. Syftet var att klarlägga om arbete vid bildskärm
            innebar risker vid graviditet. Undersökningens slutsats var, att
            den inte ger några hållpunkter för att bildskärmsarbete i sig
            skulle ge fosterskador. Det behövs fler forskningsprojekt och
            flera forskare på detta område för att vi skall få klarhet om
            eventuella orsakssamband. I avvakten härpå är det nödvändigt att
            kvinnor som känner oro för att arbeta vid bildskärm får rätt till
            omplacering i samband med graviditet. Avtal med rekommendation
            om sådan rätt finns inom både det kommunala och det privata området.
            För den statliga sektorn har en föreskrift givits ut av statens
            arbetsmiljönämnd. Med stöd av det ovanstående bör arbetarskyddsstyrelsens
            föreskrifter revideras så att de bättre skyddar bildskärmsoperatörer
            från hälsorisker. Det är också nödvändigt att forskning och utvecklingsarbete
            om bildskärmsarbe- te ges hög prioritet.
          </p>
          <p xml:id="i-85E9qLb2c5qS8AM78aHqqC">
            Gravida kvinnor
          </p>
          <p xml:id="i-VgKJwXwo7AR9LPiPTPo9U2">
            Arbetsmiljön för gravida kvinnor behöver tas upp till ingående
            debatt och forskning. I tidningen Arbetsmiljö (15/85) har Kerstin
            Fredholm beskrivit läget så här:
          </p>
          <p xml:id="i-8LTK1oRKmYoDpHxscbG8jm">
            ”Många ofödda vistas en stor del av fostertiden på en arbetsplats
            på grund av att en arbetstagare utför arbete åt en arbetsgivare.
            Därför är det rimligt att arbetsgivarens ansvar för miljön också
            omfattar fostret. Hur ansvaret skall regleras hänger bl.a. ihop
            med vilken norm vi väljer för begreppet arbetstagare — man eller
            kvinna. Trots att cirka två miljoner kvinnor förvärvsarbetar,
            utgör mannen norm för en arbetstagare i arbetsmiljölagen, AML,
            och i lagen om arbetsskadeför- säkring, LAF. Om kvinnor och män
            var jämställda som arbetstagare skulle kvinnan fullt ut tillerkännas
            sin biologiska funktion, inte bara delvis som nu. Ute på arbetsplatserna
            finns ungefär 1,5 miljoner kvinnliga arbetstagare i barnafö- dande
            ålder. Samhället accepterar förlossning och amning bland förvärvsarbetande.
            Det framgår av olika lagar och försäkringsbestämmelser. Att kvinnor
            är gravida och bär på ett foster i sitt arbete ses inte som lika
            naturligt, av lagen att döma. Nu är det inte självklart att fostret
            och kvinnan som bär på det betraktas som en enhet. En vanlig uppfattning
            är att det är två individer. Om inte fostret tillhör kvinnan,
            vem skall det då tillhöra? Mannen? Samhället? Ett foster kan inte
            ensamt vistas på ett arbete eller någon annanstans utan gör det
            med en kvinna som är förutsättningen för dess existens. Den funktion
            kvinnan har kan inte ersättas av någon annan. Kvinnan kan inte
            heller välja att betrakta fostret som en tredje part och lämna
            det hemma när hon går till arbetet. Det borde vara logiskt att
            betrakta fostret som en del av arbetstagaren. , Under graviditeten
            måste kvinnan så långt det är möjligt skydda fostret mot yttre
            risker, något som samhället förväntar sig genom att informera
            om en del faror, som tobak och alkohol.
          </p>
          <p xml:id="i-WX3QF813zYwL8qs7UKfAT7">
            Mot. 1986/87 So721
          </p>
          <p xml:id="i-RKvqRX9dATivBRdRMM4NWS">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_721/mot_198687_so_721-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-VgQdxWK38joG8GBZz2tEFB">
            Kap. 3 $ 2 i AML borde också omfatta hela arbetstagaren, inklusive
            livmoder med det liv som växer där. ”Arbetsgivare skall vidtaga
            alla åtgärder som behövs för att förebygga att arbetstagare utsätts
            för ohälsa eller olycksfall...” Och det borde vara självklart
            att pröva om orsaken till en del missfall och missbildningar finns
            att söka i arbetsmiljön, om inte sambandet direkt kan uteslutas.
            Lagens njugghet visar sig i praktiken. Bara ett enda arbete anses
            så farligt, att kvinnor bör avstå från det under graviditeten.
            Det är blyarbete. Genom att $16 är så auktoritärt utformad har
            gränsen tydligt satts för vad som är anständigt att betrakta som
            farligt för ett foster. Detta ger också utslag i försäkringsbestämmelserna.
            Från 1/7 1985 gäller ”utbyggd havandeskapspenning” för kvinnor
            i farliga arbetsmiljöer. Så snart graviditeten konstaterats kan
            kvinnorna få sjukpenning, om inte arbetsgiva- ren kan anvisa mindre
            farliga arbetsuppgifter. Försäkringen är emellertid direkt kopplad
            till de förbud ASS utfärdar och gäller alltså bara en grupp —
            blyarbeterskor. Misstanke om att något är farligt, redan konstaterade
            missfall och missbildningar på arbetsplatsen eller vetenskapliga
            undersökningar, som tyder på en risk — inget av det gillas så
            länge ASS inte utfärdat förbud.
          </p>
          <p xml:id="i-MLvCNocswnjBGFp7sR9ERM">
            Gravida kvinnor bör enligt vår mening få ett bättre skydd i arbetsmiljöer
            som är eller kan vara skadliga för fostret. Därför är det viktigt
            att gravida kvinnor får rätt till omplacering under graviditeten.
            Kan omplacering inte verkställas bör rätten till utbyggd havandeskapspenning
            omedelbart inträda.
          </p>
          <p xml:id="i-55YZLS14RoVt7dkhzsa2yi">
            Psykosocial arbetsmiljö
          </p>
          <p xml:id="i-JL4Y3d8BkFFwVMwD56w4mC">
            Den psykosociala aspekten i arbetsmiljön har under senare år
            varit föremål för åtskillig diskussion och forskning. Samma frågor
            diskuteras också ofta under begreppet stress i arbetslivet. En
            förklaring till att dessa problem blivit mer påtagliga har ansetts
            vara att de effektivitetsmodeller som hittills dominerat förordat
            långt gången arbetsdelning och arbetsförenkling, sys- temstyrning
            av arbetstakt och arbetsmetoder, individualisering av arbet- suppgifter,
            införande av skiftarbete och prestationslön och en auktoritär
            och detaljerad arbetsledning. De produktivitetsvinster som dessa
            arbetsvillkor skapat har, menar man, haft sitt pris i form av
            psykisk och fysisk ohälsa. De forskningsresultat som för närvarande
            föreligger får nog anses visa att samband föreligger mellan stress
            och ohälsa, vidare att arbetsvillkor som skapar trötthet och passivitet
            hos individen, försvårar ett aktivt engagemangi förändringsprocesser
            som skulle kunna skapa bättre arbetsförhållanden och sålunda förebygga
            ohälsa. För att ändra på dessa förhållanden krävs en annan arbetsorganisation
            som är baserad på gruppansvar och ökat självbestämmande över mer
            kvalificera- de och mångsidiga arbetsroller. Behovet av sådana
            principer för arbetets organisering ökar ju mer avancerad teknologi
            som tillämpas. I förarbetena till arbetsmiljölagen diskuteras
            de psykologiska problem som forskningen påvisat — att långt gången
            arbetsuppdelning och mekanise- ring skapar monotoni, psykisk påfrestning,
            trötthet, social isolering och låg arbetstillfredsställelse. Lagstiftningen
            bygger på de senaste decenniernas forskning inom psykologi, sociologi,
            psykosomatisk medicin och epidemio- logi.
          </p>
          <p xml:id="i-4FMvLuPSrksZsU9GrLJALd">
            Mot. 1986/87 So721
          </p>
          <p xml:id="i-XoRnkncBU3EqjXNHxqC6QU">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_721/mot_198687_so_721-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6GnqsjcuMCtV8eq35QZZw3">
            En utveckling av arbetsorganisationen torde sålunda ha stöd både
            av arbetsmiljölagen och medbestämmandelagen. Arbetsmiljölagen
            kräver att arbetet skall organiseras med hänsyn både till individens
            fysiska och psykiska resurser och att det skall anordnas så att
            den enskilde individen kan påverka sin egen arbetssituation. Förändringar
            av arbetsmiljön i denna riktning måste vila på en positiv människosyn.
            I stället för att betrakta människan som passiv, ointresserad
            av sitt arbete och ovillig att ta ansvar — och organisera arbetet
            därefter — måste företagen i större utsträckning betrakta människan
            som aktiv, ansvarskän- nande och intresserad av att lära nya saker.
            Begrepp som specialisering, detaljinstruktioner och detaljkontroll
            måste ersättas av begrepp som mångsi- dig kompetens, egenkontroll
            och medmänskligt stöd. Att bygga upp en arbetsorganisation utifrån
            dessa senare begrepp innebär ett radikalt föränd- rat effektivitetstänkanden,
            där frigörande av människans resurser ställs i fokus. I detta
            nya effektivitetstänkande måste man överge föreställningen att
            varje människa skall kunna utföra bara en begränsad arbetsuppgift
            och i stället sikta till att bygga upp en allsidig kompetens som
            ger variation i arbetsinnehållet, överblick över produktionssammanhangen
            och flexibilitet i organisationen. Vad vi främst behöver i dag
            är inte bara forskning om principerna för denna utveckling utan
            kanske främst fullskaleprov inom olika delar av arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-47ueQquJbDNsthM7TxiuLM">
            Företagshälsovård
          </p>
          <p xml:id="i-LVPfqZ9YZjxAZpCXXZttDp">
            Företagshälsovårdens uppgift ur allmän synvinkel kan sammanfattas
            som följer: Arbetsmiljön skall vara sådan att den så långt som
            möjligt inte medför hälsorisker för någon arbetstagare. Tekniska,
            medicinska, psykiska och sociala faktorer måste därför beaktas,
            bl.a. då det gäller utformning av lokaler, utrustning, arbetsmetoder
            och arbetets organisation. I den praktiska arbetsmiljöverksamheten
            utgör företagshälsovården en viktig resurs för att utveckla en
            tillfredsställande arbetsmiljö. Arbetsmiljö- problemen är ofta
            av sådan karaktär att de måste angripas utifrån en helhetssyn
            som kräver lösningar som förutsätter en kombination av medi- cinsk,
            teknisk och psykosocial kunskap och betraktelsesätt. Någon strikt
            gräns mellan de olika ingående arbetsfälten är det inte möjligt
            eller önskvärt att skapa. För att uppnå bästa möjliga lösning
            krävs att företagshälsovårdens personal har ett nära och förtroendefullt
            samarbete för frågornas lösning. Företagshälsovården är till sin
            karaktär huvudsakligen förebyggande och är en rådgivande funktion.
            Den skall medverka till att ta fram underlag för de beslut som
            krävs för arbetsmiljöåtgärder på arbetsplatsen. Utöver det förekommer
            i inte ringa omfattning att rent sjukvårdande uppgifter utförs.
            Helt kan sjukvårdsuppgiftena inte uteslutas ur företagshäl- sovårdens
            verksamhet, men sjukvården bör så långt det är möjligt utföras
            inom landstingets ram. Ett fördjupat samarbete mellan företagshälsovården
            och landstingen
          </p>
          <p xml:id="i-2VWJPdmhG68XgDXd7VRQY3">
            Mot. 1986/87 So721
          </p>
          <p xml:id="i-Gtn7TKYBNSENi1qjb3YY3f">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_721/mot_198687_so_721-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-DybAi5i29swK9aB2162nCb">
            skulle öka kompetensen och även kvaliteten av verksamheten. Utomordent-
            ligt mycket kunskap finns inom såväl företagshälsovård som landstingens
            öppna och slutna hälso- och sjukvårdsenheter. Företagshälsovården
            skulle få ökade resurser till miljöutredningar av arbetsplatser.
            Samtidigt skulle engagemanget av arbetsskadades rehabilitering
            kunna intensifieras. Framför allt finns mycket att göra för att
            förbättra arbetsmiljön ur psyko-sociala aspekter. Ett fördjupat
            samarbete med yrkesinspektionen skulle möjliggöra att större kraft
            ansågs föreligga när företagshälsovården kräver förändringar av
            bristfälliga arbetsmiljöer. Med den snabba ökningen av antalet
            arbetssjukdomar som kan anses ha psyko-socialt upphov är det nödvändigt
            att företagshälsovården förstärks med personal, som har psykoterapeutisk
            utbildning och erfarenhet. Relationsproblem är sannolikt vanligt
            förekommande på våra arbetsplat- ser och urartar ibland till s.
            k. ”mobbning”. Detta är helt otillfredsställande från medmänsklig
            synpunkt. Företagshälsovården bör utreda skälen och föreslå åtgärder
            till förebyggande åtgärder. Företagshälsovården bör också i ökad
            omfattning delta tillsammans med berörd personal och arbetsledning
            vid förändring av arbetsplats eller arbetsuppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-Fg5H2kkTPwhrxjmNLjbZMa">
            Rehabilitering
          </p>
          <p xml:id="i-GCw1vCiP7njSHGtbGrcg6k">
            Sedan hösten 1985 har i Trelleborg pågått ett projekt som kallats
            ”aktiv och förebyggande rehabilitering”. Projektet utvärderades
            under arbetets gång och uppgifterna är därför inte slutgiltiga,
            men det preliminära resultatet är utomordentligt gott. Projektet
            lyder under försäkringskassan i Malmöhus län, avdelningschefen
            vid utredningsavdelningen. En projektgrupp bildades och där ingår
            representanter för arbetsgivare, företagshälsovård, arbetstagarorganisationer,
            länsarbetsnämnd samt försäk- ringskassa. Syftet med projektet
            är att arbeta fram en ny arbetsmetodik i rehabilite- ringsärenden,
            aktivera den försäkrade under dennes sjukdomstid samt genom förebyggande
            åtgärder reducera kommande sjukfrånvaro. Att beskriva hela projektet
            är i det här sammanhanget inte möjligt. Utifrån de resultat som
            redovisats, bör projektet prövas i ett större sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-AZmf3mVMprshRztw4ygxHD">
            Arbetsskador
          </p>
          <p xml:id="i-5LAiJwBhQAxoWMnE5Bf7mQ">
            Under 1985 anmäldes 144 257 fall av arbetsskador till försäkringskassorna.
            Samtliga dessa anmälningar åsamkar försäkringskassorna viss administrativ
            kostnad. Totalt blir slutsumman utomordentligt hög. Enligt uppgift
            god- känns 80 20 av alla anmälda fall som arbetsskada. Arbetsmarknadsförsäkringar
            administrerar de försäkringsinstitut som betalar ersättning till
            arbetsskadade personer. Försäkringsrätten är första besvärsinstans.
            Det borde vara riktigt att godkänna alla inkomna anmälningar som
            arbetsskada. Undantag skall göras om livränta är aktuell. I de
            fall AMF har
          </p>
          <p xml:id="i-Fyi7bPYMdWsUGafhKWCvbh">
            Mot. 1986/87 So721
          </p>
          <p xml:id="i-M4xF9bik9YaLD8HSb1i1c9">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_721/mot_198687_so_721-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-7bEzCy2GEXzsk6he7hE7wR">
            en annan uppfattning ger AMF möjlighet att initiera utredning
            och föra ärendet till försäkringsrätten. Eftersom utredningsarbetet
            som kommer att utföras är ett uppdrag från AMF, bör dessa också
            ersätta försäkringskassan för utredningskostnader. Besparingar
            som görs här bör omfördelas till vad i motionen anförts. En viss
            prioritering vad gäller företagshälsovård, rehabilitering och
            gravida kvinnor skall förekomma.
          </p>
          <p xml:id="i-69stEdKim5yAVfDLaX3fVX">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-YQirJARprZQeJhzHJasZCx">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om uppföljning av ändrat huvudmannaskap för den kommunala tillsynen,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om arbetarskyddsstyrelsens översyn av gränsvär-
            dena, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i motionen anförts beträffande bildskärmsarbete, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            beträffande arbetsmiljön för gravida kvinnor, 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            beträffande fullskaleförsök med alternativa arbets- organisationer
            i syfte att förbättra den psykosociala arbetsmiljön, 6. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            beträffande samverkan inom företagshälsovården, [att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            beträffande ändrade handläggningsrutiner av arbetsskadeärenden.!].
          </p>
          <p xml:id="i-XTzMFLcMq7HTdqakrvMNhf" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-QWtALi79SmpVJyLjtP6S28">
            Kjell-Arne Welin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-AXcz5PrHzM1ZLce4RSUZKx">
            11986/87:Sf344.
          </p>
          <p xml:id="i-PxLF4xvcWykyRp7RyD2Key">
            Mot. 1986/87 So721
          </p>
          <p xml:id="i-KeEXJYb3KL2Qnqt6g3xW8C">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_721/mot_198687_so_721-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-TRb3qtABC5VGA8bJ5DuXpe">
            gotab Stockholm 1987 12383
          </p>
          <p xml:id="i-J8dkWA5Y1SyjXaaZYJaAV1">
            mA ÅS ARNE ERS a
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
