<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-JoU-00110">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bilavgaslag (prop. 1986/87:56)</title>
        <author corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF">Jan Sandberg m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bilavgaslag (prop. 1986/87:56)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Jo110</idno>
          <rs type="number">Jo110</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo110/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo110</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Jo110</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF</idno>
            <name>Jan Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda</idno>
            <name>Ingrid Hemmingsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>Per Stenmarck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UXfwf1sBDknPCqJBvHe1g" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UXfwf1sBDknPCqJBvHe1g">
          <note type="signatory" corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7EqnaA8N82a8e94n92Ucda"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_110/mot_198687_jo_110-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MFhp6UTwGSYEyQA8d9HtD2" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HZomYacSveWx1BK9dc7RAS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GdZdRvLE5qUzzYb2wJYgJk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QH2SsrCDPwPG1H4vevspmw" type="motBody">
        <div xml:id="i-Qc3b7NX6V12c8SQzR2TvE2">
          <p xml:id="i-7LoZY1KGNPemGCLM7jp23o">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-HCh5Nkzo9g2zg3E96JS2ew">
            1986/87:Jo0 110
          </p>
          <p xml:id="i-RsfbP67qoEv7MN4akrBFyU">
            Jan Sandberg m. fl. (m) Bilavgaslag (prop. 1986/87:56)
          </p>
          <p xml:id="i-4YsJcatYG2wjBDGn46Y7ZS">
            Arbetet med att få en god miljö är viktigt och måste fortgå kontinuerligt.
            Huvuddelen av den negativa miljöpåverkan av luften som i dag förekommer
            härrör från uppvärmning, elproduktion och transporter. Sverige
            påverkas också till mycket stor del av övriga länders utsläpp
            av miljöförstörande ämnen. Bilen ansvarar för en del av de svenska
            utsläppen av koloxid, kolväten och kväveoxider. Den senaste tidens
            tekniska utveckling av bilparken har medfört en effektivare förbränning,
            och därtill hörande minskade utsläpp av dessa ämnen. Bl. a. de
            införda avgasreglerna från 1976 (AIO) har bidragit till detta.
            Strävandena för en bättre miljö måste dock fortgå. Det föreliggande
            förslaget till ny bilavgaslag innehåller dock en mängd brister.
          </p>
          <p xml:id="i-6y3wmNp5ZYeympHNs7MwSz">
            Endast förändringar i tillkommande bilpark
          </p>
          <p xml:id="i-8f9r7vk32z7FyKJ9CC6rxf">
            Den svenska bilparken har en genomsnittlig livslängd på över
            16 år. Det säger sig självt att en stor miljöförbättrande effekt
            uppnås om lagstiftningen med tillhörande stimulanseffekter även
            gäller den redan existerande bilpar- ken. Redan i dag kan avgasutsläppen
            minskas genom utbyte av bl.a. topplock och insugningsrör enligt
            ”lean-burn”-principen. Andra tekniska lösningar kan också direkt
            överföras till redan existerande bilar med direkt märkbara positiva
            utsläppseffekter. En tillsats kallad Elmojet har nyligen utvecklats
            i Tyskland. Den reducerar koloxiden med 50 96, kolväten med 65
            20 och kväveoxider med 50 90. Med hjälp av tillsatsen kan små
            och medelstora fordon väsentligt reducera sina utsläpp av skadliga
            ämnen. Att installera tillsatsen är enkelt. Arbetet tar cirka
            en timme och kostar runt tusenlappen. Regeringen bör därför skyndsamt
            återkomma till riksdagen med förslag om stimulansåtgärder genom
            rabatter på exempelvis fordons- skatten som står i proportion
            till den genomförda förbättringen. Sverige bör även följa utvecklingen
            i EG samt exemplet i Västtyskland med olika utsläppsvärden beroende
            på motorstorleksgränser, under 1,4—2,0 samt över 2,0 liters cylindervolym.
            Regeringen bör även i detta avseende återkomma med förslag till
            åtgärder i syfte att följa utvecklingen i EG- länderna. Andra
            motordrivna fordon typ MC m. m. bör ej omfattas av denna lag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_110/mot_198687_jo_110-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DDog5yFaipdGGXUDN1YBy2">
            Platina ger Sydafrikaberoende
          </p>
          <p xml:id="i-Ha9zzP8haasAQjSct51iyi">
            De företagna emissionsgränserna är mer eller mindre skräddarsydda
            för en typ av teknisk lösning — den katalytiska avgasreningen.
            Den förutsätter användande av ädelmetallen platina. Gruvproduktionen
            av platina domine- ras helt av Sydafrika med sin apartheidpolitik.
            Mindre mängder av platina utvinns även i Kanada och Sovjet men
            eftersom platinakontrollerna där är knutna till nickelmalm så
            styrs utvinningen i första hand av efterfrågan på nickel. De sydafrikanska
            gruvorna, som år 1985 svarade för över 90 96 av västvärldens gruvproduktion,
            är de enda som har platina som huvudprodukt. Producentpriset på
            platina kontrolleras från Sydafrika. Priset på platina har de
            senaste 18 månaderna mer än fördubblats. En ökad platinaefterfrågan
            från Sverige och övriga europeiska länder kommer att ge en ytterligare
            prishöjande effekt. Handeln i Sydafrika kommer att öka liksom
            Sydafrikas exportinkomster. Det innebär för Sveriges del att importen
            av platina skulle komma att öka med omkring 1,2 ton per år. Det
            motsvarar en importökning i storleksord- ningen 100 miljoner kronor
            per år. Denna utveckling rimmar illa med målsättningen att minska
            handeln med Sydafrikas apartheidregim. Avgaslagstiftningen måste
            få en utformning som inte binder oss till ett ökat Sydafrikaberoende.
            I stället måste alternativa reningsmetoder uppmuntras.
          </p>
          <p xml:id="i-9fua28iWfEoKvvfzJz6ziM">
            Ekonomiska effekter ej tillräckligt belysta
          </p>
          <p xml:id="i-WvnmYouS33moVJ5FDA6Jv3">
            Den årliga avgaskontrollen föreslås täckas via avgifter för bilägaren.
            I propositionen nämns ej något belopp för dessa. Det är viktigt
            och har även tidigare framförts från bl.a. remissinstanserna att
            de ekonomiska konse- kvenserna för bilägarna måste belysas noggrannare.
            Någon avgift vid s.k. flygande besiktningar bör heller ej uttas.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-N9mMcxawvCBV5qzwUsW2Zm">
            Dispensgivning
          </p>
          <p xml:id="i-699WmURuHrDM59m1puTzLz">
            Dispensgivning bör bl. a. ges i stor utsträckning vid självimport
            av udda bilmodeller.
          </p>
          <p xml:id="i-VgiUAmZv92eFTSs6av4HsZ">
            Efterkontroll
          </p>
          <p xml:id="i-9oVFCLqjmfyHoFmoXZnFZD">
            Gränsvärdena för bilar äldre än fem år eller med över 80 000
            km körsträcka bör justeras. Risken är annars att de ekonomiska
            konsekvenserna för bilägarna kan bli förödande. I Japan, där man
            redan har de föreslagna gränsvärdena och katalytisk avgasrening,
            är medellivslängden på bilarna rekordlåg med sina ca sex år. Det
            är de kostsamma reparationerna som behövs för att klara gränsvärdena
            även efter garantitiden som är huvudorsakerna till detta. Då bör
            man även känna till att en genomsnittsbilist i Japan kör sin bil
            endast 500 mil per år. Efterkontrollen bör justeras så att en
            liknande utskrotningseffekt ej sker i Sverige. Samtidigt bör problemen
            vid handeln med begagnade bilar närmare belysas.
          </p>
          <p xml:id="i-6GVsYVsLP1Gv7aF8E3CM1A">
            Mot. 1986/87 Jo110
          </p>
          <p xml:id="i-SAtWmUSMLvsY6Bac4byosc">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_110/mot_198687_jo_110-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-7DxacyCWnojYLnYi59nHcR">
            Tillverkaransvar och eftermarknad Mot. 1986/87
          </p>
          <p xml:id="i-2NLjmzyMjmj6tJfZmQtntE">
            Det är viktigt att understryka att lagen ej skall begränsa konkurrensen
            mellan FOO
          </p>
          <p xml:id="i-BXDxjvLtE4XAg3hmyzgJ7M">
            märkesverkstäder och övriga verkstäder. Detta gäller i lika hög
            grad reservdelstillverkarna. I likhet med USA:s Clean Air Act
            skall biltillverka- ren inte få föreskriva användandet av reservdelar
            av ett visst märke eller service vid vissa verkstäder. Bilägaren
            skall dock kunna visa att föreskriven service utförts i enlighet
            med anvisningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-TrLo9eUrRziYXRBSQcjwW6">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NNMkn9NTu3c6mUj2asdSqn">
            Med stöd av det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar att
            som sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen anförts
            angående det angelägna i att göra justeringar i bilavgaslagen
            så att platinabehovet minimeras och alternativa reningsmetoder
            uppmuntras, 2. att riksdagen beslutar begära att regeringen skyndsamt
            återkom- mer med förslag om åtgärder för att stimulera utsläppsminskningen
            även i den existerande bilparken, 3. att riksdagen uttalar att
            efterkontrollen efter garantitidens utgång skall utformas så att
            en ökad utskrotningseffekt minimeras, 4. att riksdagen uttalar
            att biltillverkarna inte skall få föreskriva användandet av reservdelar
            av ett visst märke eller service vid vissa verkstäder.
          </p>
          <p xml:id="i-45HQb5WJBxZTr1KZSK9i7t" type="date">
            Stockholm den 19 november 1986
          </p>
          <p xml:id="i-ViWWFbkDC9MzdbdiMMqjfj">
            Jan Sandberg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Mc5NsUqr1kZbBFghZnNYZY">
            Ingrid Hemmingsson (m) Per Stenmarck (m)
          </p>
          <p xml:id="i-RAt23h2TcoKCfQFP25q7TG">
            1
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
