<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00586">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förskollärar- och fritidspedagogutbildningen i Borås</title>
        <author corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL">Lars Sundin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förskollärar- och fritidspedagogutbildningen i Borås</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub586</idno>
          <rs type="number">Ub586</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub586/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub586</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub586</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL</idno>
            <name>Lars Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LykZ4PJUxmzEog4rE8rLZS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LykZ4PJUxmzEog4rE8rLZS">
          <note type="signatory" corresp="i-HUx37HrNseoZiFo8yGSqrL"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_586/mot_198687_ub_586-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WvXuCtzWmeQx12v77nfzBF">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Pg14kE5i29EnSCKBJnASu1"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RSnCpfPQK3QomfYbmjKMey"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-4CBERrCyrfr1peudfbsEW4">
        <div xml:id="i-2y35ZHHgB4MY7zXaf8yGd4">
          <p xml:id="i-EfesBtQj8ZVL4GUUkqhUve">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-9XcNnEgRhW4cE7kFCkCGTs">
            1986/87:Ub586
          </p>
          <p xml:id="i-TPxToRYtZzoMXNhiMsH9TB">
            Lars Sundin (fp) Förskollärar- och fritidspedagogutbildningen
            i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-Df7fdPcED32umwWR7i8Uiy">
            De sista eleverna på förskollärar- och fritidspedagoglinjerna
            lämnade högskolan i Borås våren 1986, sedan en riksdagsmajoritet
            på regeringens förslag beslutat om en avveckling av verksamheten.
            I anslutning till beslutet påtalades från olika håll de svåra
            konsekvenser nedläggningen av linjerna av allt att döma skulle
            få för barnomsorgen i Borås och Sjuhäradsbygden. Farhågorna har
            besannats. Inte bara i Boråstrakten utan även i stora delar av
            västra högskoleregionen råder i dag stor brist på behöriga förskollärare
            och fritidspedagoger. Argumentet för en avveckling att det utbildas
            för många förskollärare och fritidspedagoger håller alltså inte.
            I flera motioner förra året fördes fram förslag som syftade till
            att utbildning för barnomsorgen skulle kunna erbjudas i Borås.
            Utbildningsutskottet avstyrkte motionerna med hänvisning till
            att det skulle vara svårt att rekrytera studerande till utbildningen.
            Högskolan i Borås har aldrig haft problem med rekrytering av studerande
            till förskollärarlinjen. Vid Göteborgs universitet och högskolan
            i Karlstad, som tillhör samma högskoleregion som Borås, fanns
            heller inte några platser obesatta på förskollärarlinjen höstterminen
            1986. Efter riksdagens beslut hösten 1986 om en utbyggnad av barnomsorgen
            har det uppstått ett stort behov av förskollärare. För att inte
            utbildningen av förskollärare skall utgöra ett hinder för en utbyggnad
            av barnomsorgen enligt riksdagsbeslutets intentioner bör förskollärarlinjens
            dimensionering utökas. Den berörda linjenämnden vid Göteborgs
            universitet och högskolan i Borås förde i anslagsframställningen
            inför 1987/88 fram förslag om en ökning av planeringsramarna för
            förskollärar- och fritidspedagoglinjerna och förslag om en utlokalisering
            av vissa av dessa platser till Borås. UHÄ fann förslaget gott
            och förde i sin framställning fram förslag om en utökning av planerings-
            ramen med 60 platser på förskollärarlinjen med utlokalisering
            av vissa platser till Borås. Men i årets budgetproposition finns
            ingen höjning av planeringsra- men för förskollärarlinjen vid
            Göteborgs universitet med åtföljande beslut om utlokalisering
            av en 30-grupp till Borås. UHÄ:s förslag kommenteras inte i propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-JeH9LGiDjBkLnKjzQVzSoB">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-SrMSJawvAG4igtohypyNb8">
            Med anledning av vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            beslutar ompröva sitt tidigare beslut att lägga ned utbildningen
            av förskollärare och fritidspedagoger i Borås.
          </p>
          <p xml:id="i-WdK3hjRmoKmNniKzThPrME">
            Stockholm den 26 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-FKrK1mY6qiJ2CAMFvWEJ3n">
            Lars Sundin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-2BhbZKu4SzbiWHJJq476by">
            18
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
