<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sku-00387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skärpt realisationsvinstbeskattning</title>
        <author corresp="r-0 i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA">Axel Andersson och Hans Göran Franck (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skärpt realisationsvinstbeskattning</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sk387</idno>
          <rs type="number">sk387</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sku</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk387/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk387</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sk387</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Axel Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GCh2FxNgTEUfQsygYYm6PD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GCh2FxNgTEUfQsygYYm6PD">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_387/mot_198687_sk_387-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1986/87:Sk387
          </p>
          <p>
            Axel Andersson och Hans Göran Franck (s) Skärpt realisationsvinstbeskattning
          </p>
          <p>
            Inslagen av bostadshandel och spekulation har under de senaste
            åren ökat. Prisutvecklingen på småhus och bostadsrätter visar
            hur marknadskrafterna tar ett allt stadigare grepp om bostadsmarknaden.
            På allt fler orter börjar vi få en situation där lagen om ”utbud
            och efterfrågan” reglerar boendet. Denna utveckling innebär att
            de som har pengar och kan betala får förtur till de mest attraktiva
            lägenheterna. Dagens höga överlåtelsevärden på bostadsrätter och
            småhus gör dessa delar av bostadsmarknaden helt segrege- rade,
            De icke kapitalstarka grupperna, såsom de unga barnfamiljerna
            och ungdomarna, stängs därmed ute från dessa boendeformer. Bostadshandeln
            är också ur en allmän ekonomisk synpunkt ett stort problem, eftersom
            den får negativa effekter på inkomst- och förmögenhets- fördelningen.
            Även bostadspolitiskt är det ett problem att stora kapitaltill-
            gångar binds i småhus och bostadsrätter. Det är exempelvis oacceptabelt
            att de subventionerade räntebidragen vid en försäljning av statligt
            belånade småhus och bostadsrätter omvandlas till vinstpengar som
            hamnar i de privata ägarnas fickor. Det är inte bara en oförsvarlig
            fördelningspolitik utan i högsta grad också ogynnsamt för samhällsekonomin.
            De upptrissade överlåtelsevärdena på bostadsmarknaden kräver mera
            lån och leder till större ränteavdrag och därmed ökade skattesubventioner.
            På detta sätt ökar samhällets kostnader för bostadssektorn utan
            att nya bostäder byggs och utan att de boende får lägre boendekostnader.
            De vinster som uppstår på bostadsmarknaden är betydande och uppgår
            årligen till miljardbelopp. Dessa vinster beskattas så gott som
            inte alls med gällande regler för realisationsvinstbeskattningen.
            Om dessa vinster beskat- tades åtminstone som vanliga arbetslöner
            skulle samhället tillföras betydan- de resurser som kunde användas
            till bostadssocialt angelägna åtgärder. Det har uttalats att bostadssubventionerna,
            räknat i fast penningvärde, inte får öka utan helst bör minskas.
            Om de bostadspolitiska ambitionerna skall kvarstå på en hög nivå
            bör det övervägas om inte en skärpt realisationsvinst- beskattning
            är en möjlighet att finansiera bostadssociala reformer.
          </p>
          <p>
            Reglerna för realisationsvinstbeskattningen är i dag ej gemensamma
            för egnahem och bostadsrätter. För närvarande beskattas bostadsrätter
            efter en nominell metod och egnahem efter en real metod. För bostadsrätter
            är realisationsvinster vid försäljning 100 96 om ägaren haft sin
            bostad bara ett år. Den skattepliktiga vinsten reduceras därefter
            successivt. Efter fyra års innehav tas enbart 25 26 av vinsten
            upp till beskattning. Vid en marginalskatt på 50 20 blir den effektiva
            skatten endast 12,5 96.
          </p>
          <p>
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_387/mot_198687_sk_387-002.pdf"/>
          <p>
            Villaägaren får i stället räkna upp småhusets ingångsvärde och
            nedlagda förbättringskostnader med inflationen. Villaägaren har
            dock en stor fördel i att han får uppskov med sin skatt om försäljningsvinsten
            sätts in i en ny bostad. Det är angeläget att statsmakterna tar
            initiativ för att ge större ekonomisk rättvisa mellan olika upplåtelseformer,
            för att dämpa prisutvecklingen och för att tillföra bostadssektorer
            ytterligare resurser. De krav som bör ställas på en förändrad
            realisationsvinstbeskattning är följande: 0 Den värdeökning som
            beror på annat än att det reala värdet ökats genom förbättringar
            och att den egna kapitalinsatsen värdesäkrats bör beskattas till
            100 90. 0 Reglerna skall vara gemensamma för villor och bostadsrätter.
            O Möjligheten att få uppskov med beskattningen skall tas bort.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet
            av förslag till en förändrad realisations- vinstbeskattning av
            småhus och bostadsrätter.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <p>
            Axel Andersson (s) Hans Göran Franck (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1986/87 Sk387
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
