<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
        <author corresp="r-0 i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr">Tredje vice talman Bertil Fiskesjö (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub13</idno>
          <rs type="number">Ub13</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub13/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub13</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub13</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Tredje vice talman Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr</idno>
            <name>Bertil Fiskesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9XSMKPf49XeVQK9fBsfuBs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9XSMKPf49XeVQK9fBsfuBs">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_13/mot_198687_ub_13-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VRx859Y8iD3wWMAMBsyuHv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CE7n1Km75VPW98Gy97jBzX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4hsnMcd7qXCjbm3GynvLnJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-DLBaUTBxT52rRRLyocUABd" type="motBody">
        <div xml:id="i-VkVhd6pbJEiCQv56qhDoqZ">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_13/mot_198687_ub_13-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-LEwSEULmSqMno8fAaNbNET">
            Motion till riksdagen 1986/87:Ub13
          </p>
          <p xml:id="i-1ZD9RGiv6qJhywfvdxebr">
            Tredje vice talman Bertil Fiskesjö (c) Forskning (prop. 1986/87:80)
          </p>
          <p xml:id="i-KA5qK5Un1gpMqCDx75HRYB">
            Mot. 1986/87 Ubl13—-20
          </p>
          <p xml:id="i-KxApsvug9JUmKLqMyR7f9k">
            I proposition 1986/87:80 s. 14 föreslår regeringen att den s.k.
            rörliga resursen för forskning, som är avdelad för lärare vid
            de mindre högskolorna, fr.o.m. nästa budgetår skall fördelas av
            fakultetsnämnderna. Hittills har dessa medel fördelats av regionstyrelserna
            efter samråd med berörda fakultetsnämnder vid universitetet. Regeringsförslaget
            bygger på ett förslag från UHÄ, ett förslag som under remissbehandlingen
            avstyrktes bl. a. av huvudparten av de mindre högsko- lorna. Det
            avgörande skälet för detta avstyrkande var att den föreslagna
            ordningen skulle omöjliggöra en rationell och meningsfull disposition
            av de anslagna medlen. Det skulle således inte längre bli möjligt
            att omfördela medlen mellan olika fakultetsområden i takt med
            att behoven förändrades inom högskolorna. Högskolorna föreslog
            i stället att medlen antingen direkt tillfördes resp. högskola
            eller liksom hittills fördelades av regionstyrelsen efter en samlad
            regional bedömning. UHÄ och regeringen har således inte lyssnat
            på denna sakligt väl underbyggda kritik. De problem som högskolorna
            förutsåg med den nya ordningen är i hög grad reella. Problemen
            kan illustreras med exempel från den södra högskole- regionen:
            enligt UHÄ:s beräkningar skall 113 000 kr. avsättas för den tekniska
            fakulteten i regionen för lärare vid de mindre högskolorna. Denna
            summa baserar sig på den omständigheten att det under de senaste
            åren kommit in mycket få ansökningar inom detta fakultetsområde.
            För det nu aktuella budgetåret har behovet mångdubblats på grund
            av de strukturför- ändringar som skett och som ständigt kommer
            att ske vid de mindre högskolorna. För den humanistiska fakulteten
            är förhållandet det rakt motsatta. Över en kvarts miljon kronor
            finns disponibla, men endast en ansökan om forskningsmedel har
            ingetts. Situationen är likartad inom andra högskoleregioner.
            Det finns således ingen rimlig balans mellan anvisade medel och
            det genom ansökningar styrkta behovet inom resp. fakultets- område.
            Lika ohanterlig är den föreslagna principen att varje högskola
            skall ha minst lika mycket som den haft i genomsnitt under de
            senaste tre åren, tydligen oavsett om det finns några forskningsansökningar
            eller ej. Det kan nämnas att en av de mindre högskolorna i södra
            utbildningsregionen tidigare fått ungefär en kvarts miljon i forskningspengar
            ur den pott som här är aktuell. För det kommande året har ingen
            forskningsansökan ingetts. Lärarna är inriktade på att ägna all
            kraft åt att genomföra den nya
          </p>
          <p xml:id="i-9VYbtKSwJiFfVJmuUk4j8U">
            1 Riksdagen 1986/87.3 saml. Nr Ubl3-20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_13/mot_198687_ub_13-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5YMd76FgghNoWyqKqx5ejB">
            grundskollärarutbildningen. Skall denna högskola trots den situation
            som uppkommit ha samma andel av forskarresursen? Till vad skall
            den i så fall användas? Det föreslagna systemet är således ur
            olika aspekter alltför stelbent och kommer om det skall tillämpas
            så som föreslagits att direkt motverka själva syftet med de rörliga
            forskningsresurserna. Det enda riktiga måste vara att medlen går
            till forskare som dokumenterat ett forskningsbehov och som genom
            ansökan om medel manifesterat vilja att ägna sig åt forskning.
            Detta förutsätter att omfördelningar kan göras mellan såväl olika
            fakultetsområden som mellan olika högskolor. Sådana omfördel-
            ningar har också utan några svårigheter kunnat göras när regionstyrelserna
            fördelat medlen. Regionstyrelserna har — efter det att fakultetsnämnderna
            prövat den inomvetenskapliga kvaliteten på ansökningarna — vid
            medelsför- delningen kunnat göra en samlad bedömning av välgrundade
            behov vid resp. högskola. Den rörliga resursen för forskning har
            varit av stor betydelse för de mindre högskolornas utveckling.
            Fördelningssystemet har fungerat smidigt och utan gnissel. Varför
            då ersätta detta system med något som medför uppenbara orimligheter?
          </p>
          <p xml:id="i-BXLG8vbQTehr51nrmoyy9L">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BtcrPtyPdShfLckz4jQS5X">
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställer jag
            att riksdagen beslutar att den nuvarande ordningen för fördelning
            av medel till de mindre högskolorna ur den rörliga resursen för
            forskning skall bibehållas.
          </p>
          <p xml:id="i-Sxjr6hiJ9KWnXkS7yrrMS5" type="date">
            Stockholm den 10 mars 1987
          </p>
          <div xml:id="i-Hem5Qn7Ej4xHcpqC2SnMA5" type="signatureBlock">
            <p who="i-K5xv4oCErCZbkmjE6NDTKr" type="signature">
              Bertil Fiskesjö (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-9VwWqPiHVifvmbNmbhfwj8">
            Mot. 1986/87 Ubl3
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
