<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sku-00303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Införande avs. k. renkonto</title>
        <author corresp="r-0 i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w">Martin Olsson och Karin Israelsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Införande avs. k. renkonto</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sk303</idno>
          <rs type="number">sk303</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sku</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk303/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk303</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sk303</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Martin Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w</idno>
            <name>Karin Israelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Dj3QB77dq3utLDvV34KhZp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Dj3QB77dq3utLDvV34KhZp">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_303/mot_198687_sk_303-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FiU1LcFfjRHaUifNDsC2Yb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3SMMwsPgNvFfZB1qh2g64m" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7n8CEAtppsStSviqsyZM3x" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PxMRJBXHUM5jZZUbPkLVe7" type="motBody">
        <div xml:id="i-U5GscDznLn5mJth74N4QN3">
          <p xml:id="i-AQ5KfP6vkd8YnDd1wkJFCG">
            Motion till riksdagen 1986/87:Sk303
          </p>
          <p xml:id="i-7k836VGzyLphFiADMyBTFC">
            Martin Olsson och Karin Israelsson (c) Införande avs. k. renkonto
          </p>
          <p xml:id="i-7uLETFGA2zWhjERVCHeTax">
            Behov av ändrade skatteregler för rennäringen har under senare
            år tagits upp i olika sammanhang såväl av berörda myndigheter
            som av rennäringens företrädare. Rennäringskommittén behandlade
            frågan och föreslog härvid fortsatt behandling. Inom ramen för
            ändrade beskattningsregler för rennäringen intar införan- de av
            ett s.k. renkonto en central och avgörande roll. Renkonto skall
            motsvara skogskontot som, efter några år av motstånd, infördes
            som resultat av bildandet av koalitionsregeringen 1951. Skogskontot
            har därefter inte ifrågasatts utan visat sig vara en mycket lämplig
            och lättillämpad metod att utjämna skogsinkomster mellan olika
            år genom att en viss del av skogsintäk- ten får sättas in på särskilt
            konto och att beskattning sker först vid uttag från kontot. Ett
            motsvarande system för rennäringen skulle vara en värdefull komplet-
            tering av skattereglerna för denna näring. Behovet av ett renkonto
            accentu- erades till följd av konsekvenserna av Tjernobylolyckan.
            Svenska Samernas Riksförbund (SSR) gjorde därför en framställning
            den 5 september 1986 till regeringen om införande av renkonto.
            I riksdagen krävde bl. a. vi (motion 1986/87:N104) i höstas införande
            av renkonto fr. o. m. inkomståret 1986. Tyvärr avslog riksdagsmajoriteten
            (reservation av center- och moderatle- damöter) motionskraven
            efter att tre utskott yttrat sig i frågan. I jordbruksut- skottets
            yttrande (JoU 1986/87:3 y) till näringsutskottet tillstyrkte majorite-
            ten (reservation av socialdemokraterna) motionskraven om renkonto.
            Även i skatteutskottets yttrande (SkU 1986/87:1 y) uttalade sig
            majoriteten positivt till motionskraven, medan socialdemokraterna
            avstyrkte liksom i jordbruksutskottet. I näringsutskottet (NU
            1986/87:12) avstyrkte majorite- ten motionskraven och endast center-
            och moderatledamöter reserverade sig (res. 15) för bifall. Riksdagsmajoriteten
            ansåg således ej att följderna av Tjernobylolyckan gav anledning
            till införande av renkonto. Men införande av renkonto är enligt
            rennäringens företrädare och enligt vår mening en viktig och rättvis
            reform och har aktualitet även om reformen nu tyvärr ej kan genomföras
            så skyndsamt som vi begärde i höstas. Uppenbarligen kom riksdagsbehandlingen
            att präglas av att förslaget om renkonto kom att behandlas som
            ett — av flera — förslag till åtgärder i anledning av följderna
            av Tjernobylolyckan. Näringsutskottet framhöll i sin avslagsmotivering
            i nämnda betänkande (s. 12) att ”frågan om renkonto gäller däremot
            införande av en ny beskattningsprincip för renskötselföretag och
            är därför en mer allmän
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_303/mot_198687_sk_303-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8hrQ35FcP3WqEmLZ5n7ezJ">
            skattepolitisk fråga som bör diskuteras i ett vidare perspektiv
            och i en annan ordning”. Det är enligt vår mening viktigt att
            frågan om införande av renkonto tas upp till ny behandling i riksdagen
            och att frågan kan prövas utan tidspress och övervägas i ett större
            sammanhang än enbart mot bakgrund av den akuta situationen. Mot
            bakgrund av de synnerligen starka skälen för rättvisa och mellan
            olika år skatteutjämnande regler för renägarna anser vi att riksdagen
            genom ett uttalande till regeringen skall begära att frågan utreds
            och att förslag framläggs om införande av renkonto så snart som
            möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-KcxxfxTdSKrE3UYuGxgV8V">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-7911kaAGAuyp7LYgpFfemw">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen beslutar
            att som sin mening ge regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om införande av s.k. renkonto.
          </p>
          <p xml:id="i-FgWrh5KDJ22ttUaHtLZdv6" type="date">
            Stockholm den 12 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-UjEst3qgQn7b1Nsc6g1Qpc" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-5tHWBUT293tQDeRQmjoBuA">
              <item xml:id="i-9ACsxms236cMdpZ3BHjV3u" who="unknown" type="signature">
                Martin Olsson (c)
              </item>
              <item xml:id="i-7Q9qBGXtoBxoFWC4fTuMQp" who="i-TVpY9zEquJ2jKT7pqxS85w" type="signature">
                Karin Israelsson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-TgeYSoyoutEikPBbLJNaLq">
            Mot. 1986/87 Sk303
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
