<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00667">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bibehållet statligt huvudmannaskap för sjukgymnastutbildning i Stockholm och Lund</title>
        <author corresp="r-0">Rune Rydén m. fl. (m, fp, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bibehållet statligt huvudmannaskap för sjukgymnastutbildning i Stockholm och Lund</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub667</idno>
          <rs type="number">Ub667</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub667/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub667</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub667</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Rune Rydén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD</idno>
            <name>Ulla Tillander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe</idno>
            <name>Ingrid Ronne-Björkqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC</idno>
            <name>Olle Auhlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6zeGHTt1cQaAWgGwTNBQEh" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6zeGHTt1cQaAWgGwTNBQEh">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SD9pkoqRT5Wh44pQmYMCqD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Wr6k6wHqCSCVpf8wAP1AEe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2xUKQzvWR1CyjDQD6YBgeC"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_667/mot_198687_ub_667-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-7PHBsA9MEM2psDda8VtRNM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-SSVBPCYqV7SMNS8vJhcDL1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8htqBS6kTmzc1EcGzMZDdr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-31VM5FmpT96Bc8U2u4mxXh" type="motBody">
        <div xml:id="i-G33tTvVFMSvG8jGx5nhhhX">
          <p xml:id="i-J9nYiUiQtySUe2mXcsJYvj">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-4LYyxr73j3tg9bLyMYwG2m">
            1986/87:Ub667
          </p>
          <p xml:id="i-PmuQLpSuXZuwdPWBxvXmvq">
            Rune Rydén m. fl. (m, fp, c)
          </p>
          <p xml:id="i-7hp9kyfetEcCcSGJ9azM2z">
            Bibehållet statligt huvudmannaskap för sjukgymnastutbildning
            i Stockholm och Lund
          </p>
          <p xml:id="i-N2fUMNS4fXtiFDdPrZxAki">
            Sjukgymnastutbildningen i Stockholm och Lund har utvecklats väl.
            Den statliga sjukgymnastikutbildningen har genom tillgången till
            fasta forsknings- resurser inom den statliga högskolan framgångsrikt
            utvecklat former för forskningsanknytning av grundutbildningen.
            Ett bevis på detta är det växande antalet sjukgymnaster som antagits
            till forskarutbildning i Stock- holm och Lund. Vidare pågår där
            ett stort antal forskningsprojekt för sjukgymnaster. Huvudmannaskapet
            för sjukgymnastutbildningen i Stockholm och Lund har utretts.
            Utredaren lägger fram två alternativ. Ett alternativ innebär en
            huvudmannaskapsförändring. Det andra alternativet innebär att
            staten även fortsättningsvis driver sjukgymnastutbildningen i
            Stockholm och Lund. Utredaren har inte framlagt förslag med förord
            för något av alternativen. Efter redovisning av remissyttranden
            i ärendet anför föredragande statsrå- det i budgetpropositionen
            bl. a.:
          </p>
          <p xml:id="i-5uwSbcXvpn3ryNoQAuyBu9">
            Den nuvarande organisationen av sjukgymnastutbildningen i Stockholm
            och Lund fungerar väl. Jag ser därför inga skäl att förändra denna.
            Jag har dessutom noterat att Stockholms läns landstingskommun
            inte är berett att överta ansvaret för huvudmannaskapet för sjukgymnastutbildningen
            vid karolinska institutet. Malmö kommuns skolstyrelse förordar
            i sitt yttrande att det även fortsättningsvis skall vara statligt
            huvudmannaskap för sjukgym- nastutbildningen i Stockholm och Lund
            med hänvisning till vad som har framkommit i utredningen. Mot
            denna bakgrund anser jag därför att huvudmannaskapet för sjukgym-
            nastutbildningarna i Stockholm och Lund tills vidare bör vara
            statligt. Till följd härav bör det även tillsvidare finnas en
            linjenämnd för vardera inriktningen av rehabiliteringslinjen i
            Lund och Stockholm. Jag avser att senare återkomma vad gäller
            förslag att stärka forskningsanknytningen för den del av högskolan
            som saknar en organisatorisk anknytning till forskning. I anslutning
            härtill bör slutlig ställning tas till frågan om hur huvudmannaska-
            pet för sjukgymnastutbildningen i Stockholm och Lund skall lösas.
          </p>
          <p xml:id="i-GS8iotrkUF9FWFPfbLFeLj">
            Det finns inte anledning att ytterligare skjuta på det slutliga
            ställningstagan- det när det gäller frågan om vem som skall vara
            huvudman för sjukgymnast- utbildningen i Stockholm och Lund. Organisationen
            med statligt huvud- mannaskap för sjukgymnastutbildningen innebär
            att sambandet mellan grundutbildning och forskning blir naturligt
            utan organisatorisk åtskillda. Vid Karolinska institutet och universitetet
            i Lund har successivt fasta forskningsresurser i medicinsk rahabilitering
            resp. sjukgymnastik byggts upp. Vid dessa institutioner bedrivs
            förutom grundutbildning, forkarutbild-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_667/mot_198687_ub_667-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XNDq465rZrCUPQ6Ng8FGBp">
            ning och forskning också påbyggnadsutbildning och forskningsförberedande
            Mot. 1986/87 fördjupningskurser i sjukgymnastik. Vid universitetet
            i Lund finns Nordens Ub667 enda professur i sjukgymnastik inrättad.
            Riksdagsbeslutet från år 1982 om huvudmannaskapet för sjukgymnastutbildningen
            i Stockholm och Lund bör därför ligga fast. Detta bör redan nu
            klargöras av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-BccREzcXUdXksG9E89VqT8">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FQ2Qt2AGPjNA6UiLn6qTZY">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om bibehållet
            statligt huvudmannaskap för sjuk- gymnastutbildningen i Stockholm
            och Lund.
          </p>
          <p xml:id="i-S6bQwVZ6cRjHtx8M2cgcAy" type="date">
            Stockholm den 20 december 1987
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-Ex6JffeQtLKGL6K4ooKmkY">
            <p who="unknown" type="signature">
              Rune Rydén (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-UgGkwEoUAFLWa9cgEsaLUx">
            Ulla Tillander (c) Elisabeth Fleetwood (m) Ingrid Ronne-Björkqvist
            (fp) Olle Auhlin (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
