<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-NU-00170">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändringar i lagen (1985:571) om  värdepappersmarknaden (prop. 1986/87:141)</title>
        <author corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB">Nic Grönvall (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändringar i lagen (1985:571) om  värdepappersmarknaden (prop. 1986/87:141)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02N170</idno>
          <rs type="number">N170</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N170/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N170</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02N170</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>Nic Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S6fKr5uSLKJUHEg2GqXMBX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-S6fKr5uSLKJUHEg2GqXMBX">
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_170/mot_198687_n_170-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-EU2kbwPEnxADbHU3qs1Fki" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F2k9tiu8q1mFtuEU2CGvex" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Wj73yWQpmPowkUWi4F1zcZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Q3FEgAexiKKn3dYmtMqdhj" type="motBody">
        <div xml:id="i-41yu3rspEBSo7CtBLviqek">
          <p xml:id="i-LASBZBjC7sndaYPkrVsQiZ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-PwV5nzmGXsaru3R398jX1m">
            1986/87:N170 Nic Grönvall (m) Ändringar i lagen (1985:571) om
            värdepappersmarknaden (prop. 1986/87:141)
          </p>
          <p xml:id="i-NbwezSU4r7Zd5FcPUE26a7">
            I likhet med många av de väsentliga remissorganen anser jag att
            det i prin- cip är helt oacceptabelt att en lag som antogs av
            riksdagen 1985 och som trätt i kraft 1986 nu föreslås ändras i
            väsentliga delar redan 1987. Emeller- tid är det angeläget att
            inför aktörerna på den svenska värdepappersmark- naden visa att
            lagstiftaren är beredd att med kraft gå till rätta med alla ten-
            denser till otillbörlig insiderhandel. Det är acceptabelt att
            tidpunkten för förbud för handel med aktier tidiga- reläggs på
            sätt som föreslås av bankinspektionen och som redovisas i pro-
            positionen. I likhet med många remissorgans uppfattning är det
            lämpligt att tid- punkten tills lagens bestämmelser träder i kraft
            på något sätt kan doku- menteras. Det är väl känt att förberedelseåtgärder
            för offentliga erbjudanden om aktieförvärv, s. k. take overs växer
            fram i ett företags administration och förvaltning i en stegvis
            process, där det första steget icke alltid låter sig väl definieras.
            Idén till det offentliga erbjudandet kan bestå i en förflugen
            tanke hos en ledande företrädare för det erbjudande bolaget, eller
            i ett samtal mellan två personer. Det är icke lämpligt eller acceptabelt
            att denna form av formlösa överväganden kan föras in under beteckningen
            ”någon åt- gärd” som syftar till ett offentligt erbjudande. Tankarna
            på en sådan åt- gärd bör på något vis ha kommit till ett uttryck
            som senare kan dokumente- ras och tidsbestämmas. Nedan föreslås
            en delvis annorlunda lagtext för den ändrade lydelsen av $ 7 i
            lagen om värdepappersmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-R1Dds5A1UzuZ2WfRSu5ZQS">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CR5PRRHTBounh51Nw7n32J">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts yrkar vi att riksdagen
            beslutar att $ 7, I st. första meningen lagen om änd- ring av
            lagen (1985:571) om värdepappersmarknaden skall ha följan- de
            lydelse: ”Har det hos en svensk juridisk person vidtagits någon
            åt- gärd som syftar till och är ägnad åt att leda till ett offentligt
            erbjudan- de till en vidare krets om förvärv av aktier i ett aktiemarknadsbolag
            och har en sådan åtgärd dokumenterats i någon form gäller följan-
            de.”
          </p>
          <p xml:id="i-HN5Vo1AWMtA5rEGgLDR8Xi">
            Stockholm den 21 april 1987
          </p>
          <p xml:id="i-HVoEQC6Q7aJjhLzuStmVH7">
            Nic Grönvall (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
