<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sku-00440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändring av lagen om allmän investeringsreserv</title>
        <author corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco">Sigge Godin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändring av lagen om allmän investeringsreserv</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sk440</idno>
          <rs type="number">sk440</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sku</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sk440</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BtpWV3pwEkHSFRM94n6DF7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BtpWV3pwEkHSFRM94n6DF7">
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_440/mot_198687_sk_440-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ESEnJnEzCToM7Tyy9QKeuP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FNuqN1rVk6j28dkx3bq9EX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-CzhZc6tv2jbnRUJhTQAGRQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4wCsLJ7oj8zBHrqNe9Ewix" type="motBody">
        <div xml:id="i-SdTni6Dqut22pVMtuTLsPC">
          <p xml:id="i-WRVcDSDtuG6jbsHMRUqFf9">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Y282MnVAJh7g4NLrGUxPZ5">
            1986/87:Sk440
          </p>
          <p xml:id="i-9tdg81RFGLEXLp6h4N6K9V">
            Sigge Godin (fp) Ändring av lagen om allmän investeringsreserv
          </p>
          <p xml:id="i-WqUjBQpQPAmM2mxudFuNpW">
            Lagen (1979:610) om allmän investeringsreserv medger under vissa
            förutsätt- ningar avdrag vid beräkning av nettointäkt av jordbruksfastighet
            eller rörelse för belopp som i räkenskaperna har avsatts till
            allmän investeringsreserv. Enligt 8 $ första stycket får investeringsreserven
            tas i anspråk för bl. a. avskrivning av inventarier som, om de
            inte utgör transportmedel i internatio- nell trafik, är avsedda
            att användas här i riket. Utan särskilt beslut av regeringen eller,
            efter regeringens bemyndigande, statens industriverk får enligt
            7 $ andra stycket b) investeringsreserven tas i anspråk först
            då minst två år har förflutit efter utgången av det år då inbetalning
            som svarar mot ianspråktaget belopp senast skall ha gjorts. Avsatta
            belopp får enligt 8 $ andra stycket i fråga om inventarier tas
            i anspråk endast för inventarier som levererats efter bokslutsdagen.
            Regeringsrätten ändrade riksskatteverkets förhandsbesked i följande
            ärende: T. gjorde en avsättning till allmän investeringsreserv
            på 50 000 kr. i bokslu- tet den 31 augusti 1984. För leverans
            under maj 1985 anskaffade han en ny lastbil. Eftersom leveransen
            av lastbilen skedde efter dagen för det bokslut vari avsättningen
            till investeringsreserven gjordes, kan T. efter den 31 decem-
            ber 1987 utan särskilt tillstånd ta investeringsreserven i anspråk
            för avskriv- ning av bilen. Enligt föredragande skall rättsfallet
            ses som en uppföljning av RÅ 85 1:7, där regeringsrätten tillät
            att en investeringsreserv togs i anspråk för en bygg- nad som
            uppfördes och färdigställdes samma år som inbetalning till investe-
            ringskontot skedde. I det aktuella fallet tog regeringsrätten
            inte ställning till hur ianspråktagan- det rent praktiskt skulle
            gå till. Enligt lagtexten skall ju vid beräkning av värdeminskningsavdrag
            såsom anskaffningsvärde för tillgången räknas en- dast den del
            av kostnaden som inte har täckts av ianspråktaget belopp. Lastbilen
            måste emellertid enligt bokföringslagen skrivas av vid boksluten
            1985, 1986 och 1987, och då kommer ianspråktagandet av investeringsreser-
            ven att ske mot restvärdet. Man bör ta konsekvenserna av lagen
            och förändra den så att regeringsrät- tens dom får avsedd effekt.
            Året efter bokslutsåret då avsättningen till investeringsreserven
            gjorts bör man få utnyttja investeringsreserven fritt. I förarbetena
            till lagen om allmän investeringsreserv har man utgått från att
          </p>
          <p xml:id="i-VDR377fDpxnCxkC77mzbvy">
            tidpunkten för anskaffningen av inventariet och utnyttjandet
            av investerings-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_440/mot_198687_sk_440-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FKBEHdtcHa8k33VVZ13Twe">
            reserven bör ske samtidigt. Riksdagen bör ge regeringen i uppdrag
            att föreslå ändring i lagen om allmän investeringsreserv så att
            nedskrivning av inventarierna får göras samma räkenskapsår som
            köpet skett samt att insatta medel får lyftas i samband med inköpet.
          </p>
          <p xml:id="i-MQQEReaHrM97h5fmtU4vnh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-B7pXsEDq4vzpEXoK3XgGYb">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om ändring
            av lagen om allmän investeringsreserv.
          </p>
          <p xml:id="i-8EWnrAw5oCi1az9Q4PuAwg">
            Stockholm den 26 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-WCwSGn1KAWCTbLh3AY1to">
            Sigge Godin (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-QtnHWzKbmRFbpeYZAMqZeX">
            Mot. 1986/87 Sk440
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
