<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-JoU-00227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett landsbygdspolitiskt program</title>
        <author corresp="i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3">Rolf Kenneryd och Ivar Franzén (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett landsbygdspolitiskt program</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Jo227</idno>
          <rs type="number">Jo227</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo227/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo227</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Jo227</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY</idno>
            <name>Rolf Kenneryd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3</idno>
            <name>Ivar Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CjLG8ZfqEhVKEvRRXXZQii" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CjLG8ZfqEhVKEvRRXXZQii">
          <note type="signatory" corresp="i-S5PCk5aLzcaX5qooYtMdGY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RM6v9N7kihqrGSRBsWe7g3"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_227/mot_198687_jo_227-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1986/87:Jo0227
          </p>
          <p>
            Rolf Kenneryd och Ivar Franzén (c) Ett landsbygdspolitiskt program
          </p>
          <p>
            Under senare år har uttunningen av permanentboende på landsbygden
            accelererat. Även ett län som Halland — som stadigt ökat sin totala
            folkmängd — har inom sig betydande skillnader mellan inlandsdelen
            och kustdelen. Generellt sett kan sägas att inlandet minskar medan
            kustregionen ökar sin folkmängd. Orsakerna härtill är flera och
            i många fall samverkande i ett komplext system. Några av huvudorsakerna
            torde vara: 0 Dålig lönsamhet i de areella näringarna, främst
            inom jordbruket bl. a. på grund av överskottsproblematiken. 0
            En jordförvärvslag, som bl. a. diskriminerat etablerandet av deltidsjord-
            bruk. 0 Ökade pendlingskostnader genom ökade energipriser och
            försämrade reseavdragsmöjligheter. 0 Möjligheterna att upprätthålla
            service och social gemenskap urholkas genom minskat underlag.
            0 Allt större samhälleliga resurser avsätts till koncentrationsområdena.
          </p>
          <p>
            Åldersfördelningen bland landsbygdsboende är sådan, att befolknings-
            minskningen kan förväntas fortsätta, om inte krafttag nu tas för
            att bryta denna utveckling. Många orter och områden är nu inne
            i ”den onda cirkeln”, där avfolkning ger minskad service, som
            i sin tur ger ökad avfolkning, som ger mindre service osv. Denna
            utveckling leder till att det öppna kulturlandskapet försvinner,
            landskapet beskogas och förbuskas. Kapitalförstöringen tilltar
            genom att allt fler bostäder och andra byggnader och anläggningar
            läggs öde. Avfolkningen skapar också problem i koncentrationsområdena
            i form av bostadsbrist, försämrad miljö m. m. Det behövs således
            åtgärder — snabbt — för att hamna i ”den goda cirkeln”. Sådana
            åtgärder är exempelvis: OD Satsningar på det lokala vägnätet.
            0 Förbättrade reseavdragsmöjligheter, gärna riktade mot landsbygdsbo-
            ende. 0 Bättre lönsamhet i jordbruket, såväl allmänt som speciellt
            i glesbygd. Det senare kan bl. a. uppnås genom någon form av arealbidrag.
            0 Förändrad jordförvärvslagstiftning med inriktning mot ökade
            möjlighe- ter till deltidsjordbruk och krav på boende på fastigheten.
            0 Ökade länsanslag — även i Sydsverige — för glesbygdssatsningar.
            2 Opinionsbildning för ökad användning av lokal service.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_227/mot_198687_jo_227-002.pdf"/>
          <p>
            1987 är proklamerat som Landsbygdens År. Delvis därför, men framför
            allt för att det verkligen behövs, anser vi att det bör utarbetas
            ett landsbygdspoli- tiskt program. Det är inte enbart landsbygdens
            angelägenhet — det är en hela landets angelägenhet.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställer vi att riksdagen
            beslutar att hos regeringen skyndsamt beställa ett landsbygdspolitiskt
            program med den huvudinriktning som angivits i motionen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1987
          </p>
          <p>
            Rolf Kenneryd (c) Ivar Franzén (c)
          </p>
          <p>
            Mot. 1986/87 Jo227
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
