<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-juu-00206">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nytt polishus i Uddevalla</title>
        <author corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP i-8ihSXxrczC6r6e3uVHuU5A">Kenth Skårvik och Leif Olsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nytt polishus i Uddevalla</title>
          <idno type="rdwebb">GA02ju206</idno>
          <rs type="number">ju206</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">juu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02ju206/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02ju206</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02ju206</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8ihSXxrczC6r6e3uVHuU5A</idno>
            <name>Leif Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PVmi8fbMmYbo9hmKRT5pXM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PVmi8fbMmYbo9hmKRT5pXM">
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8ihSXxrczC6r6e3uVHuU5A"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ju_206/mot_198687_ju_206-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XiQBCuQKfEVYxyx6iqfY1o" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YMagd3G14t9hNX4q1QYdX1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-X6ysBpi9dG6Bk3WoE9cycL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dx4hNNQ6tR3xHCfEwm1BQH" type="motBody">
        <div xml:id="i-FhD8Jb8XF9dm4BMX6GPSsj">
          <p xml:id="i-UFRLXsyXYKQNPq2LCnWZVz">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-TM4pocUZtrA8BUSZfMPrY4">
            1986/87:Ju206
          </p>
          <p xml:id="i-iCMn1Nv7sW6dFsc2uXQo5">
            Kenth Skårvik och Leif Olsson (fp) Nytt polishus i Uddevalla
          </p>
          <p xml:id="i-B1myH5jw2oZor1iQUXj1Jv">
            Sedan flera år tillbaka har motioner väckts angående nytt polishus
            i Uddevalla. Uppvaktning hos justitieministern gjordes utav kommunrepre-
            sentanter och polismyndigheten hösten 1986. Det finns ett väl
            dokumenterat behov av ett nytt polishus i Uddevalla. Polishuset
            som i dag används i Uddevalla är inte i något avseende rationellt.
            Polisväsendet har tvingats dela upp verksamheten på tre olika
            ställen inom kommunen. Vid vissa speciella tillfällen måste man
            också anlita Vänersborgs eller Trollhättans lokaler. Det är givetvis
            mycket besvärande för effektiviteten samt mycket negativt för
            arbetsmiljön att tvingas ha denna lokalmässiga uppdelning. Standarden
            på de lokaler som används i samband med anhållan och tillfällig
            förvaring är mycket dålig och fordrar en mycket snabb förbättring,
            vilket också är en kostnadsfråga som måste tas med i den totala
            beräkningen. Planen för ett nytt polishus är redan långt framskriden.
            Lämplig tomt finns framtagen genom förhandlingar mellan byggnadsstyrelsen
            och Uddevalla kommun. Inga andra hinder synes heller förekomma
            varför en prioritering för igångsättande av nybyggnad av polishus
            i Uddevalla bör göras enligt den investeringsplan som finns. En
            mycket besvärande del i Uddevalla polisdistrikts arbete är att
            det inte finns något häkte. Lokaler finns inte heller att tillgå
            för detta. Man får alltså använda det allmänna häktet i Göteborg.
            Detta används dessutom även för övriga Bohuslän, vilket absolut
            inte är tillfredsställande. Långa transporter och platsbrist är
            två vägande skäl för ett snabbt beslut om nybygge av polishus
            i Uddevalla.
          </p>
          <p xml:id="i-JdaMteMY7UfbZykSqBBNWS">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4koA5po2rYMLPcsVicNT2w">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som anförts i motionen om
            nödvändigheten av att ett nytt polishus i Uddevalla snarast projekteras
            och att byggandet prioriteras med snarast möjliga start.
          </p>
          <p xml:id="i-NugfCA5vYmPXgnxw5GXmTE" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-EvzaZrscCisXV9L6TThoon" type="signatureBlock">
            <p who="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP" type="signature">
              Kenth Skårvik (fp)
            </p>
            <p who="i-8ihSXxrczC6r6e3uVHuU5A" type="signature">
              Leif Olsson (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
