<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-JoU-00709">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gränsvärde för högsta acceptabla halt av  bekämpningsmedel i sjöar, m. m.</title>
        <author corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j">Siw Persson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Gränsvärde för högsta acceptabla halt av  bekämpningsmedel i sjöar, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Jo709</idno>
          <rs type="number">Jo709</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo709/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo709</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Jo709</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-G8YgAxqraJF4MkMMW6kLKX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-G8YgAxqraJF4MkMMW6kLKX">
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-SF3vk8eYTdjfxmybvuTYGB">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="14:28:27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SF3vk8eYTdjfxmybvuTYGB">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_709/mot_198687_jo_709-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WUJuQ9qA4pfmCC9M4ecntD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-5fd3mDq4pn7AHHqhKGFWw7"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JHVBRe7eLpTwaftjc4v4Nx"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CF8BAaxFn8ct4THzpJuKqJ">
        <div xml:id="i-AmD3dLy6GjCCu9uXFgQq4q">
          <p xml:id="i-NRH58QcwBy4dXmqoAmS8X9">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-HPB47MFx8HirBNfqA2K2Ub">
            1986/87:J0709
          </p>
          <p xml:id="i-FjGhHmrfSdgtFcTY65WWNW">
            Siw Persson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-VGAz1o1Cm49f7skrA13cSJ">
            Gränsvärde för högsta acceptabla halt av bekämpningsmedeli sjöar,
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-VijG2nTFXSvPiFsbJhV7Qt">
            Den kraftiga satsningen på vattenvårdsanläggningar under 1960-
            och 1970- talen har gett en betydande minskning av föroreningsutsläpp
            från punktkäl- lor som t. ex. tätorternas avloppsreningsverk och
            industrier. Däremot har de förväntade förbättringarna av tillståndet
            i vattnen ibland uteblivit. Orsaken till detta är att den s.k.
            diffusa föroreningen i stället har ökat och blivit dominerande.
            Läckage från framför allt jordbruksmarken av närsalter — kväve
            och fosfor — det atmosfäriska nedfallet, utsläpp från glesbygdens
            bostäder och jordbruk m.fl. anläggningar har fått allt större
            betydelse. Samtidigt har förekomsten av toxiska ämnen av skilda
            slag — tungmetaller som kvicksilver och kadmium, vissa organiska
            föreningar, bekämpningsme- del m. m. — observerats i vatten och
            vattenorganismer. Slättlandssjöar och vattendrag i jordbrukslandskapet
            är naturligen nä- ringsrika, dvs. innehållet av kväve och fosfor
            i vattnet är stort. Detta ger upphov till algblomning och igenväxning
            med vass och andra högre växter. Organiska sediment bildas vid
            nedbrytningen av växterna. Det medför uppgrundning och ger gynnsammare
            förutsättningar för högre växter. Denna naturliga utveckling av
            näringsrika vatten har accelererats av närsalttillförsel från
            avloppsutsläpp och ökat markläckage. Insatser måste göras för
            att bryta denna utveckling. Även i havsområdena är belastningen
            av närsalter besvärande. Effekterna av hög närsaltsbelastning
            på sjöar är väl kända genom bl. a. den nuvarande situationen i
            Ringsjön, där den rikliga förekomsten av plankton- alger är till
            förfång för fiske och friluftsliv. De miljöfarliga ämnena i vatten
            sprids efter hand i näringskedjorna och kan slutligen också drabba
            människan. Det är därför angeläget att kraftigt minska och helst
            eliminera utflödet av toxiska ämnen i vattendrag och vattenområden.
            Detta kan ske genom en striktare tillämpning av befintliga lagar
            och förordningar som t. ex. lagen om kemiska produkter, miljöskydds-
            lagen, bestämmelser om hantering av miljöfarligt avfall, förordningen
            om bekämpningsmedel. Det är angeläget att gränsvärden fastställs
            för högsta acceptabla halter av bekämpningsmedel i sjöar, vattendrag
            och grundvattentäkter.
          </p>
          <p xml:id="i-9ViNM4tSqCY5X2vDY5MS1k">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_709/mot_198687_jo_709-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Uefc9E7GZ5C7a2GtVeCAwp">
            Hemställan Mot. 1986/87
          </p>
          <p xml:id="i-8txTLf66ejqjbr2fAdNBHt">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs 190
          </p>
          <p xml:id="i-JV6eHe8ETfEX5JwPd4VqfP">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om sättande av gränsvärden för högsta acceptabla
            halt av bekämpningsmedel i sjöar, vattendrag och grundvattentäkter.
          </p>
          <p xml:id="i-2HP3Nr3yvbPnskqHvpFDLN" type="date">
            Stockholm den 19 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-JpFk1ShCa5EbhCjv8xGBsu">
            Siw Persson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-BBsNhisn2t4YMqMnvLy1cy">
            19
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
