<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-fö-00322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fö_322/mot_198687_fö_322-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-B4MUixYMhqMr3jr9djFriA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QZfmyVnohWe4aNHDvLDVND" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6ffXnsTYWLD8B4sKMicgUZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-At4v8an8M82sEFs4TSaxWN" type="motBody">
        <div xml:id="i-BoC884HGxzwu2Waq6ogpig">
          <p xml:id="i-ACU9phTJTFPpWJa1WT5uKE">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-DU725mzzCy4r24MnU4seno">
            1986/87:Fö322
          </p>
          <p xml:id="i-KQNKzefsoeJ8VPQ3EKpYHX">
            Ingrid Hasselström Nyvall (fp) Värnpliktigas bostadsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-Vw7JH4sW8kjETHRmfHvttV">
            Riksrevisionsverket har i oktober 1986 redovisat en granskning
            avseende familjebidrag till tjänstepliktiga. Verket har därefter
            hemställt att försvarets civilförvaltning senast den 15 maj 1987
            redovisar de åtgärder som civilförvaltningen vidtagit eller avser
            att vidta med anledning av rapporten. Även i 1985/86 års budgetarbete
            behandlades frågor kring de värnpliktigas ekonomiska situation.
            I betänkande FöU 1985/86:5 stöder utskottet tillkom- sten av en
            värnpliktssocial utredning inom ramen för en parlamentariskt sammansatt
            kommitté. Någon sådan kommitté har dock ännu ej tillsatts. Inför
            det fortsatta arbetet med värnpliktssociala och ekonomiska frågor
            vill jag rikta uppmärksamheten på det mycket omständliga arbetet
            med bostads- bidraget — ett arbete som med fördel kunde schabloniseras.
            Den värnpliktige skall till familjebidragsnämnden i hemkommunen
            först lämna alla data kring sin egen ekonomiska situation. Därtill
            skall alla personer som bor tillsammans med den värnpliktige i
            bostaden redovisas, även om de saknar inkomst. Alla former av
            inkomst skall redovisas såsom inkomst av tjänst, pension, bidrag,
            ersättning, bidragsför- skott, underhållsbidrag och inkomst av
            kapital liksom namn, personnummer, släktskap, yrke. I bilaga för
            den som bor i villafastighet samman med föräldrar skall redovi-
            sas fastighetsägare, fastighetsbeteckning, församling, kommunal
            utdebite- ring, fastighetens taxeringsvärde, antal lägenheter,
            antal rum, antal kök, boyta för beräkning av uppvärmningskostnad.
            Vidare skall uppges lån på fastigheten med uppgifter om långivare,
            låne- nummer, aktuell skuld, räntesats, ränta, räntebidrag och
            betalningsansvarig. Här skall alltså en myndighet — försvarets
            civilförvaltning i samarbete med hemortens kommunala familjebidragsnämnd
            — hålla personal sysselsatt med att på grundval av inlämnade uppgifter
            räkna ut ett skäligt bidrag och för det ha tillgång till många
            uppgifter kring andra personer än den värnpliktige själv. Ett
            system borde kunna utarbetas som a) är starkt förenklat b) utgår
            från individen c) respekterar omgivningens integritet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bn3GprGRiXPs9W7bwvVeJc">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fö_322/mot_198687_fö_322-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3hTNrtciXvGNY9o5B27boF">
            Mot. 1986/87 Fö322
          </p>
          <p xml:id="i-PUKHV8QA8jbH6u2J8x6aXA">
            Hemställan Med anledning av det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som anförts om behandlingen
            av bostadsbidraget till värnpliktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-BWkQiTTddrgzGKgq3ARQpN" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-TyJekkd2CBYkwuxaWW8YDb" type="signatureBlock">
            <p who="i-TpZYt1GVcqVji9XRcawvXB" type="signature">
              Ingrid Hasselström Nyvall (fp)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
