<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
        <author corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ">Bo Forslund m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub23</idno>
          <rs type="number">Ub23</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub23/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub23</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub23</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-67sJzJFZCQBoYeZPc4AYiP</idno>
            <name>Ingemar Konradsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>Kjell Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU</idno>
            <name>Ove Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT</idno>
            <name>Hans Rosengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WohxejdvaHp1Wn6hnqmhML" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WohxejdvaHp1Wn6hnqmhML">
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-67sJzJFZCQBoYeZPc4AYiP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_23/mot_198687_ub_23-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4FdHKnaLsyz9mUghGgZkKS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7CpVAqD5jHSQW1yeUasiuP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DhnJRZTuxUhmQxSmUggAEq" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WaRWtTCDqpqrYvKmrWPkYk" type="motBody">
        <div xml:id="i-QQbmGrfiVCQyJ36BtmLF8L">
          <p xml:id="i-CeSb1c4isAgVaH9znnYNeV">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-L5ZvpfNAG36WfxT3cMfSPT">
            1986/87:Ub23
          </p>
          <p xml:id="i-Rip3NqyhYwfN53JTZig6bw">
            Bo Forslund m. fl. (s) Forskning (prop. 1986/87:80)
          </p>
          <p xml:id="i-DFa9gUHp8qrL57yaxse2s3">
            Forskningsanknytning innebär ett antal insatser för att garantera
            hög kvalitet inom grundläggande utbildning. Utveckling av metoder
            för forskningsan- knytning är av särskild betydelse för de utbildningsprogram
            inom högskolan som inte har direkt anknytning till traditionella
            vetenskapliga discipliner. Dessutom är olika metoder för forskningsanknytning
            av särskild vikt för de nya högskolornas kvalitativa utveckling.
            Medel för detta avsätts under anslaget D15 i regeringens forskningspolitiska
            proposition. Efterfrågan på medel för forskningsanknytning har
            ökat kraftigt under senare år, vilket framgår av högskolornas
            anslagsframställningar. Detta måste ses positivt — ett framgångsrikt
            resultat av det förnyelsearbete som genomförts inom den reformerade
            högskolan. Emellertid har anslaget för forskningsanknytning (som
            inrättades år 1977) inte utvecklats i samma takt som efterfrågan.
            Enligt 1977 års högskolereform skall all högskoleutbildning vara
            anknuten till den vetenskapliga utvecklingen. Den grundläggande
            utbildningen skulle genom forskningsanknytning garanteras vetenskaplig
            kvalitet som svarar mot generella krav inom det internationella
            högskoleväsendet. Detta innebar stora förändringar framför allt
            för de postgymnasiala utbildningar utanför den traditionella akademiska
            världen som integrerades i den nya högskolan. Anslaget för forskningsanknytning
            visade sig senare vara särskilt betydelsefullt för dessa utbildningar;
            vård- och lärarutbildningar m. m. Den kvalitativa utvecklingen
            inom dessa utbildningar har under de inledande åren av den reformerade
            högskolan varit intressant; från inledande tveksamhet till numera
            omfattande aktiviteter och projektidéer. För de nya högskolorna
            har arbetet med forskningsanknytning utgjort den grundläggande
            basen för kvalitetskontroll och kvalitetsutveckling. Eftersom
            reguljära resurser för forskningsnära aktiviteter i övrigt, särskilt
            under de inledande verksamhetsåren, saknades har medlen för forskningsanknytning
            utgjort en nyckelfunktion vad avser sambandet mellan forskning
            och grundutbildning. Flera modeller för integrering av forskningsprojekt
            i grundutbildningen har utvecklats vid flera av de nya högskolorna,
            vilket har betydelse för förnyelsen av grundutbildningen inom
            hela högskolesystemet. I övrigt har medlen utnyttjats i en mängd
            avseenden. Utnyttjandet av medlen har visat sig vara effektiv.
            Forskningsanknytning har blivit ett verksamt sätt att stimulera
            initiering av projekt, forskningsmetodisk utbild- ning, seminariekontakter
            m. m. Effekten har blivit att efterfrågan på dessa resurser ökat
            kraftigt. Framför allt är det inom de genom högskolereformen
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_23/mot_198687_ub_23-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MNJemna3SXZUtLuM8PCYw9">
            nytillkomna institutionerna som det vetenskapliga engagemanget
            och intres- set väsentligen stimulerats. Mot denna bakgrund är
            det av vikt att de vetenskapliga och kvalitativa ambitioner som
            nu utvecklats inom de nya högskoleutbildningarna ej hämmas av
            en alltför snäv resurstilldelning beträffande forskningsanknyt-
            ning. Den i propositionen föreslagna uppräkningen av anslaget
            för forsk- ningsanknytning är dock icke grundad på de senaste
            årens utveckling, vare sig inom de icke-traditionella högskoleutbildningarna
            eller vid de nya högskoleenheterna. Satsningen på forskningsanknytning
            utgör en liten och marginell del av den samlade forskningsbudgeten
            i landet. Effekten av olika forskningsanknytan- de aktiviteter
            är dock väsentlig för den kvalitativa utvecklingen av högskole-
            utbildningen i landet särskilt vid de nya högskoleenheterna. En
            uppräkning av anslaget för forskningsanknytning är mot ovanstående
            bakgrund ange- lägen.
          </p>
          <p xml:id="i-GfnxSqu7BRwfGgxk7d8caG">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-G9wb8SpMSkiWSLBVHS97tg">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om behovet av uppräkning av anslaget för forsk- ningsanknytning.
          </p>
          <p xml:id="i-Kvsz9eHKvpzWBEEZUR89G" type="date">
            Stockholm den 11 mars 1987
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-RgjP9Ya9Z4KPgbwpyqK2EV">
            Bo Forslund (s)
          </p>
          <p xml:id="i-DwRLLjcvEndJsURGE38Arc">
            Ingemar Konradsson (s) Ove Karlsson (s) Kjell Nilsson (s) Hans
            Rosengren (s)
          </p>
          <p xml:id="i-U9tHea5sXXifut9k9Zxsed">
            Mot. 1986/87 Ub23
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
