<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sku-00128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Värderingen av aktier vid kapitalbeskattningen, 1986/87</title>
        <author>Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Värderingen av aktier vid kapitalbeskattningen, 1986/87</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sk128</idno>
          <rs type="number">sk128</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sku</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk128/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk128</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sk128</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lars Wemer</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6gbzVrzquPbYh9gSK2jwix" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6gbzVrzquPbYh9gSK2jwix">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_128/mot_198687_sk_128-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6k3VS2NzW6YV1619AGV7mP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XJcXrMub4YxBsUTXXiFMAL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FfhDC7XR2UHoKGwyLJFDRN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RbRnkdxh59zZizzKrEjRS1" type="motBody">
        <div xml:id="i-C3Gf6zhTn3gEGt2MenahMi">
          <p xml:id="i-NkNEVzEMJU1hUkg1FeExJq">
            I
          </p>
          <p xml:id="i-6iPuCDfs59LFt1JvR2kGmN">
            2)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_128/mot_198687_sk_128-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-R2y8Q9219rcvfDK6F4J8tx">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-C48K3NPkzR4QhEEAerhcjz">
            1986/87:Sk128
          </p>
          <p xml:id="i-FQwBXfHL1rdfnyWdcpRncF">
            Lars Werner m. fl. (vpk) MEG ot. Värderingen av aktier vid kapitalbeskattningen,
            1986/87
          </p>
          <p xml:id="i-CEx9RUA2ymbauL9oJwWYrE">
            m. m. (prop. 1986/87:54) Sk128—131
          </p>
          <p xml:id="i-ATMZ8RZNEjUxHcVbhc2EMY">
            Regeringen lägger i proposition fram förslag om generell lindring
            av be- skattningen av aktier vid förmögenhets-, arvs- och gåvobeskattningen.
            Skä- len för detta anges ”att några uppmärksammade fall medfört
            livlig debatt om effekterna av våra nuvarande arvsskatteregler”.
            Det är anmärkningsvärt att en ”arbetarregering” så faller till
            föga för kritik från överklassen. Enligt vpk:s mening är i stället
            en skärpning av kapitalbeskattningen önskvärd från en klassmässig
            utgångspunkt. Ett av de aktuella fallen är kvarlåtenskapen efter
            mångmiljonären Sally | Kistner. Här efterlämnades en stor förmögenhet
            som huvudsakligen bestod | av aktier. Värdet av detta aktieinnehav
            hade sjunkit väsentligt vid tidpunk- ten för bouppteckningen i
            förhållande till värdet vid dödstillfället som ut- gör beräkningsdag
            för arvsskatten. Härigenom uppstod förhållandet att det kvarvarande
            värdet inte räckte till för arvsskattens erläggande efter försälj-
            ning och avdragen reavinstskatt. Detta är ett särfall som knappast
            kan läg- gas som grund för en generell lindring och som dessutom
            i praktiken inne- bär att spekulation i aktieinnehav än mer gynnas
            i förhållande till arbete och arbetets värde. På annan plats i
            propositionen sägs vidare, vilket står i motsättning till de framlagda
            förslagen, att det finns ”skäl att påminna om den faktiska ut-
            vecklingen på börsen under de senare åren som för de flesta aktier
            inneburit betydande värdestegring”. Detta stämmer mer än väl.
            Från år 1979 har omsättningen ökat från 1,9 miljarder kronor till
            83,4 miljarder kronor år 1985. På liknande sätt har värdet ökat
            under samma år. År 1979 uppgick det s. k. dagsvärdet till 44,3
            miljarder kronor och år 1985 till 279,5 miljarder kronor. Förslaget
            innebär att vid samtliga fall i framtiden i vad gäller såväl för-
            mögenhetsbeskattningen som arvs- och gåvobeskattningen skall inte
            det verkliga värdet av aktieinnehav tas upp till beskattning.
            Redan med gällan- de regler är aktiespekulation alltför lindrigt
            beskattat. Regeringen föreslår dessutom lindring av beskattningen
            för stora arv och gåvor — en åtgärd som ytterligare gynnar överklassen
            medan skatten på ”normala” arv och gåvor är i stort sett oförändrad.
            De senaste årens växande inkomst- och förmögenhetsklyftor är det
            verk- liga och allt överskuggande problemet, inte ett litet fåtal
            förmögnas kapital- skatteproblem. Denna typ av kapitalbeskattning
            motsvarar endast en tion- dels procent av hushållens samlade förmögenhet.
            Därför är det, som LO slår fast i sitt remissvar, svårt att hävda
            att arvsskatten dränerar hushållens $ förmögenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-PytJDwnhgFchqWDNW8PwGN">
            I Riksdagen 1986/87. 3 saml. Nr Sk128—131
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_128/mot_198687_sk_128-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-RHpEjc1RMGhWSffgKCWw1E">
            Börsaktiernas värdering
          </p>
          <p xml:id="i-Ak2kEVUFkUDuFRMRZD2pKq">
            I propositionen föreslår regeringen att endast 75 26 av det noterade
            värdet på aktier som är inregistrerade på börsen skall tas upp
            vid såväl arvs- och gåvobeskattningen som förmögenhetsbeskattningen.
            Med en värdering till 75 24 av börskursen kan en kollision mellan
            reavinstskatt och kapitalskatt undvikas i de allra flesta fall,
            enligt propositionen. Ett fåtal fall där den sammanlagda skatten
            nära uppgått till förmögen- hetsvärdet eller i något fall överstigit
            värdet tar alltså regeringen som ut- gångspunkt för att lindra
            beskattningen även i alla de fall där värdeutveck- lingen är den
            motsatta och helt normala. ”Aktiekapitalisterna” har här gjort
            ytterligare ett jätteklipp. Det finns inga skäl för att inte hela
            värdet skall tas upp vid beskattningen, och därför avvisar vänsterpartiet
            kommunistena förslaget om en sänkning av värdet på börsaktier
            vid beskattningen från 100 94 till 75 90.
          </p>
          <p xml:id="i-KLoMtH2KectiHsZ3NCn8Q7">
            Värderingen av OTC-aktier m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XbokBSGrzk54Fvn7roECr">
            Gällande regler för värdering av s. k. OTC-aktier och liknande
            genomför- des under den borgerliga regeringstiden. Då mildrades
            värderingsreglerna till att vid förmögenhetsbeskattningen endast
            utgöra 30 26 av substansvär- det — en åtgärd som medfört att nästan
            ingen skatt behövts erläggas trots enorma faktiska värdeökningar
            på dessa aktier. Regeringen föreslår att detta ändras till att
            30 26 av det noterade värdet skall tas upp till beskattning. Detta
            är ett steg i rätt riktning men är enligt vår mening otillräckligt.
            Vänsterpartiet kommunisterna har tidigare hävdat att de förutvarande
            reglerna återinförs, vilket innebär att det faktiska försälj-
            ningsvärdet — marknadsvärdet — skall tas upp vid förmögenhetsbeskatt-
            ningen. Detta gäller redan vid arvs- och gåvobeskattningen, men
            här före- slår regeringen en sänkning till att bli samma som det
            föreslagna 30 246 av marknadsvärdet. Vänsterpartiet kommunisterna
            finner inga skäl att mildra arvs- och gåvo- skatten för denna
            typ av aktier, och vi motsätter oss därför förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-57JbUDPEtFq1bjAJeA8Hbq">
            Arvs- och gåvoskatteskalorna
          </p>
          <p xml:id="i-62DHPtP6ejbTWXHrBEwEUr">
            Regeringen föreslår en höjningav det skattefria grundavdraget
            för efterle- vande vid arvsbeskattningen och en mildring av skalorna
            vid större arv och gåvor. Beträffande det skattefria grundavdraget
            kan höjningen accepteras. Där- emot vidhåller vi vårt tidigare
            framförda krav om en skärpning av arvs- och gåvoskatteskalorna
            i de övre skikten. I stället för en sänkning av procentsat- serna
            föreslår vpk en höjning till högst 80 246 i klass I och 85 24
            i klass IT. Vi ser detta mer som en fördelningsfråga än som en
            skatteinkomst för sam häl- let.
          </p>
          <p xml:id="i-6P9L13Fwke1jW8Hfa6XU93">
            Mot. 1986/87 Sk128
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_128/mot_198687_sk_128-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VJ8NfVqH831g5Qyp2e9eHa">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2ds75E465oqeSc66o6mDED">
            Med hänvisning till det anförda föreslås 1. att riksdagen beslutar
            att avslå propositionens förslag till änd- ring av värderingen
            av aktier som inregistrerats på börsen vid såväl arvs- och gåvobeskattningen
            som förmögenhetsbeskattningen, 2. att riksdagen beslutar att avslå
            propositionens förslag till änd- ring av värderingen av OTC-aktier
            m. m. vid arvs- och gåvobeskatt-
          </p>
          <p xml:id="i-PmXtQZShXjH4VPV9oEepKj">
            ningen,
          </p>
          <p xml:id="i-2HxMcqDqcKvGKu9YQKNpgB">
            Mot. 1986/87 Sk128
          </p>
          <p xml:id="i-9bhA361fGAjeC9cbcK9Y8x">
            3. att riksdagen beslutar att det noterade värdet tas upp till
            fullo vid förmögenhetsbeskattningen av OTC-aktier m. m., 4. att
            riksdagen antar följande
          </p>
          <p xml:id="i-4bpG3ZcV2hz6wsRBjwhYkt">
            Förslag till
          </p>
          <p xml:id="i-LDtrjwqnZcyauVeKGXNisy">
            Lag om ändring i lagen (1941:416) om arvsskatt och gåvoskatt
          </p>
          <p xml:id="i-MRDB1aNADxXikPFxT94gjp">
            Härigenom föreskrives att 28 $ lagen (1941:416) om arvsskatt
            och gåvo- skatt skall ha nedan angivna lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-Jh6P5hZnK2RrPHNE69edHU">
            288 Till klass I omocom------------------ följande skalor. Klass
            I Skattepliktig lott, kr. Arvsskatt, kr. — 100 000 10240 inom
            skiktet 100 000— 200 000 10 000 +20 20 z 200 000— 400 000 30 000
            +35 4 SS ? 400 000— 800 000 100 000 + 50 20 - ” 800 000—38 000
            000 300 000 +65 20 ” : 8 000 000— 4980 000 + 80 40 2 Klass II
            Skattepliktig lott, kr. Arvsskatt, kr. -— 25000 ISH inom skiktet
            25000—- 50 000 3 750+25 4 &gt; 50 000— 100 000 10 000 +40 240
            a a 100 000— 200 000 30 000 +55 0 200 000—2 000 000 85 000 +70
            Yo 2000 000— 1345 000 +85 Klass III Skattepliktig lott, kr. Arvsskatt,
            kr. — 30 000 10 20 inom skiktet 30 000—- 60 000 3 000 +20 240
            : jä 60 000— 9 000 +30 40
          </p>
          <p xml:id="i-RiiPFPWHTr4foMFsPfztmm">
            Denna lag träder i kraft den 1 januari 1987. Äldre bestämmelser
            gäller fortfarande om skattskyldighet inträtt dessförinnan.
          </p>
          <p xml:id="i-SinVZN5RuC4HAmu6cjeu1w" type="date">
            Stockholm den 19 november 1986
          </p>
          <p xml:id="i-SfAucPNQZDdAeDA95SvjKp" type="signatureBlock">
            Lars Werner (vpk) Bertil Måbrink (vpk) Jörn Svensson (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-Xxj43ApdRp9Aq7FzpAqWvk">
            Tommy Franzén (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-D4yMMFjP9STnNkHw4mZ8rP">
            Nils Berndtson (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-FuTFJJ5rtzh6wTkTWbpNVt">
            Inga Lantz (vpk)
          </p>
          <p xml:id="i-W9yqMgiomCHbCqUJkFQVCN">
            I" Riksdagen 1986/87. 3 saml. Nr Sk128—131
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
