<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-NU-00376">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tekofrågor</title>
        <author corresp="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c">Lahja Exner m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tekofrågor</title>
          <idno type="rdwebb">GA02N376</idno>
          <rs type="number">N376</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N376/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N376</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02N376</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c</idno>
            <name>Lahja Exner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4pjbLoqwBHsG4R6Wc79NfM</idno>
            <name>Arne Kjörnsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HZJXt4U9hqttmRLjabsyVx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HZJXt4U9hqttmRLjabsyVx">
          <note type="signatory" corresp="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4pjbLoqwBHsG4R6Wc79NfM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RDWw2rDzDGu1PR9Xzx1jUX" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:29:28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RDWw2rDzDGu1PR9Xzx1jUX">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_376/mot_198687_n_376-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-JDm7c49okMwqRBBvUzr92M" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Esas9hxjDuXe16teVNfocd" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KGuTdkodRiDQE8Szt2UTLn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6KgMVq8E6rwwKa3RWDJEei" type="motBody">
        <div xml:id="i-FjYi5ZBjxC8WWn3EowNDQZ">
          <p xml:id="i-6xEkbUhEemGS3W9Nr34QhY">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-GJeJvVRWaxtAM8UwqYJGjb">
            1986/87:N376
          </p>
          <p xml:id="i-4GGahmGgwvafwpJ1PkyXr1">
            Lahja Exner m. fl. (s) Tekofrågor
          </p>
          <p xml:id="i-PYspB339PUFAkERdKF854A">
            Mot. 1986/87 N376—384
          </p>
          <p xml:id="i-RWFgoKN7sW4g4iUJ4uJHWv">
            Läget för den svenska tekoindustrin har stabiliserats sedan 1982—1983.
            När en industripolitik förs som är bra för svensk industri i dess
            helhet, gynnas också tekoindustrin. Fortfarande behövs dock att
            man från samhällets sida noga följer utvecklingen i branschen
            för att snabbt kunna vidta åtgärder om situationen förändras.
            De statliga stöd som utgått till tekoindustrin under årens lopp
            har varit mycket betydelsefulla. Äldrestödet hade under slutet
            av 1970-talet den ef- fekten, att det skyddade beklädnadsarbetarna
            från en arbetslöshet som kunnat bli av den omfattningen att samhället
            inte kunnat klara följderna av den. Äldrestödet var och är främst
            ett socialt skydd för de anställda i bran- schen. Det var, har
            aldrig varit avsett, och är inte nu heller ett stöd för branschens
            framtida utveckling. Nedtrappningen av äldrestödet under 1980-talet
            har hittills kunnat ge- nomföras utan att arbetslösheten ökat.
            Detta har till stor del kunnat ske tack vare att de stöd för branschens
            utveckling som utgått via SIND och ÖCB haft avsedda positiva effekter.
            Det är mycket angeläget att dessa stöd, med de krav på motprestationer
            som ställs på företagen, kommer att finnas kvar. En annan helt
            avgörande insats för att tekoindustrin skall bli en framtids-
            bransch igen med trygga jobb, ett konkurrenskraftigt löneläge
            och bra ar- betsmiljö, är att samhället nu satsar på yrkesutbildning
            inom teko. Under de år då krisen härjade som värst inom branschen
            eftersattes tyvärr utbild- ningsbehovet. De satsningar som nu
            kan ske tack vare anslaget på 20 milj. kr./år för tekoutbildning,
            tidigare 10 milj. kr., måste fortsätta. Rätt utnyttjat ger detta
            stöd tekoföretagen möjlighet att nyanställa icke yrkeskunnig per-
            sonal och därvid få statligt stöd för att utbilda den. Detta är
            ett samhällets gensvar på företagens klagomål att det inte finns
            yrkesutbildad arbetskraft att få tag på till branschen. För tekobranschen
            innebär utbildningen stärkt konkurrenskraft. För de anställda
            medför denna utbildning ökad kompe- tens, intressantare arbetsuppgifter
            och förhoppningsvis ett bättre löneläge. Det är nödvändigt att
            detta stöd även fortsättningsvis utgår just till yrkesut-
          </p>
          <p xml:id="i-C6SNdXvpmKXTYq6vZZ9CLd">
            bildning och att ramarna för det inte vidgas till några allmänna
            informa- tionsinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-SDhAoF9NYseNSeGbyFXX2h">
            Ursprungsmärkning vid gränsen
          </p>
          <p xml:id="i-GUeFza8amy1y1x6bCJSYPG">
            Regeringen har nu tillkännagivit att importbegränsningarna på
            tekoområ- det kommer att liberaliseras. Det är då viktigt att
            begränsningarna släpps på
          </p>
          <p xml:id="i-AHb3im7Wmt2fRDqUXBxb1L">
            1 Riksdagen 1986/87. 3 saml. Nr N376—384
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_376/mot_198687_n_376-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3UACwj5KH4g1uh5uxuNR5V">
            sådana varugrupper som inte konkurrerar ut svensk tillverkning,
            medan sådan svensk produktion som har behov av skydd får detta
            även fortsätt- ningsvis. Textilimportörerna har i flera år drivit
            en kampanj att mer lågprisimport skulle ge konsumenterna lägre
            priser på kläder. Det är nu viktigt att rege- ringen noga följer
            prisutvecklingen på klädområdet. Får konsumenterna verkligen lägre
            priser, när importrestriktionerna avskaffas? Det räcker dock inte
            med bara statens övervakning av prisutvecklingen. Även konsu-
            menterna måste ha möjlighet att själva se om en vara kommer från
            ett lågkostnadsland och om priset då är rimligt eller om detta
            ligger i samma nivå som liknande varor tillverkade i högskostnadsländer.
            Ursprungsmärk- ningen av kläder spelar här en viktig roll. Den
            ger konsumenten den behöv- liga informationen för jämförelse.
            Det är av vikt att, när nu importrestriktionerna lättas, ge kommerskolle-
            gium resurser så att övervakningen av att ursprungsmärkningen
            efterlevs kan utföras på ett effektivt sätt. Alltför ofta förekommer
            i handeln plagg som inte är ursprungsmärkta. I dag har handeln
            — detaljistledet — ansvar för att lagen om ursprungs- märkning
            efterlevs. Handeln klagar ofta på att den inte har möjlighet att
            verkligen kontrollera ursprunget utan helt får förlita sig på
            importörerna. Omärkta plagg som kommer till detaljhandeln har
            handeln inte möjlighet att med rimliga arbetsinsatser kunna fastställa
            ursprungsland för. Det bör därför övervägas om inte reglerna för
            ursprungsmärkning bör ändras så, att ursprungsmärkningen, såsom
            fallet är i många andra länder som har lag- stiftning om ursprungsmärkning,
            skall ske redan vid gränsen, dvs. importö- ren skall ansvara för
            att märkningen är gjord innan plagget kommer in i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Hy6ipCDdjhuiNb8UpbdwWJ">
            Socialklausul
          </p>
          <p xml:id="i-C9v6yTEwf3VWGYUyWBTivM">
            En liberalisering av importrestriktionerna medför inte automatiskt
            en för- bättring av levnadsstandarden för det stora folkflertalet
            i u-länderna. Fri- handeln är positiv för folkflertalet bara om
            vinsterna av den fördelas på ett sådant sätt att de kommer hela
            befolkningen till godo. Så har t. ex. skett i Sverige och det
            är förklaringen till att frihandeln betytt så mycket för vårt
            lands utveckling. I många länder sker dock inte någon fördelning
            av vins- terna av frihandeln till folkflertalet utan vinsterna
            förblir i händerna på ett fåtal redan rika, ofta företags- och
            kapitalägare. En frihandel med sådant resultat innebär att utslagningen
            av arbetstillfäl- len i industriländerna inte uppvägs, så som
            vi hoppats, av en höjning av levnadsstandarden för folkflertalet
            i u-länderna. I reglerna i de internatio- nella handelsavtalen
            bör därför införas en klausul med detta syfte, en s. k. socialklausul.
            Riksdagen bör uppdra åt regeringen att verka för att en soci-
            alklausul införs i GATT-avtalet och i övriga internationella handelsavtal
            i kommande handelsförhandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-UQx3meeYxH8YBtBrwxxNKZ">
            Mot. 1986/87 N376
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_376/mot_198687_n_376-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4Xr9UHFb4aVDkEsSH5yo48">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Wn7aqgBBob4RTgTZxYvHRw">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om att tekostöd även under budgetåret 1987/88 bör utgå till yrkesutbildning,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna om beho-
            vet av prisövervakning så att vinsten av de slopade importrestriktio-
            nerna kommer konsumenterna till godo, 3. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behov
            av förändring av lagen om ursprungs- märkning, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om införande av socialklausul i GATT-avtalet och i övriga internationella
            handelsavtal.
          </p>
          <p xml:id="i-SKy51e6ccnLaqphborp5C5" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-SoNcSrvGADs6KN4G5FGyco" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-3Wz13PtyyPjXrUEUwL9PLD">
              <item xml:id="i-U9hTmzXbFWSLybRhVFSvqf" who="i-SftjZkfkccEWbWRMJEbd7c" type="signature">
                Lahja Exner (s)
              </item>
              <item xml:id="i-X4aeCy2GNpRu8i5frbHovS" who="i-4pjbLoqwBHsG4R6Wc79NfM" type="signature">
                Arne Kjörnsberg (s)
              </item>
              <item xml:id="i-QgxTvz94EFsY15BSrSYF6W" who="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk" type="signature">
                Berndt Ekholm (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-YUdQ8dB8hyxRoM3U41btdt">
            1+ Riksdagen 1986/87. 3 saml. Nr N376—384
          </p>
          <p xml:id="i-6Z5EjUT2M5L7Gc2mg1fbsU">
            Mot. 1986/87 N376
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
