<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-TU-00605">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kustsjöfarten m. m.</title>
        <author corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag i-BMYEUF5ZqkJVawjRJ2AGUT">Erling Bager och Lennart Alsén (fp) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kustsjöfarten m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GA02T605</idno>
          <rs type="number">T605</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T605/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T605</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02T605</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BMYEUF5ZqkJVawjRJ2AGUT</idno>
            <name>Lennart Alsén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Cr2svKFHh5dujppDhCXjQs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Cr2svKFHh5dujppDhCXjQs">
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BMYEUF5ZqkJVawjRJ2AGUT"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-3vEkEkUV3RaVNj5Uc2LgqF">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:00:59"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3vEkEkUV3RaVNj5Uc2LgqF">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_605/mot_198687_t_605-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NrNHezdJRLbQHirbYGUVxD">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SU1Z3Yzyhdc36SxxhHmH1N"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KzT2218w919NitNCJBC4bJ"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WLF8NhHvEByS4Pynr3giAv">
        <div xml:id="i-E7wssCxRQzpkvrZCqhaiWQ">
          <p xml:id="i-B9Mf8tHwVtVt8aE2Ups5xi">
            Motion till riksdagen 1986/87: T605
          </p>
          <p xml:id="i-LYi9zi5sSWW5oAv6YYb92j">
            Erling Bager och Lennart Alsén (fp) Kustsjöfarten m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-PWZPpAvpM46UZR1xSwKh1Y">
            Tillgången på lämpligt kusttonnage för folkförsörjning och försvarsända-
            mål är viktig i en krissituation. Samtidigt kan man förutsätta
            att det utländska tonnage som bedriver transportarbete i svenska
            hamnar genom nationella beslut inte kan disponeras för undanförsel
            och vidaretransporter av importgods. Sjöfartspolitiska utredningen
            (SOU 1979: 67) samt Närsjöfartsutredning- en (SOU 1981: 103) har
            visat en stor brist på lämpliga fartyg för svensk kustsjöfart
            jämfört med beräknade transportbehov. Vidare ökar svårigheterna
            att genom uttagning erhålla lämpliga fartyg för marinens behov
            i kris och krig. Samtidigt ställer den tekniska utveck- lingen
            och marinens nya basfilosofi speciella krav på de enheter som
            skall uttas. I flera fall kan det vara fördelaktigt att konstruktionen
            anpassas till krigsfunktionen redan vid nybyggnadstillfället.
            Den svenska handelsflottan har krympt kraftigt under senare år.
            1975 fanns 650 fartyg om totalt 13,5 miljoner tdw. Antalet ombordanställda
            uppgick till 24 000 personer. 1986 återstår 400 fartyg på totalt
            2,6 tdw, dvs. knappt 1/5 av tonnaget år 1975. Antalet ombordanställda
            har nästan halverats och uppgår till 13 000 personer. Arbetslösheten
            för Sjöfolksförbundets medlemmar är drygt 10 96 och för fartygs-
            och maskinbefäl 10 resp. 6 96. Sveriges andel av världshandelsflottan
            har under perioden krympt från 290 till 0,5 26. Om denna tendens
            håller i sig kommer Sverige att utöver färjorna helt sakna svenskt
            tonnage vid sekelskiftet. Denna utveckling strider mot de sjöfartspolitiska
            mål som antogs av riksdagen 1980. Enligt dessa skall målet för
            sjöfartspolitiken vara att upp- rätthålla ”en betydande svensk
            handelsflotta”. Motiven för detta anges vara: — freds- och krigsberedskap,
            tillgång till egna fartyg för in- och utförsel av varor i tider
            av avspärrning, — sjöfartsnettot — tillförseln av utländsk valuta,
            — sysselsättningen. Våren 1982 beslutade riksdagen om ett temporärt
            sjöfartsstöd baserat på den inbetalda sjömansskatten. Hösten 1982
            beslutade regeringen om att tidigarelägga stödet till närsjöfarten.
            Dessa stöd upphörde 1985. Avsikten var att skapa rådrum för en
            mer långsiktig sjöfartspolitik. En sådan har emellertid ännu inte
            presenterats av regeringen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_605/mot_198687_t_605-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Z3N9Hk472A1L5QNqGoNTa">
            Förslag till åtgärder
          </p>
          <p xml:id="i-CrPRuygZLJ6hBCNpvVVw4X">
            De mest akuta problemen rör de fartyg som går i närsjöfart och
            linjesjö- fart. Linjesjöfarten och Crosstrade, (trafik mellan
            andra länder), omfattar för närvarande 40 svenskflaggade fartyg.
            Det är dessa fartyg som det ur samhälls- och exportsynpunkt bör
            finnas det största intresset att rädda. Fartygen innebär att Sverige
            har ett eget transportalternativ i tider av kris. Dessa fartyg
            är synnerligen kapitalintensiva; upp till ca 500 miljoner per
            fartyg. De har för närvarande låg lönsamhet och genererar följaktligen
            inte tillräckligt kapital för att kunna garantera den förnyelse
            som är nödvändig. En stor del av dessa fartyg har sålts eller
            kommer att säljas till svenska kommanditbolag. Östhandeln innebär
            ett särskilt problem: Av handeln mellan Sverige och Sovjet transporteras
            8096 på sovjetiska båtar; tredje land svarar för 1296 och svenskflaggade
            fartyg endast för 8 26. Svenska fartygs möjligheter att trafikera
            sovjetiska hamnar är begränsade. Inte ens den av staten skatte-
            subventionerade spannmålsexporten till Sovjet går på svenska kölar.
            Obalansen när det gäller fördelningen av transporterna mellan
            Sverige och Sovjetunionen måste tas upp i förhandlingarna om avtal
            med Sovjet. Slutsatsen är att det måste skapas förutsättningar
            för utvecklingen inom sjöfarten som innebär en långsiktig överlevnad.
            Handelsflottan är omistlig ur beredskapssynpunkt. Sverige måste
            kunna föra hem livsviktiga import- varor under en avspärrning
            och dessutom — under fredstid — garantera de transporter till
            och från Sverige som vårt näringsliv är beroende av. Dess- utom
            bidrar en egen handelsflotta till intjänande av utländsk valuta
            och skapar sysselsättning för ett stort antal människor. Främsta
            skälet till den minskande svenska kustsjöfarten är lönsamheten
            för de svenska företag/personer som bedriver kustsjöfart. Flera
            åtgärder är nödvändiga för att förbättra lönsamheten och på detta
            sätt stimulera nyanskaffning av svenskt kusttonnage. Sådana åtgärder
            kan vara ökad tillgång till investeringskapital med rim- liga
            räntesatser, förbättrade skattevillkor samt generösare regler
            för ut- nyttjande av fonderade medel. Det är också viktigt att
            åtgärder vidtas för att möjliggöra användandet av näringslivets
            investeringsfonder för investeringar i såväl nya som begag- nade
            fartyg. En ökad svensk kustsjöfart skulle innebära gynnsamma nationalekono-
            miska effekter, och totalt sett skulle troligen minskade intäkter
            och vissa kostnader för räntegarantier kompenseras med volymökning,
            varför åtgär- derna totalt sett inte skulle öka belastningen på
            statskassan.
          </p>
          <p xml:id="i-J3jSP9hJbaKwqV1ighMPNt">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AdPHd6SrZtoHGPU9uZHQtd">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            angående sjöfarten.
          </p>
          <p xml:id="i-BthTtvunFydxStFqXQg6Wd" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-7G3K9d3FZLx8aJVVS9rUty">
            Erling Bager (fp) Lennart Alsén (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-QCPG5ZigqHSz6sAHwfntAD">
            Mot. 1986/87 T605
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
