<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sfu-00270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samordningstiden inom arbetsskadeförsäkringen</title>
        <author corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE">Margareta Gard och Siri Häggmark (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samordningstiden inom arbetsskadeförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sf270</idno>
          <rs type="number">sf270</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sfu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sf270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sf270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sf270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE</idno>
            <name>Siri Häggmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DwnbhKfNx9koxEdXGk95Ze" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DwnbhKfNx9koxEdXGk95Ze">
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-8aRe9mJNi2ZLgRJdCfXZ22">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="14:43:46"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8aRe9mJNi2ZLgRJdCfXZ22">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sf_270/mot_198687_sf_270-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1986/87:Sf270
          </p>
          <p>
            Margareta Gard och Siri Häggmark (m) Samordningstiden inom arbetsskadeförsäkringen
          </p>
          <p>
            Lagen om arbetsskadeförsäkringen (LAF) ger i princip 100-procentig
            ersättning till den som ådrar sig sjukdom eller skada i arbetet,
            medan den som drabbas av ”vanlig” sjukdom får en lägre ersättning.
            Vid arbetssjuk- dom/skada kan dessutom livränta utgå om arbetsförmågan
            blivit nedsatt. De första 90 dagarna — den s.k. samordningstiden
            — utgår samma ersättning vid arbetsskada som vid vanlig sjukdom.
            Möjligheten att erhålla arbetsskadeersättning vidgades, när lagen
            om arbetsskadeförsäkring (LAF) och lagen om statligt personskadeskydd
            (LSP) trädde i kraft den 1 juli 1977. Antalet arbetsskadeanmälningar
            ökade starkt, när den nya lagen började tillämpas, och ökar alltjämt.
            Den stora tillströmningen av antalet arbetsskadeärenden har orsakat
            en stor arbetsbörda och ärendebalanser vid de allmänna försäkringskassorna.
            Vid årsskiftet 1986—1987 fanns en ärendebalans på ca 47 000 ärenden
            vid landets försäkringskassor. Balanserna växer fortfarande trots
            att kassorna prioriterat arbetsskadeä- rendena och ökat antalet
            handläggare inom sektorn. Trots denna förstärk- ning är handläggningstiderna
            oacceptabelt långa. Arbetsskadeförsäkringen har nu fått en sådan
            omfattning att arbetsskade- fonden är praktiskt taget tömd. Regeringen
            föreslår därför att arbetsgivarav- giften höjs med 0,3-procentenheter
            till 0,9-procentenheter den 1 januari 1988, för att täcka de ökade
            kostnaderna för försäkringen. Man kan utan överdrift hävda att
            arbetsskadeförsäkringen har havererat både vad gäller handläggningstider
            och kostnader. De stora ärendebalanserna och de långa handläggningstiderna
            vid försäk- ringskassorna har vid flera tillfällen varit föremål
            för riksdagens behandling. Riksdagens begäran om en utredning
            i frågan har tillgodosetts av regeringen. Tyvärr fick utredningen
            så snäva direktiv att den var oförmögen att utarbeta några förslag
            till väsentligt förbättrade åtgärder. Vi anser att enda möjligheten
            att komma till rätta med balanserna inom arbetsskadeförsäkringen
            är att öka samordningstiden till ett år. Detta skulle även leda
            till att större resurser kunde satsas på de långvariga sjukfallen,
            livräntebedömning och rehabilitering.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sf_270/mot_198687_sf_270-002.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1986/87 Sf270
          </p>
          <p>
            Med stöd av ovan sagda hemställs att riksdagen hos regeringen
            anhåller om förslag till sådan ändring av lagen om arbetsskadeförsäkring
            (LAF) och lagen om statligt personskadeskydd (LSP) att den s.
            k. samordningstiden förlängs från nittio dagar till ett år.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1987
          </p>
          <p>
            Margareta Gard (m) Siri Häggmark (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
