<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-TU-00516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Järnvägsförbindelserna Borås-Stockholm</title>
        <author corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b">Lennart Brunander (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Järnvägsförbindelserna Borås-Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">GA02T516</idno>
          <rs type="number">T516</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T516/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T516</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02T516</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Xg37JaMUej4mJwA8orjEqU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Xg37JaMUej4mJwA8orjEqU">
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_516/mot_198687_t_516-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DWesXyaHr9npTRpi2xGifU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ck278HAN4TFKDgEKuDYxP8" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TqUG4K8SNw3CRt6oW9PJbz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Wzq5vzWq5CrpfQP5uCmW3" type="motBody">
        <div xml:id="i-LTDdvsbTA1JS55AcyktsEe">
          <p xml:id="i-EimHJWsWrnWtqpZQQLnwDA">
            Motion till riksdagen 1986/87:T516
          </p>
          <p xml:id="i-GExdGoFQgZ4UQvtQm8DCcc">
            Lennart Brunander (c) Järnvägsförbindelserna Borås-Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-DZ1KEg17bAbVtWP2iBm986">
            För Sjuhäradsbygden är tågförbindelsen mot Stockholm viktig.
            Den skulle dock kunna bli betydligt bättre än den är i dag. Samtidigt
            är förbindelsen med Jönköping och hela östra delen av Götaland
            besvärlig så som den fungerar i dag. Genom att inrätta en förbindelse
            med tåg Göteborg-Borås-Ulricehamn- Jönköping-Tranås och vidare
            till Stockholm skulle man lösa en stor del av de problem som finns
            med de nämnda förbindelserna. För Sjuhäradsbygden skulle en sådan
            här järnvägsförbindelse ha mycket stor betydelse. Den skulle betjäna
            både människor och företag som bor och verkar i de orter som i
            dag har dåliga förbindelser. Rent praktiskt skulle det innebära
            att man från Borås skulle kunna nå Norrköping på 2 timmar. I dag
            tar det 4 timmar. Stockholm skulle man nå på 3 timmar mot 4,5
            i dag. Göteborg skulle man kunna nå på en halvtimme osv. Med bättre
            förbindelser kan man också ha snabbare tåg. Man räknar med att
            den bansträckning som här föreslås skulle passera mer än 350 000
            boende. Som jämförelse kan nämnas att västra stambanan Göteborg-Stockholm
            inte passerar mer än knappt 150000 boende. Inom en eventuell banas
            upptag- ningsområde finns ett rikt förgrenat näringsliv med stor
            övervikt för småin- dustrier och andra småföretag som för sin
            verksamhet är beroende av goda kommunikationer. Eftersom vägnätet
            i dessa områden också är eftersatt, lider man svårt av den situation
            som är i dag. Från regionalpolitisk synpunkt är det därför nödvändigt
            att förbättra kommunikationerna, och då är den föreslagna järnvägen
            en del av denna förstärkning. Förbättrade kommunikationer är av
            nöden för att de företag som finns skall kunna leva kvar och utvecklas.
            Bättre förbindelser mot Stockholm, Jönkö- ping och Göteborg skulle
            ge en välkommen och nödvändig stimulans samti- digt som de skulle
            skapa bättre förutsättningar för nyföretagande. Det sist- nämnda
            är inte minst viktigt för en bygd som vill leva vidare. Östra
            delarna av Sjuhäradsbygden har under flera år haft en befolknings-
            minskning. Förbättrade kommunikationer anser jag vara en viktig
            åtgärd för att vända denna utveckling. Den föreslagna nya tågförbindelsen
            skulle även bli positiv för alla som bor i de bygder som kommer
            att betjänas av banan.
          </p>
          <p xml:id="i-2sy4VDS6WEDem5CJ1LXb91">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AAaeePyGpcefqKHjnMptWQ">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär att statens järnvägar får i upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_516/mot_198687_t_516-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VhCZ2WjYBEUW6fMntJAxDe">
            drag att utreda en järnvägsförbindelse Göteborg-Borås-Ulricehamn-
            Mot. 1986/87 Jönköping-Stockholm. TS5S16
          </p>
          <p xml:id="i-YRetRsdeiFyUzeQ4eq9RCa">
            Stockholm den 16 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-D8cT17ziEZomxSm4AMDVtx">
            Lennart Brunander (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
