<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00817">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Grundskola, gymnasieskola och kommunal vuxenutbildning</title>
        <author corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj">Pär Granstedt m. fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Grundskola, gymnasieskola och kommunal vuxenutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub817</idno>
          <rs type="number">Ub817</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub817/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub817</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub817</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj</idno>
            <name>Pär Granstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1</idno>
            <name>Karl Boo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH</idno>
            <name>Kerstin Göthberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3</idno>
            <name>Larz Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-XjP64Utp9nghcWBjQUhGTw" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XjP64Utp9nghcWBjQUhGTw">
          <note type="signatory" corresp="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4Fpaw3XcFb6Gne8E62mhr1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-G3dTAbcH3rBb7tfv3toPXH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DWeXh4zHCbqRVgtH4QLZC3"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YV6NXWjHSvorsEo6R53zgj" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="14:58:38"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YV6NXWjHSvorsEo6R53zgj">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5GnCF1iBDMo6sG9VCr2eso" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Uhbu7uwuhG7YzSZgjZJD9d" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WdrCHDai9kXPQ9xbC5gRet" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5xN8bSb2RJLEAKqXpTKz8b" type="motBody">
        <div xml:id="i-XngM65fhBjHVvN32MBAFtw">
          <p xml:id="i-8qJ2oP2usDuFqVXnuZASaB">
            Motion till riksdagen 1986/87:Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-9UixkSswPn6BwxqVsTQgDB">
            Pär Granstedt m. fl. (c)
          </p>
          <p xml:id="i-K3zSiw4V8317NVhif5UMQX">
            Grundskola, gymnasieskola och kommunal vuxenutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-JTJkxZVQwMeUo7SSgvBTv">
            I vår partimotion om utbildningspolitiken har vi redovisat centerpartiets
            syn på de övergripande utbildningspolitiska frågorna. Enligt vår
            mening spelar utbildningen en helt avgörande roll såväl till utveckling.
            Likaså är en framgångsrik regionalpolitik i hög grad beroende
            av goda utbildningsmöj- ligheter i skilda delar av vårt land.
            Detta leder oss också fram till slutsatsen att utbildningsområdet
            måste fredas från hårdhänta besparingar —i stället måste denna
            sektor ges högsta prioritet, även i ett kärvt samhällsekonomiskt
            läge. I denna motion kommer vi att behandla frågor som främst
            berör grundskolan, gymnasieskolan och den kommunala vuxenutbildningen
            och vi finner det angeläget att redan i inledningen betona att
            vi ser positivt på svensk skola och dess utveckling. Våra elever
            hävdar sig väl vid internationella jämförelser, och vi har en
            välutbildad och ambitiös lärarkår. Dagens generation elever får
            en utbildning vars omfattning, allsidighet och kvalitet vida överträffar
            den som stod till buds för deras föräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-6gHeCUmrdTZRSyxUGXCXao">
            Skola med problem
          </p>
          <p xml:id="i-NnVMzq75SdF5AZPQyAcq94">
            Trots dessa positiva generella omdömen måste vi samtidigt konstatera
            att det också finns problem i skolan — problem som måste bearbetas
            och åtgärdas. Dit hör t. ex. de, under de senare åren alltmer
            tilltagande våldstendenserna, som utgör ett allvarligt hot mot
            skolans trivsel och arbetsmiljö. Dit hör också det faktum att
            ett, visserligen ringa men ändå oacceptabelt stort antal elever,
            lämnar grundskolan med otillräckliga kunskaper och att många lämnar
            gymnasieskolan utan en avslutad utbildning. Dit hör naturligtvis
            också den resursknapphet som vi berört inledningsvis och som medfört
            stora klasser/ undervisningsgrupper, nedläggning av små skolor
            och en försämrad lärome- delsstandard.
          </p>
          <p xml:id="i-FAp3SDiKCR7gCVjKFRY6aq">
            Våldet i skolan
          </p>
          <p xml:id="i-QgZPMeRc5hQWDmU91gJ9sB">
            Under den senaste tiden har vi fått alarmerande rapporter om
            våldet i skolan. Det har gällt fall där elever har blivit misshandlade
            av andra elever och fall där lärare utsatts för våld av eleverna.
            Detta är oacceptabelt och alla vuxna, oavsett om vi är lärare,
            föräldrar eller politiker, måste reagera med skärpa mot sådana
            företeelser. Samtidigt finns dessa tilltagande våldstendenser
            också i samhället i övrigt. Därför krävs det åtgärder på många
            plan för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bjg5rEVRavsYp4QjPu3nUi">
            klargöra för ungdomarna att våld är ett primitivt och oacceptabelt
            sätt att försöka lösa konflikter. Centerpartiet har under en följd
            av år krävt åtgärder för det meningslösa förhärligandet av våld
            och övergrepp som förekommer i ett mycket stort antal av de videofilmer
            som ingår i våra barns vardagliga ”konsumtionsva- ror”. Här är
            ett område där samhället borde kunna sätta upp bestämda normer
            och vi kommer i annat sammanhang att återuppta våra krav. En viktig
            orsak till oro och våld i skolan står att finna i rena arbetsmiljöför-
            hållanden. Många av våra högstadieskolor är byggda efter principen
            med institutionslokaler och med stora centralkapprum, där ett
            plåtskåp utgör elevens enda fasta punkt i skoltillvaron. Eftersom
            de dessutom är byggda för att rymma ett stort antal paralleller
            och därmed många elever, har man redan i skolans organisation
            byggt in orsaker till många onödiga konflikter. Med det vikande
            elevunderlaget öppnas nu möjligheter att med relativt enkla medel
            bygga om stora skolor efter den s. k. hemrumsprincipen och att
            ”dela” skolan i mindre, organisatoriska enheter. Ett annat sätt,
            som möjliggjordes i och med propositionen om en mer flexibel skogsplanering
            (prop. 1981/82:157) är att utnyttja friställda lokaler i låg-
            och mellansta- dieskolor för högstadieundervisning på hemorten.
            Många kommuner har med framgång tillämpat den metoden, men statsbidragsreglernas
            utformning i kombination med den tidigare omnämnda elevminskningen
            har gjort det allt svårare att etablera nya, små högstadieenheter.
            Vi föreslår därför att regeringen vid den pågående översynen av
            statsbi- dragssystemet för grundskolan beaktar de särskilda behov
            av resurser som små, ”högstadiefilialer” har. Detta bör riksdagen
            som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-GsNg56pG3btz95iDHfw8tp">
            Vår kunskapssyn
          </p>
          <p xml:id="i-2RFZvro169nps3j6QUgKvv">
            Av den debatt som ofta förs om skolan får man lätt det intrycket
            att lärarna bara skulle ”klara av” eller ”bry sig om” den ena
            delen av skolans huvuduppgifter: dvs. endera ge eleverna goda
            kunskaper och färdigheter eller att fostra dem till harmoniska
            och ansvarskännande medborgare. Eller som det också uttrycks:
            att mer ägna sig åt socialisationsprocesser och försumma kunskapsmålen.
            Så är det naturligtvis inte. Redan skollagen gör i sin första
            paragraf klart att det handlar om ett ”både och”, dvs. både kunskaper
            och social fostran. Vi delar denna grundsyn och vill gärna betona
            att samhället vore föga betjänt av aldrig så kunskapsmässigt duktiga
            elever om skolan hade försummat sin fostrande roll. Lika litet
            är det möjligt att bibringa eleverna goda kunskaper och träna
            deras färdigheter om man inte samtidigt utvecklar deras personliga
            egenskaper och förbereder dem för vuxenlivet med alla dess krav
            och möjligheter. Våra förslag syftar till att höja kvaliteten
            i undervisningen. Om skolan skall kunna ge alla elever goda kunskaper
            så krävs det också att skolan ges tillräckliga resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZCSpsgmEDcV26goYn6iAn">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-LCa4ysrgvqWtbCNC8FNXaz">
            Elevdemokrati
          </p>
          <p xml:id="i-MxMrTEqLRhhp2oosebDDTh">
            En viktig del i den förberedelse för vuxenlivet som vi talat
            om här ovan är elevernas demokratifostran. Det är dessutom vår
            fasta övertygelse att det bästa sättet att möta problemen med
            våld och skadegörelse i skolan är att ge eleverna ett större ansvar
            och en större delaktighet i besluten i skolan. I takt med elevernas
            stigande ålder och ökande mognad bör de få ta ett större eget
            ansvar för skolarbetet. På högstadiet och än mer i gymnasieskolan
            är eleverna fullt kompetenta att förvalta ett betydligt större
            inflytande över sin egen arbetssituation än vad de i dag ges tillfälle
            till. Dessa tankegångar har utvecklats på ett förtjänstfullt sätt
            i demokratibe- redningens betänkande ”Skola för delaktighet” (SOU
            1985:30) och vi tycker nu att det är hög tid att regeringen samlar
            sig till ett konkret förslag med anledning av detta betänkande.
            Vad vi här anfört om en ökad elevdemokrati bör riksdagen som sin
            mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-UV9SwpVuLC4MQrbrhECUEb">
            Skolans resurser
          </p>
          <p xml:id="i-Y1YMwXim4VTXfVhMy1oAuq">
            I vår inledning har vi pekat på angelägenheten av att skolan
            ges tillräckliga resurser för att rätt kunna fullgöra sina uppgifter.
            All tillgänglig statistik visar att skolan under de senaste åren
            fått allt mindre resurser. Detta gäller såväl uttryckt i reella
            tal i fasta priser, som om man mäter skolans andel av statsbudgeten
            eller av bruttonationalprodukten (BNP). Detta är mycket oroande
            och måste dessvärre tydas som ett tecken på den nuvarande regeringens
            bristande förståelse för utbildningens betydelse för nationens
            framtida möjligheter att hävda sig i en allt hårdare internationell
            konkurrens. Det tyder också på en bristande respekt för varje
            människas rätt att med kunskapen som grund utvecklas socialt och
            kulturellt. I våra utbildningsmo- tioner till föregående riksmöte
            gav vi uttryck för vår ambition att låta de resurser som nu frigörs
            på grund av elevminskningen stanna kvar i skolan för att ge möjligheter
            till mindre klasser/undervisningsgrupper och till att bibehålla
            små nedläggningshotade skolenheter. Denna ambitionsnivå är minst
            lika angelägen nu, och vi är därför beredda att anvisa de resurser
            som krävs för detta. I våra yrkanden under resp. anslag kommer
            vi att redovisa detta mer i detalj, men vi tycker väl att det
            är angeläget att riksdagen som sin mening ger regeringen denna
            ambitionsnivå till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-WztNSxxhjdnm6EXA6rZqHG">
            Skolan -— ett kulturcentrum
          </p>
          <p xml:id="i-SJYckxcXJwgS7aAkYjyZJf">
            En allvarlig följd av den ovan angivna resursknappheten är att
            många mindre skolenheter lagts ned och att än fler hotas av nedläggning
            under de närmaste åren. Detta är allvarligt ur många synpunkter.
            Tillgängligheten till skolan minskar. Allt fler elever får allt
            längre resvägar och därmed allt längre skoldagar. Detta i sin
            tur för med sig att barnfamiljer drar sig för att bosätta sig
            på orter där ingen skola finns eller där man kan riskera att skolan
            försvinner inom kort. Skolan är många gånger själva fundamentet
            för annan samhällsservice — försvinner skolan så läggs snart butiken
            ned, kommunika- tionerna försämras och den kommunala servicen
            minskar, och sakta men
          </p>
          <p xml:id="i-9Vq5AfNAyhxRBo3z8MLb4a">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-SG8Yi4VH5GfoLsvA6wCKZh">
            säkert dör bygden ut. Skolan är också i allra högsta grad ett
            kulturcentrum. Att meddela undervisning är naturligtvis den viktigaste
            kulturuppgiften, men skolan tjänar ofta många andra syften. Den
            är samlingslokal, biblioteksfilial, föreläsningslokal och plats
            för studiecirklar och många andra kulturyttringar och mänsklig
            samvaro. Att beröva en bygd eller ort dess skola är att beröva
            den dess själ och det borde vara en viktig samhällsuppgift att
            i stället skapa förutsättningar, ekonomiska och organisatoriska,
            för att bibehålla så många skolenheter som möjligt. I den pågående
            översynen av statsbidragssystemet för grundskolan bör dessa synpunkter
            beaktas och detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-C75Xq5YBotFyPju7DG4gLK">
            En reformerad gymnasieskola
          </p>
          <p xml:id="i-QhPQ3G7WKmd1t34F8HHcst">
            Sedan två år tillbaka pågår ett omfattande försöks- och utvecklingsarbete
            i gymnasieskolan, som en följd av riksdagens beslut våren 1984
            om gymna- sieskolan i utveckling. Reformstrategin bygger på den
            förutsättningen att gymnasieskolan successivt skall anpassas till
            ändrade förutsättningar som samhällsutvecklingen har givit vid
            handen. För närvarande pågår ca 800 olika försök, varav de allra
            flesta handlar om skolans inre arbetsmiljö. Dessa frågor är naturligtvis
            viktiga och skall ha sitt utrymme, men det hade varit önskvärt
            med försök och utvecklingsprojekt som syftat till mer genomgripan-
            de förändringar. Ett annat problem kring den pågående försöksverksamheten
            är, enligt vår mening, den svaga förankring som de flesta projekten
            har. I många fall har en enda eldsjäl varit ensam bärare av projektidén
            och den ende garanten för projektets fortlevnad. Denna person
            har i sin iver snabbt stött på patrull och i fortsättningen tvingats
            agera defensivt och med låg profil. Man saknar i många fall en
            uppbackning kring projektidén från skolan som system. Skolans
            projekt har i allt för hög grad blivit en angelägenhet för enskilda
            personer eller grupper på skolan. Om utvecklingsarbetet skall
            ge önskvärda effekter, krävs ett helt annat engagemang från hela
            skolans personal, av skolledningen och av den lokala skolstyrelsen.
            Men samma förhållande gäller också i skolans omvärld. Knappast
            någon utanför skolan känner till försöksverksamheten — än mindre
            är man med och påverkar planeringen och innehållet. De kvantitativa
            aspekterna berör utbildningens relevans eller meningsfull- het,
            för såväl samhälle som arbetsliv som för den enskilde eleven.
            ”Ett statiskt utbildningsväsende i ett dynamiskt samhälle blir
            snabbt en dålig investering” (prop. 1983/84:116). Utbildningens
            relevans för arbetslivets kompetensbehov är en nödvändig förutsättning.
            Detta ställer krav på en omfattande innehållsmässig förnyelse
            av en lång rad utbildningar inom gymnasieskolan. En sådan förnyelse
            kräver medverkan av arbetslivet, såväl inom den privata sektorn
            som inom den offentliga. Först då kommer reformarbetet inom gymnasieskolan
            att präglas av den helhetssyn som är nödvändig för ett framgångsrikt
            resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-AapPL2h4Ft2ABPqapZdsDo">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-YEmCFwM7iW4SKjVop3XsxB">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-LrEahgChEzNT53MNmWPhJU">
            Mot denna bakgrund bör regeringen ge skolöverstyrelsen i uppdrag
            att göra en översyn av det pågående försöks- och utvecklingsarbetet
            och detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-NPQvSFwqehWoa1SCRMVQmP">
            Den gymnasiala utbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-FC5wcXSSWJgrFpATK23XfL">
            Yrkesutbildningen inom gymnasieskolan har varit föremål för en
            särskild översyn (ÖGY), vars betänkande har remissbehandlats.
            Regeringen aviserar i budgetpropositionen ett kommande förslag
            till riksdagen. I avvaktan på detta förslag avstår vi nu från
            att redovisa några mer detaljerade synpunkter på yrkesutbildningens
            utformning. Trots detta menar vi dock att det redan finns skäl
            att peka på några principiella ståndpunkter. Centerpartiet delar
            uppfattningen att yrkesutbildningen behöver förlängas från två
            till tre år. På detta sätt skapas ökat utrymme för både yrkesämnena
            och de allmänna ämnena. Vi ser också betydande fördelar i en större
            andel arbetsplatsförlagd utbildning, vilket för övrigt är helt
            i överensstämmelse med tidigare centerkrav liksom möjligheten
            att varva utbildning och praktik. Däremot kan vi inte acceptera
            förslaget att avskaffa konsumtionslinjen och inte heller det föreslagna
            sättet för finansiering av det tredje året. Vi menar att all utbildning
            skall finansieras på samma sätt, dvs. över statsbud- geten.
          </p>
          <p xml:id="i-GoBjjHbefQs6yAeQdio98Q">
            Gymnasieskolans dimensionering
          </p>
          <p xml:id="i-Jwci9etgcj3KNx6z3UmZvE">
            Centerpartiet har under en följd av år krävt att gymnasieskolan
            skall totaldimensioneras, dvs. ha en sådan omfattning att alla
            ungdomar som så önskar skall ha tillgång till en utbildningsplats.
            Detta är samhällsekonomiskt fullt försvarbart, eftersom ökade
            resursanspråk i gymnasieskolan mer än väl motsvaras av minskade
            anspråk inom det kommunala uppföljningsansvaret och inom verksamheten
            med ungdomslag. Om gymnasieskolan måste avvisa ett stort antal
            sökande får ju samhället kostnader på annat sätt — fast då på
            andra anslag inom statsbudgeten. Regeringen har också anslutit
            sig till denna grundsyn — åtminstone i tal och skrift. Såväl i
            1985 års valrörelse som i de därpå följande årens regeringsde-
            klarationer har den socialdemokratiska regeringen gjort utfästelser
            att bereda alla ungdomar under 20 år, som så önskar, en plats
            i gymnasieskolan! Vi kan nu för andra året i följd konstatera
            att regeringen — inte bara bryter sitt löfte — utan de facto minskar
            ramarna för gymnasieskolan. Läsåret 1985/86 var kapaciteten 2,71
            årselevplatser per 16-åring, 1986/87 sjönk detta relationstal
            till 2,67 och 1987/88 minskar det ytterligare till 2,58. Antalet
            16-åringar ökar läsåret 1987/88 med 4 000, men regeringen föreslår
            en oförändrad ram på 124 000 intagningsplatser och minskar dessutom
            den lilla ramen med 4 000 platser! Detta är ett upprörande svek
            mot alla de ungdomar som önskar och behöver en avslutad utbildning!
            Vi vill redan här avvisa argumenten som framförs i budgetpropositionen
            om att andelen outnyttjade platser i gymnasieskolan (ca 5 96)
            skulle vara så stor att den motiverade en lägre dimensionering.
            Detta är en felsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-W1QkxZivAFtk9BYXLDMnwd">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-JbLT43fhiqtwo8syx6o3cT">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-GxYkkxNAHup12icuYurM1q">
            Vår ambition är att ge ungdomarna tillgång till ett så brett
            utbud av studievägar som möjligt i hela landet, och vi utgår ifrån
            att regeringen delar denna ambition. Detta leder till att underlaget
            presumtiva sökande inte överallt är tillräckligt för att fylla
            alla platser. Mot denna bakgrund anser vi att antalet lediga platser
            måste anses vara lågt. Om en elev fattas i en 30-klass motsvarar
            detta en ledig kapacitet om 3 76, medan en tom plats i en 16-grupp
            motsvarar 6 20 ledig kapacitet. Som jämförelse kan nämnas att
            den lediga kapaciteten i arbetsmarknads- utbildningen år 1984/85
            var ca 20 96. Centerpartiet håller fast vid kravet om en totaldimensionerad
            gymna- sieskola och föreslår att riksdagen begär att regeringen
            snarast återkommer till riksdagen med ett förslag som står i överensstämmelse
            med de utfästelser som gjordes under valrörelsen och i regeringsdeklarationerna.
            Ett sådant förslag bör också innebära att den nuvarande ordningen
            med prioritering av 16- och 17-åringar vid intagning till gymnasieskolan
            bör upphöra att gälla, och att överinskrivning ej skall tillåtas
            i gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-N8RLA8P5Qax8znvfQicVQ8">
            Vuxenutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-FE7JrfsR887apiNE1FAmXE">
            Även vuxenutbildningen har under de senaste åren kommit att präglas
            av de besparingar som drabbat utbildningssektorn. De statliga
            bidragen inom folkbildningsområdet har minskat mycket kraftigt
            i reala termer. Den statligt understödda vuxenutbildningen har
            stagnerat trots att behoven och ansprå- ken har ökat. Återkommande
            utbildning är en nödvändighet i ett föränder- ligt samhälle. Samtidigt
            ökar företagens insatser för personalutbildning och besluten om
            förnyelsefonder och uppdragsutbildning vidgar ytterligare marknadsinfly-
            tandet över utbildningens innehåll och fördelningen av resurser
            mellan individer och mellan olika regioner i landet. Jämlikhetsmålen
            riskerar att komma i skymundan då många vuxna riskerar att ställas
            vid sidan av de nya utbildningsmöjligheterna. Dit hör t.ex. arbetslösa,
            småföretagare och hemarbetande, dvs. grupper som redan nu är underrepresenterade
            bland deltagarna i en vuxenutbildning. Besluten om uppdragsutbildning
            kommer naturligtvis att få effekter på utbildningsutbudet inom
            den kommunala vuxenutbildningen som kan kom- ma att missgynna
            de verkligt lågutbildade. Även studieförbunden kan tvingas in
            på en kurs som får en mer kommersiell prägel och inriktas på verksamheter
            som i första hand efterfrågas av resursstarka, redan gynnade grupper
            i samhället. Vi återkommer till frågan om studieförbundens resurser
            i en särskild folkbildningsmotion.
          </p>
          <p xml:id="i-4GnomyLJQh7sHd7V79ezCR">
            Skolans styrning
          </p>
          <p xml:id="i-UEWt9dUh8KKx7J6P7BXCaE">
            I föregående års budgetproposition anmälde regeringen sin avsikt
            att i en särskild beredning se över skolans styrning och en rad
            sammanhängande frågor. I år redovisas att ett förberedande arbete
            har utförts och att beredningen kommer att tillsättas inom kort.
            Vi förutsätter att denna
          </p>
          <p xml:id="i-9mmfWPV6KqvVdFPmXapGej">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-5Ryos8HnJ4Tsf1oLVMzBjj">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-825vh7ynufVi2dTGCaSGjv">
            beredning får en parlamentarisk sammansättning och att beredningen
            får sådana direktiv att den också kan komma med förslag som berör
            den lokala nivån i skolan. Många av de senaste årens decentraliseringsbeslut
            synes ha haft en benägenhet att icke nå längre än till skolstyrelsenivå.
            Vi menar att även utvecklingsarbetet i rektorsområden, på skolenheter
            och i arbetslag måste präglas av en hög grad av decentralisering.
            Inte minst måste utvärderingen av försöks- och utvecklingsarbete
            ges en ökad betydelse. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-BYTCzNMWsNWwtG5CPNH7wx">
            Läromedelssituationen
          </p>
          <p xml:id="i-PSxhWLrkZdRXEVtaBuCSUn">
            I budgetpropositionen konstateras att tillgången och kvaliteten
            på läroböck- er och andra hjälpmedel i skolan är otillfredsställande.
            Detta är, enligt vår mening, en mycket försiktig beskrivning av
            de faktiska förhållandena. De senste årens hårda besparingar på
            de statliga bidragen till skolan har i sin tur haft återverkningar
            på de kommunala anslagen och läromedelskontot är uppenbarligen
            ett av de hårdast drabbade anslagen. Läroboksbeståndet är i många
            kommuner katastrofalt dåligt! Vi är medvetna om att detta är en
            kommunal angelägenhet men vi anser att frågan är så viktig att
            statsmakterna också måste ta ett ansvar härvidlag. Vi föreslår
            därför att regeringen utformar förslag till ett särskilt stimulansbidrag
            i syfte att förbättra kommunernas läromedelsanskaffning. Vi anser
            denna fråga långt mer angelägen än regeringens förslag om ett
            stimulansbidrag till den samlade skoldagen och föreslår därför
            att 25 milj. kr. under anslaget B12 används för detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-63GefSdnhhEjQF3Bxv9rW7">
            Matematikundervisningen iskolan
          </p>
          <p xml:id="i-3xe7f9V3XQryGXPExGxAt8">
            Vi ställer oss bakom det förslag som redovisas i budgetpropositionen
            som har till syfte att förstärka matematikundervisningen i skolan.
            Vi noterar dock att föredragande statsrådet avvisar matematikgruppens
            förslag om mindre undervisningsgrupper. Med vårt förslag, som
            ger grundskolan ökade resur- ser, blir det möjligt att generellt
            minska undervisningsgruppernas storlek. Detta är naturligtvis
            till nytta också för matematikundervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Fha14peVYCraUiNPuPJZvb">
            Vikarier iskolan
          </p>
          <p xml:id="i-FmwKhZDhTCK48WWgkis7Yi">
            I skolförordningen regleras villkoren för tjänster i skolan.
            Skolförvaltnings- utredningen har i sitt betänkande bl. a. föreslagit
            nya regler för anställning av lärare som vikarier. Regeringen
            vill nu, utan att avvakta någon beredning av förslaget i sin helhet,
            att riksdagen skall godkänna ett nytt vikariesystem för grundskolan.
            Centerpartiet har inte kunnat finna att det skäl regeringen anför
            för en förändring av vikariesystemet har den tyngd att det motiverar
            en så snabb handläggning. Inte heller finns det några ekonomiska
            vinster att göra på förändringen, varför vi avvisar regeringens
            förslag i avvaktan på en samlad bedömning av skolförfattningsutredningens
            hela betänkande.
          </p>
          <p xml:id="i-5QuaBC7F7f5vfsWJ82i1k2">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-JuNyDoKKyGX9K9iZc8eB7d">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-MeGSwc196LdG5Jg3P32JQf">
            Fasta lärarvikarier
          </p>
          <p xml:id="i-Qzu5BhHSmpioaxwyd3KoQe">
            I föregående års budgetproposition genomförde regeringen centerpartiets
            förslag att avskaffa 3-procentsregeln för inrättande av fasta
            lärarvikarier. Tyvärr kan vi, i likhet med regeringen, konstatera
            att antalet fasta lärarvikarier har minskat under senare tid.
            Många kommuner väljer att lösa vikariebehoven med korttidsvikarier,
            eller genom att helt enkelt ställa in undervisningen. Under det
            senaste läsåret motsvarande antalet inställda lektioner ca 3 500
            lärartjänster. Vi menar att denna fråga är så viktig, att man
            på allvar måste överväga att införa en minimigräns för antalet
            fasta lärarvikarier i en kommun uttryckt i procentandel av den
            totala lönesumman. Vi är inte nu beredda att lämna ett konkret
            förslag men regeringen bör, i de aviserade överläggningarna med
            Svenska Kommunförbundet, också aktualisera denna möjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-5oxcueaMBhbpaQ7YodTTpr">
            Skolöverstyrelsen
          </p>
          <p xml:id="i-QYomiKRHhSEtydWs4fwAxT">
            Vileveri en tid med ständigt ökande behov av internationella
            kontakter. Inte minst inom skolans område måste utrymme skapas
            för en ökad internationa- lisering. Under anslaget H1, kulturellt
            utbyte med utlandet, har skolöversty- relsen föreslagit att särskilda
            medel anvisas för arbetet med skolans internationalisering. Vi
            föreslår att 50 000 kr. anvisas under detta anslag. Under anslaget
            B1 anvisas 3 312 000 kr. som bidrag till löntagarnas organisationer.
            Vi avvisar detta förslag och anser att 1 312 000 kr. av detta
            anslag i stället bör föras över till anslaget B2, länskolnämnderna,
            för att undvika att besparingen enligt huvudalternativet skall
            drabba den regionala organisationen för stöd åt handikappade elever.
            Resterande 2 milj.kr. bör tillföras anslaget B3, länskolnämndernas
            utvecklingsstöd, för att möjliggöra skolöverstyrelsens förslag
            om en ökad satsning på undervisning om överlevnadsfrågorna. Med
            överlevnadsfrågor avser vi dels undervisningen orh och i internationell
            förståelse, internationellt samarbete och fred, benämnt fredsfrågor,
            dels undervisningen om de frågor som har att göra med hanteringen
            av jordens resurser och hotet mot vår miljö, lokalt och globalt,
            benämnt miljöfrågor. Detta anslag avses utgå under en femårsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-8KwBeusjmLSTsGqBuTrSRF">
            B11 Särskilda insatser inom skolområdet
          </p>
          <p xml:id="i-7bdZkNybJn3a3Xdw4QKikW">
            Under denna rubrik redovisas ett nytt anslag som ersätter delar
            av det tidigare SÅS-anslaget. Samtidigt redovisas också besparingar
            på sammanlagt 169 milj. kr., varav 149 milj. kr., på grundskolan
            och 20 milj.kr., på gymnasieskolan. Detta är en betydande och
            mycket allvarlig del av regeringens sociala nedrustning av skolan!
            I kommentarerna kring budgetpropositionen har regeringen hävdat
            att besparingarna inom skolan ej skulle drabba undervis- ningen.
            Sådana uttalanden måste man ha gjort mot bättre vetande. Även
            regeringen måste ju rimligen känna till, att av det belopp som
            en kommun får
          </p>
          <p xml:id="i-DpgqeCReqpSy55ZCsoLDuT">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-BNVkXZzA3dquUcMByGJfEq">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-RuMxpdqg89VRZNmaEywdpC">
            som allmän resurs, skall minst hälften användas för direkta undervisningsin-
            satser. Detta framhölls bl. a. i fjolårets budgetproposition (bil.
            10, s. 103). Föredragande statsrådet hänvisar till ett förslag
            av skolöverstyrelsen för att rättfärdiga årets besparing. Det
            bör dock noteras att SÖ inte föreslog en besparing på SÅS-anslaget
            utan en överföring till grundskolans och gymna- sieskolans förstärkningsresurser.
            Vidare kan man notera att detta förelåg redan föregående år men
            att det då avfärdades av regeringen med motive- ringen att resursen
            var nödvändig för att så långt möjligt garantera alla elever en
            likvärdig utbildningsstandard (prop. 1985/86:100, bil. 10, s.64).
            Vi avvisar regeringens besparingsförslag och föreslår att SÅS-anslaget
            bibehålls med sin tidigare konstruktion. Anslaget bör tillföras
            169 milj. kr. varav 20 milj. kr. avser gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-857BAeWdQryxCMZ4KAfVoc">
            B12 Bidrag till driften av grundskolan
          </p>
          <p xml:id="i-mLbUbUdXSdHg4Qsf4ncrj">
            Vid sidan av de öppet redovisade besparingarna på skolområdet,
            finns också en mycket stor dold besparing på grund av det sjunkande
            elevantalet i skolan. Vi beräknade denna automatiska besparing
            till 160 milj. kr. för läsåret 1986/87 och beräknar att den fortsatta
            elevminskningen innebär en reduktion av statsbidraget med ytterligare
            210 milj. kr. läsåret 1987/88. Från denna senare summa skall dras
            de 20 milj. kr. som regeringen tillhör på grund av de nya basresursmedeltalen.
            För att återföra statsbidragen till den nivå som gällde för läsåret
            1985/86 föreslår vi en ökning av anslaget med 350 milj. kr. Denna
            ökning får dock effekt på statsbudgeten först fr. o. m. budgetåret
            1988/89. Denna extra resurs bör disponeras av länskolnämnderna
            för särskilda insatser för att minska de negativa effekterna av
            de sjunkande elevtalen. Fördelningen av resurser mellan länskolnämnderna
            bör baseras på nuvaran- de elevantal, graden av elevminskning,
            antalet skolenheter samt tätortsgra- den bland kommunerna. Resursen
            bör uttryckas i antalet veckotimmar. Nämnderna har sedan möjlighet
            att tilldela kommunerna eller skolenheterna fler veckotimmar som
            basresursförstärkning eller basresurser, allt efter behov. Indragning
            av små skolor är en åtgärd som alltid innebär negativa effekter,
            t.ex. längre resvägar för eleverna. Skolan utgör ofta ett centrum
            för samverkan med förskola och fritidsverksamhet liksom kontakter
            med föreningsliv och kulturaktiviteter. En indragning av en skola
            betyder i många fall att en väsentlig del av bygdens samhällsservice
            försvinner. Det kan av dessa skäl även finnas ett betydande regionalpolitiskt
            intresse att bibehålla dessa skolor. Resurser bör därför även
            användas för att bevara nedläggnings- hotade skolor. En sådan
            åtgärd har även positiva effekter för eleverna i skolor i tätorter.
            Om särskilda resurser används för att rädda skolor, kan klasstorlekarna
            hållas nere i kommunens övriga skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-tYpgFb43QJSFhoASSiSDw">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-AZRzWq5kop73socfdDHNME">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-Uahi9f4GKjzeWJgb54pm2X">
            Skolans basresurser
          </p>
          <p xml:id="i-SpHbJgPUvvqwngzswFUyPR">
            Redan i föregående års budgetproposition uppmärksammades de negativa
            effekter, som kravet på ett särskilt basresursmedeltal för mellanstadiet
            kommit att medföra. Inför detta budgetår utlovades vissa åtgärder.
            ”Ut- gångspunkten bör därvid vara att ingen klass skall behöva
            ha elevantal som överstiger delningstalet” (bil. 10, s. 18). För
            närvarande finns mer än 400 klasser med mer än 30 elever. Det
            är synnerligen tveksamt om den blygsamma justering av basresursmedeltalet
            som regeringen nu föreslagit kommer att ge några märkbara effekter
            på den situationen. Vi föreslår i stället att det särskilda kravet
            om basresursmedeltal på mellanstadiet helt avskaffas. Detta bör
            riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-AoHPwk61StgqEHG6qDaB4p">
            Förstärkningsresurser
          </p>
          <p xml:id="i-Meo8smcqkLwPnJbg5HQXVs">
            Regeringen föreslår en besparing på förstärkningsresursens icke
            undervis- ningsbundna del om 71 milj. kr. Vi motsätter oss denna
            besparing som kommer att medföra att de mest utsatta eleverna
            drabbas hårdast. Sedan lång tid tillbaka är resursfördelningen
            i skolan kompensatorisk — dvs. de extra resurser som står till
            buds, skall i första hand styras mot de elever som har de största
            behoven. Med årets budgetproposition tar regeringen i många stycken
            avstånd från denna princip. Situationen blir heller inte bättre
            av att man försöker bagatellisera besparingarna. Bidraget till
            fria aktiviteter berör inte ”några rastvakter” som man försöker
            ge intryck av! Att vara rastvakt är en skyldighet som varje lärare
            har, alldeles oavsett förekomsten av statsbidrag eller inte. Vi
            föreslår således att anslaget tillförs 71 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Uf8coEgay5HhiX3eLpFd3J">
            Samlad skoldag
          </p>
          <p xml:id="i-W1n9b8VQuAUo4tvgBHAGMq">
            Vi noterar med tillfredsställelse, att såväl skolöverstyrelsen
            i sin anslagsfram- ställan som regeringen i budgetpropositionen,
            nu accepterar den kritik vi under de senaste åren riktat mot den
            samlade skoldagen och det regelsystem som omger denna. Vi vidhåller
            vår uppfattning att hela statsbidraget till den samlade skoldagen
            bör avvecklas och i samband därmed hela det regelsystem som styr
            verksamheten. Kommunerna bör själva få bestämma såväl omfattning
            som innehåll i den samlade skoldagen. Vi avvisar därmed förslaget
            om ett särskilt stimulansbidrag om 25 milj. kr. och använder i
            stället dessa resurser för att förbättra läromedelsanskaffning-
            en i grundskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Nvs6dtKenkvRY5etggdMSS">
            Fristående skolor
          </p>
          <p xml:id="i-79GBBcKhiiKniMZHj8492t">
            Under denna rubrik upprepar vi vårt förslag från tidigare år
            om ett förenklat prövningsförfarande för att erhålla statsbidraget
            till nya fristående skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-H1UViDecL6wywEKTQ6H8Ah">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-8MdTc7ZDMG3GZGRpsra1SR">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-CgDpH2dBCU7ug5reAncKDs">
            I de fall den sökande skolan uppfyller de kriterier som fastställts
            av riksdagen och den berörda kommunen tillstyrker ansökan, bör
            skolöversty- relsen kunna fatta beslut i regeringens ställe. I
            de fall skolöverstyrelsen avslår en ansökan skall naturligtvis
            den sökande skolan kunna anföra besvär hos regeringen. Vi konstaterar
            att de fristående skolorna fortfarande har betydande ekonomiska
            problem, trots statsbidragen. Dessa är också blygsamma i jämförelse
            med bidragen till det kommunala skolväsendet. Tiden bör nu vara
            mogen att pröva en höjning av bidragsnivån.
          </p>
          <p xml:id="i-QEW7SmTPqJTtZzB3n7RkFV">
            Lokal skolutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-5aYTWUeURFuCnoswZdDR4Z">
            Under detta anslag har, under de senaste åren, funnits särskilda
            resurser för utvecklingsarbete på lågstadiet (den s.k. lågstadiesatsningen).
            Fro.m. föregående år är det möjligt att också använda dessa resurser
            på mellansta- diet. I samband med att resurserna nu helt förs
            över till mellanstadiet, gör regeringen en helt omotiverad engångsbesparing
            på 16 milj. kr. Vi motsätter oss denna besparing och föreslår
            att anslaget tillförs 16 milj. kr.
          </p>
          <p xml:id="i-SgrUSyZUtcnkh6fvgRyUam">
            Gymnasieskolans resurser
          </p>
          <p xml:id="i-4oknb6zmJ22d7YiH9K8Kw2">
            I ett tidigare avsnitt om gymnasieskolans dimensionering har
            vi redovisat centerpartiets syn på en totaldimensionerad gymnasieskola.
            Vi har därvid begärt ett nytt förslag från regeringen som skulle
            uppfylla de löften som tidigare ställts ut. I avvaktan på ett
            sådant förslag bör kommunerna och länskolnämnderna få en viss
            vägledning för sitt planeringsarbete. Vi föreslår därför en utökning
            av den s.k. direktramen (stora ramen) med 8 000 intagningsplatser
            för budgetåret 1987/88. Ramen skulle därmed uppgå till 132 000
            platser. Den lilla ramen bör, i förhållande till regeringens förslag,
            utökas med 5 000 årselevplatser. För de därpå följande budgetåren
            1988/89 och 1989/90 bör gymnasiesko- lans intagningskapacitet
            ligga kvar på den av oss föreslagna nivån. Den utökade kapaciteten
            bör i första hand läggas ut på olika former av företagsförlagd
            utbildning. Vi anvisar ingen särskild finansiering av våra förslag
            av en utökad dimensionering av gymnasieskolan, eftersom de ökade
            kostnaderna under detta anslag motsvaras av minskande anspråk
            på anslagen för åtgärder inom kommunernas uppföljningsansvar för
            ungdom under 18 år och för vissa arbetsmarknadspolitiska åtgärder
            (verksamheten med ungdomslag m. m.)
          </p>
          <p xml:id="i-D2MxbmynT33XWxGWrWGKtu">
            Utomeuropeiska språk
          </p>
          <p xml:id="i-EHAKKrxSSsx22baWvLeLfG">
            Vid föregående riksmöte aktualiserade vi frågan om särskild språkundervis-
            ning i utomeuropeiska språk. Med tanke på vårt lands kulturella
            och kommersiella förbindelser är det av stort värde med ökade
            kunskaper i andra
          </p>
          <p xml:id="i-A66quzLqouGmk4sUsw5PTj">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-EcTrVV727j2RQLQEYzpieW">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-QwgHS8w9JBvRJZcV6V8MtX">
            språk än de västeuropeiska. Bestämmelserna för läroplanen i gymnasiesko-
            lan medger visserligen studier i andra moderna språk än de vanliga
            västeuropeiska språken, men vissa praktiska omständigheter, såsom
            tillgång till kompetenta lärare, sätter en gräns för dessa möjligheter.
            Det vore av stort värde att former för samarbete mellan högskolan
            och det allmänna skolvä- sendet kunde utvecklas, i syfte att i
            större utsträckning göra det möjligt att i gymnasieskolan studera
            exempelvis utomeuropeiska språk. Förutsättningar- na för ett sådant
            samarbete torde vara bäst på högskoleorter. För sådana utbildningar
            bör hela riket vara upptagningsområde.
          </p>
          <p xml:id="i-FAuuQT2pHpT5X2KZ8YvNDF">
            B22 Bidrag till utrustning för gymnasieskolan
          </p>
          <p xml:id="i-9ozE4Y2XM3fTBjEv8HaE62">
            Under detta anslag föreslår regeringen en besparing om ca 80
            milj. kr. med hänvisning till det statsfinansiella läget. Vi motsätter
            oss denna besparing. Gymnasieskolan har fortlöpande stora behov
            både av att köpa ny utrustning för nya eller förändrade utbildningar
            och att förnya redan befintlig utrustning. Den snabba tekniska
            utvecklingen och de ständigt ökande kraven på förnyelse i yrkesutbildningen
            gör att bidraget bör behållas på en högre nivå än den regeringen
            föreslår. Vi föreslår således att anslaget tillförs 80 milj. kr.
            att fördelas med 55 milj. kr. till start- och kompletteringsbidrag
            och 25 milj. kr. till förnyelse- bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-M3251LSCy8gHEgi7GGuVou">
            Den nya lärarutbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-3v8LQcake4NqphcmoAevbt">
            Våren 1985 fattade riksdagen beslut om en ny lärarutbildning
            (prop. 1984/85:122, Ubu 1984/85:31). I samband därmed beslöt riksdagen
            också att regeringen skulle återkomma till riksdagen med en redovisning
            av utform- ningen av den nya lärarutbildningen. För närvarande
            föreligger endast ett förslag från en arbetsgrupp inom UHÄ. Förslaget
            har varit föremål för remissbehandling. Vi vill därför inte föregripa
            det slutgiltiga ställningstagandet inom UHÄ och än mindre regeringens
            beredning av ärendet, men vill ändå redan nu betona vikten av
            att det slutgiltiga förslaget står i överensstämmelse med riksdagsbeslutet.
            För att det inte skall råda någon tvekan på den punkten bör riksdagen
            i ett särskilt uttalande markera vikten därav. I vår motion om
            högskolefrågor har vi åter aktualiserat frågan om lärarutbildningens
            dimensionering och i samband därmed föreslagit att lärarutbildningen
            även i fortsättningen skall ske vid högskolorna i Kalmar och Gävle—Sandviken.
          </p>
          <p xml:id="i-GQBf5Y3VGNS5juiCqub8Bh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NcAKXM7MQFyYnVZst9ZEi3">
            Med stöd av vad som i motionen anförts hemställer vi 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om åtgärder mot våldet i skolan, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om goda kunskaper
            och kvalitet i undervisningen,
          </p>
          <p xml:id="i-8cT19jeF1QmPvbGEX8bBuC">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-NJGpecu4PTPxTFsvkz22oz">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y4d2QKrRKrdieHkajhCpuX">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts om skolans fostrande roll, 4. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om ökad elevdemokrati, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om skolans resurser, 6.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om skolan som ett kulturcentrum, 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om behovet av resurser för att bibehålla små skolenheter, 8. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om en översyn av det pågående försöks- och utvecklingsarbetet
            i gymnasieskolan, 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om den gymnasiala yrkesutbildningen,
            10. att riksdagen hos regeringen begär förslag om en totaldimensio-
            nerad gymnasieskola, 11. att riksdagen beslutar upphäva gällande
            regler om prioritering av 16- och 17-åringar vid antagning till
            gymnasieskolan, 12. att riksdagen beslutar att s. k. överinskrivning
            ej skall tillåtas i gymnasieskolan, 13. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            vuxenutbildning, 14. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad som i motionen anförts om en parlamentariskt sammansatt
            beredning för översyn av skolans styrning, 15. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om decentralisering och utvärdering på den lokala nivån, 16. att
            riksdagen beslutar anslå 25 milj. kr. till ett särskilt stimulans-
            bidrag till läromedelsanskaffning, 17. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om skolans
            matematikundervisning, 18. att riksdagen beslutar avslå regeringens
            förslag om ett nytt vikariesystem för lärarna i skolan, 19. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om fasta lärarvikarier, [att riksdagen beslutar anvisa
            50 000 kr. under anslaget H1 för arbetet med skolans internationalisering,']
            20. att riksdagen avslår regeringens förslag att under anslaget
            B1 anvisa 3 312 000 kr. som bidrag till löntagarnas organisationer,
            21. att riksdagen beslutar tillföra anslaget B2. Den regionala
            organisationen för handikappade elever 1 312 000 kr., 22. att
            riksdagen beslutar tillföra anslaget B3. Undervisning om överlevnadsfrågor,
            2 milj. kr., 23. att riksdagen med avslag på regeringens besparingsförslag
            beslutar tillföra anslaget BI1. Särskilda insatser på skolområdet
            169
          </p>
          <p xml:id="i-SNgAocrNyupU9QH6qd1pjY">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-9Y4bWcSAHn1LKRYSVd7JYj">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_817/mot_198687_ub_817-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-9WV5SuTRJbW4T45JHf7UTS">
            milj. kr., varav 149 milj. kr. avser grundskolan och 20 milj.kr.
            gymnasieskolan, 24. attriksdagen beslutar att tillföra anslaget
            B12. Bidrag till driften av grundskolan 350 milj. kr. för att
            kompensera grundskolan för uteblivna statsbidrag på grund av elevminskningen,
            25. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts om användningen av dessa resurser för att
            åstad- komma mindre klasser/undervisningsgrupper och för att bibehålla
            nedläggningshotade skolor, 26. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen anförts om avskaffandet
            av det särskilda basresursmedelta- let för mellanstadiet, 27.
            att riksdagen, med avslag på regeringens besparingsförslag, beslutar
            tillföra anslaget BI12. Bas- och förstärkningsresurser 71 milj.
            kr. till fria aktiviter inom skoldagens ram, 28. att riksdagen
            beslutar avskaffa statsbidraget till den samlade skoldagen och
            i samband därmed hela det regelsystem som styr verksamheten, 29.
            att riksdagen beslutar att avslå regeringens förslag om ett särskilt
            stimulansbidrag för den samlade skoldagen, 30. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om statsbidrag till fristående skolor, 31. att riksdagen med avslag
            på regeringens förslag om en engångs- besparing på statsbidraget
            till lokal skolutveckling beslutar tillföra anslaget 16 milj.
            kr., 32. att riksdagen beslutar att gymnasieskolans stora ram
            för budget- året 1987/88 skall utökas med 8 000 intagningsplatser
            utöver regering- ens förslag, 33. att riksdagen beslutar att den
            lilla ramen för budgetåret 1987/88 skall utökas med 5 000 årselevplatser
            utöver regeringens förslag, 34. att riksdagen beslutar att gymnasieskolans
            intagningskapacitet för de därpå följande budgetåren 1988/89 och
            1989/90 skall ligga kvar på den av oss förordade nivån, 35. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen
            anförts om utomeuropeiska språk i gymnasieskolan, 36. att riksdagen
            med avslag på regeringens besparingsförslag beslutar tillföra
            anslaget B22. Bidrag till utrustning för gymnasieskolan 80 milj.
            kr., 37. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som i motionen anförts om den nya grundskollärarutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-LPXiQswz2PQ3QdRMZXH9Dq" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-XufAdmJfjgRVQqasSFcReN" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-MzpqrcSoSwFmYWvS3XHP3J" who="i-QD529ywv2NxNf9n1Uh7cuj" type="signature">
              Pär Granstedt (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NuGYtmFg8RUumbBdee617P">
            Karl Boo (c) Kerstin Göthberg (c) Larz Johansson (c) Marianne
            Andersson (c) Jan Hyttring (c) Stina Gustavsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Nwf95LYv74Zh8DiA3ETrXe">
            11986/87:Kr297. gotab Stockholm 1987 12328
          </p>
          <p xml:id="i-RRfewdMM2TK82dgPuYPHXy">
            Mot. 1986/87 Ub817
          </p>
          <p xml:id="i-TQ85Pnt65VWZfLvZ5jBXwf">
            20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
