<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00537">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbildning kring alkohol- och narkotikafrågor</title>
        <author corresp="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH">Göran Magnusson och Evert Svensson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbildning kring alkohol- och narkotikafrågor</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub537</idno>
          <rs type="number">Ub537</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub537/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub537</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub537</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN</idno>
            <name>Göran Magnusson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH</idno>
            <name>Evert Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-37reTD9oSsEdkt2xDF4ik2" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-37reTD9oSsEdkt2xDF4ik2">
          <note type="signatory" corresp="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_537/mot_198687_ub_537-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-PK3ptuAHnBk3Uofj7ZuCYs" type="motHeader">
        <div xml:id="i-57rwhjgvpzThuGrK5JdFjW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7v28WpeuAqPxvK6ubYgBdC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J2LRjZpqokknDPCpxHhnW2" type="motBody">
        <div xml:id="i-F7MbBy9B1EaavhGVjeZGH">
          <p xml:id="i-8fkgUrAupvUnEZLt6vxsP1">
            Motion till riksdagen 1986/87:Ub537
          </p>
          <p xml:id="i-TmEQsQAVfiNnczTxMQAzre">
            Göran Magnusson och Evert Svensson (s) Utbildning kring alkohol-
            och narkotikafrågor
          </p>
          <p xml:id="i-9pBz3nu5XPXCQgqNg3VLkn">
            En väsentlig uppgift för samhällets olika utbildningsinstitutioner
            är att under- visa om förebyggande arbete mot alkoholskador. Värdet
            av tidig upptäckt måste därvid särskilt betonas. Det är också
            angeläget att under hela utbild- ningens gång arbeta med att förändra
            de studerandes attityder så att de blir positiva till förebyggande
            arbete. Insatser av det här slaget bör ske inom vårdutbildning,
            journalistutbild- ning, lärarutbildning och socionomutbildning.
            Ytterligare andra läroinstitu- tioner kan ifrågakomma. Målet måste
            vara att med hjälp av ny modern studiemetodik göra de studerande
            mer medvetna om problemet och öka deras handlingsberedskap efter
            avslutad utbildning. Inom vårdutbildningen bör självklart alla
            kategorier ges särskild utbild- ning. Dock har läkaren som nyckelperson
            i vården en särskild roll i detta sammanhang. Det är viktigt att
            läkare får en omfattande kunskap men också ges möjligheter att
            i sin AT-praktik arbeta bland människor med alkoholpro- blem.
            Eftersom missbruk så kraftigt belastar sjukvården bör insatser
            på detta område ges särskild betydelse och innebära en stärkt
            kompetens för vidare yrkesverksamhet. Sjuksköterskor, sjukvårdsbiträden
            m. fl. har självklart an- ledning att också fördjupa sig i studier
            kring dessa frågor. Journalister har genom sin särskilda ställning
            i informationssamhället be- hov av en bred allmänkunskap. I den
            nu pågående debatten om missbrukets omfattning, våldets orsaker
            m. fl. samhällsproblem framgår att journalis- terna har kunskapsbrister
            i alkoholfrågor. Av detta och flera andra skäl känns det särskilt
            angeläget att understryka värdet av att utbildningsinsatser kring
            det här problemet skapas inom journalistutbildningen. Lärare har
            alltid intresserat sig för elevernas välfärd. När nu debatten
            om våld och mobbning tar ny fart bör också missbruksproblemet
            aktualiseras. Det finns, vilket väl ingen är omedveten om, ett
            klart samband mellan det ökade våldet och missbruksproblem bland
            ungdomar. När det gäller en attitydfråga som denna är det angeläget
            att lärare utbildas att ta ställning i de här frågorna och träna
            i att utnyttja föräldramedverkan. Inte i något annat sammanhang
            är föräldramedverkan i skolan så viktig som när det gäller attitydbildande
            undervisning om alkohol, narkotika och tobaksfrågor. En blivande
            socialarbetare utbildad vid någon socialhögskola är självklart
            medveten om att hon eller han inom en nära framtid har att hantera
            alkohol- och narkotikaproblem. Många som slutat den här utbildningen
            och hamnar i den praktiska verkligheten efterlyser en mera mångsidig
            utbildning kring alkohol- och narkotikaproblem. Det är därför
            angeläget att denna sektor av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_537/mot_198687_ub_537-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CXjrw2ButjKzGwdByFvxxm">
            utbildningen förstärks. Det är angeläget att slå vakt om nuvarande
            alkohollagstiftning för att minska alkoholkonsumtionen i enlighet
            med Världshälsoorganisationens mål fram till år 2000 sänka konsumtionen
            med 25 90. Härvid är det viktigt att utnyttja andra samhällsresurser
            i den kampen. Vägen till viktiga och väsent- liga nyckelgrupper
            går genom utbildning och fortbildning. Det är därför angeläget
            att utbildningarna förstärks på alkohol- och narkotikaområdet
            som ovan skisserats genom att berörda grupper också får möjlighet
            till en omfat- tande fortbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Dxstt6mfWkEgSpyJiRri73">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-QtFVajLYujSRxh3xGVdhkg">
            Med hänvisning till det ovanstående hemställs att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om behovet av insatser som varaktigt förändrar utbild- ningssituationen
            kring alkohol- och narkotikafrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-BqtqkoJSiyZK4MJcc3FfrY" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-ABrYqqubDX1Jfad7tVR46J" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-NjBozWAzduqPvsGgV3x5h8" who="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN" type="signature">
              Göran Magnusson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-2BFzZPVJ4bDukxFLtiQjN8" who="i-Asq7NRpmkGRyqdnCrfGpjH" type="signature">
              Evert Svensson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QPsw3XwswdqbQKunR8Ui3e">
            Mot. 1986/87 Ub537
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
