<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00509">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högskoleverksamheten i Fyrstad</title>
        <author corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt i-8ihSXxrczC6r6e3uVHuU5A">Elving Andersson och Leif Olsson (c, fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högskoleverksamheten i Fyrstad</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub509</idno>
          <rs type="number">Ub509</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub509/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub509</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub509</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8ihSXxrczC6r6e3uVHuU5A</idno>
            <name>Leif Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UNoAvstgUzhBtrEUnQJg5i" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UNoAvstgUzhBtrEUnQJg5i">
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8ihSXxrczC6r6e3uVHuU5A"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_509/mot_198687_ub_509-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HzraSywTEofVvYZDA2PpdK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FFPgYd6b4G4y4ZP5SoC31x" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NzWJkat7WWH5Yi6dYiLD5C" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8q4WprvePBGjTNMLNHk9R7" type="motBody">
        <div xml:id="i-SveaY1WEhA1ggCywcCPDXJ">
          <p xml:id="i-FznwZHczeEAtkJsjHEjQ8Z">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-V2ZeMDC2hTiRFpXMgBedoa">
            1986/87:Ub509
          </p>
          <p xml:id="i-GcAsccMow6hFV8zFerWXiS">
            Elving Andersson och Leif Olsson (c, fp) Högskoleverksamheten
            i Fyrstad
          </p>
          <p xml:id="i-HyrAVFLndvCRzJtc2v8Bes">
            Fyrstadsregionen är ett samlande begrepp för norra och mellersta
            delen av Göteborgs och Bohus län samt norra Älvsborgs län. Fyrstad
            avser de fyra kommunerna Uddevalla, Lysekil, Vänersborg och Trollhättan.
            Totalt finns i Fyrstadsregionen ca 236 000 invånare, varav ca
            145 000 i Fyrstad. Regionens befolkning utgör ca 20 96 av den
            sammanlagda befolk- ningen i Älvsborgs län samt Göteborgs och
            Bohus län. Näringslivet i regionen domineras av industriell verksamhet,
            som syssel- sätter ca 30 000 personer. Ungefär en tredjedel av
            samtliga arbetstillfällen återfinns i den industriella sektorn.
            Utöver storstadsregionerna finns bara ett fåtal industriområden
            i landet som är jämförbara i storlek. Offentlig förvaltning och
            tjänstesektorn svarar också för en stor del av sysselsättningen
            i Fyrstadsregionen. De tre kommunerna Trollhättan, Vänersborg
            och Uddevalla har tillsam- mans klassificerats som primärt centrum.
          </p>
          <p xml:id="i-KNgnuGLaxNoWCYAEVSj6G">
            Regional högskoleplanering i Fyrstad
          </p>
          <p xml:id="i-CrGgertdbvEmdS3hDD1J9M">
            I Fyrstad finns sedan ett antal år ett samarbetsorgan under benämningen
            regionkommittén för Fyrstad. Samarbetet gäller en rad områden,
            bl.a. utbildning, kommunikationer, arbetsmarknad, kultur samt
            miljö- och natur- vård. Frågor som rör högskoleutbildningar behandlas
            i en särskild högskole- kommitté. Till högskolekommittén finns
            knutet ett utbildningsråd med företrädare för näringslivet, länsstyrelserna
            i P- och O-län, länsarbetsnämn- derna i P- och O-län, regionstyrelsen
            för Göteborgs högskoleregion samt de fackliga huvudorganisationerna.
            Högskolekommitténs verksamhet omfattar all högskoleutbildning
            inom Fyrstadsregionen, i vissa avseenden också vårdhögskoleutbildningar
            vid vårdhögskolan i Vänersborg samt Bohusläns vårdskola i Uddevalla.
            Företrä- dare för de båda landstingen finns därför med i kommittén.
            Kansliresurser finns fr. o. m. den 1 juli i och med inrättandet
            av Fyrstads- kansliet, vilket innehåller bl. a. ett högskolekansli
            för planering och samord- ning av utlokaliserade högskoleutbildningar.
            Högskolekansliets verksamhet finansieras genom bidrag från Fyrstadskommunerna,
            landstingen, länsstyrel- serna samt regionstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-CdXNXhb6PG5cW5nBfjhz1r">
            Högskolekommittén och dess kansliresurser har tillkommit som
            följd av utvecklingen i regionen. Det skall i sammanhanget konstateras
            att Fyrstads- regionen är den enda större region i sitt slag i
            landet som saknar egen statlig
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_509/mot_198687_ub_509-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TwBgw6a1h5JA5M6zAUHkTz">
            högskola. Trots detta finns i Fyrstad i dag en relativt omfattande
            högskole- verksamhet genom decentraliserade enstaka kurser och
            linjer. Från högsko- lekommitténs sida finns målet att högskoleverksamheten
            i Fyrstad på sikt skall kunna ges en fastare organisationsform
            än den som för närvarande gäller. Regionkommittén bereds årligen
            tillfälle att till regionstyrelsen för Göte- borgs högskoleregion
            inkomma med förslag till anordnande av decentraliser- ade utbildningar.
            Den inriktning som högskoleutbildningarna bör ges i framtiden
            redovisas i den strukturplan som regionstyrelsen utarbetat för
            Fyrstad. En sådan strukturplan finns fr. o. m. december 1986 för
            var och en av högskolorna i Göteborgs högskoleregion inkl. Fyrstad.
          </p>
          <p xml:id="i-bHhi3U24buP6wZEtNvk5d">
            Högskoleutbildningar i Fyrstad
          </p>
          <p xml:id="i-221LuxeM2Tzxobk95XohBh">
            Decentraliserad högskoleutbildning till Fyrstad har förekommit
            sedan slutet på 1970-talet. Utbildningarna var till en början
            endast enstaka kurser men består för närvarande av såväl linjer
            som enstaka kurser. Dessutom finns förlagt till Fyrstad olika
            lärarfortbildningskurser. Det s. k. Uddevallapaketet har tillfört
            vissa linjer, vilka dock är tidsbegränsade vad avser ekonomiska
            resurser. Läsåret 1986/87 anordnas i Fyrstad (exkl. vårdhögskoleutbildningar
            och lärarfortbildning) 13 enstaka kurser inom bl.a. områdena ekonomi
            och teknik. Totalvolymen är drygt 140 poäng. Vidare anordnas följande
            linjeut- bildningar:
          </p>
          <p xml:id="i-RpZYLRMfpfPnbBxeMSYXr5">
            Ekonomlinjen, fördjupningsblocket
          </p>
          <p xml:id="i-DbkJwkCwLLKdts48j2jwBW">
            småföretagsekonomi, 60 p 1-40 p samt 41-60 p Driftteknikerlinjen,
            80 p 1-40 p - Småföretagsinriktad ingen- jörslinje, 80 p 1-40p
            - Fordonsingenjörslinjen (konstr.), 100 p 1-40p -
          </p>
          <p xml:id="i-YCY9cGwH3uUkmvkqHZ9vwi">
            Läsåret 1987/88 planeras en oförändrad volym vad gäller enstaka
            kurser. Nedanstående linjeutbildningar planeras:
          </p>
          <p xml:id="i-Q2J2rEUMJbHgQBrMwLivpZ">
            Ekonomlinjen, fördjupningsblocket
          </p>
          <p xml:id="i-NPCYiCib4xgK8JtNbHBvc1">
            småföretagsekonomi, 60 p 1-40 p samt 41-60 p Fordonsingenjörslinjen
            (konstr.), 100 p - 41-80 p Fordonsingenjörslinjen (prod.), 100
            p 1-40p - Driftteknikerlinjen, 80 p 1-40p 41-80 p Småföretagsinriktad
            ingen- jörslinje, 80 p - 41-80 p
          </p>
          <p xml:id="i-SycaRAqJbnU5p7uiTkpxic">
            På sikt förutsätts kunna anordnas bl. a. driftingenjörslinjen
            samt verkstads- ingenjörslinjen. Vidare pågår planeringsarbete
            syftande till att kunna anordna förskol- lärarutbildning i form
            av dels en vidareutbildningskurs för barnskötare om 50 p med start
            vt 87, dels en förskollärarlinje om 100 p med start vt 88.
          </p>
          <p xml:id="i-2sSTmDb17zuRNRzkvZSmac">
            Mot. 1986/87 Ub509
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_509/mot_198687_ub_509-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2CxtFmFNcUSN4ScUfMSoJX">
            De nämnda utbildningarna anordnas genom Göteborgs universitet,
            Chal- mers tekniska högskola, högskolan i Borås, högskolan i Skövde
            samt högskolan i Karlstad.
          </p>
          <p xml:id="i-9j9J5SXJAabJsYUiD1jsZe">
            Den framtida högskoleorganisationen i Fyrstad
          </p>
          <p xml:id="i-DPiy7cLK9Ye6zdjZ4gD7Qr">
            Vad gäller förutsättningarna för en framtida högskola i Fyrstad
            bör framhållas följande: Regional utveckling kan ses ur olika
            perspektiv. Inom Göteborgs högsko- leregion kan urskiljas olika
            delregioner med var sitt centrum, nämligen Karlstad, Fyrstad,
            Skövde, Borås och Göteborg. (Fyrstad utgör sålunda en relativt
            avgränsad del av högskoleregionen.) Varje centrum fungerar som
            pådrivare av utvecklingen i den omgivande regionen. Samtliga centra
            utom Fyrstad har egen statlig högskola. I beslutet kring högskolereformen
            1977 framhölls högskolans servicefunk- tion gentemot enskilda
            och företag. Sedan dess har högskolans roll som pådrivande kraft
            i samhällsutvecklingen markerats ännu tydligare. Tillgång till
            kvalificerad arbetskraft är en förutsättning för att företag och
            samhälle skall utvecklas. Speciellt märks behovet av högre utbildning
            inom den tekniska sektorn. I samband med högskolereformen och
            inrättandet av regionala högskolor diskuterades även Fyrstad som
            en möjlig lokaliserings- ort. Dock blev riksdagsbeslutet 1975
            sådant att någon regional högskola ej skulle inrättas i denna
            region. Detta bl. a. som följd av att den decentralisera- de utbildningen
            i Fyrstad då var av mycket liten omfattning. I den strukturplan
            för Fyrstad, som utarbetats av regionstyrelsen för Göteborgs högskoleregion,
            behandlas Fyrstads utveckling. Härvid framhålls att på ”längre
            sikt bör vi kunna räkna med att den statliga högskoleverksam-
            heten i Fyrstadsregionen fått en självständig form som egen högskola”.
            Vidare sägs att en högskola ”skulle innebära bättre förutsättningar
            för planering och samverkan med näringsliv, organisationer och
            myndigheter samt med andra utbildningar, bl. a. den landstingskommunala
            högskoleut- bildningen”. I planen förordas fortsatta satsningar
            på teknik (inkl. miljövård och havsteknik) samt ekonomi. För att
            skapa en bredare bas och öka differentieringen bör enligt planen
            på sikt tillföras utbildningar på undervis- ningssektorn. Sammanfattningsvis
            kan sålunda konstateras följande:
          </p>
          <p xml:id="i-XPNZYq4GzPvjDsHJUC5vr2">
            Oo Fyrstad bör utifrån befolkningsunderlag, näringsliv och arbetsmarknad
            ges möjlighet att utveckla och utöka antalet högskoleutbildningar.
            Oo Antalet decentraliserade högskoleutbildningar närmar sig snabbt
            den omfattningen, att Fyrstad volymmässigt kan jämställas med
            en mindre högskola. Oo En på sikt fastare högskoleorganisation
            för Fyrstad är nödvändig för att kunna skapa förutsättningar för
            en god utveckling och planering av högskoleverksamheten i regionen.
            En fastare organisation ökar också möjligheterna att påverka utbildningsutbudets
            innehåll på ett helt annat sätt än för närvarande.
          </p>
          <p xml:id="i-2N3xJrhWqdS3uYY9S9CU3R">
            Mot. 1986/87 Ub509
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_509/mot_198687_ub_509-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GQqFNewrnpTbCAdu4CgLxm">
            Hemställan Mot. 1986/87
          </p>
          <p xml:id="i-4CVGYWtLnZ4jvy3bz6pqYW">
            Med hänvisning till det anförda hemställs Ub509
          </p>
          <p xml:id="i-BnZwr39ZoDbSnoQACrCnfc">
            att riksdagen hos regeringen begär en undersökning om förutsätt-
            ningarna för en fastare organisation av högskoleverksamheten i
            Fyrstad i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-NG7DRYdvouBXeaPwkrmArj" type="date">
            Stockholm den 15 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-3c1f4oQLWm46LGnNG9ipP4" type="signatureBlock">
            Elving Andersson (c) Leif Olsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-7UGfoMsdJxEzr8AsLypVkp">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
