<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-KU-00607">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lokalt förankrat utvecklingssamarbete</title>
        <author corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">Alf Svensson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lokalt förankrat utvecklingssamarbete</title>
          <idno type="rdwebb">GA02K607</idno>
          <rs type="number">K607</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02K607/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02K607</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02K607</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JnH3fnuRgMuvMo8qsPFmkJ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JnH3fnuRgMuvMo8qsPFmkJ">
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_k_607/mot_198687_k_607-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1986/87:K607
          </p>
          <p>
            Alf Svensson (c) Lokalt förankrat utvecklingssamarbete
          </p>
          <p>
            Flera svenska kommuner har upprättat vänortsförbindelser med
            orter i länder utanför Norden. I flera av fallen gäller det länder
            som Sverige har utvecklingssamarbete med. Många människor, inte
            minst internationellt intresserade ungdomar, har intresse av lokalt
            förankrat biståndsarbete. Detta skulle kunna kanaliseras till
            en kommunal vänort i ett u-land. Kds har tagit initiativ till
            att etablera vänort i u-land i flera kommuner och erfarenheterna
            av utbytet med orterna är positiva. Kds menar att ett mera kommunalt
            förankrat u-landsbistånd skulle öka förståelsen för ökade internationella
            biståndsinsatser. Kommunernas möj- ligheter att engagera sig i
            lokalt riktat biståndsarbete är mycket begränsat. En översyn av
            kommunallagen bör därför ske. Speciella bestämmelser om formerna
            för kommunalt u-landsbistånd skulle kunna införas i kommunal-
            lagen. Ekonomiska anslag kan tänkas utgå för upplysnings- och
            organisationsar- bete inom kommunen, för utgifter i samband med
            biståndsarbetarnas resor till vänorten samt för stipendier för
            både de egna kommunmedlemmarna samt för studerande i Sverige från
            den kommunala u-landsvänorten. Engagemang i direkt bistånd i form
            av pengar bör stå i viss proportion till det på frivillighetens
            väg insamlade biståndet. Förslagsvis bör kommunen få rätt att
            för en insats i vänorten bevilja skattemedel i samma storleksordning
            som insamlats ideellt. I stat-kommun-beredningens direktiv finns
            uppdraget att utreda en eventuell vidgning av den kommunala kompetensen
            för att möjliggöra solidaritetsyttringar i internationella frågor.
            Enligt kds uppfattning får inte bedömningen av om svenska kommuner
            skall få engagera sig i internationella solidaritetsaktioner grunda
            sig enbart på tekniska utredningsaspekter. Detta är en viktig
            principfråga, som måste avgöras utifrån politiska bedömningar
            där den kommunala självstyrelsen är huvudprincip.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs | att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att kommu- nallagen bör ändras
            så att kommun på vissa bestämda villkor kan delta i lokalt förankrat
            utvecklingssamarbete.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 januari 1987
          </p>
          <p>
            Alf Svensson (c)
          </p>
          <p>
            MS 2 rg as NA RA SS
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
