<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-NU-00159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Träfiberprövning (prop. 1986/87:105) 1986/87</title>
        <author corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM">Bertil Måbrink m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Träfiberprövning (prop. 1986/87:105) 1986/87</title>
          <idno type="rdwebb">GA02N159</idno>
          <rs type="number">N159</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02N159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xncfe1szgnEB2oHPgxWhmW</idno>
            <name>Paul Lestander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>John Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Björn Samuelson</name>
            <state type="partyAffiliation">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH</idno>
            <name>Lars-Ove Hagberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2</idno>
            <name>Karl-Erik Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9XXgJruSJjuwzQ7wrZLmeN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9XXgJruSJjuwzQ7wrZLmeN">
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xncfe1szgnEB2oHPgxWhmW"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_159/mot_198687_n_159-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HorMZSZoefNRBZdAZ86WSK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4dKzwnoS3d2TkEZZyxr9FN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Aa9mhFRfbWh7tirEoU6oFV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L3hHcJP6n7SHkiCbP93HZB" type="motBody">
        <div xml:id="i-QoRbZjSnFyCAZBUgBPMV6g">
          <p xml:id="i-HqETi3jDmsZdhQC3dVbhYD">
            I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_159/mot_198687_n_159-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-ypDMDeGvK4bd126coPmHS">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-8WNFpWngKa4L2wZpS44dmY">
            1986/87:N159
          </p>
          <p xml:id="i-FNQXWTNxVSwA9h5C4i19XB">
            Bertil Måbrink m. fl. (vpk) Träfiberprövning (prop. 1986/87:105)
          </p>
          <p xml:id="i-6r9CD4HUMkqsDZGBcMvyRw">
            ANN
          </p>
          <p xml:id="i-9E4nxPY69WhY85UbyoDrJZ">
            Mot. 1986/87 N159-168
          </p>
          <p xml:id="i-EPLn5dCMbv5WTRAnyo3yW9">
            Förslaget i propositionen innebär omfattande förenklingar och
            förslag som väsentligt minskar arbetet med prövning av ärendet
            om träfiberanvändning. Detta kan i och för sig vara positivt.
            Vissa förslag är dock av den arten att vänsterpartiet kommunisterna
            inte kan ge dem sitt stöd. Framför allt gäller det förslaget om
            att returpapper inte alls omfattas av lagförslaget. Vpk delar
            också den uppfattning som framförts av statens industriverk och
            Svenska trä- industriarbetareförbundet att ansvaret för prövningen
            av användningen av träfiberråvara skall ligga hos regeringen,
            eftersom bedömningen ofta är poli- tisk. Vår syn på returpapperets
            värde som industriell resurs och vikten av att det används som
            en sådan knyter an till vår allmänt strama linje om hushåll- ning
            och låg energiförbrukning. Dessutom finns nationella behov att
            effek- tivt utnyttja möjligheterna till utvecklande av industrier
            inom regionalpoli- tiskt eftersatta områden. I Sverige samlar
            vi in och återanvänder cirka 750 000 ton returpapper per år. Det
            motsvarar ungefär en årlig avverkning på 1,5 miljoner hektar skogsmark.
            Om insamlingar runt om i Sverige skulle bli lika effektiva som
            i t. ex. Kalix kommun, skulle de kunna motsvara en årlig avverkning
            på ytterligare 500 000 hektar per år. I Norrland finns ingen pappersfabrik
            som använder returpapper i sin pro- duktion. En lokalisering av
            en sådan tillverkning till Ortviken, en av SCA:s anläggningar,
            skulle vara välmotiverad. Man kunde då slippa transportera returpapper
            ibland hundratals mil från områden i Norrland till närmaste re-
            turpappersanvändande bruk. Ett sätt att stimulera fram uppbyggnaden
            av ytterligare industrikapacitet för användning av returpapper
            vore att myndigheter och landsting priorite- rade användningen
            av pappersprodukter från bruk med hög inblandning av returpapper.
            Ett annat sätt att stimulera uppbyggnad av ytterligare produk-
            tionskapacitet vore att introducera en returpappersfond. Den skulle
            då byg- gas upp med avgifter per producerat ton papper i Sverige.
            Med en avgift på exempelvis 35 kr. per ton producerat papper skulle
            en sådan fond tillföras betydande belopp årligen. Tillgångarna
            i fonden kunde då användas som bi- drag till fabriker som bygger
            upp ytterligare kapacitet för returpappersan- vändning. I ett
            senare skede kunde avgiften slopas eller användas för miljö- eller
            energibesparingar inom pappersbranschen. När ytterligare produktionskapacitet
            tillkommit måste inom den statliga förvaltningen målen för pappersinsamlingen
            läggas fast. Detta innebär att man inom förvaltningsenheterna
            kontrollerar flöden och återflöden och ser
          </p>
          <p xml:id="i-GSzPcmKbh7mK878rCygi9y">
            1 Riksdagen 1986/87. 3 saml. Nr N159-168
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_159/mot_198687_n_159-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-BCEp3JjMcTf4nkVVB4n76N">
            till att insamlingen blir effektiv över hela fältet. Vänsterpartiet
            kommunisterna hävdar bestämt att det vore olyckligt om returpapperet
            undantogs från träfiberprövning. För de eldningsanläggningar som
            använder returpapper bör regeln gälla att tillstånd krävs när
            man brän- ner mer än 100 ton per år.
          </p>
          <p xml:id="i-5WwmGk8St2kSvMJA9Aq1QL">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LNG4gromQQQySrUBcXQxWS">
            Under hänvisning till det anförda föreslås 1. att riksdagen beslutar
            avslå propositionens förslag om att rege- ringen skall kunna delegera
            träfiberprövningen till en förvaltnings- myndighet, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförs
            om behovet av produktion av papper baserat på in- blandning av
            returpapper i Norrland, 3. att riksdagen hos regeringen begär
            förslag till returpappersfond i enlighet med motionens förslag,
            4. att riksdagen beslutar att returpapper skall vara prövningspliktig
            råvara enligt vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-GUpc8Xgj4TGymeqx55z1wi" type="date">
            Stockholm den 21 april 1987
          </p>
          <div xml:id="i-25gN2J4eVuZf7d3AG6ebQm" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-AmBoNgySdVXbhdzjPPHff3" who="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM" type="signature">
              Bertil Måbrink (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-A9DSCF7eZ6yFKvU2dYB1go" who="i-Xncfe1szgnEB2oHPgxWhmW" type="signature">
              Paul Lestander (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-56PwvCoWqVACTBoeoNrL5r" who="unknown" type="signature">
              John Andersson (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-XPN4JAZmuFGUKwEiKmAQUD" who="unknown" type="signature">
              Björn Samuelson (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-TYf751oSGYuaNgcF26EAZ6" who="i-GaozvGLNGCb9Vstyp2PrQH" type="signature">
              Lars-Ove Hagberg (vpk)
            </p>
            <p xml:id="i-CdrtGHhJtc3crv8JqW7S42" who="i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2" type="signature">
              Karl-Erik Persson (vpk)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Y5Qb4nED6U8uLzKpkq1ujG">
            Mot. 1986/87 N159
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
