<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-KU-00421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förhandsgranskning av videogram</title>
        <author corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh">Gunilla André m. fl. (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förhandsgranskning av videogram</title>
          <idno type="rdwebb">GA02K421</idno>
          <rs type="number">K421</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02K421/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02K421</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02K421</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh</idno>
            <name>Gunilla André</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb</idno>
            <name>Jan Hyttring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ</idno>
            <name>Anna Wohlin-Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc</idno>
            <name>Görel Thurdin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7</idno>
            <name>Gunnel Jonäng</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7BiDhT4XupspieVhTf7xr3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7BiDhT4XupspieVhTf7xr3">
          <note type="signatory" corresp="i-JbQ4LaZceHR3Dk6TCPfuHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVCXfw1YgSNtfc8szARmnb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S9emfaxXsmAywnkewYKSJ7"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-E1PhkAfChQ6qFDAgqihKhc">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="14:50:49"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E1PhkAfChQ6qFDAgqihKhc">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_k_421/mot_198687_k_421-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8t2TiTCfUBNgtYBT9ERfW2">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AzchnH2UvrrESXs75WHLaD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-E1EocCBzvQkAL6dZQXgv2j"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Vr9yaa8DLKu3WPZBJxvEmd">
        <div xml:id="i-16LAF6uwxJajY6okUe4T5h">
          <p xml:id="i-RawP9dDLPfuNsf9aVmPWZn">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-2WeV1Q9J1mucx2zEqfZRFG">
            1986/87:K421
          </p>
          <p xml:id="i-YBtP5uHytYz2DFoakbYEZQ">
            Gunilla André m. fl. (c) Förhandsgranskning av videogram
          </p>
          <p xml:id="i-88GqNDqE5qfstMNksrv3YR">
            En våg av våldskultur sköljer in över vårt land. Våldstendenserna,
            både i verkligheten och i kulturutbudet, blir alltmer råa och
            sadistiska. Kvinnoför- nedring är ett markant inslag. Det tycks
            råda enighet om att en av orsakerna till denna oroväckande våldsspiral
            är underhållningsvåldet. Både i TV och på biografer visas våldsskildringar.
            Videotekniken har möjliggjort att våldsfilmer för en billig penning
            kan hyras överallt i vårt land. Våldsfilmerna ger mentala skador.
            De hopljugna, utstuderat grymma våldsskildringarna leder exempelvis
            till en förvrängd verklighetsuppfattning. På film kan de slå ned
            någon på ett brutalt sätt utan att personen skadas. Det finns
            klara bevis på att skildringar i videogram varit förebilder vid
            våldsöver- grepp. Ungefär 95 96 av våldet i videofilmerna är riktat
            mot kvinnokönet. Uttrycksformerna varierar men allt går ut på
            att spränga alla tidigare gränser. Syftet är att tjäna så mycket
            pengar som möjligt. Främst barn och ungdomar får därigenom sina
            förebilder, mestadels män som utövar grovt våld. Många barn har
            i dag inte någon nära relation till en vuxen normal man som kan
            vara en motbild och balansera de förhärligade våldsmännen. Underhållningsvåldet
            leder till att vi blir tillvanda och avtrubbade även då det gäller
            det verkliga våldet. Det sker en ständig ökning av våldsbrottslighe-
            ten. Vi kan aldrig acceptera denna upptrappning av våldet. Allt
            måste göras för att vända denna tragiska utveckling. Vi är övertygade
            om att det går. En första förutsättning är att vi inser allvaret
            och inte försöker bortförklara brottsstatistik genom att exempelvis
            hävda att människor i dag anmäler våldsbrott i större utsträckning
            än tidigare. Våld är inte mindre avskyvärt för att det inte kommer
            till polisens och allmänhetens kännedom. Ett överfall är inte
            mindre brottsligt eller straffvärt för att det utförs i det fördolda.
            Vi måste se verkligheten sådan som den är, inte gå omkring med
            skygglappar. Frågan om våldsutvecklingen i alla dess former måste
            fram i ljuset. Vi behöver få till stånd en kraftig folkopinion
            som tar avstånd från och aktivt arbetar för ett våldsfritt samhälle.
            Från centerpartiets sida har vi under många år i skilda sammanhang
            tagit upp frågan om våldsutvecklingen och föreslagit insatser
            för att förhindra denna oroväckande utveckling. Exempelvis motionerade
            vi förra året i riksdagen om en kampanj för ett våldsfritt samhälle.
            En kampanj, en verklig folkkampanj för ett våldsfritt och människovärdigt
            samhälle borde kunna lyfta fram frågan i ljuset och få till stånd
            en attitydförändring så att
          </p>
          <p xml:id="i-6yz1b7Gbr3CPnzma5geuFb">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_k_421/mot_198687_k_421-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KmrtfujmE3izGojsRBamxP">
            människorna tar avstånd från våldet var helst det uppträder.
            Den bör vara landsomfattande och genomsyra hela vårt samhälle.
            Fackliga och ideella organisationer bör samverka med statliga
            organ och kommuner. Vi har tacksamt noterat att regeringen tagit
            upp vårt förslag om en folkkampanj. Hittills bär dock kampanjen
            prägel av valhänt planering. Visst är det bra att kända människor
            vill ställa sig till förfogande i opinionsbildning- en men för
            att få till stånd bredd och ordentlig genomslagskraft krävs en
            genomtänkt och väl förberedd aktionsplan. Tidigare erfarenhet
            visar att enstaka, dåligt förberedda kampanjer har ett mycket
            begränsat värde. Därför krävs en parlamentariskt förankrad kampanjledning
            för att planera och genomföra ett brett och intensivt opinionsarbete
            för ett våldsfritt samhälle. Det krävs en målmedveten inriktning
            för att få till stånd en attitydförändring hos hela svenska folket.
            Underhållningsvåldet har blivit en del av den uppfostran som vi
            vuxna givit ungdomarna. Det är vi som gett dem deras uppväxtmiljö
            och deras uppväxtvillkor. Också här kan vi konstatera att vi får
            skörda vad vi sått. Därför är det inte rätt att lägga hela skuldbördan
            på våldsungdomarna. Vi måste få till stånd en sanering, en förhandsgranskning
            av de videogram som innehåller extremvåld, de videogram där våld,
            sadism och kvinnoskändning ingår. Granskningen skall omfatta de
            videogram som för privat bruk säljs eller hyrs ut till allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-GKcMLbrw4Q6MphDNvjdTNV">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LyFGvQqFNpYE2L2HgNDdWQ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om en parlamentarisk ledningsgrupp för kampanj för ett våldsfritt
            samhälle, 2. att riksdagen beslutar att hos regeringen begära
            förslag om förhandsgranskning av videogram med extremvåld i enlighet
            med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-KMDEuwxBjkmucnx5VTazcW" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1987 Gunilla André (c)
          </p>
          <p xml:id="i-DDe78F4rRRyJz3o2mHmhQJ">
            Jan Hyttring (c) Anna Wohlin-Andersson (c) Görel Thurdin (c)
            Gunnel Jonäng (c)
          </p>
          <p xml:id="i-USAXdw67QjUWtE4XHhnK9Q">
            Mot. 1986/87 K421
          </p>
          <p xml:id="i-927WAPNVBMwnqvhey3oVj1">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_k_421/mot_198687_k_421-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5EnSugtzAQPSdd5NzuXChF">
            gotab Stockholm 1987 12238
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
