<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-KrU-00310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Behandlingen av svenska språket</title>
        <author corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ">Hans Nyhage och Hugo Hegeland (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Behandlingen av svenska språket</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Kr310</idno>
          <rs type="number">Kr310</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr310/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr310</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Kr310</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>Hans Nyhage</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ</idno>
            <name>Hugo Hegeland</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DA8QMqswAAnoPY1ftSnB4N" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DA8QMqswAAnoPY1ftSnB4N">
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EdTZAnJbM4xTvVGP1gHwtk" type="assigned">
          <date when="2014-11-20"/>
          <time when="04:36:44"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EdTZAnJbM4xTvVGP1gHwtk">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_kr_310/mot_198687_kr_310-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-M7xha2FMu3igpLvWPM17TY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-J4mDjjQ9kKcknTRbu9zXd2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LodHvTjg4AQ9A5W4NqSDSg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CU6RgJVBtEfEB6AkSqmtfJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-7JSmuDFgU5MhswD3qyTEuC">
          <p xml:id="i-PcfYgAtjWSpqGLfS7vosvM">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-2EGK2uwv392v8HaytMgJtS">
            1986/87: Kr310
          </p>
          <p xml:id="i-KhjQGTivoMFu6VENa5jLYq">
            Hans Nyhage och Hugo Hegeland (m) Behandlingen av svenska språket
          </p>
          <p xml:id="i-Ri9KN23PUPnFdeaNcqj8mM">
            Svenska skolelever har under lång tid fått en undervisning i
            sitt eget modersmål, som tyvärr i vissa hänseenden visat sig vara
            bristfällig. Från moderat håll har vi vid upprepade tillfällen
            påtalat detta och krävt förbätt- ringar. Våra ansträngningar har
            så till vida krönts med framgång, att ämnet svenska har tilldelats
            en utökad undervisningstid, vilket förhoppningsvis skall medföra
            en innehållsrikare och därmed också förbättrad undervis- ning.
            Dock kommer det att dröja flera år, innan resultatet i form av
            bättre kunskaper kan skönjas. Det är angeläget att lärarna på
            skilda sätt underlättas i sitt arbete att lära eleverna hur man
            skall behandla det svenska språket på ett korrekt sätt. Ansvaret
            härför åvilar i prir.cip alla vuxna. Inte minst gäller detta pressen.
            Närmast varje dag kan man se i våra tidningar hur elementära gramma-
            tiska regler åsidosätts. Detta påverkar givetvis eleverna och
            medverkar till att lärarnas ambitiösa undervisning försvåras.
            Eleverna bibringas lätt upp- fattningen att vad de tar del av
            i tidningarna i form av stavning, böjningar och avstavning också
            är rätt och riktigt. Även om internationalisering och datorisering
            har kommit att gripa in i vårt språk på ett sätt som vi alla är
            införstådda med får detta inte medföra att vi förlorar vår språkliga
            identitet. Ej heller får det innebära att vi mister förmågan att
            rätt behandla vårt modersmål. Särskilt när det gäller avstavning
            och användande av bindestreck syndas det kraftigt mot våra språkregler.
            Man kan med rätta fråga sig, vart våra bindestreck tagit vägen.
            Några exempel ur en av våra dagstidningar är ”elysande nog:
          </p>
          <p xml:id="i-9zQJEQ7mkVBG37j9wGoRDG">
            Radio Mellan Söndags Kläd Månads hörnan dagar öppet börsen kort
          </p>
          <p xml:id="i-X8KDc8dwSpTskPjmVVHDLD">
            På ”lockande” bokomslag kan det se ut på följande, föga uppbyggliga
            sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-C21dnh1GitYBYF8u9g2EgT">
            Reli Lång Kolle Föräl Psyko Kapital gion vård giebok skelsen
            logi isten
          </p>
          <p xml:id="i-THXhno7HXKMDwjVsq1dsFJ">
            I speceriaffären blir man ju inte särskilt uppmuntrad av att
            ta del av innehållsbeskrivningarna för vissa förpackningar som
            t. ex.:
          </p>
          <p xml:id="i-WXKNddA6egVwNNzm5guF7A">
            Kalas Potatis Strö Ögon Vete Lever puffar mos socker cacao mjöl
            pastej
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_kr_310/mot_198687_kr_310-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-S1dqqh8c3YYw5TeWV88vD9">
            Avstavningen är dessvärre också många gånger sådan att den strider
            mot allt vad språkvård heter, även om ett bindestreck har satts
            ut. Följande har kunnat skådas i dagspressen:
          </p>
          <p xml:id="i-4RngaogCDVw4KQ2SwyGahz">
            hög- fin- fri- gla- uppmuntra- st sk skt tt
          </p>
          <p xml:id="i-4dWGGvK5MssX3UAxFyewfx">
            Även om ingen förhoppningsvis kan missförstå innebörden av de
            ovan angivna exemplen, utgör de fundamentala brott mot våra avstavnings-
            regler. De bidrar därigenom till en allvarlig utarmning och förenkling
            av det svenska språket, vilket borde vara av stor angelägenhet
            för oss alla att söka motverka och förhindra. Enligt vår mening
            är det angeläget att problemen med den allt sämre behandlingen
            av det svenska språket, vilka vi på ett område belyst med några
            exempel ovan, uppmärksammas och beaktas. En kraftfull kampanj
            för värdet och vikten av språkvård bör startas. Det ankommer på
            regering- en att anvisa formerna för hur denna kampanj skall bedrivas.
          </p>
          <p xml:id="i-CiPoXimKTKAc4sbkfSDGf">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-R5pLLRheTYobyvTZWLrGjJ">
            Med anledning av vad vi ovan anfört hemställs att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anges om behandlingen
            och vården av det svenska språ- ket.
          </p>
          <p xml:id="i-Ti5n64FZt8BXMky8KM4q7p" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-SnGijcWZ2Aw2a193veYgdT" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-SxJ2CFNYGwSUcUVWJqmQDx">
              <item xml:id="i-M5wxFvddmapvRnEmiF6XyD" who="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh" type="signature">
                Hans Nyhage (m)
              </item>
              <item xml:id="i-RXac8WpEhjhV1RmH3et3WX" who="i-Ahzryxd2b7naJSD37mfHNJ" type="signature">
                Hugo Hegeland (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-R6xLpayyxYDVZPk22koEub">
            Mot. 1986/87 Kr310
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
