<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-uu-00230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvecklingsarbetet i Bhutan</title>
        <author corresp="i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg">Sten Sture Paterson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utvecklingsarbetet i Bhutan</title>
          <idno type="rdwebb">GA02u230</idno>
          <rs type="number">u230</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">uu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02u230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02u230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02u230</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg</idno>
            <name>Sten Sture Paterson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JfCoWexGS5pi9DrnEDvJcK" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JfCoWexGS5pi9DrnEDvJcK">
          <note type="signatory" corresp="i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_u_230/mot_198687_u_230-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DjMGRLmkNKh5dJ6TTHBKtV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RDwQcQkpyVMuFy4pjzbLbq" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Hw9VsCaKAuFS7yMSRFiL7" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KQUHfYBe6fYZoVnsFbkbk8" type="motBody">
        <div xml:id="i-2RUWYY4cmLwcXzgsFM9VW5">
          <p xml:id="i-4yKHep9TDoNHR17shchnuC">
            1986/87:U230
          </p>
          <p xml:id="i-5oTUKde7n56PgiWtPLWAgK">
            Sten Sture Paterson (m) Utvecklingsarbetet i Bhutan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_u_230/mot_198687_u_230-001-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_u_230/mot_198687_u_230-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-Hn9zXmedjZ6rzA6dH98CoH">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-MM8bMXGiA7CEpgQuZVKcpb">
            dr -
          </p>
          <p xml:id="i-3mKNw3kyNwXfpBPHCWtkt6">
            Mot. 1986/87 U230—-239
          </p>
          <p xml:id="i-CfvLeL4NgZY3JqJqZpMPPR">
            Bhutan är ett litet land på 47 500 km? och med ca 1,2 miljoner
            invånare. Det ligger på sydsluttningen av östra Himalaya och har
            en starkt sönderskuren topografi. Höjdskillnaden mellan lägsta
            och högsta punkten uppgår till omkring 7 000 m. Detta har satt
            sin prägel på bosättningsbilden. Befolkning- en finns samlad i
            dalgångarna som sinsemellan är isolerade av höga, svårpasserade
            bergskedjor. Två mäktiga grannar omsluter Bhutan, Kina i norr
            samt Indien i övrigt. De naturliga förutsättningarna har gjort
            att Bhutan kunnat hålla sig isolerat mot omvärlden och lyckats
            bevara sin frihet och självständighet. Sedan 1907 är landet en
            konstitutionell monarki och fr. o. m. 1959 har ett planmässigt
            arbete inletts på att utveckla landet till en modern demokrati.
            Utvecklingsprogrammet, som nu 1987 inleder sin sjätte femårsplan,
            är grundat på två huvudprinciper. Utvecklingen skall ske med bevarande
            av landets naturvärden, mark och vegetation får ej förödas, samt
            av det kulturella arvet. Takten i utvecklingsprocessen är medvetet
            anpassad till ett flertal styrin- strument. Förändringarna får
            inte gå så snabbt att de medför kulturchocker, de skall ske med
            folkets medverkan i såväl diskussionen om planernas innehåll som
            i deras genomförande, kapitalförsörjningen får ej ske på sätt
            som kan riskera landets ekonomiska oberoende, vilket innebär att
            exportnä- ringar måste utvecklas i takt med de krav på utlandsvaluta
            som utvecklings- programmet ställer. Utvecklingstänkandet präglas
            av en strävan att, med bevarande av en ekonomisk självtillit,
            skapa större jämlikhet mellan olika sektioner och regioner samt
            att under demokratiska former ha folkets medverkan. Världsbankens
            bedömning (Bhutan, Development in a Himalayan King- dom, 1983)
            av Bhutans utvecklingsarbete är att ”projekten är relativt små
            och enkla, de motsvarar också Bhutans behov på nuvarande utvecklingsni-
            vå.” Positiva omdömen fäller även Sveriges ambassadör i Indien,
            Axel Edelstam, efter sina besök i Bhutan och studier av det pågående
            utvecklings- arbetet. Världsbanken godkände 1983 ett första IDA-lån
            till Bhutan om tre miljoner USA-dollar. De är avsedda att finansiera
            förstudier av möjliga industri- och utvecklingsprojekt såsom kraftförsörjning,
            gruvdrift, mejeriut- veckling, skogsprojekt, utveckling av undervisningssystemet
            m.m. - UNDP har kontor i huvudstaden Thimphu och driver ett relativt
            omfattande
          </p>
          <p xml:id="i-tY1eH97fNcpiBgPmj8EGu">
            1 Riksdagen 1986/87.3 saml. Nr U230-239
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_u_230/mot_198687_u_230-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QKQHaMAehNCBUTmmynnrDq">
            program i landet. Under sjätte femårsplanen kommer tyngdpunkten
            i UNDP:s arbete att ligga inom sektorn jord, skogsbruk och fiske.
            Härtill går ca en tredjedel av tillgängliga medel. Resterande
            två tredjedelar fördelas mellan transport och kommunikationer,
            naturresurser, bostäder samt under- visning. Bhutan får bistånd
            även genom UNICEF, UNESCO, UNIDO och ILO, ävensom bilateralt bl.a.
            från HELVETA, NORAD och DANIDA. En enskild svensk organisation,
            Kvinnliga Missions Arbetare (KMA) driver landets enda blindskola,
            belägen i Khaling i östra Bhutan. Där pågår även ett vävprojekt
            som syftar till att höja kvaliteten på de lokala vävarnas (ca
            120 personer) produkter genom bättre råvaror och tillverkning
            av hållbara växtfärger. Ansvarig för denna verksamhet är Ruth
            Hylander från KMA. Båda dessa svenska verksamheter är av stor
            betydelse, inte blott humanitärt utan även som en viktig stimulans
            åt utveckling och spridning av ett gammalt konsthantverk. Det
            är angeläget att fortsatt stöd genom SIDA går till dessa aktiviteter.
            Bhutan är ett litet, av stora grannar omgivet, alliansfritt land
            med ett väl avvägt och bra organiserat utvecklingsprogram. Programmet
            fyller helt de svenska biståndsmålen: resurstillväxt, ekonomisk
            och social utjämning, ekonomisk och politisk självständighet och
            demokratisk samhällsutveckling. Programmets implementation är
            inriktat på fattigdomsorientering, befolk- ningens medverkan,
            integrerad landsbygdsutveckling, grundbehovsstrategi och självtillit.
            Den nödvändiga integrationen dem emellan är även klart beaktad.
            Sverige bör stärka sin biståndsinsats i Bhutan av skäl som åberopats
            ovan, av naturlig samhörighetskänsla små länder emellan samt,
            ej minst, av möjligheten att här vinna erfarenheter inom ett överblickbart
            område rörande biståndets effektivitet, erfarenheter som kan ge
            positiva återverk- ningar på svenskt bistånd i andra länder. UNICEF
            har vid sitt kontor i Thimpu tagit fram ett förslag för utveckling
            av landets dricksvattenförsörjning och sanitära anläggningar.
            Bakgrunden är att söka nedbringa dödligheten i landet som till
            hälften är relaterad till vatten, sanitet och hygien. Som svenskt
            bidrag till detta projekt föreslås att i anslaget till UNICEF
            skall ingå 1 milj. kr. som direktriktat stöd. Beträffande ökade
            biståndsinsatser i övrigt kan detta ske såväl multibilate- ralt
            som bilateralt. Genom det engagemang som Danmark och Norge redan
            har i landet synes det lämpligt att man inom Nordiska Rådet tar
            upp frågan om en samordnad nordisk biståndsverksamhet i Bhutan.
          </p>
          <p xml:id="i-K5LXe9Ncqi1JudwE4EvPQr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8fNTTVQdFZnEY7X3GMGXjU">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            att inom UNICEF:s anslagspost avsätta 1 milj. kr. för utveckling
            av Bhutans dricksvattenförsörjning och sanitära anläggningar,
            2. att riksdagen begär att regeringen låter utreda förutsättningarna
            för ökat svenskt bistånd till Bhutan,
          </p>
          <p xml:id="i-VTh44t58p811yZbtPfJQDQ">
            Mot. 1986/87 U230
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_u_230/mot_198687_u_230-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QYTwUPewBmHLF5jCs9w8hE">
            3. att riksdagen begär att regeringen inom Nordiska Rådet initierar
            en utredning om möjligheten till att göra Bhutan till ett samnordiskt
            biståndsland.
          </p>
          <p xml:id="i-7v4HqmWE99aak85sLzKnrf" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-ERP9btAncWa9n9TbqHuWeh">
            Sten Sture Paterson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-MMzNW4qsnMXcKpUFnHdwXK">
            Mot. 1986/87 U230
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
