<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-BoU-00119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadspolitiken (prop. 1986/87: 48)</title>
        <author corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg">Rolf Dahlberg m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadspolitiken (prop. 1986/87: 48)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Bo119</idno>
          <rs type="number">Bo119</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Bo119/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Bo119</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Bo119</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg</idno>
            <name>Rolf Dahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VvqVwyrQgUiYjtEt3CpQcM</idno>
            <name>Knut Billing</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP</idno>
            <name>Margareta Gard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF</idno>
            <name>Jan Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg</idno>
            <name>Sten Sture Paterson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG</idno>
            <name>Bertil Danielsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-zC3ZtMw7pF7WxkXwbLkKZ</idno>
            <name>Ingela Gardner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZikyr5QETx1Srqmhk827L</idno>
            <name>Göte Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Gd7VhvAxAAx3BNSfRvLkmo" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Gd7VhvAxAAx3BNSfRvLkmo">
          <note type="signatory" corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VvqVwyrQgUiYjtEt3CpQcM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6vKru9GdDb8h4rKyAVyRvP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TsSisn5ymPqbg9pei8ZwUg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PkMeDucNdB3kVzpzFtsEgG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-zC3ZtMw7pF7WxkXwbLkKZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TZikyr5QETx1Srqmhk827L"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_119/mot_198687_bo_119-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-YLV2tbWxqjPAfebhFW4ajq" type="motHeader">
        <div xml:id="i-i79n2CK5uUEWZCQAiuDhe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-4sd84vYCAyym886zBvpn9R" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QaXwMQYtY4pRvHprmowRSs" type="motBody">
        <div xml:id="i-3bHnFS66upE7oa4Ze7ZGs9">
          <p xml:id="i-PKsNahRD2ZR5CysZPtByhm">
            Motion till riksdagen 1986/87: Bo 119
          </p>
          <p xml:id="i-WwyYDB5n8twmYNXAfmY6q9">
            Rolf Dahlberg m. fl. (m) Bostadspolitiken (prop. 1986/87: 48)
          </p>
          <p xml:id="i-V9BA9dTashFF12hkM62KkF">
            I propositionen föreslås vissa bostadspolitiska åtgärder med
            anledning av de överväganden som 1982 års bostadskommitté gjort.
            Bl.a föreslås att fastighetsskatten höjs för konventionellt taxerade
            hyresfastigheter och att bostadsbidragen höjs. Kännetecknande
            för innehållet i propositionen är att problem som uppkommit till
            följd av den genomreglerade bostadspolitiken föreslås lösas med
            ytterligare regleringar. Regeringen för på detta område en politik
            som närmast kan betecknas som kvartalspolitik. Ena stunden stimuleras
            t. ex. ombyggnads- och reparationsverksamhet för att i nästa stund
            strypas. Propositionen innehåller nästan inga beräkningar över
            kostnader, konse- kvenser eller marknadspåverkan. Dessa uppgifter
            avser regeringen åter- komma med i budgetpropositionen. Det är
            otillständigt av regeringen att föreslå att riksdagen skall besluta
            om frågan utan att ha tillgång till ett underlag som gör det möjligt
            att förutse konsekvenserna av besluten. Riksdagen bör därför uppskjuta
            behandlingen av proposition 1986/87:48 tills budgetpropositionen
            behandlas. Efter andra världskriget har stat och kommun i allt
            högre grad styrt boendet och byggandet i Sverige. Bostadsmarknaden
            är den mest reglera- de och centralplanerade marknaden i vårt
            land. Resultatet har blivit oba- lans mellan människors önskemål
            om var och hur de vill bo och verklighe- ten. Enformighet, tristess
            och ibland social misär är också resultat av den förda politiken.
            Genom att politiker ansett sig veta bättre än människorna själva
            hur bostäder skall utformas och upplåtas har valfriheten begränsats
            och rörligheten minskat. Byggkostnaderna har skjutit i höjden.
            För att komma till rätta med missförhållandena behövs en politik
            som främjar valfriheten och de boendes inflytande över sitt eget
            boende. Ett sådant alternativ har moderata samlingspartiet under
            en lång följd av år presenterat, senast i motion 1985/86: Bo402.
            Ett väsentligt inslag i vår politik är att fler skall kunna äga
            sin bostad direkt eller indirekt. Således skall ett system med
            ägarlägenheter införas. Det skall bli lättare att bilda bostadsrättsföreningar.
            De allmännyttiga bostadsföretagen skall erbjuda dem som så önskar
            att ta över sina lägenheter med bostadsrätt. För att möjliggöra
            för fler att skapa ett insatskapital skall ett förmånligt bospa-
            rande med statlig premie införas. Den viktigaste åtgärden är att
            sänka skattetrycket framför allt för barnfamiljerna. Sänkta marginalskatter
            och barnavdrag på skatten gör att valfriheten ökar för barnfamiljerna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_119/mot_198687_bo_119-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vvm3A1BNyKPb8XH4GVsQzU">
            Bostadsförbättringsprogrammet
          </p>
          <p xml:id="i-TPSJM3jFVojRh7FjucRVRc">
            Valfriheten måste också kopplas till ett ökat ansvarstagande.
            För oss är det självklart att fastighetsägarna skall utföra nödvändigt
            underhåll och reparationer. Det skall inte krävas statliga subventioner
            för detta. Likaså är ombyggnad av hus en åtgärd som skall motiveras
            av fastighetsekono- miska skäl och inte av statliga bidrag vilket
            är fallet i dag. Flera gånger tidigare har vi föreslagit att fastighetsägare
            skall få göra skattefria avsätt- ningar till reparationsfonder.
            Ett sådant system blir billigare för staten. Reparationerna genomförs
            mer varsamt till gagn för såväl hyresgäster som fastighetsägare.
            Moderata samlingspartiet motsatte sig bidragsgivning för reparation,
            om- och tillbyggnad (ROT) när den infördes. Den bör snarast avskaffas.
            Ett resultat av nuvarande bidragssystem har blivit att många ombygg-
            nader görs alltför genomgripande för att fastighetsägaren skall
            få tillgång till statliga subventioner. De boende har inte sällan
            en annan uppfattning om hur stor en ombyggnation bör göras. Regeringen
            har uppmärksammat detta-men drar inte den riktiga slutsatsen —
            att avskaffa bidragen. I stället föreslås nu att ”hyresgästorganisation”
            — i praktiken hyresgästförening- arna — skall få en långt gående
            vetorätt vid långivningen till ROT-åtgärder. De hyresgäster som
            berörs behöver inte ens vara medlemmar i hyresgäst- föreningen.
            Besluten kommer att fattas av människor som inte ens bor i den
            berörda fastigheten. Att försöka komma till rätta med de problem
            ROT-lånen orsakar genom att ge hyresgästföreningarna vetorätt
            är att angripa symptomen, inte orsakerna till problemen. Enligt
            vår mening är det självklart att en fastighetsägare som avser
            att renovera en fastighet skall informera berörda hyresgäster
            om sina planer. Hyresgästerna får sedan själva avgöra i vilken
            form de vill samråda och diskutera med fastighetsägaren. Inte
            nog med att regeringen väljer en felaktig åtgärd, man begagnar
            dessutom tillfället till att utöka Hyresgästernas riksförbunds
            makt. Detta är ytterligare ett steg in i det korporativistiska
            samhället. Förslaget bör avvisas av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-D1Q5YhATTazaz7Zafdvzea">
            Kvarboendegaranti
          </p>
          <p xml:id="i-PdfCWpJkBzkfxzkNUSMLV7">
            I propositionen föreslås också att en icke behovsprövad hyresrabatt
            skall utgå under tre år efter det att en ombyggnad genomförts
            med hjälp av ROT-lån om hyresökningen blir över 25 kr./m?. Denna
            subvention är tänkt att möjliggöra för hyresgästerna att flytta
            tillbaka till sina ombyggda bostä- der. Villkoren för att erhålla
            ROT-lån är att en omfattande ombyggnad av fastigheten görs. Hur
            denna ombyggnad skall göras regleras nästan in i minsta detalj.
            Följden blir dyra ombyggnader och att hyrorna stiger. Många har
            då inte råd att flytta tillbaka till sina lägenheter. Därför skall
            nu ytterligare statliga bidrag utgå för att rätta till vad de
            första bidragen orsakat. Detta är absurt och ett slöseri med skattemedel.
            Den teknik som bostadsministern föreslår för utbetalning av ”hyresbi-
          </p>
          <p xml:id="i-CaErdrn5WLgSHvTdaKhdiQ">
            Mot. 1986/87 Bo 119
          </p>
          <p xml:id="i-8XNR5uapQPfQgQbnvuXJtu">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_119/mot_198687_bo_119-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mn9ESJfR3cX3mDK4JUzwPV">
            draget” är häpnadsväckande. Den förutsätter att hyresvärden —
            efter genomförandet av en kostnadskrävande ombyggnad och före
            utbetalning- en av det statliga lånet — skall förskottera ett
            belopp som motsvarar bidragsbeloppet genom att hyresgästen slipper
            undan med motsvarande mycket mindre i hyra. Bidraget utbetalas
            sedan minst ett år efter den första månatliga rabatten, vilket
            betyder en genomsnittlig ränteförlust på drygt sex månader — för
            att inte tala om de likviditetsproblem som kan uppstå. Förslaget
            om kvarboendegaranti är illa genomtänkt och bör avslås av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-TtG8bEjs5EFXt5pCnTxz1w">
            Miljonprogrammets bostäder
          </p>
          <p xml:id="i-XhVfPj6UjixemZs2fQ3uL7">
            Även för hus yngre än 30 år föreslås att statliga bidrag skall
            kunna utgå för ombyggnad. Bidraget skall utgå som ett ränte- och
            amorteringsfritt lån. Ramar för detta föreslås för första halvåret
            1987 bli 50 milj. kr. och för 1987/88 100 milj. kr. Regeringen
            anger att motivet till detta bidrag är att staten styrt och stimulerat
            detta byggande och därför är ansvarig för brister som hör samman
            med att bl. a. ny och oprövad teknik användes. Socialde- mokraterna
            har uppenbarligen inget lärt av de gångna åren. Nu vill man styra
            och stöda ombyggnaden av dessa hus, med de risker för fel detta
            kommer att föra med sig. Enligt vår mening är det självklart att
            ägare till hus oavsett ålder har ansvaret för skötseln och underhållet
            av sin egen- dom. Att ge statliga bidrag till detta är fel. Riksdagen
            bör inte bevilja någon ram för tilläggslån i detta syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-BJwj7A9fLKZCqGRueh6qER">
            Tillgänglighetsfrågor
          </p>
          <p xml:id="i-Pp8aCzGtvGnsFvjbDRQRL6">
            I propositionen föreslås att ett villkor för att erhålla ombyggnadslån
            skall vara att hiss skall installeras i alla trapphus med minst
            tre våningsplan. Om dispens från detta krav erhålls av andra skäl
            än av kulturhistoriska förkor- tas amorteringstiden från 30 år
            till 20 år. Skälen till detta är enligt regeringen att varaktigheten
            av ombyggnaden blir kortare om inte hiss installeras. Detta påstående
            saknar verklighets- grund. Det är inte tillgången på hiss som
            avgör hur varaktig ombyggnaden blir, utan hur väl den är utförd
            och hur väl den stämmer överens med bostadskonsumenternas efterfrågan.
            Har dispens från hisskravet givits skall de lånesökande behandlas
            lika. Förslaget kommer bl. a. att medföra att möjligheterna för
            t.ex. ungdomar att få en bostad till rimlig kostnad minskar. Vi
            avvisar kravet på olika behandling. Riksdagen bör avslå detta
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-4o83vo6i9xsiaxNrReUP8h">
            Bostadsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-LzdACMdohaudDqGKfohcnp">
            I propositionen föreslås att bostadsbidragen räknas upp för familjer
            med barn. Såväl inkomstgränser som hyresgränser skall räknas upp.
            Regering- ens förslag innebär att stödet till barnfamiljerna ges
            en ökad anknytning till boendekostnaderna. Detta gynnar en ökad
            bostadskonsumtion framför annan konsumtion och beskär på så sätt
            barnfamiljernas valfrihet. Det kan
          </p>
          <p xml:id="i-WUzgvg3K2o6E496FXsmzKG">
            Mot. 1986/87 Bo 119
          </p>
          <p xml:id="i-MtauN6f4MdD8wvvz8C3vAe">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_119/mot_198687_bo_119-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XB3s8vzTaAx1B6jcVrEMk9">
            få till effekt att barnfamiljer som bor på landsbygden finner
            det gynnsamt att flytta närmare staden och till en dyrare bostad
            i stället för att bo kvar på landsbygden och bekosta resorna till
            och från arbetet. Totalkostnaden för bägge alternativen kan vara
            lika stor. Skillnaden är att statsbidraget blir högre vid den
            högre hyran. Regeringen föreslår också att bostadsbidragen endast
            skall omprövas en gång per år. Detta kan medföra betydande nackdelar.
            Inkomständringar beaktas först långt efter att de inträffat. Om
            en inkomst plötsligt faller bort blir påfrestningen på familjeekonomin
            stor. Bostadsbidrag kan med rege- ringens förslag utgå först från
            nästa kalenderår. De tröskeleffekter som regeringen säger sig
            vilja minska kommer att kvarstå men inträffar med någon tidsförskjutning.
            Regeringens förslag bör avvisas i denna del. Avtrappning av bostadsbidragen
            föreslås för år 1988 ske med 2076 i inkomstintervallet 59 000
            kr.— 140 000 kr. för hushåll med ett barn, i inkomstintervallet
            50 000 kr.—163 100 kr. för hushåll med två barn, i inkomstintervallet
            59 000 kr.—192 500 kr. för hushåll med tre barn. Regeringens förslag
            ökar — trots påstående om motsatsen — progressivi- teten i systemet.
            Förslaget att ersätta bostadsbidraget från tredje barnet med ett
            icke behovsprövat flerbarntillägg visar emellertid att den erkänner
            att vår kritik av bostadsbidragssystemet har varit riktig. Det
            är principiellt viktigt att stödet till barnfamiljerna varken
            är konsumtionsstyrande eller progressivt. Regeringens förslag
            till höjt bostadsbidrag bör avslås av riksdagen. En orättvisa
            i nuvarande system vilken belystes av bostadskommittén är att
            bostadsrättsinnehavare inte får räkna sina kapitalkostnader för
            bosta- den som boendekostnad. Bostadskommittén föreslog att 50
            26 av ränteut- gifterna skulle få tas upp som boendekostnad vid
            beräkning av bostadsbi- draget. Vi ansluter oss till detta förslag.
            Regeringen bör snarast återkomma till riksdagen med ett sådant
            förslag. De inkomstprövade bostadsbidragen skall inte ökas. Målsättningen
            bör vara att ändra stödet till barnfamiljerna så att valfriheten
            ökar och att incitamentet för en extra arbetsinsats ökar. Med
            det behovsprövade bo- stadsbidragssystemet är det i många fall
            ekonomiskt tveksamt för en deltidsarbetande make/maka att öka
            sin arbetsinsats. De åtgärder som behövs är en successiv sänkning
            av skattetrycket som gör att hushållen får behålla en större del
            av sina inkomster samt ett system med skatteavdrag för barn. Detta
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Foqa6Wk4qZzWtBZ1FT4yR9">
            Behovsprövat stöd till barnfamiljer för köp av äldre egnahem
          </p>
          <p xml:id="i-TB3ZqJLTxnKkR14ciBwLhq">
            I propositionen föreslås att familjer med minst två barn och
            som är berätti- gade till bostadsbidrag efter köpet av ett eget
            hem skall få statliga lån med räntebidrag. Lånen skall utgå för
            belåning av utrymmet mellan 70 26 och 95 70 av den av kommunen
            godkända köpeskillingen. Genom detta förfarande ökas ytterligare
            kommunernas makt. Ingreppen i den fria prisbildningen — en av
            marknadsekonomins grundstenar — ökar. Om systemet skulle få någon
            större omfattning leder det till en prisökning på småhus. Subventionen
            tillfaller i realiteten nuvarande husägare. Det
          </p>
          <p xml:id="i-9eDNKN5yqJ7qiahYWGKTnu">
            Mot. 1986/87 Bo 119
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_119/mot_198687_bo_119-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-SmRsSewq2re2jZ5bqfNMQ2">
            kan också befaras att de barnfamiljer som erhåller subventionen
            satsar på ett boende de egentligen inte har råd med. Detta kan
            medföra mänskliga tragedier om familjerna tvingas flytta. Vi delar
            den grundläggande uppfattningen att även barnfamiljer med lägre
            inkomster måste ges ökade möjligheter till ett boende i eget hem.
            Moderata samlingspartiets skatte- och familjepolitik ökar det
            ekonomiska utrymmet för barnfamiljerna. Genom att stödet till
            barnfamiljerna ges som ett konsumtionsstöd får man inga snedeffekter
            som prisstegringar på de subventionerade varorna. Med vårt förslag
            till ett statligt premierat bo- sparande kan en egen insats byggas
            upp. Det sänker boendekostnaderna och minskar känsligheten vid
            påfrestningar i familjeekonomin. Kommu- nerna har redan i dag
            möjlighet att ge borgen för lån till bostäder i de fall detta
            anses lämpligt. Detta är i kombination med våra övriga förslag
            tillräckliga åtgärder för att möjliggöra köp av äldre egnahem.
            Något statligt garantilån är därför inte nödvändigt.
          </p>
          <p xml:id="i-MeLq3HDuxW7EYCzkNrYaPX">
            Fastighetsskatten
          </p>
          <p xml:id="i-A1uU2QZwgNLHvTttno3MUL">
            I propositionen föreslås att fastighetsskatten skall höjas för
            konventionellt beskattade hyreshusenheter. Höjningen föreslås
            bli 2596. Skattesatsen föreslås ökad från 2,09 till 2,5 76. Våra
            synpunkter med anledning av förslaget redovisas i partimotion
            1986/87: Sk123. Förslaget avvisas.
          </p>
          <p xml:id="i-RdUYvRYF3s3r3Bakkhbajt">
            Den bostadspolitiska administrationen
          </p>
          <p xml:id="i-SwtB4BqmB18QRf5zionggM">
            I propositionen föreslås att bostadsstyrelsen och statens planverk
            skall läggas samman. Hur det nya verket skall se ut och vilka
            uppgifter det skall få avser regeringen återkomma med förslag
            om. Vi kommer att redovisa våra synpunkter i detalj. De sammanslagningar
            av verk och myndigheter som hittills gjorts manar dock inte till
            efterföljd. Vår inställning till bo- stadsbyråkratin har under
            flera år redovisats i motioner till riksdagen. I korthet innebär
            den att bostadsbyråkratin skall minskas. Med ett lånesy- stem
            där gängse kreditinstitut sköter långivning och administration
            kan stora delar av bostadsstyrelsens verksamhet omprövas. Enligt
            vår mening skall statens planverk upphöra som självständig myndighet.
            Verkets upp- gifter kan dels minskas, dels privatiseras och dels
            samordnas med annan statlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Xq6vkycxeq9BaxSUuY5YFF">
            Åtgärder för att främja produktionen av nya bostäder på vissa
            orter
          </p>
          <p xml:id="i-9y4QEGEihUHV3wiky5FA26">
            I propositionen uppmärksammas att vissa orter har en så stor
            befolknings- tillväxt att en begynnande brist på bostäder gör
            sig gällande. De åtgärder som föreslås för att råda bot på detta
            är dels att en statlig subvention till hyran i nyproducerade bostäder
            införs de första två åren, dels att ROT- verksamheten skall begränsas.
            Detta är bara två åtgärder bland flera för att begränsa tillväxten
            och sysselsättningsökningen i storstadsområdena. Sammantaget ges
            ett intryck av att regeringen med hjälp av planhushåll-
          </p>
          <p xml:id="i-QaYQndaUr1pXTXLac5o9Do">
            Mot. 1986/87 Bo 119
          </p>
          <p xml:id="i-Q22XTgQYeqC54ttFDAuGuX">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_119/mot_198687_bo_119-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-WUA8HuamnCboL4tPhg5eer">
            ning vill strypa Sveriges möjligheter att ta till vara en positiv
            internationell konjunktur. Tillväxten är i hög grad beroende av
            tillväxt i service och kunskapsnä- ringar vilka i sin tur är beroende
            av en infrastruktur som inte omedelbart kan skapas utanför storstäderna.
            Verksamheterna måste dessutom ofta ligga i omedelbar anslutning
            till den marknad som skall betjänas. Arbets- tillfällen i dessa
            områden är inte utbytbara mot sysselsättning i övriga landet.
            En expansion i storstadsregionerna ger också arbetstillfällen
            på andra orter i Sverige. Enligt vår mening är det bra för hela
            vårt land om sysselsättningen och tillväxten ökar. Därför bör
            alla försök att minska förutsättningarna för detta avvisas. Ett
            system med hyresrabatter är alltid fel. Att under en mycket kort
            tid subventionera hyran mer än vad som redan görs med de generella
            räntebi- dragen kommer inte att få till följd att fler bostäder
            byggs. Redan i dag betalas endast drygt 30 26 av den verkliga
            boendekostnaden i nyproducera- de bostäder över hyresavin. Resten
            står stat och kommun för med skatte- medel. När hyresrabatterna
            försvinner leder detta till att hyreshöjningarna blir mycket stora.
            Det innebär att hyresgästerna kan bli tvungna att lämna fastigheterna
            om valmöjligheter då skulle finnas. En minskning av byggnormer
            och lånebestämmelser kan i stället bidra till att det byggs billigare
            och bättre hus. Ett borttagande av mark- och konkurrensvillkoren
            skulle kunna öka byggandet. Över huvud taget är lättnader i bostadsbyråkratin
            effektivare än ökade statliga stödinsatser. Vad gäller begränsningen
            av ROT-verksamheten på vissa orter kan detta inte accepteras.
            Så länge som systemet finns skall det vara en likabehand- ling
            av alla som uppfyller kraven. Vi avvisar det godtyckliga förfarande
            som regeringen föreslår. Såväl förslaget om hyresrabatter som
            förslaget om rambegräsningar för bostadsförbättringsverksamhet
            på vissa orter bör avslås av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-GQtLsMwiGawoHCf2H5j1FA">
            Konsolideringsfond för allmännyttiga bostadsföretag
          </p>
          <p xml:id="i-Fo2nurzpqvGNGY63qs7g4K">
            De allmännyttiga bostadsföretagen har generellt sett en för låg
            andel eget kapital. Detta medför risk för att kommunen kan behöva
            skjuta till skatte- medel för att klara likviditetspåfrestningar.
            I realiteten subventioneras de hyresgäster som bor i allmännyttan
            ofta av övriga boende i kommunen. Detta är fel. Ett krav på allmännyttiga
            bostadsföretag måste vara att de bygger upp ett tillfredsställande
            eget kapital. Detta har riksdagen uttalat så sent som 1983. Regeringen
            föreslår nu att kravet på konsolideringsfond hos de allmän- nyttiga
            bostadsföretagen skall minskas så att inte hela fastighetskapitalet
            skall behöva beaktas. Denna åtgärd ökar de nyss nämnda farhågorna.
            Förslaget bör avvisas av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-LVLePAvfWaWf4grTNST2qx">
            Mot. 1986/87 Bo 119
          </p>
          <p xml:id="i-848wweBSoh1Y5dzqyiFnYt">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_119/mot_198687_bo_119-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-44cUwQSou9iWAvdq4T2mLT">
            Låneandel för kooperativ hyresrätt
          </p>
          <p xml:id="i-S42kgTCbGRZPHxw2MKcEwg">
            Eftersom vi i vår motion 1986/87: Bo103 avvisar införandet av
            ett system med kooperativ hyresrätt finns ingen anledning att
            ge sådana föreningar bostadslån. Förslaget bör avslås av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-PPZdy6C7BzuttqPoCLc8od">
            Konstnärlig utsmyckning
          </p>
          <p xml:id="i-TTutiAemEV7xbL9ejaQZr">
            I propositionen föreslås att ett statligt bidrag till konstnärlig
            utsmyckning skall ges om kommunerna ger ett lika stort bidrag.
            Detta medför en risk för att kommunerna kommer att prioritera
            sina egna fastighetsbolag framför andra. Någon direkt bidragsgivning
            för konstnärlig utsmyckning skall inte förekomma. Däremot är det
            naturligt att kostnaderna för konstnärlig ut- smyckning liksom
            hittills skall kunna ingå i låneunderlaget.
          </p>
          <p xml:id="i-BSVWudyNuZZt71BBsvhv4S">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RdkSvcwy4LZNDe1WUM6Eqj">
            Med anledning av vad som ovan framförts hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om att statsbidragen till den s. k. ROT-verksam- heten bör avskaffas,
            2. att riksdagen avslår regeringens förslag till riktlinjer i
            fråga om: a) hyresgästinflytande vid ombyggnad (avsnitt 3.7.2),
            b) kvarboendegaranti (avsnitt 3.7.3), c) tilläggslån för ombyggnad
            av bostäder som uppfördes under mil- jonprogrammet (avsnitt 3.7.4),
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts om att skilda amorteringstider för statliga
            lån inte skall gälla oavsett om dispens från hisskravet givits
            eller inte, 4. att riksdagen avslår regeringens förslag om riktlinjer
            vad gäller ändrade hyres- och inkomstgränser för bostadsbidrag
            samt ompröv- ning och indragning av bostadsbidrag, 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om beräkningen av boendekostnaderna för bo- stadsrättsinnehavare
            vid bostadsbidragsgivning, 6. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad som i motionen anförts om åtgärder för
            att förbättra barnfamiljernas ekonomiska ställning, 7. att riksdagen
            avslår regeringens förslag till riktlinjer i fråga om: a) behovsprövat
            stöd till barnfamiljer för köp av äldre egnahem (avsnitt 4.4),
            b) hyresrabatter (avsnitt 7.1), c) rambegränsningar för bostadsförbättringsverksamheten
            på vissa orter (avsnitt 7.2), d) konsolideringsfond för allmännyttiga
            bostadsföretag (avsnitt 8.2), e) låneandel för ekonomiska föreningar
            som har till huvudsakligt ändamål att upplåta bostäder med kooperativ
            hyresrätt (avsnitt 8.3),
          </p>
          <p xml:id="i-RA6eL2jhemQR85bd4MgEft">
            Mot. 1986/87 Bo 119
          </p>
          <p xml:id="i-AZRjSppNGeafMKwFzw3mRE">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_bo_119/mot_198687_bo_119-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-YMFJ7NzR8y3ttYX1NR4LzY">
            |
          </p>
          <p xml:id="i-8XyApMGVFbBzxhBgsjstdw">
            f) bidrag och lån till konstnärlig utsmyckning av bostadsområden
            Mot. 1986/87 (avsnitt 8.4). Bo 119 |
          </p>
          <p xml:id="i-WaodWRyM1zZxRET4FezX8t" type="date">
            Stockholm den 19 november 1986
          </p>
          <div xml:id="i-YWBxWb7oGE7kKzdrkUoqYs" type="signatureBlock">
            <p who="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg" type="signature">
              Rolf Dahlberg (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-v3ZWWxxdFPGQzhxjnSE2F">
            Knut Billing (m) Bertil Danielsson (m) Margareta Gard (m) Ingela
            Gardner (m) Jan Sandberg (m) Göte Jonsson (m)
          </p>
          <p xml:id="i-L6mJizAJA6zJsQ2JWmspF">
            Sten Sture Paterson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
