<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sku-00159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ny organisation för folkbokföring</title>
        <author corresp="i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN i-L7WV7SG2MqZwXFjBfsC15F">Lena Öhrsvik och Ralf Lindström (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ny organisation för folkbokföring</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sk159</idno>
          <rs type="number">sk159</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sku</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sk159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN</idno>
            <name>Lena Öhrsvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L7WV7SG2MqZwXFjBfsC15F</idno>
            <name>Ralf Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EBJLQVd6yErnmdGy8Ee8UR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EBJLQVd6yErnmdGy8Ee8UR">
          <note type="signatory" corresp="i-6UrnZSyhA8En3ghbWrejVN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L7WV7SG2MqZwXFjBfsC15F"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-PfCsgyw1pVCrLESnjiXUay">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:43:52"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PfCsgyw1pVCrLESnjiXUay">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_159/mot_198687_sk_159-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1986/87:Sk159
          </p>
          <p>
            Lena Öhrsvik och Ralf Lindström (s)
          </p>
          <p>
            Ny organisation för folkbokföring (prop. 1986/87:158)
          </p>
          <p>
            Folkbokföringens framtida organisation har utretts under en följd
            av år. Det är angeläget att ett avgörande nu sker. Den nuvarande
            organisationen med riksskatteverket, länsstyrelsen och pastorsämbetena
            som ansvariga har historiskt ursprung. Kyrkan är sedan århundraden
            statens förlängda arm när det gäller att hålla reda på medbor-
            garna. Till stor del har det handlat om att se till att vissa
            skyldigheter fullgjorts, bl. a. kopplingen folkbokföring — beskattning.
            Mycket har förändrats, och under senare år har socialförsäkringen
            alltmer framträtt som den tyngsta intressenten av en korrekt folkbokföring.
            Sambandet mellan folkbokföringens uppgifter och försäkringskassornas
            verksamhet är i dag mycket starkt. Alla som är bosatta i riket
            och har fyllt 16 år skall t. ex. vara inskrivna hos allmän försäkringskassa.
            Detta bosättnings- och inskrivningsbegrepp är av avgörande betydelse
            för många ärendeslag inom försäkringen. Folkbokföringsuppgifterna
            har också stor betydelse för andra typer av ärenden som administreras
            av försäkringskassorna. Kassorna kommer i kon- takt med hela befolkningen,
            också barnen, flera gånger per år. I genomsnitt har man 5,5 miljoner
            besök per år samt ca 70 miljoner brevkontakter (förfrågningar,
            beslut, utredningar m. m). Kontakterna är i regel av positiv natur
            eftersom man administrerar förmåner, och skäl finns oftast att
            försäkra sig om riktiga uppgifter, t. ex. adresser. Eftersom en
            stor del av utbetalningarna sker månadsvis har kassorna ett intresse
            av att konti- nuerligt uppdatera folkbokföringsuppgifter. Skatteadministrationens
            in- tresse är mer knutet till särskilda tillfällen under året.
            Som folkbokföringsutredningen konstaterade är försäkringskassorna
            också på grund av sin höga servicenivå, med ett väl utbyggt lokalkontorssy-
            stem, lämpliga som folkbokföringsadministratörer. Stora ansträngningar
            på- går för närvarande att ytterligare förbättra servicen till
            allmänheten. Det faktum att socialförsäkringens ADB-system just
            nu är föremål för en genomgripande förändring skapar ett unikt
            tillfälle att på ett samhällsekono- miskt fördelaktigt sätt samordna
            folkbokföringen med kassornas övriga verk- samhet. Kostnadsjämförelser
            som tidigare gjorts saknar numera aktualitet då kas- sorna inom
            en nära framtid kommer att ha terminaler med tillräcklig teknisk
            kvalitet och kapacitet att utan nyinvesteringar klara folkbokföringens
            termi- nalbehov.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_159/mot_198687_sk_159-002.pdf"/>
          <p>
            Telefonkapacitet, lokal- och arkivutrymmet utgör inte heller
            något pro- Mot. 1986/87 blem i sammanhanget. Sk159
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till ovanstående föreslås att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om det lämpliga i att föra över folkbokföringen
            till försäkringskassorna.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 8 maj 1987
          </p>
          <p>
            Lena Öhrsvik (s) Ralf Lindström (s)
          </p>
          <p>
            Pp
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
