<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-AU-00440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Omlokalisering av statlig verksamhet</title>
        <author corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y">Britta Sundin m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Omlokalisering av statlig verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GA02A440</idno>
          <rs type="number">A440</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02A440</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT</idno>
            <name>Rune Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt</idno>
            <name>Martin Segerstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Barbro Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Cut8x9sEwwLzL9pY1BmDwq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Cut8x9sEwwLzL9pY1BmDwq">
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L1i6pppXgrN6KaCEEuucGt"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_440/mot_198687_a_440-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DFtiTz15r1Zst8H4ZtsRd8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RG4hTYwkCFjaK3TFdoHkG2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7TC4nRPSi3qq3bq1Dsdebp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XPwS4Z5SX87tj7nktEWmnn" type="motBody">
        <div xml:id="i-6UntKfeSnU9oRUoJxxYJFu">
          <p xml:id="i-9Gr2pcGNyAmFWLA7hVkiPi">
            Motion till riksdagen 1986/87:A440
          </p>
          <p xml:id="i-TudzU5vPdB5eRshEmoj6or">
            Britta Sundin m. fl. (s) Omlokalisering av statlig verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-88YRz2fhsj5U7NLZg8niKd">
            Under de närmaste decennierna måste utvecklingen inom den offentliga
            sektorn präglas av ett avsevärt större hänsynstagande än hittills
            till regional- politiska mål. Detta är nödvändigt om skillnaderna
            i välfärden mellan landets olika delar skall kunna minska. Inte
            minst den statliga sektorn har stor betydelse för den regionala
            utvecklingen. Det finns också en uttalad politisk viljeinriktning,
            bl.a. manifesterad i riksdagsbeslut, för en decentralisering av
            statsförvaltningen och för en jämnare fördelning av dess lokalisering.
            Som ett led i detta decentraliseringsarbete föreslås i årets budget
            att SCB skall göra en överföring av ca 100 tjänster från Stockholm
            till Örebro. För att nå de regionalpolitiska målen måste dock
            ytterligare omlokalise- ring av befintlig statlig verksamhet göras.
            Metoden att myndigheterna i decentraliseringsplaner skulle föreslå
            de- centraliseringar, som innebar att minst 10 90 av årsarbetena
            vid modermyn- digheterna i Stockholms-Solnaområdet skulle kunna
            flyttas till existerande eller nya statliga organ ute i landet,
            har inte visat sig verkningsfull. Vi vill därför föreslå att civildepartementets
            arbetsgrupp för decentralisering av statlig verksamhet ges i uppdrag
            att utreda förutsättningarna för ytterligare omlokaliseringar
            av befintlig statlig verksamhet från Stockholmsområdet. Härvid
            bör i första hand orter i de fyra nordligaste länen (norrlänen)
            komma i fråga som lokaliseringsorter. Som skäl för detta ställningstagande
            vill vi anföra följande: Syftet med 1970-talets omlokaliseringar
            var tvåfaldigt, nämligen dels att dämpa tillväxten i Storstockholm,
            dels att få bättre balans i den regionala utvecklingen. Dessa
            mål har inte uppfyllts. Omlokaliseringarna har inte i någon större
            utsträckning påverkat Stockholmsregionens dominans vad gäller
            sysselsättning inom statlig verksamhet. Man kan också räkna med
            att Stockholms län inte bara kommer att behålla, utan till och
            med öka sin andel av den centrala statsförvaltningen. De forsatta
            koncentrationstendenserna vilka också accentuerats under den hittillsvarande
            delen av 1980-talet kan bl.a. utläsas av befolkningsutvecklingen.
            Under dessa år ökade Stockholms län med 34 000 personer samtidigt
            som riket i övrigt minskade med 10 000. Prognoserna för Stockholms
            län under den resterande delen av 1980-talet anger en befolkningstillväxt
            i minst samma storleksordning. Det kan jämföras med att folkmängden
            för ett län som Västernorrland beräknas minska med 6 000 personer
            ovanpå en faktisk nedgång med 5 600 under hittillsvarande delen
            av 1980-talet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_440/mot_198687_a_440-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-McqLvvHJ26urVfgK2dMeVj">
            Även om det skett en omfattande utlokalisering har norrlänen
            fortfarande en förhållandevis liten andel av de arbetstillfällen
            som finns inom den statliga verksamheten. En analys och redovisning
            av skälen härför vore på sin plats. Civildepartementets arbetsgrupp
            som sysslar med frågor om decentralise- ring av statlig verksamhet
            är i detta sammanhang en resurs. En angelägen arbetsuppgift för
            arbetsgruppen är att inventera vad som skulle kunna decentraliseras
            i verk och myndigheter som ännu ej berörts av utlokalisering.
            Det kan därvid röra sig om hela funktioner eller delar i beslutsprocessen,
            vilka nu vilar på den centrala myndigheten. Inte heller bör det
            uteslutas att enheter inom verk och myndigheter granskas med avseende
            på möjligheter- na till utlokalisering. Ett exempel bland många
            tänkbara på en statlig verksamhet som skulle kunna komma i fråga
            är statens vattenfallsverk. Ett särskilt argument i detta fall
            är att väsentliga delar av verksamheten faktiskt bedrivs i Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-9N1epytnDm7FbtB5pwQPBg">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CT3MtnJRQ9zEPkCbJnXRmC">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om inriktningen av arbetet inom den i civildeparte- mentet verksamma
            arbetsgruppen för decentralisering samt primära uppgifter för
            denna.
          </p>
          <p xml:id="i-LRwsTQreDZmqsHEePat11U" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-4QRhc7hyY2RwzdDwA15Sf2" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-KWwgaZdYfiY2qYrKLsgeU4" who="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y" type="signature">
              Britta Sundin (s)
            </p>
            <p xml:id="i-G28QCZ7QCA7YnPfyko38VD" who="i-2Mf7WKdcHrqFKbwM3gXcPT" type="signature">
              Rune Jonsson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-K7QjKCPvBoARK8YavvBmGo" who="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ" type="signature">
              Bo Forslund (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WqXa4vHt9MyMgR4b4JUiyh">
            Martin Segerstedt (s) Barbro Nilsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-7HbcDk4a93WPQX2CfKELWY">
            Mot. 1986/87 A440
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
