<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sfu-00102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förslag om förhandsbesked i socialavgiftsfrågor, m. m.</title>
        <author corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn">Nils Carlshamre m. fl. (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förslag om förhandsbesked i socialavgiftsfrågor, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sf102</idno>
          <rs type="number">sf102</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sfu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sf102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sf102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sf102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn</idno>
            <name>Nils Carlshamre</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZikyr5QETx1Srqmhk827L</idno>
            <name>Göte Jonsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx</idno>
            <name>Göran Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>Ann-Cathrine Haglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW</idno>
            <name>Jerry Martinger</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4</idno>
            <name>Karl-Gösta Svenson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5WchbRYCVdXodSthFK381D</idno>
            <name>Gunnar Biörck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE</idno>
            <name>Siri Häggmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh</idno>
            <name>Blenda Littmarck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ</idno>
            <name>Ewy Möller</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz</idno>
            <name>Ingegerd Troedsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Sten Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6hxfnSQDtoZgML23WuyotP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6hxfnSQDtoZgML23WuyotP">
          <note type="signatory" corresp="i-RxkptNoJYi3BWpTneSNTUn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TZikyr5QETx1Srqmhk827L"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RULC5JA5WV3y9ZKs31VLzx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CsPVNzn1NWKhuBqKDr2StW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5WchbRYCVdXodSthFK381D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6yqy4MT1VQVAce5QKVqtmE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3fAnC8TbAVjy9BhJnxfPUh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BkQoi6KA1EKK9EEJhT16Cz"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sf_102/mot_198687_sf_102-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1986/87:Sf102
          </p>
          <p>
            Nils Carlshamre m. fl. (m)
          </p>
          <p>
            Förslag om förhandsbesked i socialavgiftsfrågor, m. m. (prop.
            1986/87:16)
          </p>
          <p>
            I propositionen föreslås bl.a. att det i fråga om skyldigheter
            att betala socialavgifter skall kunna inhämtas förhandsbesked
            från lokal skattemyndig- het av uppdragsgivare och uppdragstagare
            genom en gemensam ansökan. Beträffande skyldigheten att göra skatteavdrag
            finns redan möjligheten att få besked från myndigheten. Eftergiftsmöjligheter
            föreslås också bli reglerade i nämnda lag för de fall arbetsgivaren
            haft sådana skäl att inte uppfatta sig som arbetsgivare att det
            skulle te sig stötande för rättskänslan att kräva ut avgifterna.
            Även med beaktande av vad som framförts i propositionen och socialav-
            giftsutredningen saknas en entydig definition av arbetsgivare/arbetstagare-
            begreppen. Det är anmärkningsvärt, att lagstiftningen inom detta
            område fortfarande saknar klara bestämmelser, som anger gränsen
            för vad en uppdragsgivare är skyldig att iaktta för att undvika
            ansvar för uppdragstaga- rens sociala avgifter. Gällande lagstiftning
            innebär, att uppdragsgivare i efterhand kan tvingas ikläda sig
            betalningsansvaret för uppdragstagarens socialavgifter. Ett uppmärksammat
            exempel på detta utgör det s.k. Hjort- berg-fallet. Den i propositionen
            föreslagna möjligheten till eftergift av betalningsskyl- dighet
            för arbetsgivaravgifter och möjlighet till förhandsbesked angående
            skyldigheten att betala socialavgifter är inte tillräcklig. Det
            är en form av negativ lagstiftning. Uppdragsgivaren kan inte utan
            förhandsbesked i varje särskilt fall få klart besked om betalningsskyldighet
            föreligger. Uppdragsgi- varen är, i den mån förhandsbesked ej
            sökts, fortfarande beroende av myndigheternas bedömning i efterhand.
            Det är oskäligt, att staten gentemot den enskilde uppdragsgivaren
            skall ha sådana fördelar. Den enskildes rättstrygghet måste i
            detta hänseende stärkas betydligt utöver vad förslaget i propositionen
            medger. Numera förekommer ett vidgat samarbete mellan lokala skattemyndighe-
            ter och länsstyrelsernas mervärdeskatteenheter i samband med att
            formen för inbetalning av preliminär skatt och registrering till
            mervärdeskatt skall bli föremål för beslut. Det sker en mycket
            noggrann kontroll innan någon person registreras som skatt- och
            redovisningsskyldig till mervärdeskatt. Med hänsyn härtill anser
            vi att reglerna skall utformas så, att om uppdragsta- garen vid
            tidpunkten för avtalets ingående är registrerad för betalning
            av preliminär B-skatt eller för redovisning av mervärdeskatt skall
            uppdragsgiva- ren ej kunna åläggas betalningsansvar för sociala
            avgifter. Ej heller skall, oaktat att ingen av ovan anförda förutsättningar
            är uppfylld, betalningsan-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sf_102/mot_198687_sf_102-002.pdf"/>
          <p>
            svar kunna krävas, om det är uppenbart att ersättningen för uppdragstagaren
            utgör intäkt av jordbruksfastighet eller av rörelse. Möjlighet
            till skälighetsbedömning och eftergift bör finnas, såsom i propositionen
            föreslås. Hänsyn skall då tas till samtliga relevanta omstän-
            digheter i det enskilda fallet. Den bestämmelse vi förordar leder
            säkerligen till att förhandsbesked kommer att få liten betydelse.
            Möjligheten att få sådant besked bör emellertid finnas. Besked
            skall lämnas om det begärs, förutsatt att det finns ett tillräckligt
            uttömmande beslutsunderlag. Om erforderlig information lämnas,
            föreligger inget skäl till att ansökan om förhandsbesked skall
            göras gemensamt av både uppdragsgivare och uppdragstagare. Var
            och en av dessa bör således ha möjlighet att oberoende av varandra
            söka förhandsbesked. Vårt förslag förutsätter att information
            lämnas allmänheten om vilka möjligheter som föreligger bl. a.
            till att genom ett enkelt telefonsamtal till skattemyndigheten
            hämta besked om huruvida någon är registrerad som skatt- och redovisningsskyldig
            i fråga om mervärdeskatt eller för betalning av preliminär B-skatt.
            Ett telefonbesked kan, om det krävs, bekräftas skriftligt utan
            byråkratiskt krångel. Vårt förslag innebär vidare att behovet
            av förhandsbesked, som redan nämnts, och av skälighetsbedömningar
            och eftergiftsförfarande blir mycket litet. Vi är visserligen
            medvetna om att regeringskansliet överväger en vidareutveckling
            av socialavgiftsutredningens förslag och att vad som nu föreslås
            i propositionen uttryckligen beskrivs som ett provisorium i avvaktan
            på ett enklare system. Vi anser emellertid att vårt förslag kan
            realiseras utan att det behöver komplicera kommande förenklingsåtgärder.
            Propositionen tillstyrks i övriga delar. Det torde ankomma på
            vederbörande utskott att utforma erforderlig författningstext.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med stöd av det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar att
            lokal skattemyndighet skall lämna förhandsbesked när det gäller
            skyldigheten att betala socialavgifter när endera av uppdragsgivare
            och uppdragstagare skriftligen begär det och det föreligger tillräckligt
            beslutsunderlag, 2. att riksdagen beslutar att uppdragstagare
            som är registrerad för skatt- och redovisningsskyldighet i fråga
            om mervärdeskatt eller för betalning av preliminär B-skatt alltid
            skall vara betalningsskyldig vad gäller socialavgifter.
          </p>
          <p>
            Mot. 1986/87 Sf102
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sf_102/mot_198687_sf_102-003.pdf"/>
          <p>
            Stockholm den 22 oktober 1986 Mot. 1986/87
          </p>
          <p>
            Nils Carlshamre (m) SEP Göte Jonsson (m) Görel Bohlin (m) Göran
            Ericsson (m) Ingvar Eriksson (m) Ann-Cathrine Haglund (m) Siri
            Häggmark (m) Gullan Lindblad (m) Blenda Littmarck (m) Jerry Martinger
            (m) Ewy Möller (m) Karl-Gösta Svenson (m) Ingegerd Troedsson (m)
            Gunnar Biörck (m) Sten Andersson (m) i Värmdö i Malmö
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
