<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-JoU-00720">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätt att avliva vilt som skadats och går över riksgränsen</title>
        <author corresp="r-0 i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz">Andre vice talman Karl Erik Eriksson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätt att avliva vilt som skadats och går över riksgränsen</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Jo720</idno>
          <rs type="number">Jo720</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo720/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo720</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Jo720</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Andre vice talman Karl Erik Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz</idno>
            <name>Karl Erik Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QSWDLVaoNiFokv7gGukDga" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QSWDLVaoNiFokv7gGukDga">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_720/mot_198687_jo_720-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Mt3BCHLnAgQpVunxv9MdoN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4uAfnveb6DZYWz9DoDDnPm" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WRaiiZLAbdr1WAZhDW9m3p" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Xyo7Laq66A8MpGv84N6uiv" type="motBody">
        <div xml:id="i-ScEiJkyPo5E6nsWEEfw33g">
          <p xml:id="i-9rDLMS6KoJZreRmDonfK7z">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-L4gZxLHKXHDtUoufp7wyZ9">
            1986/87:J0720
          </p>
          <p xml:id="i-A8zHSzmct9mc3sfYdXSPS3">
            Andre vice talman Karl Erik Eriksson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-AdPtgStFGe1wJsXP3njpAq">
            Rätt att avliva vilt som skadats och går över riksgränsen
          </p>
          <p xml:id="i-C5ptvtP2e73xeEVutDABzm">
            En lagparagraf kan leda till djurplågeri vid exempelvis älgjakt
            längs gränserna mellan de nordiska länderna. Ibland går skadskjutna
            djur över riksgränsen men på grund av gällande bestämmelser får
            inte en jägare följa efter och avliva dem. I praktiken betyder
            det att en jägare kan se ett djur han skjutit ligga och vrida
            sig i plågor bara något hundratal meter bort utan att kunna ingripa.
            Om han går över gränsen för att ge det plågade djuret ”dödsskottet”
            så begår han lagbrott och riskerar bl. a. att få sitt gevär beslagtaget.
            Både älgjakt och övrig jakt bedrivs huvudsakligen vid olika tider
            i exempelvis Norge och Sverige. Ansvarsfulla jägare vet om de
            obegripliga bestämmelserna och håller därför ett ”privat” telefonkontaktnät
            med jägare på andra sidan gränsen. Men trots detta kan det inte
            undvikas att missöden inträffar då skadade djur går över riksgränsen.
            Ett sådant exempel är då vid den svenska älgjakten i Värmland
            år 1985 en älg skadsköts och gick över gränsen vid Långebäck mellan
            Jänskog socken i Värmland och Römskog i Norge. Jägarna kunde på
            grund av de gällande bestämmelserna inte spåra och avliva det
            skadade djuret. Älgen återfanns så småningom död bara något hundratal
            meter från gränsen sedan man lyckats få tag på norrmän med vapen.
            Många sådana exempel finns säkert efter vår långa gräns genom
            viltrika områden mot framför allt Norge. Från jägarorganisationer
            och jaktvårdskonsulenter har gjorts framställ- ning om en uppmjukning
            av bestämmelserna. Man har tänkt sig t. ex. att i varje jaktlag
            skulle finnas en person som har rätt att med vapen få gå över
            gränsen för att spåra och avliva ett skadat djur. Men inget gehör
            finns från myndigheternas sida. Problemet är detsamma när det
            gäller ett trafikskadat djur som går över riksgränsen. Norge har
            en ”mjukare” bestämmelse än Sverige när det gäller att spåra och
            avliva ett skadat djur som går över gränsen till ett annat jaktvårdsområ-
            des mark. Man får i Norge följa och spåra djuret till dess man
            hittar det. Från norsk sida är man alltså ännu mer kritisk än
            i Sverige över att inte få spåra och avliva ett skadat djur som
            gått över gränsen. Det har gjorts berömvärda insatser från jägarnas
            sida genom att själva bygga upp ovan nämnda telefonkontaktnät.
            De olika jakttiderna har dock gjort det svårt att få det att klaffa
            perfekt. Alla ansvarsfulla jägare är därför mycket angelägna om
            att en uppmjukning av bestämmelserna kommer till stånd. Det är
            oundvikligt att de nuvarande bestämmelserna leder till djurplågeri.
            3
          </p>
          <p xml:id="i-8JvXNhX7g9Qsx8XTpuUhNP">
            1" Riksdagen 19861/87.3 saml. Nr Jo718-725
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_720/mot_198687_jo_720-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6FVGVXLENN7a619QQVmUW1">
            Jag anser att Sverige bör ta initiativet till att bestämmelserna
            ändras så att skadskjutet eller trafikskadat vilt får spåras och
            avlivas när det går över riksgränsen. Lämpligen bör frågan tas
            upp i Nordiska rådet och gemensam överens- kommelse träffas mellan
            länderna om att vapen får bäras över gränsen då man spårar skadskjutet
            eller trafikskadat vilt.
          </p>
          <p xml:id="i-16JvRk4ogNH9RCcAUDqfX1">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-PSQ59WxMquCdVWo7gUKQxC">
            Med hänvisning till vad som anförts i motionen hemställs att
            riksdagen begär att regeringen tar initiativ till ändring av bestämmelserna
            så att skadat vilt får spåras och avlivas när det går över riksgränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-FEaQnbSFMNp9U7hpLmspAL" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-MwnxPkmTLEcNkcn4xeFYdT" type="signatureBlock">
            <p who="i-9pZ6GzfD2R22bxSydJmuYz" type="signature">
              Karl Erik Eriksson (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BHWqJ1K6jnn2duhxN4aUYZ">
            Mot. 1986/87 Jo720
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
