<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-NU-00540">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ny ägar- och driftsform för energiproduktion</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ">Agne Hansson och Anna Wohlin-Andersson (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ny ägar- och driftsform för energiproduktion</title>
          <idno type="rdwebb">GA02N540</idno>
          <rs type="number">N540</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N540/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N540</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02N540</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ</idno>
            <name>Anna Wohlin-Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SPVmycPxj4F776VZKX9364" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SPVmycPxj4F776VZKX9364">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BfmMjsRBy2oKwV4NQuNw9h">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:28:31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BfmMjsRBy2oKwV4NQuNw9h">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_540/mot_198687_n_540-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Tvk4wMFZZnZhBqyJtMf1c4">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2ALPY7xgt4Vm4HTVk824ex"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-KAFEqe6zaYLBNQs7pGJ4ED"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JYtz4k1V7W44HoRks5xsDR">
        <div xml:id="i-WLb3g4dBQkYqyHmqMt2SmD">
          <p xml:id="i-Q3ffEdCUXmiCA8y7r3p8rF">
            Motion till riksdagen 1986/87:N540
          </p>
          <p xml:id="i-VFpCJ8C8hJ5P3SxuE5vrqs">
            Agne Hansson och Anna Wohlin-Andersson (c) Ny ägar- och driftsform
            för energiproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-TQm5t8sKM3yZvxVZJTBHWs">
            Åtgärder bör vidtas som gör det möjligt att äga och driva mindre
            vattenkraft- verk efter samma principer som gäller för partrederi.
          </p>
          <p xml:id="i-6pzD9Qmxb4vRFiudN6wzFB">
            Omställning av energisystem
          </p>
          <p xml:id="i-5y5zMr5HbK2HGuhNKri9db">
            Att ersätta kärnkraften med alternativa förnybara energikällor
            är en av de mest angelägna uppgifter som vi i dag står inför.
            En inte utnyttjad tillgång som i det sammanhanget är av stort
            värde är de mindre vattenkraftverken. En omställning av energisystemet
            måste göras snabbt, enkelt och effektivt. Det måste till en vilja
            från statsmakternas sida som stimulerar till en sådan omställning.
            Smidig och omedelbar tillgång till kapital är en viktig faktor
            i det sammanhanget. Vilja att satsa och engagemang från enskilda
            är en annan förutsättning. Omställningen måste kunna ske på ett
            sätt som inte inkräktar på samhällsinvesteringar på andra angelägna
            områden. En stimulansfaktor som överensstämmer med ovan beskrivna
            målsättning för en omställning till alternativa energiformer är
            att utnyttja det system som finns inom sjöfarten i partrederiverksamheten
            för ägande och drift för energiproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-SAJbeBB2g3rZi1pprQwqvc">
            Partrederi
          </p>
          <p xml:id="i-MQSYjjJuAHuQFa1YG5Ck5T">
            Partrederiet är en mycket gammal samarbetsform för ägande och
            drift inom sjöfarten. Partrederiet är ingen juridisk person med
            egen förmögenhet. Rederiets förmögenhet och skulder är uppdelade
            på partredarna i förhållan- de till deras andelar. Partredarna
            har tillskottsplikt, vilket innebär att om partrederiet går med
            förlust skall partredarna tillskjuta medel i förhållande till
            sina andelar. Partrederier taxeras inte och är inte skattepliktiga.
            Rederiets inkomst fördelas mellan partredarna i förhållande till
            deras andelar och beskattas hos varje partredare för sig. Partredarna
            utser en huvudredare som skall företräda de övriga redarna och
            för deras räkning ingå de förbindelser som hänger ihop med rederirö-
            relsen. Partrederiformen används ofta inom sjöfarten därför att
            sjöfart är en av de mest kapitalkrävande näringar som existerar.
            Antal delägare i ett partrederi brukar variera mellan fem och
            femton. Partredarens andel varierar från 0,5 96 till 50 9e.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_540/mot_198687_n_540-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QV5dhd4tqTcuAy9E6MP91K">
            Partelverk
          </p>
          <p xml:id="i-CEjQNW6v8cRwj41cobX9nQ">
            De principer som ligger till grund för ägande och drift av ett
            partrederi skulle lätt gå att omsätta på ägande och drift av t.
            ex. vattenkraftverk. Det skulle vara en lämplig åtgärd. Det skulle
            kunna stimulera till ägande och drift i sådana fall och därmed
            snabbt ge samhället ett icke oväsentligt elenergitill- skott.
            Det skulle också enkelt lösa det kreditbehov som är nödvändigt
            och som skulle vara betydligt svårare för t.ex. en person att
            ensam lösa. Partrederimodellen skulle vidare medverka till att
            större engagemang från flera skulle skapas för att fylla det energibehov
            som föreligger. Det skulle också garantera en delägare tillgång
            till elleveranser om han har behov av det för t. ex. företagsdrift
            på ett sätt som han själv har direkt engagemang i och inflytande
            över.
          </p>
          <p xml:id="i-MavUFQAiboiSKwUdZjKRB6">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-PQcwQPSU9VABCoDk5jjaMg">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär åtgärder som gör det möjligt att tillämpa partrederiprincipen
            vid ägande och drift för energiproduk- tion.
          </p>
          <p xml:id="i-NS6chKTYkME3MbYQtwiY8t" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987 Agne Hansson (c) Anna Wohlin-Andersson
            (c)
          </p>
          <p xml:id="i-7wukmEBGEJcz8Dn8Gn6WYv">
            Mot. 1986/87 N540
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
