<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-TU-00322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Byggande och underhåll av vägar i Sjuhäradsbygden</title>
        <author corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b">Lennart Brunander (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Byggande och underhåll av vägar i Sjuhäradsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GA02T322</idno>
          <rs type="number">T322</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T322/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T322</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02T322</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
            <name>Lennart Brunander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-YG7wa1dcwL9NKyDWnv16as" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-YG7wa1dcwL9NKyDWnv16as">
          <note type="signatory" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_322/mot_198687_t_322-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4xDGokVaZpz3eaN8tX64Yx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BdmMMzpyPyQN2BLWRtRdEY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5utQAQbUyKzAAQGf6DVFfW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3QQdE8uGA7HGbmGqP9LvoN" type="motBody">
        <div xml:id="i-UQcHfTmoB3916oEEjN87A6">
          <p xml:id="i-NwYNQeVYwVebqGBtwtzgAY">
            Motion till riksdagen 1986/87:T322
          </p>
          <p xml:id="i-TcinDJKTzsZR3jeHGRu3EG">
            Lennart Brunander (c)
          </p>
          <p xml:id="i-2xSCmddNsqcs98JTXJhJu3">
            Byggande och underhåll av vägar i Sjuhäradsbygden
          </p>
          <p xml:id="i-JfwdVomQRfcH64japsz8Rk">
            Vägarnas standard är en viktig del av de förutsättningar som
            måste finnas för att en bygd skall fungera på ett tillfredsställande
            sätt. I Sjuhäradsbygden håller inte vägnätet den standard som
            krävs i detta avseende. Utbyggnaden av riksvägnätet går för långsamt.
            Det finns för många dåliga grusvägar. Bärigheten är för dålig.
            Uppräkningen kunde kanske göras längre men detta kan räcka. De
            medel som tilldelas Älvsborgs län för att bygga och underhålla
            vägar är inte tillräckliga ens för att behålla nuvarande standard.
            Både för dem som bor i Sjuhäradsbygden och för de företag som
            är verk- samma här är detta förhållande ett hinder. De företag
            som kanske mer än andra blivit lidande av de dåliga vägarna har
            på olika sätt tillkännagett sitt missnöje och visat på de problem
            som uppstår. De flesta företag är beroende av att transporterna
            fungerar och att kunder och uppköpare inte uppfattar det som alltför
            besvärligt att resa till företaget. I en hård konkurrens med små
            marginaler kan det vara detta som blir avgörande för om en affär
            kommer till stånd eller inte. Både företaget och de anställdas
            framtid kan stå på spel. Alla andra som är bosatta här och måste
            åka på de dåliga vägarna åsam- kas dryga bilkostnader på grund
            av det onödiga slitaget som blir ett ofrån- komligt resultat av
            låg vägstandard. Älvsborgs län har också en hög olycks- fallsstatistik.
            Även detta har sin orsak i alltför låg vägstandard. En av de hårt
            olycksdrabbade vägarna, riksväg 40, kommer att förbättras under
            året. Förhoppningsvis kommer situationen då att förbättras där
            men det räcker inte med detta. Trafikanterna måste också hjälpa
            till med att hålla hastighe- terna. De alltför höga hastigheterna
            är också en stor orsak till olyckor. Risken är nu att de anslag
            som finns för underhåll av vägnätet i länet inte kommer att räcka
            till andra nödvändiga förbättringar. En betydligt krafti- gare
            satsning på vägbyggande och underhåll måste enligt min mening
            göras. Det är lönsamt både om man ser det ur samhällets och enskilda
            företags och människors synpunkt. Som exempel kan nämnas att ett
            antal företag från en ort med särskilt dåliga vägar ställt frågan
            om de får använda sina företags investeringsfonder för att bygga
            ny väg till orten. Man anser nämligen att företagens framtid hänger
            på om de får bättre väg. För Sjuhä- radsbygden är det viktigt
            att följande händer:
          </p>
          <p xml:id="i-CyJW4ySgRwXbESb2LNLnSQ">
            Riksvägar
          </p>
          <p xml:id="i-UmKqiurvKkGKjgLCLfCxut">
            Utbyggnaden av riksväg 41 Borås — Varberg pågår men arbetet går
            sakta — betydligt saktare än ansvariga regeringsrepresentanter
            lovat. Från Borås till
          </p>
          <p xml:id="i-oJmQcTceyVZQo2WgW3HUV">
            1+ Riksdagen 1986/87. 3 saml. Nr T320—327
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_322/mot_198687_t_322-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DXAvjzKqUkc1cKCv2ZwVYv">
            Kinna kommer vägen inom något år att vara färdig men fortsättningen
            är osäker. Om inte större anslag tillförs länet kan det dröja
            ytterligare 10 år innan vägen blir klar fram till Berghem. Blir
            det så kommer stora problem att uppstå i trafiken genom Kinna
            och Skee samhällen. Olycksfallsrisken ökar kraftigt. Trafiken
            kommer att stoppa upp, både den lokala och den som bara skall
            förbi. Genom att trafiken inte flyter så bra kommer ut- släppen
            av bilavgaser att öka. Det är mycket angeläget att det fortsatta
            byggandet av riksväg 41 tryggas.
          </p>
          <p xml:id="i-8x8KtcArMuNKexHE3Beeue">
            De mindre vägarna
          </p>
          <p xml:id="i-86nLcRSvoUp4HvoRbhcSDy">
            Sjuhäradsbygden har mycket små vägar och då också mindre grusvägar.
            Med de motiveringar som jag tidigare angett är detta förhållande
            inte ac- ceptabelt. Vägarna måste i många fall grundförstärkas.
            Broar behöver byg- gas om eller förstärkas. Bärigheten är alltför
            låg. Fler vägar behöver också beläggas. I bygden finns många företag
            som är beroende av transporter, även tunga transporter, året om.
            Det finns stora skogstillgångar som kräver ett hållfast vägnät
            för att kunna transporteras till sågverk och massaindu- strier
            i rätt tid. Älvsborgs län borde kunna få del av de pengar som
            är avsedda, speciellt för att förstärka vägar med dålig bärighet.
            Totalt borde anslaget till upprustning och underhåll av det mindre
            vägnätet kraftigt ökas.
          </p>
          <p xml:id="i-SibsBt6wV41tn6S3j1L2nB">
            Enskilda vägar
          </p>
          <p xml:id="i-BpUfdWQNtdq6DctBqxtpum">
            Som i alla glesbygder finns det också i Sjuhäradsbygden många
            enskilda vägar. Vill man ge alla människor i Sverige något så
            när lika villkor är statsbidraget till enskilda vägar viktigt.
            Den urholkning av det som skett är mot denna målsättning felaktig.
            Bidragets storlek bör återställas till vad det var tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-K96MxG6GbNzEVLAjEGW4hv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2aVs49agfBvmuJKeysLXvx">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. attriksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om byggande och underhåll av vägar i Sjuhärads- bygden, 2. att
            riksdagen beslutar att anslaget för byggande av riksvägar i Älvsborgs
            län ökas så att färdigställandet av riksväg 41 tryggas, 3. att
            riksdagen begär att regeringen fördelar väganslagen så att grusvägnätet
            i Sjuhäradsbygden kan upprustas.
          </p>
          <p xml:id="i-EMUCGhBeUBS6n3Y4NUpyA2" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-EDaNdWUa2Vei8nREsa43Ej">
            Lennart Brunander (c)
          </p>
          <p xml:id="i-A1B5oeFDhccihjStDVdtZH">
            Mot. 1986/87 T322
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
