<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sku-00439">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den skattefria inkomsten av bär- och  svampplockning</title>
        <author corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">Alf Svensson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den skattefria inkomsten av bär- och  svampplockning</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sk439</idno>
          <rs type="number">sk439</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sku</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk439/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk439</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sk439</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3UsgJEiZ7SP6or21BwPR66" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3UsgJEiZ7SP6or21BwPR66">
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_439/mot_198687_sk_439-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-GdbA9dEgo7nqbQpreH65Nr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-HP1joRXxT5aAiffqK5MTFK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6p5FMjQwfpiaECMSPTn7BG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-NdfEtYhPhUi1KKEgxFFcjk">
        <div xml:id="i-Ksaf2PcfQYpqEPBkRqW6gP">
          <p xml:id="i-VGtXJWbCypJnp9BjbLskur">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-EUwQ3rJSK4tGCzYpNVovV8">
            1986/87:Sk439
          </p>
          <p xml:id="i-Kq3ZqehasSp8u9jJv7ETUf">
            Alf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-NHop6X4hKUHQahaWFfKxoa">
            Den skattefria inkomsten av bär- och svampplockning
          </p>
          <p xml:id="i-R2K1HG8VZzXRnpbC73WeMj">
            Riksdagen beslutade våren 1981 att införa en ny bestämmelse i
            19 $ i kommu- nalskattelagen. Den anger att intäkter av försäljning
            av vilt växande bär och svampar som en skattskyldig själv plockar
            inte blir skattepliktig intill ett belopp på 5000 kr. under ett
            beskattningsår. Av regeringens proposition (1980/81:139) framgår
            att förändringen syftade till att förenkla reglerna inom området,
            stimulera plockning av vildväxande bär och svampar samt få en
            bättre överensstämmelse med de skattetekniska förhållandena i
            våra grann- länder Finland och Norge. Kds anser att tillvaratagandet
            av naturprodukter genomedetta beslut fått ett visst erkännande
            och stöd. Den faktiska utvecklingen inom skogslänen visar att
            betydande ekonomiska resurser kunnat utvinnas genom plockning
            och förädling av dessa produkter. De nya skattebestämmelserna
            1981 gav hela näringen en stimulans, vilket kds länge eftersträvat.
            Detta är positivt då det har inneburit att människor som bor i
            områden som i övrigt har allvarliga sysselsättningsproblem fått
            en möjlighet att öka sina inkomster. Bär- och svampplockning kan
            för människorna i glesbygden innebära ett nödvändigt ekonomiskt
            tillskott. Organiserade former för förädling och försäljning av
            främst bärprodukter sker i dag lokalt genom samarbete mellan hushållningssällskap
            i flera län. Produkterna marknadsförs under delvis gemensamt varumärke,
            där namnet ”gården” läggs till efter resp. landskapsnamn, t. ex.
            Värmlandsgården och Jämtlandsgården. I dag finns Gården-organisationer
            i varje Norrlandslän och i Dalarna. Det är ett av de många konkreta
            bevisen på näringens positiva utveckling på senare tid. När beloppsgränsen
            5 000 kr. föreslogs, var emellertid prisbilden på skogs- bär avsevärt
            lägre än under de senaste åren. Riksskatteverket informerade riksdagens
            skatteutskott 1979 (RSFS 1979:56, RSV Dt 1979:18) och uppgav då
            bl. a.: ”Uppköparna har 1979 betalt 34 kr. per kilo orensade blåbär,
            2:50-—4 kr. per kilo orensade lingon och 15-25 kr. per kilo rensade
            hjortron. Med 1979 års priser måste således plockaren leverera
            ca 500 liter (1 lit. = 0,6 kg) blåbär eller lingon för att erhålla
            en bruttointäkt på 1000 kr.” Med den prissättningen var givetvis
            5000 kr. en rimlig övre gräns för normala inkomster från fritidsplockning,
            men priserna har ökat starkt under de senaste åren. Naturproduktcentrum
            i Ramsele har beräknat att priserna ökat med ca 250-300 96 åren
            1980-1984. Med detta följer att en ökad andel fritidsplockare
            inte längre kan plocka samma volym bär skattefritt som man kunde
            tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-JvQBnY2pPDmRxhp6ZpRTNv">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_439/mot_198687_sk_439-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-89jxNtYFZvXrdGbMaFr16C">
            kds anser att principen om skattefri fritidsplockning skall upprätthållas.
            I konsekvens med detta bör gränsen för sådan skattefrihet ökas
            från 5 000 kr. till 10000 kr. Det motsvarar inte prisökningarnas
            storlek, men är enligt kds mening en acceptabel nivå. Denna anpassning
            kan ske utan att statskassan kommer att minska sina intäkter från
            bärplockare. Sådana intäkter är i dagsläget närmast försumbara.
            Nämnas kan att i Finland har man helt tagit bort skatten på inkomst
            från plockning av bär och svamp. En parallell kan också dras till
            biodlingen. En odlare kan skattefritt avyttra honung från 15 kupor.
            Bruttointäkten för detta kan beräknas bli 10000- 12 000 kr. per
            år. Mot denna bakgrund ter det sig rimligt att inkomster från
            bär- och svampplockning skattemässigt jämställs med inkomster
            från biod- lingen.
          </p>
          <p xml:id="i-RQjFWX77aYwZpULcbgyBrh">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-3Mf8t8GMByBrCgwCQy2Tqi">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen beslutar
            att hos regeringen begära förslag till höjning av beloppet för
            skattefri inkomst från bär- och svampplockning, som inte sker
            yrkesmässigt, från 5 000 kr. till 10000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-FC7cPWQ8pL4PC7AY2XSrAx" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-U2va7wLDvxPgUqiB6Kznn3">
            Alf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-9vYQafuuy3DG6Yna7Z6NR4">
            Mot. 1986/87 Sk439
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
