<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-SoU-00223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kulturinsatser för utvecklingsstörda</title>
        <author corresp="r-0 i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7">Margareta Persson och Sven-Gösta Signell (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kulturinsatser för utvecklingsstörda</title>
          <idno type="rdwebb">GA02So223</idno>
          <rs type="number">So223</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So223/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So223</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02So223</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Margareta Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7</idno>
            <name>Sven-Gösta Signell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CvJ9dfdh9dMDqhVYcy3mcr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CvJ9dfdh9dMDqhVYcy3mcr">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_223/mot_198687_so_223-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NKqHg3f1qg2wFbsNKpGK1r" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Jxfrx7ZjUfyUsCb5NERUFj" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Gs2dHSNobQdCUsUVWYrKm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Npb8YLHB2nQKuT5aDwJGSR" type="motBody">
        <div xml:id="i-Udvyj4ehwsdDbxNTQ26Xty">
          <p xml:id="i-MxyimRLBgot7crbQg83jc2">
            Motion till riksdagen 1986/87:S0223
          </p>
          <p xml:id="i-UPbaB2RKV3Q2vXcNJtBFCR">
            Margareta Persson och Sven-Gösta Signell (s) Kulturinsatser för
            utvecklingsstörda
          </p>
          <p xml:id="i-ThJz2uWbMbn1vDNuUkP14N">
            Genom den från mitten av 1970-talet uppdragna kulturpolitiken
            för handi- kappade har utan tvivel betydelsefulla insatser kommit
            till stånd. Insatserna har emellertid sina uppenbara begränsningar.
            En allvarlig begränsning vi vill peka på är att insatserna endast
            ytterst marginellt kommit landets utvecklingsstörda till godo.
            Riksdagen har nyligen fattat beslut om ny omsorgslag. Grundläggande
            utgångspunkter i lagen är att utvecklingsstörda skall ges möjlighet
            att leva som andra och —-i gemenskap med andra. Samhällsinsatserna
            skall grundas på respekt för enskildas självbestämmanderätt och
            integritet. I anslutning härtill finns det mycket starka skäl
            att granska utvecklingsstör- das kulturmiljö. Den granskningen
            måste utgå från utvecklingsstördas möj- ligheter att aktivt ta
            del av kulturverksamhet liksom hur utvecklingsstördas situation
            är i kulturutbudet som kulturkonsumenter. Landets utvecklingsstörda
            är en stor handikappgrupp. Tillsammans med föräldrar och/eller
            sammanboende nära anhöriga — vilka alla berörs av ut- vecklingsstörningen
            — handlar det om hundratusentals personer. Det gör det särskilt
            angeläget att pröva och se över kulturinsatserna för utvecklings-
            störda. Under Internationella Handikappåret 1981 publicerade statistiska
            central- byrån (SCB) en undersökning om handikappades levnadsförhållanden.
            Rap- porten visar att handikappade i allmänhet lever starkt isolerade
            och i ensam- het. Fritids- och kulturkonsumtionen var avsevärt
            lägre än för befolkningen i övrigt. Undersökningen berörde inte
            de utvecklingsstörda. Erfarenheter och kända fakta leder ändå
            till slutsatsen att situationen i vart fall inte är bättre för
            utvecklingsstörda. Förmodligen är förhållandena bland utvecklingsstörda
            ännu sämre. Det är synnerligen allvarligt med tanke på utvecklingsstördas
            behov av stimulans för sin utveckling. Utvecklingsstördas kultursituation
            berör dem både som enskilda individer och som personer i grupp,
            t. ex. boende på institution som inskrivna i försko- lor, skolväsendet
            och dagcentraler. Kulturmiljön på institutionerna är ofta undermålig.
            En viktig jämlikhets- fråga är därför att se över hur utvecklingsstördas
            kulturmiljö på institution kan utvecklas. Mer än hälften av utvecklingsstörda
            har utöver sitt begåvningshandikapp minst ett tilläggshandikapp.
            De vanligaste tilläggshandikappen är syn-, hör-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_223/mot_198687_so_223-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-J3zJB6nQMCGAQS7BEcmGVi">
            sel- och rörelsehandikapp. Försöken att via rätt utformning av
            insatserna nå personer med flera funktionsnedsättningar är alldeles
            otillräckliga. Utvecklingsstörda har en stark skaparglädje. Det
            har kommit till uttryck inte minst i de musikgrupper som vuxit
            upp på senare år. Skall amatörgrupp- verksamheten utvecklas behövs
            det draghjälp och stimulans av duktiga grup- per som kan ägna
            hela sin tid åt kulturarbetet. Det borde därför prövas att få
            till stånd en fast teaterensembel och fasta musikgrupper knutna
            till Riksteatern och Rikskonserter. Erfarenheten har visat att
            många utvecklingsstörda har intresse för måleri och skulptur.
            Men stödåtgärder saknas nästan helt i den statliga kulturpoliti-
            ken. Förmodligen är utvecklingsstörda mycket stora konsumenter
            av våra eter- media. Det beror på att de mer än andra har ”fritid”,
            de är inte med i någon aktivt engagerande gemenskap. Etermedia
            borde satsa mer på utvecklings- stördas behov. Det behövs t. ex.
            anpassade TV-program i både riks- och regional-TV för att TV-utbudet
            bättre skall nå utvecklingsstörda. Vidare bör Utbildningsra- dion
            utarbeta anpassade videoprogram. Vissa ansatser i den riktningen
            har gjorts — finansierade av arvsfondsmedel, men alldeles otillräckliga.
            Utbild- ningsradions videoprogram har utvärderats av taltidningskommittén.
            Erfa- renheterna är naturligtvis värdefulla och måste ligga till
            grund för en ordent- lig satsning på bred grund och i reguljära
            former. Kulturinstitutionernas uppsökande verksamhet har nästan
            inte alls berört utvecklingsstörda. Det handlar om utformningen
            av informationen om det som pågår, men också om en anpassning
            av själva utbudet. Folkbildningsverksamheten har varit framgångsrik
            bland utvecklings- störda. Det som nu borde granskas är hur man
            skall gå vidare för att uppnå maximal stimulans i den enskildes
            personlighetsutveckling. Hur dessa behov skall kunna tillgodoses
            finns det numera både allmänna erfarenheter och praktiska kunskaper
            om. En hel del viktiga kunskaper har vunnits under de senaste
            årens insatser för andra handikappgrupper. Andra erfarenheter
            finns bland insatser bland utvecklingsstörda. Den nu- mera obestridliga
            sanningen är att utvecklingsstörda — liksom andra männi- skor—
            utan stimulans förkvävs och hindras i sin utveckling. Å andra
            sidan kan oanade resultat i personlighetsutveckling och självständighet
            uppnås om personen ges maximal stimulans. För utvecklingsstörda
            blir därför stimulans extra betydelsefull. Det är därför brådskande
            med mer systematiska insatser för att förbättra utvecklingsstördas
            kulturmiljö. Det som behöver göras finns redan, som framhållits,
            i allmänna kunskaper. Därför krävs det nu inga stora utredningar
            i ämnet. I den nya omsorgslagen har ansvaret för en meningsfull
            fritid lagts på landstingskommunerna. Man kan då hävda att därmed
            kommer de utveck- lingsstördas behov av en rik fritid och tillgång
            till kulturutbud att fungera. Av erfarenhet vet vi att när det
            gäller den här typen av åtgärder krävs också samlade översyner
            och utvecklingsinsatser. Därför skulle t. ex. statens handi-
          </p>
          <p xml:id="i-9K7LAUyHpxUY1MEwfSbvFJ">
            Mot. 1986/87 So223
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_223/mot_198687_so_223-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VYyroybVGXSDnJodyZEHQd">
            kappråd kunna ges uppdraget att via en översyn föreslå konkreta
            insatser för att utveckla kulturinsatserna för utvecklingsstörda
            på den grundval som angetts i motionen. Under pågående utredningsarbete
            kan försöksverksamhet på olika områ- den inledas. För att finansiera
            denna översyn och eventuell försöksverksam- het kan allmänna arvsfonden
            bevilja medel.
          </p>
          <p xml:id="i-7xobAmMXuTGmhF82JuUGtA">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-B83iptq65PMR1pQuQB73Z">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            att en översyn av utvecklingsstördas kultursitua- tion snarast
            bör genomföras och läggas till grund för förslag till åtgär- der.
          </p>
          <p xml:id="i-MrsPFQJpmt1HkEaKJ2Mc5V" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-GVCbEDtwzd1HtkmncY6Y5u" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-8n4Pmo82AysnuB7i6hCN25" who="unknown" type="signature">
              Margareta Persson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-SRLk5BNBM17nkugdeaLiYB" who="i-FYsVUYKruvwGFkVY3YHpi7" type="signature">
              Sven-Gösta Signell (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-WGscfCaK2UFaxUUiBXqwMQ">
            Mot. 1986/87 So223
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
