<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-SoU-00153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De homosexuellas situation i samhället (prop. 1986/87:124)</title>
        <author corresp="r-0 r-0">Hans Petersson i Röstånga (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De homosexuellas situation i samhället (prop. 1986/87:124)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02So153</idno>
          <rs type="number">So153</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So153/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So153</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02So153</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Hans Petersson i Röstånga</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Hans Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q53764745">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GHAy1vke4sTNJdRs5H2HU1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GHAy1vke4sTNJdRs5H2HU1">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_153/mot_198687_so_153-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WFSpWCwAL5VsKT5puYKyQ5" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9WqDdf9B6AuebC64nyEbyz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HrGPwvYbkFAStPgPVW1Yde" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KcmxNoC69Voj9QcoERyvNM" type="motBody">
        <div xml:id="i-UUppjouyKysQYgsiqEKRQh">
          <p xml:id="i-TEmf8Q2nZvsovFaCz87Ygi">
            Motion till riksdagen 1986/87:S0153
          </p>
          <p xml:id="i-gpFUvprwuU3guHeHnjrmb">
            Hans Petersson i Röstånga (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-YQsvUVkXVSRGzUR7eJefnU">
            De homosexuellas situation i samhället (prop. 1986/87:124)
          </p>
          <p xml:id="i-6Vbi4hkksUMZQ9sogqBRm8">
            Sveriges riksdag har år 1973 slagit fast att en samlevnad mellan
            två personer av samma kön från samhällets synpunkt är en fullt
            acceptabel samlevnads- form. Härmed har särregler rörande homosexuella
            i sexualbrottslagstift- ningen upphävts. I konsekvens härmed gör
            man i praktiken inte heller någon skillnad mel- lan homosexuella
            och heterosexuella stabila förhållanden i vad gäller uppe- hållstillstånd
            för utlänning som har familjeanknytning till en person som är
            bosatt i riket. Möjligheterna att bli betraktad som flykting för
            förföljelse som homo- sexuell är däremot mer oklara. Varken utlänningslagen
            eller dess förarbeten uttalar möjligheten att bli betraktad som
            flykting på grundval av homosexu- ell förföljelse. I 3 $ utlänningslagen
            definieras flyktingbegreppet: ”en utlänning som be- finner sig
            utanför det land, i vilket han är medborgare, därför att han känner
            en välgrundad fruktan för förföljelse på grund av sin ras, nationalitet,
            tillhö- righet till en viss samhällsgrupp eller sin religiösa
            eller politiska uppfatt- ning...” Av praxis, tidigare uttalanden
            av riksdagen och i den nu framlagda propo- sitionen framgår att
            homosexualitet inte bör vara ett kriterium för att uppnå flyktingstatus.
            Propositionen anser dock att en homosexuell person kan er- hålla
            uppehållstillstånd av humanitära skäl enligt 31 $ utlänningsförord-
            ningen. Där framförs också att denna bestämmelse bör tillämpas
            i generös anda. Detta finner jag dock inte vara tillräckligt.
            Den värsta formen av förtryck och förföljelse av homosexuella
            ägde rum i Iran i samband med shahens fall och ayatollah Khomeinis
            återkomst då åt- skilliga homosexuella avrättades. Överallt i
            världen utsätts homosexuella för alltifrån tyst diskriminering
            till öppen och brutal sådan oavsett lagstiftning. Av dessa skäl
            finns det all anledning att betrakta homosexuella som flyk- tingar
            om de i övrigt uppfyller kraven på flykting. I samband med riksdagens
            behandling av en ny utlänningslag våren 1980 debatterades frågan
            om homo- sexuella kan betraktas som flyktingar. Utskottet skrev
            i sitt betänkande att ”när det gäller personer som riskerar förföljelse,
            t. ex. i form av allvarliga frihetsstraff, för homosexualitet
            torde det för övrigt ofta finnas skäl att låta vederbörande stanna
            i Sverige på grund av humanitära skäl”. Det var i och för sig
            ett fall framåt att homosexuellas situation nämndes i ett av leden
            av förarbetena till utlänningslagen. Så var nämligen inte fallet
            tidigare, men
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_153/mot_198687_so_153-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WnMRWMBfciUTLaBbP1Qz6s">
            detta är långt ifrån tillräckligt. Utskottet menade att om homosexualitet
            accepteras som grund för flyk- tingskap ”skulle detta föra alltför
            långt och aktualisera andra grupper som är diskriminerade”. Vilka
            andra grupper utskottet här avsåg kunde inte när- mare preciseras.
            Det är inte heller så konstigt därför att ingen ytterligare grupp
            utsätts för sådan förföljelse eller hot om dödsstraff just på
            grund av något så oförskyllt som homosexualitet. I utredningen
            Homosexuella och samhället (1984:63) som ligger till grund för
            propositionen anser man att homosexuella omfattas av begreppet
            ”tillhö- righet till viss samhällsgrupp” enligt 3 $ utlänningslagen
            och således bör ha möjlighet att erhålla flyktingstatus på denna
            grund. Utredningen föreslår ”därför att 3 $ utlänningslagen (1980:376)
            förtydligas på så sätt att det blir fullt klart att homosexuella
            kan omfattas av flyktingbegreppet”. Jag instäm- mer i denna uppfattning.
            Möjligheten för homosexuella att få stanna i länder dit de flyr
            är begrän- sade ofta därför att de allra flesta länder diskriminerar
            dem i sin lagstiftning. Därför behövs det ett svenskt initiativ
            på internationell nivå för att lösa dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-G5UdkkcUf3o9GbEnLUdBBK">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LvcegNZuyp4XX4CUT9zjRv">
            Med anledning av ovanstående hemställer jag 1. att riksdagen
            antar följande såsom motionärens förslag beteck- nade lydelse
            av 3 $ utlänningslagen: Regeringens förslag Motionärens förslag
            Rätt till asyl 355
          </p>
          <p xml:id="i-6AQsr66x9Wi52yq9W8KmhP">
            En flykting skall inte utan synnerliga skäl vägras fristad i
            Sverige, om han behöver sådant skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-LtS2d2ZpjwWqqnCT3xvfWJ">
            Med flykting avses en ut- länning som befinner sig utanför det
            land, i vilket han är medborgare, därför att han känner välgrundad
            fruktan för förföljelse på grund av sin ras, nationalitet, tillhörighet
            till en viss samhällsgrupp eller på grund av sin religiösa eller
            politiska uppfattning och som inte kan eller på grund av sin fruktan
            inte vill begagna sig
          </p>
          <p xml:id="i-JwKtEP7GRgYQAGjZEkjCbu">
            Med flykting avses en ut- länning som befinner sig utanför det
            land i vilket han är medborgare, därför att han känner välgrundad
            fruktan för förföljelse på grund av sin ras, nationalitet, tillhörighet
            till en viss samhällsgrupp eller på grund av homosexualitet eller
            av sin religiösa eller po- litiska uppfattning och som inte kan
            eller på grund av sin
          </p>
          <p xml:id="i-XVQLS49u6G9QsUGChNhpSk">
            Mot. 1986/87 So153
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_153/mot_198687_so_153-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-V1nNN1R5u4vJa8o2jAU2fc">
            av detta lands skydd. Som flykting skall även anses den som är
            statslös och som av samma skäl befinner sig utan- för det land
            där han tidigare har haft sin vanliga vistelseort och som inte
            kan eller på grund av sin fruktan inte vill återvända dit.
          </p>
          <p xml:id="i-M4LSMRkk9GHgjSFAvpHFSM">
            fruktan inte vill begagna sig av detta lands skydd. Som flykting
            skall även anses den som är statslös och som av samma skäl befinner
            sig utan- för det land där han tidigare har haft sin vanliga vistelseort
            och som inte kan eller på grund av sin fruktan inte vill återvända
            dit.
          </p>
          <p xml:id="i-Tf7Uyh6m6JSiJNRi3rqqic">
            Mot. 1986/87 So153
          </p>
          <p xml:id="i-E5KoQGABmHSM5mBPxSwdXQ">
            Med förföljelse avses sådan i andra stycket angiven förföljelse
            som riktar sig mot utlänningens liv eller frihet eller som annars
            är av svår beskaffenhet (politisk förföljelse).
          </p>
          <p xml:id="i-YLrwhqANqwxtKpKXuefoV7">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som anförts om internationellt initiativ i frågan om homosexuella
            flyktingar.
          </p>
          <p xml:id="i-M6ycgXqyMwPgBwHmn7HpDW" type="date">
            Stockholm den 21 april 1987
          </p>
          <div xml:id="i-HpFAaRKcJGtXhkNHfiT32G" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Hans Petersson (fp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              i Röstånga)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
