<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
        <author corresp="r-0">Marianne Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub69</idno>
          <rs type="number">Ub69</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub69/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub69</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub69</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SQMKi9WPqLUsxUtqNYQQXP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SQMKi9WPqLUsxUtqNYQQXP">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_69/mot_198687_ub_69-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-W2Xi9m259ZUxPjAR7FQtJ1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9won2ahHT8TADYctekuGEa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7YRbSe6BuMwbHKvwqjsJXC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GgVcZgLY3qKEAZprxJwCP8" type="motBody">
        <div xml:id="i-EfoqteAY8s53HZsvVXA27b">
          <p xml:id="i-LFrpyfXjDKgvfaMQ2tLq1U">
            Motion till riksdagen 1986/87:Ub69
          </p>
          <p xml:id="i-L5nvv14uMBuaMnxncGr8fW">
            Marianne Andersson (c) Forskning (prop. 1986/87:80)
          </p>
          <p xml:id="i-PtFApGjihgze2JF69KvTMd">
            I både i- och u-länder har under senare år tillkommit en ökad
            insikt om behovet av biologisk utbildning och forskning. Dels
            för att hantera hotet mot den naturliga miljön samt för att kunna
            utnyttja de inhemska biologis- ka resurserna på en ”sustained
            yield basis” (avkastning på försörjningsni- vå), dels för att
            rent praktiskt kunna undvika de ur biologisk synpunkt ofta negativa
            effekterna av mindre väl planerade u-hjälpsprojekt samt för att
            planera för framtiden. Vid institutioner för systematisk botanik
            vid Uppsala universitet har en omfattande verksamhet byggts upp
            som syftar till att skapa förutsättningar i u-länderna för en
            sund utveckling genom att hjälpa dem att utnyttja sina egna biologiska
            resurser utan att överexploatera dem. Verksamheten är inriktad
            på att bevara i stället för att som majoriteten av u-landsprojekten
            exploatera. Beträffande utbildning och forskning samarbetar institutionen
            aktivt med följande länder, Etiopien, Somalia, Tanzania, Botzwana
            och Indien och har för denna verksamhet fått medel från SAREC,
            NORAD och Svens- ka institutet. För den verksamhet som rör mera
            övergripande problem som t. ex. sam- arbete med IUCN (International
            Union for Conservation of Nature) IUBS” (International Union of
            Biological Sciences) working group on medical plants samt löpande
            assistans till National Herbarium i Nairobi på alla nivåer saknas
            dock resurser. Denna verksamhet har hittills genomförts helt ideellt,
            med dålig kostnadstäckning och utanför ordinarie arbetstid. Efter-
            som den här verksamheten är en av de viktigaste biståndsåtgärder
            som kan göras vore det enligt min mening värdefullt om en forskningsenhet
            för ”u- landsbotanik och naturvårdsfrågor” kunde inrättas vid
            institutionen.
          </p>
          <p xml:id="i-MbJiJMvgdeor4E36FToNUt">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-TVVLzrJFpMfZAxKXHeq9fw">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            beslutar att anvisa 204 000 kr. till biologisk forskning om u-länderna
            i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SbnapRCszL2AaFfyXRXz9X" type="date">
            Stockholm den 11 mars 1987
          </p>
          <div xml:id="i-9tns9Ms52rjRja5k3b9NSR" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RqVkaSPGQdjhVhJQ6GiypQ">
              <item xml:id="i-D45X4w167sRhWfDW6DCj1c" who="unknown" type="signature">
                Marianne Andersson (c)
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
