<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-TU-00720">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flygplatserna i Växjö och Kristianstad</title>
        <author corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X">Anders G Högmark m. fl. (m, fp, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flygplatserna i Växjö och Kristianstad</title>
          <idno type="rdwebb">GA02T720</idno>
          <rs type="number">T720</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T720/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T720</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02T720</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>Erik Hovhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36</idno>
            <name>Stina Gustavsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM</idno>
            <name>Charlotte Branting</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFsqpCacJRk8QEGuC29fYK</idno>
            <name>Margareta Mörck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
            <name>Bo Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <name>Karl Erik Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
            <name>Bengt Harding Olson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <name>Ingvar Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GeK4mL5L4UkQf6g16pQkWv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GeK4mL5L4UkQf6g16pQkWv">
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SJZr3KVaqohjfckH9Qag36"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A2jgxgPRi11BxUsPb2uNmM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GFsqpCacJRk8QEGuC29fYK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_720/mot_198687_t_720-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-X3WJNaVZt684dPWj6hfiRc" type="motHeader">
        <div xml:id="i-EYzdaAQHYDF38BV9ca4nM5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SAF2Rsci9AG3vZVeqCBVbC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-P7qXUaKijE9TbMrYq5dREf" type="motBody">
        <div xml:id="i-2PZUWWGjk42Cag1ga9f4PH">
          <p xml:id="i-26mykEhbpiYag8HNp2ViiZ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-PoV69QSu3v9zypnKVn3r1Y">
            1986/87:T720
          </p>
          <p xml:id="i-KmZo1J8BcA7X8JwNfojXiY">
            Anders G Högmark m. fl. (m, fp, c) Flygplatserna i Växjö och
            Kristianstad
          </p>
          <p xml:id="i-LpKy6Po5nJJoWHdjBr7YYv">
            A. Kort historik
          </p>
          <p xml:id="i-WSvmCpAk3eNkJaGcv1sHjW">
            Riksdagen har vid två tillfällen i modern tid, 1967 och 1982,
            behandlat hela flygplatssystemet ur ett samlat perspektiv. 1967
            angav riksdagen vilka flygplatser som skulle ha statligt huvudmanna-
            skap. Flygplatser som då hade minst 12 000 årspassagerare skulle
            ägas och förvaltas av LFV. Riksdagen motsatte sig inte att kommuner
            och andra intressenter drev flygplatser, men då under LFV:s överinseende
            och kontroll. Inrikesflyget fick under 1970-talet en omfattning
            och betydelse som översteg alla tidigare förväntningar och prognoser.
            Av regionalpolitiska och trafikpolitiska skäl beslöt därför många
            kommuner, dels sådana som år 1967 lämnats utanför det statliga
            flygplatssystemet, dels sådana som inte tidigare haft flygplatser,
            att bygga ut eller helt nyanlägga flygplatser. Kommunerna bakom
            dessa flygplatser fick själva svara för samtliga investeringar
            och driftunderskott. Kommunerna runt de statliga flygplatser-
            na kunde däremot begränsa sina insatser till delfinansiering av
            vissa investeringar. Under årens lopp har väckts motioner i riksdagen
            om att 1967 års klassificering av flygplatserna i statliga eller
            kommunala skulle omprövas med hänsyn till att helt nya förhållanden
            förelåg. 1978 tillsatte regeringen en lufttransportutredning (LTU)
            med uppdrag att framlägga förslag till inrikesflygets organisation
            och det framtida flygplats- systemet. Utredningen avgav sitt betänkande
            ”Inrikesflyget under 1980- talet” vid årsskiftet 1980/81. Utredningen
            hade grundligt belyst och analyse- rat inrikesflygets regional-
            och trafikpolitiska betydelse. Riksdagen behandlade i maj 1982
            frågan om flygplatssystemet och inrikesflygets organisation, proposition
            1981/82:98. Riksdagen anslöt sig då till regeringens uppfattning
            att Kristianstad och Växjö skulle ingå i det interregionala linjenätet
            och flygplatssystemet. Riksdagen beslöt också att dessa båda flygplatser
            som en konsekvens härav skulle ”omfattas av systemet för resultatutjämning”.
            I motsats till vad som under årens lopp krävts i olika motioner,
            senast just vid 1981/82 års riksdag, skulle dock de båda flygplatser-
            na även i fortsättningen ha kommunalt huvudmannaskap. Det avgörande
            skälet härför var att såväl LTU som regeringen kunnat konstatera
            att detta huvudmannaskap visat sig rationellt och därmed kostnadsbesparande.
            De båda flygplatserna skulle erhålla täckning av sina underskott,
            helt eller delvis.
          </p>
          <p xml:id="i-NG1D6s5nV2Qb2uPSKrrkgW">
            1" Riksdagen 1986/87.3 saml. Nr T718-723
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_720/mot_198687_t_720-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VEdheLUAVExDBD5mEiVqML">
            I enlighet med det luftfartspolitiska beslutet har till huvudmännen
            för de kommunala Kristianstads flygplats och Växjö flygplats fr.
            o. m. budgetåret 1982/83 utgått kostnadsersättningar från luftfartsverket
            till kostnadstäckning enligt särskilda avtal. I 1982 års luftfartspolitiska
            beslut avgränsades ett interregionalt flyglinje- nät (primärnät).
            I det interregionala flygnätet ingick de flyglinjer som trafikerades
            med tunga jetflygplan (flygplan av typerna DC 9 och Fokker F 28).
            Flygplatser som ingick i nätet (de statliga flygplatserna samt
            vissa kommunala flygplatser) betecknades i beslutet som interregionala
            flygplat- ser. Det förutskickades att luftfartsverket skulle få
            i uppdrag att utarbeta riktlinjer i frågan om vilka flygplatser
            med annat huvudmannaskap än statligt som skulle omfattas av systemet
            för resultatutjämning. Luftfartsverket redovisade i november 1984
            sitt uppdrag i en rapport benämnd Resultatutjämningssystemet (RESULT).
            Förutom att Växjö och Kristianstad skulle fortsätta att vara kvar
            i systemet föreslogs att fyra platser: Borlänge, Gällivare, Kramfors
            samt Trollhättan skulle inträda i systemet. Trots ett positivt
            remissutfall på utredningen ansåg föredraganden i budgetpropositionen
            att han ej kunde biträda förslaget. Med hänvisning bl. a. till
            kommunernas goda ekonomi och rådande skatteutjämningssystem avvisade
            föredraganden att nya flygplatser kom in i ”Result” och föreslog
            dessutom att Växjö och Kristianstad skulle lämna det. Detta förslag
            väckte stark kritik runt om i landet i samtliga partier. De många
            motionerna i ämnet ger belägg för detta. I dessa motioner reagerade
            man mot föredragandens förslag. I motionerna 1985/86:T375 och
            1985/86:T410 begärdes, bl. a. med hänvisning till frågans många
            viktiga och principiella aspekter, att flygplatsfrågan borde bli
            föremål för en utredning samt att, i avvaktan på denna utrednings
            förslag, Växjö och Kristianstad även fortsättningsvis skulle omfattas
            av systemet för resultatut- jämning. Utskottet ansåg efter sin
            behandling (TU 1985/86:15) att närmare övervä- ganden borde komma
            till stånd kring dessa frågor. För sådana överväganden borde,
            enligt utskottets mening, en utredning tillkallas. I avvaktan
            på resultaten från den av utskottet begärda utredningen borde
            Växjö och Kristianstad kvarstå i Resultatutjämningssystemet och
            kostnads- ersättningar därmed utgå till dessa flygplatser enligt
            hittillsvarande grunder. En enig riksdag biföll utskottets hemställan
            och gav på så sätt som sin mening detta regeringen till känna.
            Då budgetpropositionen avlämnades hade ej någon utredning tillkallats,
            trots riksdagens beslut. Oaktat detta föreslås i budgetpropositionen
            att flygplatserna i Växjö och Kristianstad skall utgå ur det statliga
            resultatutjämningssystemet, vilket vi finner anmärknings- värt.
            En enig riksdag uttalade sig förra året för att en utredning skulle
            tillkallas för att närmare studera flygplatsfrågorna utifrån flera
            perspektiv och frågeställningar. Det skedde i den andan och meningen
            att relativt snabbt, men grundligt, få fram ett allsidigt underlag
            för konstruktiva och framåtsyf- tande förslag och beslut till
            fromma för ett väl fungerande flygplatssystem för vår luftfart.
          </p>
          <p xml:id="i-XGTjr1rsEjGE6k8dW2aVFp">
            Mot. 1986/87 T720
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_720/mot_198687_t_720-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-EC9hY9vPJEL2YRWFWwA66u">
            Den snabba och sällsynt gynnsamma utveckling, som sedan några
            år - Mot. 1986/87 präglar vår inrikes reguljära luftfart, visar
            entydigt på hur angeläget det är att T720 riksdagens beslut med
            anledning av trafikutskottets betänkande 1985/86:15 respekteras
            och avsätter konkreta resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-Nddd2XwVD2N6jVg8L2kg4m">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MXarrmJvnXg2n2HxviBiEk">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts och till riksdagens
            beslut 1986 hemställer vi att riksdagen avslår förslaget i budgetpropositionen
            om att Växjö och Kristianstads flygplatser skall utgå ur det s.
            k. resultatutjämnings- systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-Dk8djJDmU4NpmLRUwWKynE" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-Kj6trmfCFUfXEkXrJZb76j" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-T1V1EL5ySP1YefUFZB3M2Z" who="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X" type="signature">
              Anders G Högmark (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-U5uJXTbpvXyFMEUgWoXpQH">
            Erik Hovhammar (m) Karl Erik Olsson (c) Stina Gustavsson (c)
            Ingbritt Irhammar (c) Charlotte Branting (fp) Bengt Harding Olson
            (fp) Margareta Mörck (fp) Wiggo Komstedt (m)
          </p>
          <p xml:id="i-HyLJUeF5v1d65XVb4pSyAb">
            Bo Lundgren (m) Ingvar Eriksson (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
