<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-TU-00537">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>SJ och Norrlandstrafiken</title>
        <author corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B">Ulla Orring m. fl. (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>SJ och Norrlandstrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">GA02T537</idno>
          <rs type="number">T537</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T537/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T537</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02T537</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B</idno>
            <name>Ulla Orring</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QhJNCjQN8CrzR8fmdsivU7</idno>
            <name>Britta Bjelle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W</idno>
            <name>Rune Ångström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-NecgD3Z38MV6xa8uL7jrSG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NecgD3Z38MV6xa8uL7jrSG">
          <note type="signatory" corresp="i-KawwYRbfNooyPngtdSHu1B"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QhJNCjQN8CrzR8fmdsivU7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SSqaDPQScQwPiGYciJiS8W"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_537/mot_198687_t_537-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DtpvoFDyE9jbMB3zVCWUyo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Xi4b3yWMJ1nYc96EvYSTHX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SRpn4SfvtQWsZxr1DEvLmh" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-V9HtRS9etpH2fw7QgBxWow" type="motBody">
        <div xml:id="i-JVDSXNQrtZzBaR9EMVXb5Z">
          <p xml:id="i-RZXNDhpv6HYMP8hUZWGjHY">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-5ujnU97TySs6zAHw8kVViT">
            1986/87:T537
          </p>
          <p xml:id="i-WCGKbZWdfCVb1EnPR9PU8o">
            Ulla Orring m. fl. (fp) SJ och Norrlandstrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-KTHChjaaXxQvwSycWeD9XK">
            Till de grundläggande regionalpolitiska problemen hör dels de
            långa avstånden inom Norrlandslänen, dels svårigheterna att därifrån
            nå andra delar av landet. Åtkomlighetsproblem och dyra transporter
            drabbar både den enskilde och näringslivet. Därför har goda kommunikationer
            en avgörande roll när det gäller industrilokaliseringar och turism
            samt för glesbygdens serviceförsörjning. Såväl ur regionalpolitisk
            synvinkel som från jämlikhetssynpunkt är det nödvändigt med en
            samordning av trafik- och regionalpolitik. Trafiken på järnvägen
            i Norrland har ökat, främst tack vare nya systemtransporter som
            upptar en avsevärd del av banornas kapacitet. Norra stambanans
            standard är låg och helt otillräcklig på vissa sträckor i förhållande
            till trafikens omfattning. Flera delar av banan är i starkt behov
            av upprustning efter många års försummelse av investeringar. De
            riktlinjer för SJ:s verksamhet och järnvägspolitiken som har fastställs
            i 1985 års trafikpolitiska beslut innebar att så likvärdiga konkurrensförutsätt-
            ningar som möjligt bör skapas mellan olika trafikgrenar för att
            åstadkomma samhällsekonomiska effektiva transportlösningar. Avsikten
            torde också vara att en likvärdig standard vad avser SJ:s utbud
            av person- och godstransporter borde råda inom Sveriges gränser.
            Så har tyvärr inte varit fallet. Det råder diskrepans mellan Norrland
            och övriga delar av landet vad gäller både standard och kvalitet
            på vagnar och stamnätet. Detta har lett till att persontrafiken
            ofta har varit försenad eftersom godstrafiken prioriterats, på
            grund av att godsförseningar drabbar SJ ekonomiskt genom förseningstill-
            lägg. Trafikintensiteten är för hög i förhållande till kapaciteten.
            Missnöjet med tågförseningar drabbar orättvist tågpersonalen,
            som servar trafiken efter de medel som står till förfogande. Även
            serviceutbudet i form av kaffe eller annan servering på tågen
            mot norr är på vissa sträckor helt obefintlig och på andra mycket
            begränsad. Inför den framtida utvecklingen med förväntad ökad
            godstrafik är rejäl upprustning nödvändig för att ge stambanan
            samma likvärdiga standard som banorna i södra Sverige. Satsningarna
            bör göras på två huvudområden — förbättring av spår/bana och kraftförsörjning
            för att klara de allt tyngre och längre godstågen. För att dessutom
            vara ett attraktivt transportmedel för persontrafiken måste stora
            ansträngningar sättas in för att eliminera tågförse- ningarna.
            I realiteten innebär nuvarande förhållanden att ett försenat tåg
            kan komma att försena flera tåg eftersom ”återställningsförmågan”
            är mycket begränsad. Man kan kalkylera med att den sammanlagda
            väntetiden för samtliga tåg på norra stambanan under ett dygn
            svarar mot två dygn. De
          </p>
          <p xml:id="i-HkT82TaHcxZAR5k8hPjQsN">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_537/mot_198687_t_537-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JJxVoV4TkPHwpkFmeYa4oF">
            passagerare som åker tåg har rätt att kräva att tidtabellerna
            hålls. Att resan norrut är lång, det vet man vid bokningen, men
            om ovissheten att komma fram i tid dessutom ytterligare måste
            inkalkyleras i resplanen har SJ definitivt missat målet att vara
            hela svenska folkets järnväg. Även service i form av servering
            borde kunna lösas trots att trafikunderla- get ej är jämförbart
            med övriga delar av landet. Det borde vara en utmaning för SJ
            att tillsammans med resp. dotterbolag ta nya initiativ för att
            lösa behovet. Ansvarsfördelningen inom SJ är oklar även när det
            gäller service- funktionerna. Den föreslagna upprustningen vad
            gäller bannätet är starkt efterfrågad och helt nödvändig. Vi vill
            dessutom framföra krav på ytterligare förstärkningar: 0 Banrätning
            sträckan Bastuträsk—Jörn 0 Industrispår Husum—Örnsköldsvik
          </p>
          <p xml:id="i-YJEpsCRqA6DsjvsZ3FQkEv">
            En fortsatt utbyggnad av dubbelspår efter de etapper som påbörjats
            under 1986 bör vara samhällsekonomiskt angeläget för utveckling
            av väl fungeran- de järnvägskommunikationer mellan Stockholm och
            Norrland. En utredning om förutsättningarna att anlägga fler sidospår
            bör även tillkomma. Inlandsbanan är viktig för försörjning och
            transporter och utgör därmed en viktig trafikled för befolkningen.
            Den är absolut nödvändig för tvärkommu- nikationerna. Tvärförbindelserna
            måste allmänt förbättras radikalt. För sträckan Jokkmokk— Arvidsjaur
            är standarden klart otillräcklig. För att denna bandel skall kunna
            bibehållas i ett sådant skick som även tillgodoser försvarets
            behov, anser vi att den behöver upprustas. För sträckan Storuman
            — Vännäs finns ett starkt krav om sovvagnstrafik. En upprustning
            krävs för bansträckan för sovvagnstrafik. Det finns stora möjligheter
            att utveckla turismen i Norrland och särskilt i Västerbottensfjällen
            men förutsättningarna bygger på funktionella kommu- nikationer.
            Avsaknad av framför allt sovvagnsförbindelser till Storuman utgör
            ett allvarligt hinder därvidlag. Vi motsätter oss de indragningar
            som sker med fjärrtågen till Norrland och då särskilt Lapplandspilen.
            De första förutsättningarna för en fungerande trafikpolitik är
            enligt vår mening att järnvägsnätet trafikeras för personbefordran
            även i Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-GwJmZkD24X8TGfafQuCHDA">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LPpnLbXFWRHCZz7CGLsyaV">
            Med anledning av det anförda hemställer vi att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad vi i motionen framfört
            beträffande järnvägstrafiken i norr och service- funktionerna
            samt långsiktig upprustning av norra stambanan, studie av förutsättningarna
            att anlägga fler sidospår, banrätning av sträckan Bastuträsk—Jörn,
            industrispår Husum—Örnsköldsvik, upprustning av inlandsbanan,
            särskilt bandelen Jokkmokk — Arvidsjaur, sovvagns- trafik för
            sträckan Storuman — Vännäs samt upprätthållande av turtät- het
            bl.a. med Lapplandspilen.
          </p>
          <p xml:id="i-QKkacPq7WYEcKQq52CQmT6">
            Mot. 1986/87 T537.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_537/mot_198687_t_537-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8yEV7Q3KVJHJDUghZVkXQw">
            Stockholm den 23 januari 1987 Ulla Orring (fp) Sigge Godin (fp)
            Britta Bjelle (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-MLoKqpkhiUJt9myRuNjHYj">
            gotab Stockholm 1987 12382
          </p>
          <p xml:id="i-FcaNw99bQrFU4545EybSjq">
            Mot. 1986/87 TAS
          </p>
          <p xml:id="i-77ytzSweSf1wdzYajRCJz1">
            Rune Ångström (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
