<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-NU-00306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Inriktningen av de statliga basindustrierna</title>
        <author corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC">Sten-Ove Sundström m. fl. (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Inriktningen av de statliga basindustrierna</title>
          <idno type="rdwebb">GA02N306</idno>
          <rs type="number">N306</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02N306</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC</idno>
            <name>Sten-Ove Sundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS</idno>
            <name>Leif Marklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq</idno>
            <name>Monica Öhman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-U5gDdgzYFmj6HTJyQ6y7EG</idno>
            <name>Claes Rensfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR</idno>
            <name>Åke Selberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2vte2xFYFakCuo3cw9QkCT" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2vte2xFYFakCuo3cw9QkCT">
          <note type="signatory" corresp="i-T52vqFxDFPGpvkPRtqScLC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Es9MssSEtBNEH1aADUejcS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-U5gDdgzYFmj6HTJyQ6y7EG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8p48HpocW16xGw7Q3QmaWR"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_306/mot_198687_n_306-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1986/87:N306
          </p>
          <p>
            Sten-Ove Sundström m. fl. (s) Inriktningen av de statliga basindustrierna
          </p>
          <p>
            De statliga basindustrierna svarar för en dominerande del av
            sysselsättningen i skogslänen. I t. ex. Norrbotten har de statliga
            företagen svarat för mer än 70 20 av industrisysselsättningen.
            Strukturomvandlingarna inom skogs-, gruv- och stålbranscherna
            har medfört en kraftigt minskad sysselsättning i de berörda företagen.
            Samtidigt har dessa förändringar varit och är nödvändiga för företagens
            överlevnad och möjligheter att hävda sig i konkurrensen på världsmarknaden.
            Kraftfulla insatser har möjliggjort investeringar för en allt
            effektivare produktion. Som ett resultat av dessa insatser har
            bl.a. LKAB och SSAB under de senaste åren kunnat redovisa vinster
            som till viss del återinvesteras i företagen och utdelning till
            ägarna. De investeringar som gjorts i basindustrierna har i huvudsak
            till uppgift att säkra och ytterligre effektivisera produktionsapparaten
            i resp. företag. Exempelvis skall LKAB bli bättre på att bryta
            och sälja järnmalmen, medan Svenskt Stål AB skapar bättre förutsättningar
            för sin stålproduktion. Naturligtvis är det viktigt att den traditionella
            produktionen utvecklas. Det är i själva verket en förutsättning
            för att utveckla kunnandet och behålla en god lönsamhet. Men den
            ensidiga inriktningen som basindustrierna har, byggd på låg förädling,
            innebär också ett stort risktagande inför kommande lågkonjunktu-
            rer och strukturomvandlingar. Eftersom basindustrierna ofta är
            belägna på orter där de utgör den dominerande arbetsgivaren, och
            därmed påverkar hela kommuners och ibland hela landsdelars utveckling
            och framtid, måste det finnas en medve- tenhet att bredda produktbasen
            i företagen till andra produkter som inte är lika konjunkturkänsliga
            som den nuvarande råvaruproduktionen. En successivt förändrad
            produktionsinriktning med komplettering av nya produkter är naturligtvis
            ingen enkel process, den tar tid, och kräver komplettering av
            kunnandet i företagen. Men det är viktigt för företagens framtid
            och för de regioner de verkar i. Det finns på det internationella
            planet många exempel på hur de stora råvarubaserade företagen
            anpassar sig och förändrar sin produktionsinrikt- ning för att
            bättre möta framtiden. Snabba konjunktursvängar slår ofta hårt
            mot ensidigt inriktad lågförädlad produktion. Det måste till en
            förändrad policy i de statliga basindustrierna om de skall klara
            de kommande konjunktur- och strukturförändringarna utan mycket
            stora kapitaltillskott från ägarna.
          </p>
          <p>
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_306/mot_198687_n_306-002.pdf"/>
          <p>
            För att sätta fart på utvecklingen för nya produkter och produktion
            i företagen bör ett särskilt riskkapital ställas till förfogande
            som är avsett för att utveckla nya produkter och produktion. Risk/utvecklingskapital
            kan genom initiativ av ägaren avsättas direkt ur vinsten i resp.
            företag, eller återföras via den utdelning som staten tillgodogör
            sig av företagens vinster. Det är viktigt att en klar gräns dras
            för investeringar i den traditionella råvaruproduktionen och de
            investeringar som vidtas för att tillföra företagen nya produkter
            och bredda företagens kunnande och utveckling. En förändring i
            inriktningen av de statliga basindustriernas verksamhet är naturligtvis
            ingen snabb eller enkel operation. Den tar tid och kräver särskilt
            riskkapital. Men förändringen är nödvändig för företagens fortlevnad
            och för de regioner de verkar i.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            utvecklingen i de statliga basindustrierna.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 16 januari 1987 Sten-Ove Sundström (s)
          </p>
          <p>
            Leif Marklund (s) Monica Öhman (s) Claes Rensfeldt (s) Åke Selberg
            (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1986/87 N306
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
