<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
        <author corresp="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT">Hans Rosengren m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub25</idno>
          <rs type="number">Ub25</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub25/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub25</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub25</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT</idno>
            <name>Hans Rosengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Magnus Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja</idno>
            <name>Kjell Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU</idno>
            <name>Ove Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-67sJzJFZCQBoYeZPc4AYiP</idno>
            <name>Ingemar Konradsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7NuLeJGDy11Qc4ydyZ8Jos" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7NuLeJGDy11Qc4ydyZ8Jos">
          <note type="signatory" corresp="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QXf2YRbFUcZE7jDnU6Y7tU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-67sJzJFZCQBoYeZPc4AYiP"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_25/mot_198687_ub_25-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4YeHU53sALZCHmtV9agVNG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-894BFpeyujCc2ZpxS3JrBa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RWN2NnwRFDr9zJnvU1T5Rc" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7AuFwmKbUTDzpxrtR2NTk4" type="motBody">
        <div xml:id="i-KW7BPtn9j5BJFeUyG93xyS">
          <p xml:id="i-PDus4J5UHikUYtWo8pv7AF">
            Motion till riksdagen 1986/87:Ub25
          </p>
          <p xml:id="i-3GtAGjDeTNNsBLYafG3pnk">
            Hans Rosengren m. fl. (s) Forskning (prop. 1986/87:80)
          </p>
          <p xml:id="i-4SLCe57NNSuiytvCwqMudA">
            Angående forskning vid regionala högskolor
          </p>
          <p xml:id="i-FyYgsuqf2tDFF9PFuAHsTn">
            Den verkliga tillväxten inom näringslivet och sysselsättningen
            är i dag mycket starkt koncentrerad till några få områden i Sverige:
            till storstäderna och universitetsorterna. Det är i dessa områden
            utvecklingen av ny teknik, nya produkter och nya företag sker.
            Sambandet med forskningen och s.k. kreativa miljöer är uppenbart.
            Huvudsyftet med regeringens forskningspolitik är att stärka den
            svenska ekonomin och att fördjupa välfärden. Detta kräver bl.
            a. forskningsinstitu- tioner vid och utanför högskolor och universitet
            som håller hög internationell nivå. Särskilt viktigt anses detta
            vara inom högteknologiska områden som informationsteknik/elektronik,
            bioteknik m.m. Den nu framlagda forsk- ningpolitiska propositionen
            är i allt väsentligt inriktad på detta. Resurserna och resurstillskotten
            koncentreras till de sju orter som nu har stora högskolor och
            universitet. Med tillkomsten av universiteten i Umeå och Linköping
            och högskolan i Luleå anses den geografiska spridningen vara tillfredsställande.
            I.den forskningspolitiska propositionen, och i många andra sammanhang,
            vitsordas och beröms den forskningsaktivitet som äger rum vid
            en del regionala högskolor. Ändå sker denna under mycket knappa
            förhållanden. Det är ställt utom allt tvivel att forskning vid
            dess högskolor ger viktiga bidrag till regionens utveckling och
            kunskapsutveckling liksom till kvalitets- höjning av högskolornas
            utbildning genom en kompetenshöjning hos lärarna, och det utgör
            även ett bidrag till forskarsamhället. I denna forskning kan problem
            fångas upp, som har direkt anknytning till nuvarande behov och
            möjligheter i regionen och är angelägna för människor, organisationer
            och företag. Så kan man i ett regionalt forskningsarbete arbeta
            vidare på grundläggande forskning, som inletts på annat håll med
            direkt anknytning till de regionala förutsättningarna. En effektiv
            spridning av forskningsresultaten sker genom att man söker etablera
            goda regionala och lokala kontaktnät, och genom ett intimt samspel
            mellan forskare och praktiker. De regionala högskolornas närhet
            till och levande förankring i regionerna och deras näringsliv
            är därför en mycket viktig grund för forskningen i sig och för
            att minska tidsfördröjningen tills dess att FoU-resultaten praktisk
            tillämpas. Forskning vid de regionala högskolorna är därför ett
            mycket viktigt led i den övergripande teknik- och kunskapsspridningen.
            Under senare år har vid en del regionala högskolor nya och okonventionel-
            la former för forskning och forskningskontakter växt fram. Vid
            de största av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_25/mot_198687_ub_25-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-M1LpcuKFfERLGP21Yfgoqw">
            de regionala högskolorna är forskningen redan nu förhållandevis
            omfattan- Mot. 1986/87 de. Eftersom dessa högskolor i stort sett
            saknar egna resurser för forsknings- — Ub25 verksamhet, är stöd
            från intressenter i regionen men också i forskarsamhället en förutsättning
            för den forskning som bedrivs. Högskolan i Karlstad är en av de
            regionala högskolor, där man nu håller på att bygga upp en systematisk
            organisation för forskning och forskningskon- taktverksamhet med
            stark anknytning till regionala intressen 'och till i sammanhanget
            bärande intressen i forskarsamhället och vid universiteten. Till
            mycket stor del byggs denna verksamhet på resurser som ställs
            till högskolans förfogande av regionala organisationer och företag.
            Förutsättningarna för och den särskilda prägeln hos den forsknings-
            och kontaktverksamhet som bedrivs vid de regionala högskolorna,
            innebär att forskningsorganisationen inte kan eller bör ta sin
            utgångspunkt i förebilder från den traditionella fakultetsorganisationen
            vid universiteten. Det gäller i stället att finna andra lämpliga
            och till resp. högskola anpassbara organisato- riska vägar och
            former. Den anförda Karlstad-modellen anger en riktning. Andra
            vägar prövas vid andra regionala högskolor. Oavsett hur man går
            tillväga, är det av en avgörande betydelse att det finns en kontinuitet
            och stadga i verksamheten. För detta krävs att staten finansierar
            en nödvändig basorganisation. Det är därför nödvändigt med ett
            systematiskt arbete med att planera för en utveckling av en långsiktig
            bärkraftig forskningsverksamhet vid regionala högskolor. Sannolikt
            är det konstruktivt att söka en lämplig utformning vid några av
            dessa högskolor, för att successivt gå vidare till de övriga.
            Vi anser att en utredning nu bör tillsättas med syftet att lägga
            förslag om lämpliga systematiska organisationsformer för forskning
            vid några regionala högskolor och om lämpliga former för samverkan
            mellan universiteten och de regionala högskolorna. I denna utredning
            bör ingå personer som är förtrogna med forskning dels från ett
            samhälls- och regionalpolitiskt perspektiv, dels från forskarsamhällets
            synpunkt. På grund av de starka regionalpolitiska effekterna av
            forskning är det dock angeläget att mer resurser satsas på att
            skapa bättre förutsättningar för utvecklingen av forskningsverksamheten
            vid de regionala högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-57VLfXTGecXjjFGFKShJnY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UMxYgC2mRULNYxTK6NFwfE">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om resurser till och former för forskningsverksam- het vid regionala
            högskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-MHovjnEC75hZZh5XVSTaZW" type="date">
            Stockholm den 11 mars 1987
          </p>
          <div xml:id="i-GPNuer3ZpXJqFtTTy4t3MR" type="signatureBlock">
            <p who="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT" type="signature">
              Hans Rosengren (s)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Magnus Persson (s)
            </p>
            <p who="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ" type="signature">
              Bo Forslund (s)
            </p>
            <p who="i-23owrgiLSgQRynhwKe5Tja" type="signature">
              Kjell Nilsson (s)
            </p>
            <p who="i-67sJzJFZCQBoYeZPc4AYiP" type="signature">
              Ingemar Konradsson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-NcKCq1TcJUM21UXB8kzqBc">
            Ove Karlsson (s) 10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
