<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-KrU-00251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Immigrantinstitutet i Borås</title>
        <author corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j">Siw Persson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Immigrantinstitutet i Borås</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Kr251</idno>
          <rs type="number">Kr251</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr251/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr251</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Kr251</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <name>Siw Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-EposzUdahZjiNvMXkdriN4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EposzUdahZjiNvMXkdriN4">
          <note type="signatory" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_kr_251/mot_198687_kr_251-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Xhuyg66U3i8e38Dvi2siqB" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RVvRkB2Z9si1Uj5mEa4b8Y" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VJjMAm7Roc9mMWYuiWghXw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-D6UZTnPiYDtZpAa4rfewJT" type="motBody">
        <div xml:id="i-XSqqV1p7avGmfYa6TRK5Am">
          <p xml:id="i-TUte4iFYk1xTMgoYG8Soso">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-KzbaWQeMPNxHTsnf3Nv2e9">
            1986/87:Kr251
          </p>
          <p xml:id="i-XJ5Njs4HJjNTXuVAfbDzo6">
            Siw Persson (fp) Immigrantinstitutet i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-LFWfJf4t4sTnSZu5NQuG9x">
            Immigrantinstitutet, som för närvarande erhåller 200 000 kr.
            i statsanslag till sin verksamhet i Borås, disponerar Hushållningssällskapets
            tidigare ägda centralt belägna fastighet med ett 20-tal kontorsrum
            och utrymmen för konferenser och utställningar jämte övernattningsrum
            för besökande forska- re. Institutet har omfattande samlingar
            om invandringen till Sverige och fungerar i det avseendet på ungefär
            samma sätt som Emigrantinstitutet i Växjö gör i fråga om utvandringen.
            Men medan institutet i Växjö har ett eget hus, är den fastighet
            där Immigrantinstitutet är inrymt, sålt till ett byggnads- bolag
            för cirka tre miljoner kronor. I samband därmed har institutet
            också drabbats av betydande hyreshöjning, förutom att husets ägare
            avser att inom överskådlig tidsrymd omvandla hela kvarteret för
            ett större kontorskomplex. Hushållningssällskapets tidigare hus
            är kulturskyddat men institutet kan inte påräkna förlängning av
            hyreskontraktet, när tiden för detta utgår. Institutet är emellertid
            beroende av lämpliga utrymmen för verksamheten och för att skydda
            forskningsbibliotekets samlingar — uppbyggda i intimt samarbete
            med Bibliotekshögskolans lärare och elever. Institutchefen är
            lärare i bibliotekskunskap vid högskolan. Eftersom institutet
            genom sin inriktning bör ha god kontakt med bibliotekshögskolan,
            är placeringen i Borås ett lämpligt arrangemang. Kommunens inställning
            har emellertid varit, att institutet är en riksangelä- genhet
            och att staten därför bör ha ansvaret för institutet och dess
            samlingar och verksamhet. Institutet har också sökt och erhållit
            statliga anslag till olika delar av verksamheten, men dessa har
            varit klart otillräckliga och bokutgiv- ningen har gett minskat
            överskott. Utrymme saknas för en lösning av lokalfrågan på längre
            sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-Pc6Bcn5uH3EzwzTpf1sAS3">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-KmwBxYqtF15iYpGqAjn4Mq">
            Med hänsyn till ovanstående hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om lokaler för
            Immigrantinstitutet i Borås samt att regeringen isamråd med Borås
            kommun bör söka en långsiktig lösning för Immigrantinstitutets
            behov av nya lokaler, när nuvarande hyres- kontrakt går ut.
          </p>
          <p xml:id="i-6pxrLK5aKr7C75VAKhWu8H" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-CArkyzGR2unEm5UcZEJQcT">
            Siw Persson (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
