<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-AU-00426">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder för regional balans</title>
        <author corresp="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT">Hans Rosengren m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder för regional balans</title>
          <idno type="rdwebb">GA02A426</idno>
          <rs type="number">A426</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A426/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A426</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02A426</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT</idno>
            <name>Hans Rosengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EmjigjZuAQAJx6WM7GX1ZK</idno>
            <name>Björn Ericson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CN8Ax1AGAeNQfgGEixwxQ7</idno>
            <name>Rinaldo Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7ieK1DqbPAaEoTiK7gPcRL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7ieK1DqbPAaEoTiK7gPcRL">
          <note type="signatory" corresp="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EmjigjZuAQAJx6WM7GX1ZK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CN8Ax1AGAeNQfgGEixwxQ7"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_426/mot_198687_a_426-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-PsXFRpuPWFzWP4yNuMDWkx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FK57xeKMZAPe2e3KkZrD1F" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2kcqF25begowhcc1yrKUM1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4kpctwa3wQU6fu9gbggUcd" type="motBody">
        <div xml:id="i-YSR4aFaUc61AvfDvPSPcv">
          <p xml:id="i-6HaSVa69XnYfo4QFjd266D">
            Motion till riksdagen 1986/87:A426 Hans Rosengren m. fl. (s)
            Åtgärder för regional balans
          </p>
          <p xml:id="i-B4KZSYHR5nba7U56zZ4U3e">
            Den ohämmade expansionen inom näringslivet i speciellt Stockholm
            har skapat svåra överhettningsproblem. Samtidigt innebär detta
            att där sker en stark tillväxt och det bör finnas möjligheter
            att genom förnuftigt utformade regionalpolitiska styrmedel åstadkomma
            en avlänkning av en del av expan- sionen till andra regioner med
            stort behov av nya arbetstillfällen. Överhettningsproblemen tar
            sig många uttryck: stora svårigheter för företagen att få tag
            på arbetskraft, bostadsbrist och en mycket osund pris- bildning
            på bostadsmarknaden, överbelastning och köer inom barnomsor- gen
            och annan samhällsservice osv. Som vanligt är det framför allt
            lågin- komstgrupperna som drabbas hårdast av problemen. Speciellt
            utsatta är också de som tvingats söka sig till nya arbeten i Stockholmsregionen
            när jobben försvunnit i deras hembygder. Samtidigt som köerna
            efter arbetskraft, bostäder och service växer i Stockholm, är
            problemen de rakt motsatta på många andra håll i landet. Jobb
            försvinner och underlaget för såväl offentlig som privat service
            mins- kar, vilket också innebär att det blir allt dyrare att bo
            kvar. Ändå skulle det för många innebära stora förluster och en
            ännu dyrare tillvaro att flytta till arbete i Stockholm. I utflyttningslänen
            finns arbetskraft, bostäder och en alltmer underut- nyttjad serviceapparat.
            Samtidigt har företagen i Stockholm svårt att ut- vecklas på grund
            av bristen på allt detta. För landets ekonomi, men också för människorna
            och företagen både i de överhettade regionerna och i ut- flyttningslänen,
            skulle det innebära mycket stora vinster om de existerande resurserna
            utnyttjades på ett jämnare sätt. Kostnaderna skulle bli lägre
            sam- tidigt som utvecklingsmöjligheterna skulle bli större både
            i Stockholm och i de i dag sysselsättningssvaga länen. Ledande
            politiker i Stockholm har på senare tid gett uttryck för en myc-
            ket stark oro för den situation som uppkommit och ställt sig bakom
            kraven på åtgärder för att dämpa expansionen i Stockholmsregionen.
            Åtgärder bör därför vidtas för att verksamheter i Stockholm förläggs
            till andra delar av landet. En inte obetydlig effekt bör kunna
            uppnås redan genom en ökad infor- mation till företagen om etablerings-
            och utvecklingsmöjligheterna i andra delar av Sverige än Stockholm.
            En uppsökande verksamhet med syfte att informera och intressera
            företagen för dessa möjligheter bör genomföras, framför allt riktad
            mot företag inom tjänstesektorn eftersom det är där som den stora
            expansionen sker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_426/mot_198687_a_426-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-2bQ19JG9Aj9s9YbAiN51nY">
            Regeringen och riksdagen bör ge en starkare regionalpolitisk
            profil åt reglerna för investeringsfondernas användning. Samtidigt
            bör särskilda företagsfonder för regional utjämning övervägas.
            Dessa fonder, som kan skapas genom avsättning av en del av företagens
            vinster, skulle i första hand få disponeras av företagen för investeringar
            som skapar nya arbetstillfällen i de sysselsättningssvaga länen.
            Skatte- och avgiftspolitiken är ytterligare ett område där en
            mer uttalad regionalpolitisk profil skulle kunna ge effekter.
            De försök som hittills gjorts med exempelvis reducerade arbetsgivaravgifter
            bör prövas i en större och mer varierande omfattning. Särskilda
            stimulansmedel bör utformas, som konkret tar fasta på utloka-
            liseringar från de överhettade områdena. Vi kan konstatera att
            de regional- politiska verktygen till övervägande delen är konstruerade
            för att användas i industriella sammanhang. I den överhettade
            regionen som Stockholms- området utgör är det inte mot den industriella
            verksamheten som åtgärder behöver vidtas. Stockholmsregionen kännetecknas
            i detta avseende snarast av stagnation. Det är mot den starkt
            expanderade tjänstesektorn åtgärder i första hand bör vidtas.
            Nya verktyg, speciellt anpassade för tjänsteproduce- rande och
            högteknologiskt inriktade företag, bör därför införas. Tillväxten
            inom statsförvaltningen har fortsatt i Stockholm. Därför bör krav
            på en ökad långtgående decentralisering av arbetsuppgifter från
            cen- trala myndigheter till regionala övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-443VxAVu5gGSUmu8jmbUcE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LxuqhM8zenzbs5REwN5vJP">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om behovet
            av åtgärder för att genom minskad tillväxt från de överhettade
            regionerna skapa förutsättningar för re- gional balans i sysselsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4PwzJ95TeXMwWNCV8x3ct1" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1987
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-KosZEZbtfcpkmNdSRmzZkW">
            Hans Rosengren (s) Björn Ericson (s) Margareta Winberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-HosP7DwwZ8nMcoF1APVofN">
            Hans Göran Franck (s) Rinaldo Karlsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-MwPShtjicfXofwGkEq7nDT">
            Mot. 1986/87 A426
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
