<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00546">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Datavetenskaplig utbildning i Göteborg</title>
        <author corresp="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm">Marianne Carlström m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Datavetenskaplig utbildning i Göteborg</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub546</idno>
          <rs type="number">Ub546</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub546/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub546</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub546</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm</idno>
            <name>Marianne Carlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4pjbLoqwBHsG4R6Wc79NfM</idno>
            <name>Arne Kjörnsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3</idno>
            <name>Lisbet Calner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HoE2x9y5uUuRrXBrgsJFGH</idno>
            <name>Wivi-Anne Radesjö</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C5JetE1KcaA3AEzNVRe5CG</idno>
            <name>Ulla-Britt Åbark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-F4q24CnDb5wQHMfQG8oVGp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-F4q24CnDb5wQHMfQG8oVGp">
          <note type="signatory" corresp="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4pjbLoqwBHsG4R6Wc79NfM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ds7sSTFH4EAscvdepjuZf3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HoE2x9y5uUuRrXBrgsJFGH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C5JetE1KcaA3AEzNVRe5CG"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_546/mot_198687_ub_546-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-X9cXGkmkJQXhUy6TUGsZuC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WgcDwwUiy6c5wD1vqNXE5h" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-EmdguhaZfjEGgvW9dWDnqC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-EraXEQvb3tRqF6AnLYwvm5" type="motBody">
        <div xml:id="i-CWt57Ki4KH7MAgpW2sUQZC">
          <p xml:id="i-NhHh7pBpkV1NAq8W9CdtSf">
            Motion till riksdagen 1986/87:Ub546
          </p>
          <p xml:id="i-3eCGBiiqd3hfkxkTY4rRLX">
            Marianne Carlström m. fl. (s) Datavetenskaplig utbildning i Göteborg
          </p>
          <p xml:id="i-BRNc5AX4vTvrY2WoaLiByF">
            Under senare år har betydande satsningar gjorts på datavetenskaplig
            utbild- ning. Utbildningslinjer vid universiteten har införts
            i Umeå, Uppsala och Linköping. I 1985 års petita begärde universitets-
            och högskoleämbetet att en datavetenskaplig linje skulle inrättas
            vid universitetet i Göteborg. I 1986 års budgetproposition var
            utbildningsministern inte beredd till detta, med hän- visning
            till det stora behovet av ”rena” matematiker. Man ville uppenbart
            inte inrätta en datavetenskaplig linje i Göteborg på matematikerlinjens
            be- kostnad. Dock öppnade propositionen möjligheter för en sådan
            utbildning vid universitetet i Stockholm. I sin senaste anslagsframställning
            återkom UHÄ med önskemålet om datavetenskaplig linje i Göteborg.
            Bakom låg ett grundligt lokalt arbete i syfte just att garantera
            en datavetenskaplig utbildning i nära samverkan med utbildningen
            av matematiker och statistiker. Departementschefen är dock i årets
            budgetproposition icke beredd att ta ställning till frågan om
            förläggning av datavetenskaplig linje till Göteborg, detta med
            hänvisning till att UHÄ inför en samlad planering av de naturvetenskapliga
            utbildningarna bör pröva behovet av matematisk utbildning i förhållande
            till behovet av dataveten- skaplig utbildning. I och för sig är
            det naturligt att en särskild datavetenskaplig linje inte inrättas
            i Göteborg nu under en pågående översyn av hela det naturveten-
            skapliga utbildningsområdet. Samtidigt är behovet av datavetenskaplig
            ut- bildning oomstritt och det är mer formerna diskussionen gäller:
            om utbild- ningen skall bedrivas på gemensamma matematisk-statistisk-dataveten-
            skapliga linjer, eller på en separat linje. Näringslivet i Västsverige
            är starkt men alltför ensidigt baserat på traditio- nell mekanisk
            industri. Detta innebär att en diversifiering mot mer högtekno-
            logisk verksamhet är både möjligt och lämpligt. En sådan utveckling
            på dataområdet förutsätter dock tillgång till utbildade personer.
            Ur regional synpunkt är den nuvarande koncentrationen av datavetenskapliga
            linjer till Uppsala-Stockholm-Linköping inte bra. I detta område
            ligger redan en alltför stor andel av den svenska dataindustrin.
            Utbildningsförutsättningarna i Göteborg är goda. Här finns en
            datalogisk forskning av internationell klass, vilket bl. a. framgår
            av utvärderingar från styrelsen för teknisk utveckling (STU).
            Här finns också en sammanhållen organisation för det matematisk-datavetenskapliga
            ämnesområdet och en god beredskap för datavetenskaplig utbildning
            i nära samarbete med mate- matisk och statistisk utbildning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_546/mot_198687_ub_546-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XDtAcskVRXUdWAmeVLhvEH">
            Hemställan Mot. 1986/87
          </p>
          <p xml:id="i-4T98d3okS47fXUUA27M2Dh">
            Ub546 Med hänvisning till det anförda hemställer vi
          </p>
          <p xml:id="i-R4TmiebtpGiu7Sm8rc5zzT">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om behovet av datavetenskaplig utbildning vid
            Göte- borgs universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-VWbaLRhc2rcgPHuceJau3a" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-F7ZAUEtXCK5zR4NWUF8A8x">
            Marianne Carlström (s) Arne Kjörnsberg (s) Lisbet Calner (s)
            Wivi-Anne Radesjö (s) Ulla-Britt Åbark (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
