<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-NU-00118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbud mot nya kärnkraftsreaktorer m. m.</title>
        <author corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF">Anders Björck m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbud mot nya kärnkraftsreaktorer m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GA02N118</idno>
          <rs type="number">N118</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N118/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N118</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02N118</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV</idno>
            <name>Erik Hovhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh</idno>
            <name>Hans Nyhage</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>Sten Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <name>Per Westerberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm</idno>
            <name>Per-Richard Molén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <name>Gunnar Hökmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lars G. Ahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah</idno>
            <name>Birger Hagård</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB</idno>
            <name>Nic Grönvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4</idno>
            <name>Hans Dau</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j</idno>
            <name>Erik Holmkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz</idno>
            <name>Karl Björzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <name>Anders G. Högmark</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5WchbRYCVdXodSthFK381D</idno>
            <name>Gunnar Biörck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GgZqhGxUgxdN1sMN2oQsq9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GgZqhGxUgxdN1sMN2oQsq9">
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4u6RX5fG6QAwB5JHe16ZTV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DYxXbC2LXzL11J2rHdExZh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-ENka9fRWC7HrGDQTU4F2ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JqKk76VLAxfwdqL2Ubk1mB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9msUCw725vKguNSQS4ikv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XSmf7kggQT5AhCPw4beW4j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WqeECYtjggiM2pfNAKtUaz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5WchbRYCVdXodSthFK381D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_118/mot_198687_n_118-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-HnyAH6CU7rUoevqjEPtBuS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UxTnxQukJZsG4WEYKUPNde" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JK9Zizcdt6c88H8AkCk3VT" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-G19iVLCWvUW4CM2U8KK3qg" type="motBody">
        <div xml:id="i-6kZx8Du4B4tacSyYuJFCCb">
          <p xml:id="i-F3ZUZWtEF2ygbdAze7LdKY">
            Motion till riksdagen 1986/87: N118
          </p>
          <p xml:id="i-EbqWmpggudAbSc19j14idb">
            Anders Björck m. fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-J1RrzRFpSAh6pWTHRbbnds">
            Förbud mot nya kärnkraftsreaktorer m. m. (prop. 1986/87: 24)
          </p>
          <p xml:id="i-4LLcjSzScfgSZdhoYBQYLq">
            I propositionen föreslås bl. a. förbud mot sådana förberedelseåtgärder
            som syftar till att uppföra en ny reaktor. Vi avvisar förslaget.
            I den allmänna bakgrund som propositionen ger redogörs för de
            riktlinjer för den framtida energipolitiken som riksdagen antagit
            samt beslutet att den sista reaktorn i Sverige skall stängas senast
            år 2010. Propositionens text förmedlar intrycket att regeringen
            lever i den föreställningen att ett riksdagsbeslut i form av vanlig
            lag kan binda riksdagens agerande för en lång tid framöver. Ett
            sådant synsätt saknar förankring i gällande rege- ringsform och
            riksdagsordning. Utan att här diskutera frågan om kärnkraftens
            framtid i sak vill vi understryka att riksdagen är fri att när
            som helst fatta ett beslut med ett annat innehåll än ett tidigare
            beslut i samma fråga. Detta är en naturlig följd av att majoriteten
            i en viss fråga kan ändras, exempelvis efter ett val. Ett påstående
            om att ett visst riksdagsbeslut binder framtida riksdagsmajori-
            teter innebär i själva verket ett hävdande av att vissa riksdagsledamöter
            eller vissa val har större betydelse än andra. Det finns inte
            stöd i vår konstitution för ett sådant betraktelsesätt. En sådan
            inställning avslöjar ett odemokratiskt synsätt. Den föreslagna
            lagändringen avseende förbud för förberedelseåtgärder saknar motsvarighet
            i nuvarande lag. Föreslagna ändringar innebär således en klar
            utvidgning av lagens ändamål. Av motiven framgår att i kärntekniklagen
            skall införas ett förbud mot att vidta sådana förberedelseåtgärder
            som direkt syftar till att uppföra ytterli- gare reaktorer inom
            landet. För att ett sådant syfte skall kunna anses vara för handen
            skall enligt motiven krävas att konkreta åtgärder vidtas, t. ex.
            anställning av personal, beställning av material m. m. Men även
            åtgärder på projekteringsstadiet omfattas. Således skulle det
            nu bli straffbart att exempelvis utarbeta konstruktionsritningar
            och kostnadskalkyler. Enligt föredragandens överväganden skall
            för straffansvar krävas ett direkt syfte att uppföra en viss kärnkraftsreaktor.
            Motiven saknar dock täckning i den föreslagna lagtexten. I denna
            anges att förbudet avser åtgärder i syfte att ”inom landet uppföra
            en kärnkraftsreaktor”. Den begränsning av straff- bara handlingar
            som motiven anger kan sakna relevans vid en framtida rättslig
            prövning. Då torde den betydligt vidare beskrivningen i lagtexten
            läggas till grund för bedömningen. Det anförda innebär att om
            lagen ge- nomförs kommer varje åtgärd avseende uppförande av en
            reaktor någon gång någonstans i Sverige att vara straffbar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_118/mot_198687_n_118-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-LgaU4YJ72qeidH82tRXxBo">
            Enligt den föreslagna lagtexten kriminaliseras vidare ”andra
            förberedan- de åtgärder”. Det kan därför inte uteslutas att även
            exempelvis en diskus- sion mellan några personer om en eventuell
            konstruktion av en reaktor i Sverige kommer att kunna anses som
            en straffbar handling. Därmed utgör lagtexten ett klart hot mot
            möjligheterna till fri opinionsbildning. Enligt första paragrafen
            i regeringsformen bygger den svenska folksty- relsen på fri åsiktsbildning
            och på allmän och lika rösträtt och förverkligas genom ett representativt
            parlamentariskt statsskick. Den fria åsiktsbild- ningen visar
            sig genom att skilda meningar kan göra sig gällande i olika frågor.
            Givetvis ingår det i systemet att gällande regler skall följas
            tills de upphävts eller ändrats. Men då en majoritet i riksdagen
            genomför lagänd- ringar är detta en naturlig följd av det demokratiska
            systemet. Vore detta inte möjligt skulle vi leva i en skendemokrati.
            Därför måste enskilda och företag ha rätten att anpassa sig till
            och arbeta för förändringar i samhället. Vårt ekonomiska system
            har — åtminstone hittills — byggt på marknads- ekonomiska principer.
            Dessa innebär enkelt uttryckt bl. a. att den som vill satsa sina
            pengar eller sitt arbete på en viss verksamhet får göra detta
            inom vissa gränser. I s.k. planekonomiska system, vilka bl. a.
            återfinns i kom- munistiska länder, råder en annan huvudprincip.
            Där gäller normalt förbud för ett otal verksamheter och den enskilde
            får söka tillstånd för verksamhe- ten. Propositionen präglas av
            ett sådant planekonomiskt tänkande. Lagförslaget är unikt. Det
            hotar med straff för den som förbereder sig inför en tänkbar förändring
            beslutad av riksdagen. Upp till två års fängelse skall den kunna
            få som anpassar sig efter de spelregler som brukar gälla i en
            demokrati. Propositionen öppnar vägen till nya politiska arbetsmetoder
            i vårt land. Det blir då möjligt att på motsvarande sätt straffbelägga
            olika förslag som en politisk opinion verkar för. Exempelvis kan
            straff införas för den som utarbetar ett förslag gällande avveckling
            av löntagarfonder, lägre skatter eller förbud för kollektivanslutning.
            Sådana straffregler skulle i praktiken kunna rikta sig mot såväl
            företrädare för politiska partier som talesmän för organisationer
            och företag. Den föreslagna lagen utgör där- med ett hot mot vårt
            demokratiska system, yttrandefriheten och näringsfri- heten. Vi
            yrkar avslag på lagförslaget. Redan gällande lag om kärnteknisk
            verksamhet ger regeringen fullt tillräckliga medel för att kunna
            hindra tillkomsten av ytterligare kärnkraftsreaktorer. Utöver
            vad som ovan anförts är det otillfredsställande att lagförslaget
            inte förberetts i enlighet med vad som föreskrivs i sjunde kapitlet
            andra paragrafen regeringsformen. Något remissförfarande har inte
            ägt rum. Behövliga upplysningar och yttranden har inte inhämtats
            från berörda myndigheter och inte heller har tillfälle lämnats
            sammanslutningar och enskilda att yttra sig. Vi avser därför att
            under riksdagsbehandlingen ta initiativ till att ett remissförfarande
            äger rum. Vi förutsätter att riksdagens konstitutionsutskott får
            yttra sig över för- slaget. Vi menar att förslaget kan medföra
            så allvarliga konsekvenser att dess grundlagsenlighet måste granskas
            särskilt.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZuVqVJNmZmNzu5eY7eKC7">
            Mot. 1986/87 NI18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_118/mot_198687_n_118-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-42mLdBCyVkfRRkhzkxnDfe">
            Hemställan Mot. 1986/87 N118
          </p>
          <p xml:id="i-E54GiTZyF4PDkjxkVN9gnJ">
            Med hänvisning till vad som i motionen anförts hemställs att
            riksdagen avslår regeringens förslag om ändring i lagen (1984:
            3) om kärnteknisk verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-JYmqvNSqcWsXnbUXziRML7" type="date">
            Stockholm den 3 november 1986
          </p>
          <p xml:id="i-4DkJMtBG5L45gJC5xKwocm">
            Anders Björck (m)
          </p>
          <p xml:id="i-WkjdxYpMcMknCksxGwaBc9">
            Erik Hovhammar (m) Hans Nyhage (m) Sten Svensson (m) Per Westerberg
            (m) Elisabeth Fleetwood (m) Per-Richard Molén (m) Gunnar Hökmark
            (m) Lars G. Ahlström (m) Birger Hagård (m) Nic Grönvall (m) Hans
            Dau (m) Erik Holmkvist (m) Karl Björzén (m) Anders G. Högmark
            (m) Gunnar Biörck (m) Sonja Rembo (m) i Värmdö
          </p>
          <p xml:id="i-P42eGMDXtrjo62W4D9MGUv">
            Norstedts Tryckeri, Stockholm 1986
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_118/mot_198687_n_118-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
