<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-JoU-00220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jordbrukets blockorganisation</title>
        <author corresp="i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8">Gudrun Norberg (fp) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jordbrukets blockorganisation</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Jo220</idno>
          <rs type="number">Jo220</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo220/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Jo220</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Jo220</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8</idno>
            <name>Gudrun Norberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ViucbtCNpJFsjpwTVSG7SZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ViucbtCNpJFsjpwTVSG7SZ">
          <note type="signatory" corresp="i-85VtituoXaBtWGEYWBeNQ8"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_220/mot_198687_jo_220-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-9femMigXhc12P3sBxxY9zZ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-6ZgtxxQovYxHc7GVCqHQYP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-87KwzoPYq7hvDRb3DNrMFw"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QDAhujKgq1EVwHCcHGhqJ6">
        <div xml:id="i-TRQf6Vc3ouiRQvQmfAYr88">
          <p xml:id="i-RprEYhPgHAH725ZoQ4XGE1">
            Motion till riksdagen ÅS
          </p>
          <p xml:id="i-HXRu3EGXAssQJWhWE6XkRi">
            1986/87:J0220 =
          </p>
          <p xml:id="i-6Qz36WG3VXjZbnXCvGkr1N">
            Gudrun Norberg (fp) NA Mot. Jordbrukets blockorganisation 1986/87
          </p>
          <p xml:id="i-UQ79ewBHyjg9hpjcBsEThi">
            Jo220-224
          </p>
          <p xml:id="i-AwSfFXMfawkcN2aBVwgVC5">
            Jordbrukets blockorganisation är en beredskapsorganisation för
            samverkan mellan enskilda företagare inom jordbruks- och trädgårdsnäringarna
            för att trygga livsmedelsproduktionen under beredskapstillstånd
            och krig. Uppbyggnaden av blockorganisationen skall ske i samverkan
            mellan jordbruksnämnderna, lantbruksnämnderna, länsarbetsnämnderna
            och LRF. Det finns alltså på papperet en organisation, men ännu
            återstår mycket för att blockorganisationen skall fungera och
            göra skäl för namnet bered- skapsorganisation. En viktig del som
            återstår är en inventering och organisation av blocken. Dessutom
            är det oklart om blockledare är utsedda. Det är mycket angeläget
            att fredsorganisera blocken. Blockorganisationen borde vara ett
            instrument för ökad maskinsamverkan i jordbruket och därmed ett
            delmoment för att få ökad lönsamhet i näringen. Sårbarheten i
            det svenska samhället, även under fredstid, gör sig särskilt påmind
            vid långa strömavbrott orsakade av tekniska fel eller svåra väderleksförhållanden.
            I avsikt att vinna erfarenhet och kunskap har i något enstaka
            län i landet lantbruksnämnden tagit ut ett överblock och påbörjat
            inventering och organisation av några block. Men detta är bara
            i begynnelsen av ett stort förstärkningsarbete för säkerhet och
            trygghet på landsbygden. Det finns anledning att poängtera att
            en fungerande blockorganisation inte enbart berör jordbruket och
            trädgårdsnäringen, utan den är en angelägenhet för hela landets
            befolkning. Livsmedelsförsörjningen är den viktigaste och mest
            omedelbara frågan vid en avspärrningssituation. Därför räcker
            det inte med att uppgiften är utlagd till jordbruksnämnden som
            huvudansvarig. Frågan måste också följas upp och verkställas.
            Min uppfattning är att det finns mycket stora brister därvidlag.
            Lantbruksnämnderna har uppgiften att fullborda blockorganisationen.
            Detta arbete bör ha som målsättning att fredsorganisera blocken
            innebäran- de ökad gemensam maskinanvändning och kompletterande
            utrustning som reservelverk. Riksdagen har tidigare utgått ifrån
            att arbetet fullföljs planenligt. På detta förenklade sätt kan
            man inte lämna frågan. Erfarenheterna hittills visar att organisationen
            är långt ifrån utvecklad. I stort sett finns den endast på papper.
            Jordbruksnämnden borde undersöka om blockorganisationen t. ex.
            kunde haft någon funktion under elavbrotten och isoleringen i
            sydvästra Sverige nyligen. Erforderliga ekonomiska resurser för
            att få en totalt fungerande blockor-
          </p>
          <p xml:id="i-BBGN9Huh3td6eLMi3pjWM8">
            1 Riksdagen 1986/87.3 saml. Nr Jo220-224
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_jo_220/mot_198687_jo_220-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UdxVycuauE45QRcWxQnDga">
            ganisation inom landet bör sökas genom en omfördelning av det
            totala anslaget till lantbruksnämnderna.
          </p>
          <p xml:id="i-HzHN1ChQzeNSUJADiehCxw">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-D6HnYaF3bHpuULLtQmKMMT">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförs om
            att jordbrukets blockorganisation skall fullföljas.
          </p>
          <p xml:id="i-Adfq2UjV7gYqr7WHGkzScW">
            Stockholm den 25 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-G6vnrCaVhCLjyTYDP4DoqE">
            Gudrun Norberg (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-XFVBDTrtmXKTtg2r3xSFJ5">
            Mot. 1986/87 Jo220
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
