<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-TU-00309">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Upprustning av länsvägarna 163 och 164</title>
        <author corresp="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7 i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt">Kjell A. Mattsson och Elving Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Upprustning av länsvägarna 163 och 164</title>
          <idno type="rdwebb">GA02T309</idno>
          <rs type="number">T309</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T309/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T309</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02T309</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7</idno>
            <name>Kjell A. Mattsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PVRL7T6G62CpVZ6kA33Hj3" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PVRL7T6G62CpVZ6kA33Hj3">
          <note type="signatory" corresp="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_309/mot_198687_t_309-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-G9Ak85Pod2ZyasdeM3Aic1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FQMUuU2N8A5S1gEvVcqKcL" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2KU4BReheHiLy24mKJGvX8" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-98pyxBvtAN6QBQ4uS8J7uY" type="motBody">
        <div xml:id="i-XMQREjxYuruo9wXhY8m3Ps">
          <p xml:id="i-REpCjUqwAUPw8ns8naRrWW">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-5G6CEfepBrq37wzEBHs1vb">
            1986/87:T309 Kjell A. Mattsson och Elving Andersson (c) Upprustning
            av länsvägarna 163 och 164
          </p>
          <p xml:id="i-869s4Syh852nCkHauzkKYy">
            ”Medborgarna och näringslivet i landets olika delar skall erbjudas
            en till- fredsställande vägtransportkostnad till lägsta möjliga
            samhällsekonomiska kostnad.” Detta generella huvudmål gäller för
            vägverket som statlig väghål- lare.
          </p>
          <p xml:id="i-KHkQzA5x8RxWSsZwaXADiT">
            Dagens standard och sträckning
          </p>
          <p xml:id="i-8hMXjqyh9c4MCDxdnAtJeU">
            Norra Bohuslän, med ett flertal tätorter längs kusten, upplever
            stora svårig- heter att nå mellan- och norra Sverige med det vägnät
            och den standard som detta har i dag. De vägar som finns i regionen
            är mycket hårt belastade främst under sommarhalvåret. Under vinterhalvåret
            är nyttjarna främst nyttotrafik — timmer/massatransporter, skolskjutsar
            (bussar, taxi), lant- brukstransporter m. fl. servicefunktioner
            samt genomfartstrafik av olika kategorier. En länk som är i stort
            behov av upprustning är länsväg 164, den öst- västliga förbindelselänken
            i norra Bohuslän med Dalsland, Värmland, Mä- lardalen och norrut.
            Länsväg 164 sträcker sig från Åmål via Dals-Ed in i norra Bohuslän
            till Strömstad. Vid Backa ansluter länsväg 163 med dess upptagningsområde
            (Tanumshede — kustorter, Hällvadsholm — E 6). Nyttjandet av huvudvägar
            framgår av vägverkets flödeskartor. Av dessa framgår att väg 164
            har en större nyttjandegrad i Dalsland än vad som är fallet i
            Bohuslän. Vilka orsakerna är kan diskuteras. På Dalslandssidan
            har en markant uppgång märkts efter upprustningen under 1970-talet.
            Vägen rätades, breddades, belades med asfalt och fick den standard
            som kan på- räknas en primär länsväg. Från att ha legat under
            1 000 axelpar/ÅD har denna siffra ökats med mellan 25 24 och 35
            4. Med stor sannolikhet kan detta tillskrivas standardförbättring
            av väg 164. En viss ökning kan även avläsas främst på delen Loviseholm
            — Backa under 1980-talet, som troligen kan tillskrivas standardförbättringen
            av väg 164 i Dalsland. I Bohuslän är framkomligheten vissa tider
            på året nedsatt genom stark tjällossning och svallis, delvis beroende
            av obefintliga eller ringa diken. Genom att vägen är mycket kuperad,
            främst delen Backa— Loviseholm, uppkommer störningar i trafikrytmen.
            Vissa kurvor är även dåligt doserade och vägbeläggningen är genomgående
            dålig. Varje dag trafikeras vägen av tunga fordon som behöver
            vägbredd och bärighet. De förbättringar som gjorts i Bohuslän
            är av punktinsatskaraktär och är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_309/mot_198687_t_309-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DJLHgFzm8oUHxHFeZnc7pN">
            nödvändiga för att vägen över huvud taget skall vara framkomlig.
            Dessa insatser höjer inte vägstandarden generellt utan är snarast
            att likna vid nödlösningar. Insatserna ger ej den minimistandard
            som kan accepteras för en primär länsväg.
          </p>
          <p xml:id="i-CcN9AA3h9QvtZJZpqn1UkS">
            Näringslivsstruktur Turism
          </p>
          <p xml:id="i-8pWp4cppEymn3yksq3dUEM">
            Norra Bohusläns kustområde är ”badbalja” för många, såväl svenskar
            som utländska medborgare. Förbättringar av Europaväg 6 och länsväg
            164/163 är mycket viktiga för fortsatt utveckling av turistnäringarna.
            Vad gäller turismens utbyggnad i länsdelen bör nämnas tillkomsten
            av utökade boendemöjligheter i regionen. Hotel Laholmen i Strömstad
            är ett nybyggt första klassens hotell med 100 dubbelrum och stor
            konferenskapa- citet. Hotellet invigdes 1984. Under uppförande
            är en stor turistanläggning, Tanum-Strand, söder om Grebbestad,
            som kommer att bli turistby och kurscentrum. Projektet kom- mer
            att kosta 110 milj. kr. och ge ett 40-tal årsarbeten. Staten har
            satsat särskilda medel i samband med Uddevallapaketet. Målgrupper
            för bl a des- sa anläggningar är främst att söka inom triangeln
            Oslo — Örebro — Göte- borg. Till dessa stora turistmål i länet
            skall läggas alla andra platser, främst längs kusten, som livligt
            frekventeras under sommarhalvåret, exempelvis campingplatser och
            stugbyar.
          </p>
          <p xml:id="i-PLNNbXaF5ELvfX4j17eYku">
            Skogsbruk
          </p>
          <p xml:id="i-DGuLh7iZrcmc38Aj1xNnzy">
            Näringslivets beroende av ett väl fungerande vägnät är känt.
            I dag används väg 164 i betydande utsträckning som en transportled
            för skogsprodukter. Skogsbruk är en betydande näringsgren i norra
            Bohuslän och Dalsland. I Tanums kommun är var fjärde förvärvsarbetande
            (906) verksam inom SNI 1 (jordbruk, skogsbruk, jakt och fiske).
            (FoB 1980 tab. SAM 3.) Att märka är att merparten av alla transporter
            av skogsråvaror sker under sommarhalvåret. På grund av skyddsdatum
            mot skadeinsekter är den mest transportintensiva årstiden våren/försommaren
            för timmer.
          </p>
          <p xml:id="i-BFRmw5WMv7QePUVxcmaTr7">
            Industri
          </p>
          <p xml:id="i-Kfr8X1ikN9w7QnrWmXytkg">
            Här kan även nämnas transporter av Volvodelar mellan fabrikerna
            i Dals- land och Tanumshede. Tanumshedefabriken är inordnad under
            Bengts- forsfabriken och ingår som ett led i Volvo— Dalslandsverken.
            Varje dag sker leveranser mellan Dalsland och Tanumshede. Tanumshedefabriken
            har nyligen byggts ut för 15 milj. kr. I samband med Volvos etablering
            i Uddevalla sker nu ytterligare utbyggnad i storleksord- ningen
            30—40 milj. kr. Den nuvarande fabriksytan om 10 000 m? kommer
            då att ökas med 60 h till mitten av 1987. Fabriken sysselsätter
            i dag 265 personer och är en viktig sysselsättningsfaktor i Tanums
            kommun. Vidare kan nämnas att man på norska sidan vid Svinesund
            planerar att
          </p>
          <p xml:id="i-8WTg9YsaXNNRT5ZT6eGk48">
            Mot. 1986/87 T309
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_309/mot_198687_t_309-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BbrWCFQkygJj3eqTuaG4nQ">
            anlägga en omlastningsterminal för fjärrgodstrafik. Denna kan
            komma att liknas vid en frihamn. Trafik från Sverige skall slippa
            tullklarera gods vid tullstationen. Detta skall ske vid terminalen.
            När terminalen kommer till stånd kan man tänka sig att även den
            svenska fjärrgodstrafiken använder terminalen som en omlastningsstation
            till mindre enheter för återtransport och distribution till mottagare
            på svensk sida igen.
          </p>
          <p xml:id="i-QrCvCSMTeDY9CZMsjzjTq4">
            Färjetrafik
          </p>
          <p xml:id="i-4KwPDAcx4GHFnVP8VfUMgC">
            Beträffande andra satsningar i regionen kan nämnas Strömstad
            och dess färjeförbindelser med Norge. Flera försök med färjetrafik
            har gjorts. En ny färjelinje mellan Strömstad och Sandefjord startades
            den 17 mars 1986. Genom att färjeleden Strömstad — Sandefjord
            kommit till stånd, ökas väg- valsmöjligheterna för främst trafik
            från östra Sverige/Finland med destina- tion södra/västra Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-SksTsroxiqMWu6ath3p4hD">
            Transportmängd
          </p>
          <p xml:id="i-ACrfwtzHPeSSop8PkRRrYb">
            Från transportföretag i regionen har påtalats behovet av en upprustning
            av väg 164. Skrivelser har sänts till kommuner och vägverket.
            Transportföretagen har påtalat ökade slitagekostnader på fordon
            som trafikerar mindre väl underhållna vägar. Till detta skall
            läggas förluster i transporttider. Ett exempel är transport av
            kvarts från Dalsland till Sarpsborg där väg 164 utnyttjas så långt
            som standarden tillåter. Vid nedsatt bärighet sker transporterna
            via Uddevalla, en ökning i transportväg och tid.
          </p>
          <p xml:id="i-KBrGhEAfdUMHfBP9cEEXvY">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5JC6RALZDpHE8TKYhgX63M">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts om
            upprustning av väg 164/163 från E 6 till läns- gränsen Bohuslän
            — Dalsland.
          </p>
          <p xml:id="i-BgWdf5W6sUR4Y2MsshNBeC" type="date">
            Stockholm den 16 januari 1987
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-CTKQHiwW3ZWngsBfS7pJp6">
            <p who="i-FdvWw4zD2L3JULLMLZP4N7" type="signature">
              Kjell A Mattsson (c)
            </p>
            <p who="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt" type="signature">
              Elving Andersson (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-FV1G3PnxPE5HfhhctYVUXr">
            Mot. 1986/87 T309
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
