<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-KrU-00111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De centrala museernas uppgifter och ansvar (prop. 1986/87:97)</title>
        <author corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR">Inga-Britt Johanssonm. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De centrala museernas uppgifter och ansvar (prop. 1986/87:97)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Kr111</idno>
          <rs type="number">Kr111</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr111/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr111</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Kr111</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR</idno>
            <name>Inga-Britt Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm</idno>
            <name>Marianne Carlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FAWydRg8SpTatoaSWgFQ36" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FAWydRg8SpTatoaSWgFQ36">
          <note type="signatory" corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_kr_111/mot_198687_kr_111-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TWCSFUegch8Sx9JuRifUYW" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M5BoawZ33YdsbkTU9SbJJA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NWUkywm4kuDKBJR4eJixJC" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-K6Y7e4Wdq87YcPL8ukSkvF" type="motBody">
        <div xml:id="i-PkX2iJjtzFYc79ZY8E2UDX">
          <p xml:id="i-FUZBj7jppAFr2YoemjV3ao">
            Motion till riksdagen 1986/87:Kr111
          </p>
          <p xml:id="i-GWAqjfMnxttNMkHNUC9gtK">
            Inga-Britt Johansson m. fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-TD5BdLq1TpRPRhrcyXtEu9">
            De centrala museernas uppgifter och ansvar (prop. 1986/87:97)
          </p>
          <p xml:id="i-oC1srjbWrN53jPRZUi3To">
            Göteborgs museer är en av de mest betydande organisationerna
            inom svenskt museiväsen. Under den kommunala museinämnden i Göteborg
            sorterar nio olika museer, vart och ett med hög kompetens inom
            sitt ämnesområde. De rika samlingarna spänner över vidsträckta
            fält av natur, kultur och konst. Vissa delar av samlingarna är
            begränsade till västsvensk natur- och kulturutveckling, medan
            däremot stora delar av samlingarna i övrigt är hämtade från skilda
            länder och världsdelar. Göteborgs etnografiska museums material
            från olika ursprungskulturer utanför Europa har tilldragit sig
            allt större intresse i takt med vårt lands växande engagemang
            för tredje världens sak. Göteborgs stads utgifter för driften
            av museerna är för år 1987 beräknade till 69 milj. kr. Statsbidraget
            till Göteborgs museer som utgår av anslaget för bidrag till regionala
            museer enligt samma villkor som till länsmuseerna uppgår under
            året till 6,5 milj. kr. Statens kulturråd har i rapporten Museiförslag
            uppmärksammat frågan om statens stöd till Göteborgs museer och
            föreslagit en ökning av bidragets storlek. Rådet föreslår också
            att Göteborgs etnografiska museum bl. a. tillsammans med statens
            etnografiska museum skall ingå i ett utvecklingspro- jekt för
            att sprida och fördjupa kunskapen om den utomeuropeiska världen.
            Etnografiska museet i Stockholm föreslås även bli ett av de statsmuseer
            som tilldelas särskilt ansvar och ges ledningsuppgifter. Kulturrådets
            förslag har lagts till grund för regeringens proposition 1986/87:97
            om de centrala museernas uppgifter och ansvar. I propositionen
            har dock kulturrådets förslag om en ökning av statsbidraget till
            Göteborg lämnats utan beaktande. Göteborgs museer brukar i frågan
            om tilldelningen av statsbidrag jämföras med länsmuseerna. I likhet
            med Malmö museer har dock Göteborgs museer långt större och mer
            vidsträckta uppgifter. I många hänseenden kan en jämförelse med
            de statliga museerna vara mer rättvisande. För att vid prövningen
            av statsbidragsfrågorna undvika den missvisande jämförelsen med
            länsmuseerna är det angeläget att bidragen till Malmö och Göteborgs
            museer inte som hittills utgår ur samma anslag som bidragen till
            länsmuseer- na. Medlen till Malmö och Göteborgs museer bör i stället
            redovisas under ett eget anslag på riksstaten. På sikt bör regeringen
            observera frågan om Malmö och Göteborgs museers större uppgifter.
            Ett ökat statligt stöd kan visa sig nödvändigt, om dessa museer
            skall kunna fullfölja sitt betydande arbete utanför den rent kommunala
            uppgiften.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1kFNxeXGegjDxey3azVBW">
            1" Riksdagen 1986/87. 3 saml. Nr Kr110-114
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_kr_111/mot_198687_kr_111-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rgemz2Q7BmdZb3RPB5Uqbk">
            Samlingarna vid landets båda etnografiska museer kan jämföras
            med varandra både i frågan om storlek och betydelse. Det har därför
            i många diskussioner framförts tankar på en närmare samverkan
            mellan museerna. Det bör ligga i bådas intresse att genom en organiserad,
            systematisk samverkan nå ökad effektivitet. Stockholms etnografiska
            museum föreslås i propositionen få ställning som ansvarsmuseum,
            vilket innebär ett tydligt ansvar för samverkan med Göteborgs
            etnografiska museum. Frågan om ett närmare samarbete i organiserade
            former behöver dock studeras ingående. Det är därför nödvändigt
            att regeringen genom utbildningsdepartementet tar initiativ till
            en särskild utredning härom.
          </p>
          <p xml:id="i-7mwdbYh3Du2X6SSrgcVCb1">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EJjBAvgF8JvfCSjqDJnsgw">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om anslagen till
            Göteborgs och Malmö museer samt om en samverkan mellan de etnografiska
            museerna i Stockholm och Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-9Y6tu7XHDr36wfKNkYK5ws" type="date">
            Stockholm den 25 mars 1987
          </p>
          <div xml:id="i-G2MSXt15Qx7Ly6qmUDbUv7" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-EB6jzC8sBVycmTnBTh4dqP" who="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR" type="signature">
              Inga-Britt Johansson (s)
            </p>
            <p xml:id="i-QyG8r2PgZzL1BXR2uYPP8j" who="i-FjV3Ag28Gv7zKm2HhsFrtm" type="signature">
              Marianne Carlström (s)
            </p>
            <p xml:id="i-QRJKn5BkHemzaT4ZZwW1Jq" who="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec" type="signature">
              Birthe Sörestedt (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-VT7mjZMRXfe99crghccuqj">
            Mot. 1986/87 Kr111
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
