<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-lu-00104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Äktenskapsbalk m. m. (prop. 1986/87:1)</title>
        <author>Carl Bildt m. fl. (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Äktenskapsbalk m. m. (prop. 1986/87:1)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02l104</idno>
          <rs type="number">l104</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">lu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02l104/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02l104</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02l104</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Cart Bildt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF</idno>
            <name>Anders Björck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx</idno>
            <name>Ingrid Sundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj</idno>
            <name>Rolf Clarkson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34</idno>
            <name>Ann-Cathrine Haglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc</idno>
            <name>Sonja Rembo</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg</idno>
            <name>Rolf Dahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UsXSezkehhNUeGKsR9qKEn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UsXSezkehhNUeGKsR9qKEn">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GvBe798bQfFYpnaboy7YCF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-N7WL5aLLwEPfYa71gsUxQx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2BYSzJNcUPXMLvmLd6pE34"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpykFSDEKjFd3AQrjBW2xc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FhdnsbdSgKWks7yKVAW7kg"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_l_104/mot_198687_l_104-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KQE6gUoVb2RL3gpww6f63F">
        <div type="motTitle" xml:id="i-DQMz52M8n4zGNHqqTVGPxD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Z5sh2Ptvb7aS8U2He41nS"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LVMsYfQniiFKTAxNKQf8ns">
        <div xml:id="i-9gTXV2CQfiFsm1MyQXRjM1">
          <p xml:id="i-TrWwJRtgTMjh5Du63o18jH">
            Motion till riksdagen 1986/87:L104 Carl Bildt m. fl. (m) Äktenskapsbalk
            m. m. (prop. 1986/87:1)
          </p>
          <p xml:id="i-HmT6xgBmujEGxnAHDxeMSv">
            I propositionen framlägger regeringen bl. a. förslag till lag
            om sambors gemensamma hem. Enligt förslaget skall den egendom
            som har anskaffats för gemensamt bruk delas lika när ett samboförhållande
            upplöses. Den egendom som berörs är i första hand bostad och bohag.
            Lagförslaget inne- håller vidare regler som syftar till att begränsa
            en sambos möjlighet att råda över sin egendom utan den andres
            godkännande. Det finns starka skäl som talar mot att det införs
            en lag om sambors gemensamma hem. Vi motsätter oss därför den
            föreslagna lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ep7pmFNuHbKG7sVgnSwBHj">
            Reglering leder till rättsosäkerhet
          </p>
          <p xml:id="i-7Jmwn39VSfa6EJtW5tsAan">
            Äktenskapet, utformat till barnens skydd och makarnas ömsesidiga
            stöd, är den mest förpliktande och tryggaste samlevnadsformen.
            Sedan lång tid till- baka har vi haft klara rättsregler gällande
            äktenskapet till skydd för makar och barn. En av de stora fördelarna
            med äktenskapet är att det utgör ”ett juridiskt paket”. Ett stort
            antal regler finns som syftar till att klart och tydligt reglera
            förhållandet mellan makarna inbördes och i förhållande till utomstående.
            Av särskild vikt är att det är uppenbart för alla och envar när
            ett äktenskap har ingåtts eller upplösts. Så är ingalunda fallet
            beträffande samboende. Samboende kan förekomma i många skiftande
            former. En del par kan tänkas ha dubbla bostäder och helt separata
            ekonomier medan andra bor i en lägenhet och har gemensam ekonomi.
            Ett samboende kan utvecklas och förändras över tiden och formas
            helt efter hur de berörda individerna öns- kar ha det. Det är
            därför mycket svårt att lagstifta om samboende. Regeringens lagförslag
            kommer, om det genomförs, säkerligen att ge upphov till ett otal
            tvister inför domstol. En mängd problem kommer att uppstå i praktiken.
            Det måste utredas när samboendeförhållandet inleddes, vilken bostad
            som har använts, när föremål har anskaffats och om de har använts
            gemensamt av parterna m. m. Lagrådet har uppmärksammat dessa aspekter
            och framhållit: ”Osäkerheten i detta hänseende medför att sambo-
            lagens regelsystem, som ju automatiskt skall bli gällande på samboförhål-
            landen, kanske kan komma att bli tillämpligt på en samlevnadspart
            som inte alls är införstådd med det. Det måste betecknas som en
            brist att en person som har börjat bo ihop med en annan inte alltid
            skall kunna med bestämdhet förutse, om och när den uppkomna relationen
            med den andre skall anses ha nått den punkt då sambolagen slår
            till. Mot denna lösliga ordning kan ställas vad som gäller i fråga
            om äktenskap.” Lagrådet har vidare understrukit att det kan ”bli
            nödvändigt med omfattande och ömtå-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_l_104/mot_198687_l_104-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GUssGBYnr8KuCKBjKbCfT3">
            lig utredning för att få underlag för prövningen av om samboförhållandet
            kan anses ha upphört eller ej”. Många olika faktorer kommer att
            behöva vägas samman om en domstol i framtiden skall pröva om ett
            samboförhållande har existerat. Domstolar får i sådana fall ofta
            tvingas grunda sina beslut på skönsmässiga avgöranden. På samma
            sätt lämnas utrymme för skönsmässighet när det är fråga om delning
            av egendomen. I vissa fall kan ju samboförhållandet ha varat så
            kort tid att det vore orimligt med en lika delning om ena parten
            ursprungli- gen ägde betydligt mer än den andra. Det införs därför
            diverse jämknings- regler i lagen. Detta i sin tur medför att
            det kommer att bli svårt för sambo- ende att i förväg kunna förutse
            hur egendomen kan komma att delas. Den personliga integriteten
            kan också hotas genom de ofta ingående utredning- ar som blir
            aktuella för att avgöra när ett samboförhållande har påbörjats
            och avslutats eller om det över huvud taget har existerat. Man
            kan utgå ifrån att endast en minoritet av dem som påbörjar ett
            samboförhållande kommer att förebygga sådana problem genom att
            själva avtala om vad som skall gälla vid en eventuell upplösning
            av förhållandet.
          </p>
          <p xml:id="i-BvMtDHUugYoK1HUCryVmAh">
            Motverka ”B-äktenskap”
          </p>
          <p xml:id="i-H3mbUZ4JdaFm8rkyJriVXa">
            Regeringens förslag öppnar vägen för ”äktenskap av andra klass”
            eller ”B- äktenskap”. Lagrådet har vid sin granskning av förslaget
            anfört: ”Det är befogat att ställa frågan om det verkligen finns
            fullgoda skäl att — när det föreligger en så enkel metod för ett
            par att etablera en gemenskap i form av samlevnad — uppställa
            ett alternativt regelsystem, som skall konkurrera med det äktenskapsrättsliga.”
            Genom att införa ett antal regler begränsar man samboendes möjligheter
            att själva bestämma över sin tillvaro. Men samtidigt är regleringen
            inte på långa vägar så heltäckande som gäller för äktenskap och
            kan inge männi- skor en falsk känsla av trygghet. Detta leder
            på sikt till att ett ”behov” uppstår av ytterligare regler i takt
            med att människor upptäcker ”bristerna” i sambolagstiftningen.
            Följden blir att reglerna om samboende fortlöpande skulle komma
            att justeras och långsamt närma sig vad som gäller för äkten-
            skap. Det rimliga i en sådan utveckling kan verkligen ifrågasättas.
          </p>
          <p xml:id="i-H4mTAj1sDQ4qzXLLcxhJFy">
            Människors valfrihet minskar
          </p>
          <p xml:id="i-PV6xXMQdwavzKfu1SYi1Ft">
            En lagreglering av samboförhållanden är ett utslag av en förmyndarattityd.
            Det allmänna går in och reglerar förhållanden som inte behöver
            regleras. Det finns ju en juridisk paketlösning för den som önskar
            utnyttja den, nämligen äktenskapet. Många vill stå utanför den
            regleringen och väljer därför samboförhållandet. Den möjligheten
            kommer i fortsättningen att kräva en särskild avtalslösning mellan
            parterna. Att införa sambolagstift- ning innebär därmed en inskränkning
            av medborgarnas valfrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-H7YPyWizUPRFQnompKyoqp">
            Onödig lagstiftning
          </p>
          <p xml:id="i-WwS9ZhHwfSrdPQ4f9skm5Z">
            Det finns inget behov av en sådan lag som regeringen föreslår.
            Såsom vissa remissinstanser framhållit kan uppkommande rättsfrågor
            som hittills lösas i rättspraxis. En sådan utveckling motsvarar
            vad som anses vara naturligt i
          </p>
          <p xml:id="i-9jrtb4zWr6LxyEvCUgz2fd">
            Mot. 1986/87 L104
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_l_104/mot_198687_l_104-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BoYr1nvJVvrkvk8qbxnKaC">
            andra länder, exempelvis Danmark, Norge, Storbritannien, Förbundsre-
            publiken Tyskland och Frankrike. I övriga nordiska länder är man
            också negativt inställd till tanken på en generell lagstiftning
            om sambor. För per- soner som inte vill ingå äktenskap men ändå
            önskar en klar reglering av sina mellanhavanden finns alltid möjligheten
            att ingå avtal. Mycket tyder på att många människor inte är medvetna
            om att framtida tvister kan uteslutas eller begränsas på sådant
            sätt. Det är angeläget att medborgarna informeras om dessa förhållanden.
            Sammanfattningsvis menar vi att äktenskapet är den bästa formen
            för skapandet av stabila familjeförhållanden och juridiskt välordnade
            villkor för de berörda. Regeringens lagförslag undergräver äktenskapets
            betydelse, inskränker valfriheten för medborgarna och skapar i
            onödan krångliga för- hållanden för många människor.
          </p>
          <p xml:id="i-GtksFwY3J8DXL2YqCuJdPC">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Q7uuq5GA2FRt9uit6isZwQ">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            avslår propositionen såvitt avser förslag till lag om sambors
            gemensamma hem.
          </p>
          <p xml:id="i-w4iXKm6652KJAXgoMvDSn" type="date">
            Stockholm den 10 november 1986
          </p>
          <p xml:id="i-Rev8K5fuatRyRS28rRkJDe">
            Carl Bildt (m) Lars Tobisson (m) Ingegerd Troedsson (m) Anders
            Björck (m) Ingrid Sundberg (m) Nils Carlshamre (m) Rolf Clarkson
            (m) Rolf Dahlberg (m) Ann-Cathrine Haglund (m) Bo Lundgren (m)
            Sonja Rembo (m) Arne Andersson (m) Per-Olof Strindberg (m)
          </p>
          <p xml:id="i-8yp4iuuxtVr4VngLnkPnwd">
            i Ljung
          </p>
          <p xml:id="i-Bucmc4HNSHYRX1ZN1xzsCi">
            Mot. 1986/87 L104
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
