<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-AU-00493">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förstärkning av de regionalpolitiska resurserna i Värmlands län, m. m.</title>
        <author corresp="r-0">Magnus Persson m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förstärkning av de regionalpolitiska resurserna i Värmlands län, m. m.</title>
          <idno type="rdwebb">GA02A493</idno>
          <rs type="number">A493</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A493/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A493</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02A493</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Magnus Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KcofmNasLprpHKsdaYM625</idno>
            <name>Bo Finnkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Erik Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VXkZessNxc9eyPfvwLgWcK</idno>
            <name>Kristina Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT</idno>
            <name>Hans Rosengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9osx7gdXCsvHnf1J7JQnnY</idno>
            <name>Jarl Lander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JpovrE2hAnjAc1zN7MNYKF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JpovrE2hAnjAc1zN7MNYKF">
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KcofmNasLprpHKsdaYM625"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VXkZessNxc9eyPfvwLgWcK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EnY75k4BnjsRjmfLfQWBqT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9osx7gdXCsvHnf1J7JQnnY"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_493/mot_198687_a_493-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6tUbxCxGsvUy2sJA4RPyDS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-yqhFhk8HXaQZ7utrGKVhs" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FaWSqizdA9PVTRZ5TCSdj" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FBT4hUiEFqWMACveq3GhRz" type="motBody">
        <div xml:id="i-8yU1WuAEk2QuWiBmDbHt7b">
          <p xml:id="i-XWFvBhnSUvnUf2yvAbyZvM">
            Motion till riksdagen ÖN 1986/87: A493 ST
          </p>
          <p xml:id="i-Wg2y7LybgEF3vhAfjSuamu">
            Magnus Persson m. fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-2kYcoaqciuQr3ZcJTpzYZW">
            ; Mot. Förstärkning av de regionalpolitiska resurserna i 1986/87
            Värmlands län, m. m. A493—495
          </p>
          <p xml:id="i-6e4LSEj8aB18cV94ThmBvN">
            Värmlands län minskade sin befolkning under år 1986 för åttonde
            året i rad. Länet har under de senaste fem åren minskat med drygt
            4400 perso- ner. Särskilt allvarlig är nettoutflyttningen av ungdomar.
            Hittills har den under 1980-talet uppgått till ca 3 000 personer.
            Av länets 16 kommuner har endast tre ökat sin befolkning sedan
            år 1981. De värmländska Bergslags- kommunerna har minskat med
            3 200 personer. Detta motsvarar ca 73 760 av minskningen i länet.
            Tillåts minskningen fortsätta kommer en stor del av dagens serviceutbud
            — såväl privat som offenlig — att mista stora delar av sitt underlag,
            och servicenätet riskerar därmed att slås ut. Särskilt gäller
            detta glesbygden. Befolkningsutvecklingen i länet speglar situationen
            på arbetsmarkna- den. Under år 1986 har sysselsättningen förbättrats.
            Trots detta är arbets- lösheten hög i länet. Vid en jämförelse
            med andra län har situationen varit långsiktigt besvärligare endast
            i Norrbotten. Av länets befolkning i ålders- gruppen 16—64 år
            är ca 6 800 arbetslösa. Till detta kommer att 1350 är sysselsatta
            i beredskapsarbete. Förvärvsfrekvensen är som framgår av följande
            tablå lägre i Värmland än i riket. Länet måste tillföras ett betydan-
            de antal nya arbetstillfällen för att nå den riksgenomsnittliga
            förvärvsfre- kvensen.
          </p>
          <p xml:id="i-LADnDEwpGmnNhr9Dd4iv9v">
            Skogslänen och storstadslänen
          </p>
          <p xml:id="i-JncUBuPqRbZXXT5wa8JXoa">
            Yrkesverksamhetsgrad (96) AKU:s årsgenomsnitt
          </p>
          <p xml:id="i-PyuMaa5iHUjqBbaEiZH2ex">
            Män Kvinnor Värmland 74,1 64,8 Riket 76,5 68,1 Skogslänen 74,0
            65,5 Storstadslänen 77,8 70,9
          </p>
          <p xml:id="i-KiZjKCBkpfDET6VwajuYU4">
            Källa: AKU:s årsgenomsnitt
          </p>
          <p xml:id="i-A3h7X8u2zFu5SFTZCxuobf">
            Sysselsättningen bedöms enligt länsstyrelsens prognoser på grund
            av fort- satta omstruktureringar inom jord- och skogsbruket, skogs-,
            järn- och stålindustrin fortsätta att minska under återstoden
            av 1980-talet. Värm- lands län har också i jämförelse med riksgenomsnittet
            en relativt liten andel av den expansiva privata tjänstesektorn,
            och dess tillväxttakt är lägre i Värmlands län än i övriga riket.
            Sammanlagt tyder situationen i länet på att länets folkmängd som
            en
          </p>
          <p xml:id="i-MRtAxkrjXX4d3p5EsTrMsM">
            I Riksdagen 1986/87.3 saml. Nr A493—495
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_493/mot_198687_a_493-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JfipSZfRjwfonAxAyd8n1M">
            följd av bl.a. utvecklingen på arbetsmarknaden kommer att fortsätta
            att minska, särskilt i länets norra och östra delar, om inte kraftfulla
            åtgärder vidtas. Som vi tidigare påpekat är den negativa befolkningsutvecklingen
            i Värm- lands län delvis betingad av att ungdomar flyttar ut ur
            länet. Ungdomar lämnar Värmland för att de saknar arbete eller
            för att de saknar utbild- ningsmöjligheter. Den värmländska industrin
            efterfrågar i dag yrkesutbil- dad personal, och inom den offentliga
            sektorn råder brist inom vissa yrkes- områden. Utbildningsutbudet
            måste därför bättre anpassas till arbetsmark- nadens behov. För
            länet uppstår negativa konsekvenser av budgetproposi- tionens
            förslag om en minskning av antalet gymnasieplatser i den s. k.
            lilla ramen genomförs. Av regionalpolitiska skäl bör skogslänen
            undantas den- na minskning. Universiteten och högskolorna har
            fått en allt större betydelse som utvecklingsfaktor för sina resp.
            regioner. Samverkan mellan näringsliv, samhälle och högskolor
            har under senare år intensifierats. Högskolan i Karlstad ingår
            dessutom i projektet Bergslagens tekniska högskola (BTH) som för
            Värmlands del innebär bl.a. teknikutveckling, fortbildningsin-
            satser och skogsindustrilinje. Vi vill här peka på behovet av
            en decentrali- sering av denna verksamhet till de orter i länet
            som motsvarar industrins behov. I samband med den forskningspolitiska
            propositionen i februari avser vi att ta upp högskolans behov
            av fasta forskningsresurser. Vi utvecklar dessutom våra utbildningskrav
            i en särskild utbildningsmotion. Det finns i länet viktiga förutsättningar
            för att planmässiga satsningar i länet skall kunna vända utvecklingstrenden.
            I Värmland finns det stor insikt om att förändrings- och utvecklingsarbete
            är nödvändigt, och det finns en större uppslutning kring målbilder
            och en mer gemensam syn på förändringsarbetet än i många andra
            län. Det finns i dag en bred aktivitet i länet när det gäller
            de näringspolitiska frågorna. Framför allt finns det en rad intressanta
            uppslag, idéer och teknikspridningsinitiativ som på alla sätt
            bör stödjas. Årets budgetförslag visar att den förda politiken
            har börjat visa resultat. Den förbättrade situationen på arbetsmarknaden
            är speciellt glädjande. Tyvärr kan vi dock konstatera att den
            regionala obalansen trots allt ökar. Samtidigt som överhettningsproblemen,
            framför allt i Stockholmsområdet, blivit alltmer påtagliga, har
            vi i skogslänen, exempelvis i Värmland, allt- jämt svåra arbetslöshetsproblem
            med minskade befolkningstal. Ett klart mått på dessa problem är
            bl.a. det faktum att vi i Värmland behöver ytterligare närmare
            6 000 nya jobb för att nå riksgenomsnittet i vad gäller förvärvsfrekvens.
            Trots att de regionalpolitiska satsningarna fördubblats sedan
            budgetåret 1982/83 och trots att omfattande särskilda insatser
            gjorts i krisdrabbade regioner ökar obalansen. För att motverka
            de tendenser till ökade regiona- la obalanser och samtidigt klara
            en balanserad befolkningsutveckling i landets olika delar med
            tillgång till arbete, service och god miljö i alla delar av landet
            krävs nu en ytterligare förstärkning av regionalpolitiken. Det
            gäller både att utveckla och effektivisera de nuvarande medlen
            och att finna nya infallsvinklar för att påverka den regionala
            utvecklingen i positiv riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-KFwCUqh3JSxDWN41ZgSmCF">
            Mot. 1986/87 A493
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_493/mot_198687_a_493-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DTuXZNCMD71gcY7HyWWfWi">
            För att länet skall kunna utveckla sina starka sidor måste staten
            göra stora insatser för att bygga ut infrastrukturen — utbildning
            och kommuni- kationer — samt verka för ökad teknikspridning och
            starkare industristruk- tur. Kraftfulla åtgärder måste vidtas
            för att bredda länets industriella bas samt utveckla länets näringsliv.
            I denna motion för vi fram en rad förslag med konkreta åtgärder
            i syfte att förbättra länets situation. De regionala obalanserna
            i landet innebär bl. a. att kunskaps- och teknik- utveckling alltmer
            knyts till de stora universitetsorterna. I dessa orter skapas
            därmed speciella förutsättningar för utveckling och förnyelse.
            Län som Värmland får däremot genom den pågående utvecklingen än
            svårare att nå en positiv utveckling. Den pågående utvecklingen
            måste leda till kraftfulla förändringar av regionalpolitiken som
            för Värmlands del leder till bl.a. följande: — utbyggnad av utbildnings-
            och FoU-resurserna, — förbättring av infrastrukturen när det gäller
            vägar, järnvägar, flyg och teleförbindelser, — förstärkning av
            den regionalpolitiska påverkan av incitamenten för före- tagsetablering
            och företagsutveckling, — förstärkning av de regionalpolitiska
            resurserna på länsnivå och möjlig- heter till en än friare användning.
          </p>
          <p xml:id="i-7H9gHGkBb8oLoWsH2Foe1F">
            Kommunikationer
          </p>
          <p xml:id="i-KWmmYkF4Pzn5p3n3kp1fak">
            Kommunikationerna kommer i framtiden att spela en nyckelroll
            i den regionala utvecklingen. Ett väl fungerande väg- och järnvägsnät
            med flera flygförbindelser samt en utbyggnad av telekommunikationssystemet
            är viktiga utgångspunkter för en förbättrad regional balans. Det
            finns en växande insikt om att man måste använda instrumentet
            förbättrade kommunikationer för att skapa bättre utvecklingsbetingelser
            för näringslivet i utvecklingssvaga regioner. För Värmands län
            är goda transportmöjligheter en nödvändig förutsättning för att
            näringslivet skall kunna utvecklas. Behovet av snabba transporter
            ökar i förhållande till hur hög vidareförädlingsgraden är av de
            produkter som skall transporteras. Regeringens förslag att höja
            vägnätets bärighet i skogslänen, främst genom förstärkning och
            ombyggnad av broar, hälsas med tillfredsställelse. Det omfattande
            investeringsprogrammet kommer att ge många välkomna sysselsättningstillfällen
            och samtidigt stärka konkurrensen för näringslivet i skogslänen.
            Järnvägstrafiken i landet genomgår för närvarande en omfattande
            mo- dernisering. Det är angeläget att investeringarna sker med
            beaktande av de regionalpolitiska målen. För Värmlands län krävs
            att i första hand linjen Hallsberg— Karlstad moderniseras och
            att snabba förbindelser knyts till snabbtågen på linjen Stockholm—Göteborg.
            I ett senare skede bör snabb- tåg sättas in på hela sträckan Stockholm—
            Karlstad. Det är också angeläget att inga försämringar genomförs
            på de mindre trafikerade men för de lokala utvecklingsmöjligheterna
            viktiga järnvägslinjerna Kil-Torsby och Kristi- nehamn— Lesjöfors.
          </p>
          <p xml:id="i-FE2K1ymnUbV6MhX5M4djyp">
            Mot. 1986/87 A493
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_493/mot_198687_a_493-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-S7UPqbREwuEA37RJUn9Erx">
            Personkontakterna blir allt viktigare i det informations- och
            tjänstesam- hälle som nu utvecklas. För Värmlands län krävs snabba
            flygförbindelser till Stockholm, Göteborg och Oslo med anknytning
            till övriga Europanätet. En utredning om möjligheterna att utveckla
            flyget på Karlstads flygplats har påbörjats. Visar utredningen
            att ett nytt flygfält måste byggas för att flyget skall kunna
            utvecklas så måste staten bidra till investeringskostna- derna
            för ett nytt flygfält. Snabba och säkra datakommunikationer är
            också en viktig förutsättning för möjligheterna att utveckla och
            förnya länets näringsliv. Teleinveste- ringar i nya system för
            telekommunikation på korta och långa avstånd baserade på fiberoptik
            och satellitsystem bör prioriteras högt i exempelvis Värmlands
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-D7MxWLxDXiB5yFLKeYMd3z">
            Företagsetablering och företagsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-RyKuD1Xo5tM9nkaybRPjpK">
            Det är särskilt viktigt att företagen förmås att göra framtidssatsningar
            på forskning och utveckling i skogslänen. Det bör därför utredas
            hur detta kan ske. En väg som bör övervägas kan vara att införa
            särskilt gynnsamma avskrivningsregler i skogslänen för forsknings-
            och utvecklingsinvestering- ar. En annan väg kan vara att pröva
            regionalpolitiskt motiverade frisläpp av investeringsfondsmedel
            för teknikutvecklingsinriktade investeringar. Det bör också undersökas
            hur det offentliga upphandlingsinstrumentet kan användas i regionalpolitiskt
            syfte vid statlig och offentlig upphandling. De teknikcentra som
            vuxit fram de senaste åren i länet har på ett fruktbart sätt kombinerat
            ett lokalt engagemang från kommuner och nä- ringsliv med ett regionalt
            och nationellt intresse för teknikutveckling. Satsningen på teknikcentra
            bidrar till att befintliga FoU-enheter vid företag räddas kvar
            genom att olika former av samarbete med teknikcentra ger dem ökat
            underlag och tillgång till kompletterande resurser. Skall värm-
            ländska teknikcentra kunna spela en nödvändig och viktig roll
            för utveck- lingen i länet krävs emellertid stora statliga insatser
            för att ge dessa den eftersträvade slagkraften. Förutsättningar
            för att vissa av de värmländska centrumen skall kunna spela en
            nationell roll finns speciellt i Hagfors, Munkfors, Filipstad
            och Karlstad. En ökad vidareförädling av råvaran och utökat varu-
            och produktsorti- ment är nödvändiga åtgärder för att skapa nya
            arbetstillfällen i skogslänen. Exempelvis bör träindustrin ges
            en starkare ställning i konkurrensen om skogsråvaran. Det finns
            klara belägg för att en ökad vidareförädling av råvarorna är strategiskt
            riktig. Vid en ökad förädling av exempelvis skogsråvaran visar
            erfarenheterna att branschen som helhet blir betydligt mindre
            känslig för svängningar i konjunkturen. Strategin av en vidareförädling
            av produkter bör i högre grad göra sig påmind även bland små och
            medelstora företag och med all kraft drivas på alla nivåer. Frågan
            berör framför allt länets basindustrier, järn-, stål- samt skogsindustrin.
            Erfarenheten visar att det är növändigt att ha tillgång till bra
            industrilo- kaler för att hjälpa befintliga företag att expandera
            och för att åstadkomma
          </p>
          <p xml:id="i-Rys3CCEWtyNjDvAnvTwwTQ">
            Mot. 1986/87 4493
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_493/mot_198687_a_493-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-FcN9jQQxQWzRB9nWNL7WEx">
            nyetableringar: Det är därför nödvändigt att förändra stödvillkoren
            så att kommunerna ges friare villkor att uppföra och upprusta
            kommunala indu- strilokaler. I länets norra delar är de industriella
            utvecklingsmöjligheterna särskilt ogynnsamma. Möjligheterna skulle
            väsentligt underlättas om ett industri- centrum förlades till
            Torsby kommun. En sådan lokalisering skulle också ge värdefull
            erfarenhet av hur verksamhet vid ett industricentrum i de södra
            skogslänen faller ut. För att vända den negativa utvecklingen
            i Värmland krävs ett batteri av kraftfulla åtgärder. Till dessa
            hör också en prioritering av länet i de lokali- seringsdiskussioner
            som förs mellan regeringen och de större och medel- stora företagen
            i landet. Angelägenheten av en sådan medverkan från regeringens
            sida har ökat betydligt, inte minst efter den genomgripande omstrukturering
            som skett på ägarsidan av de större värmländska företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Qf3PnyRHdc91HiDbUXczFt">
            Utlokalisering av statlig verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-HHBp4hxdtfiVgxP6BxmF85">
            Erfarenheterna av tidigare genomförd utlokalisering av statliga
            verk till Karlstad är klart positiva, enligt den utvärdering som
            gjorts av berörda verk och personalföreträdare. Det är viktigt
            att även i fortsättningen pröva möjligheterna att välja annan
            lokaliseringsort än Stockholm, inte minst vid inrättandet av nya
            myndigheter. Utlokalisering av statlig verksamhet bör prövas i
            enlighet med riksdagens tidigare fattade beslut. Regeringen bör
            ges i uppdrag att presentera en decentraliseringsplan över hur
            vissa funktioner och arbetsuppgifter från olika centrala verk
            och myndigheter kan flyttas ut till länen. För detta talar bl.a.
            den snabba expansion som för närvarande sker i Stockholmsområdet.
            Mot bakgrund av den mycket snabba expansionen i Stockholmsområdet
            och utglesningen, framför allt i skogslänen, är det nödvändigt
            att pröva nya åtgärder. Nuvarande regionalpolitiska instrument
            är inte tillräckliga. Någon form av avgifter på nyetablering exempelvis
            i Stockholmsområ- det bör övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-G5jKLcdnooypLhUAsnibnN">
            Förstärkta regionalpolitiska insatser och resurstilldelning
          </p>
          <p xml:id="i-M8VGfAwZrbb1g8tmKKVoaK">
            Problemen i skogslänen motiverar att anslagen för regionalpolitiska
            insat- ser kraftigt förstärks och att anslaget till bl.a. Värmland
            därvid höjs. Förstärkta resurser bör följas av möjligheter för
            länen att friare kunna disponera lokaliseringsstödet. FoU-inriktade
            investeringar och investe- ringar inom servicesektorn bör kunna
            stödjas. Den låsning av ramen för de regionala projektmedlen som
            finns i dag bör förändras. Förstärkta resurser ökar det regionalpolitiska
            utvecklingskapitalet. Inom ramen för glesbygds- stödet skulle
            verksamheterna enligt länsstyrelsens bedömning kunna ex- pandera
            i betydande omfattning, om medelsramen ökas. Sysselsättningsstödet
            inom område C har varit ett effektivt och verk- samt regionalpolitiskt
            instrument inom berörda Bergslagskommuner. Vi motionärer beklagar
            att stödet i budgetförslaget tas bort. Vi förväntar oss
          </p>
          <p xml:id="i-TkEZQNwVajqNVvAHHA3DyR">
            Mot. 1986/87 A493
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_493/mot_198687_a_493-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-WzhpiN1UPeL1Y5kmWp9qDz">
            att, om de negativa effekterna blir besvärande, stödet aktualiseras
            på nytt. Regeringen bör ges fullmakt att på nytt aktualisera frågan
            inom sysselsätt- ningssvaga regioner, typ Bergslagen, som för
            närvarande omfattas av nämnda stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-FoTZZ42pyDRsheeT1QUPA8">
            Mineraler
          </p>
          <p xml:id="i-HrbTJXQU3BTezqqgrD2mdb">
            Bergslagen och vissa delar av Värmland är rika på mineraler och
            malmfö- rekomster av skilda slag. Enligt många bedömare finns
            en rad intressanta indikationer på mineraler i framför allt de
            östra och västra delarna av vårt län. Arbetet med att slutföra
            arbetet med den s.k. bergartskartan för Värm- lands län har fördröjts.
            Vi menar att det är av största vikt att en forcering sker av återstående
            kompletteringsarbeten med nämnda bergartskarta. Enligt uppgift
            återstår endast viss bearbetning och slutjustering innan tryckning
            av bergartskartan kan ske. Det är angeläget att bergartskartan
            för Värmlands län snarast åtgärdas, med därtill hörande tryckning
            av densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1wiYzvyga5s9CaJDGJ5Yz">
            Turism
          </p>
          <p xml:id="i-DhrnJmGDBmdz5PQyaMXTn6">
            Turism och rekreation har i takt med ökad fritid fått växande
            betydelse i vårt samhälle. Värmland har goda förutsättningar på
            turistområdet. Vår vackra natur och våra gamla hantverks- och
            kulturtraditioner är värden som bör göra turismen i vårt län attraktiv
            för både utlänningar och svens- kar. Turistnäringens marknadsföring
            kan förbättras. I dag satsas mindre än 196 på marknadsföringsåtgärder.
            Turistsäsongerna är också för korta. Brist på utbildad arbetskraft
            är ett av hindren för att öka turistnäringen. Marknadsföring och
            utveckling av turistföretag begränsas ofta av att de flesta företag
            är små och att samord- ning saknas. För att turistnäringen skall
            kunna utvecklas måste samhället ta ett ökat ansvar för utbildning,
            för uppbyggnad av infrastrukturen och inte minst för marknadsföringen.
            Staten bör på alla sätt verka för att förlänga turistsäsongen.
            Detta kan ske genom en översyn av semester- regler, förläggning
            av skollov, marknadsföring i utlandet osv. Turistnäring- en är
            ett bra exempel på att det finns betydande regionalpolitiska aspekter
            att beakta inom praktiskt taget alla områden.
          </p>
          <p xml:id="i-R6z4brF8naJaxKf7Qr9RCD">
            En kreativ utvecklingsmiljö
          </p>
          <p xml:id="i-UM217WWz1Rn4NuaCXcPS4h">
            För att vända utvecklingen i Värmlands län krävs att förutsättningarna
            i länet förändras och att en i vid mening kreativ utvecklingsmiljö
            skapas. Detta kräver att man har ett brett synsätt på regional
            utveckling och inte avskärmar sig till enbart företag och näringsliv.
            Samtliga departement och centrala myndigheter bör anlägga regionalpolitiska
            aspekter i sin plane- ring. De statliga organen på länsnivå bör
            ges sådana befogenheter och resurser att de kan ta ökade regionalpolitiska
            hänsyn vid besluten på
          </p>
          <p xml:id="i-WoCfXFuTNsbHmmb74S4bLK">
            Mot. 1986/87 A493
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_493/mot_198687_a_493-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-KYAhy2BzP2fAdfeXzrCB8a">
            länsnivå. Regionalpolitiken har sedan lång tid varit inriktad
            på att arbeta brett och att samordna insatser över många sektorer
            och politikområden. Det direkta regionalpolitiska stödet kan inte
            ensamt klara uppgiften att åstadkomma regionalutveckling och utjämning.
            För detta krävs också att regionalpolitisk hänsyn vägs in i sektorspolitiken
            på olika områden och att samordningen mellan skilda politikområden
            förstärks. Regionalpolitiken måste bli av övergripande karaktär.
            I en sådan hel- hetspolitik spelar kulturen och kulturella aktiviteter
            en viktig roll för att åstadkomma den viktigare kreativa utvecklingsmiljön.
            För Värmlands län bör detta bl. a. ta sig uttryck i förstärkta
            statliga resurser till länsmuseet, Folkrörelsernas arkiv, Värmlandsarkiv
            och den regionala musikteatern samt de fria teatergrupperna.
          </p>
          <p xml:id="i-CK5hyxkS3T9S3cmKb7nkwC">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CY4ZaJ9APw2i6As5UReN9U">
            Med hänvisning till det anförda hemställs [att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om behovet av åtgärder för att förbättra infra- strukturen i Värmlands
            län i vad gäller vägar, järnvägar, flyg och teleförbindelser,']
            1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om stöd från statsmakterna i vad gäller en
            succes- siv förstärkning av de regionalpolitiska resurserna på
            länsnivå och en friare resursanvändning av erhållna medel samt
            en översyn av nuvarande regler för lokaliseringsstödets användning,
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motionen anförts om vissa investeringar på bandelen Hallsberg—
            Karlstad för snabbare förbindelser med anknytning till bl. a.
            snabb- tågen,'] [att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om behovet av investeringar i ny
            tele- och kom- munikationsteknik,'] 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om resursbehovet
            vid länets teknikcentra, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om ändrade regler för upprustning
            av kommunala industrilokaler, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om lokalisering
            av industricentrum till Torsby kommun, 5. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i z motionen anförts om utlokalisering
            av statlig verksamhet, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om behovet av ytterligare instrument
            för att uppnå en bättre regional balans, 7. att riksdagen hos
            regeringen anhåller att frågan om sysselsätt- ningsstödets eventuella
            återinförande vid behov övervägs,
          </p>
          <p xml:id="i-SW7zBZD3WgqggKJNwnRyak">
            Mot. 1986/87 A493
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_493/mot_198687_a_493-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-2VE95EuPpnxrBiYvj3tLYL">
            [att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            - Mot. 1986/87 motionen anförts om tryckning av bergartskartan
            i Värmlands län,?] A493 [att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om behovet av det statliga stödet
            till turismen och behovet av statens engagemang i utbildning,
            marknadsföring och utveckling av turismen,?] [att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            behovet av förstärkta statliga resurser vid de kulturella institutionerna
            i Värmlands län.?]
          </p>
          <p xml:id="i-HR8jqfSN7G3vhXbHnsrg4T" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-Fe44dRa4xw74QoocwAXoYC" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-2ccFhuTEz1uRzrfFd2AabE" who="unknown" type="signature">
              Magnus Persson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-TvBDfXT7hUuvfPk3LwRBRd">
            Bo Finnkvist (s) Erik Jansson (s) Kristina Svensson (s) Hans
            Rosengren (s) Jarl Lander (s) 11986/87: T229.
          </p>
          <p xml:id="i-VzHZRbAzf4JXcHfKikFEyd">
            ? 1986/87: N422. 3 1986/87: Kr434,
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
