<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-SoU-00113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förslag till lag om dödens inträde, m. m. (prop.  1986/87:79)</title>
        <author corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">Alf Svensson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förslag till lag om dödens inträde, m. m. (prop.  1986/87:79)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02So113</idno>
          <rs type="number">So113</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So113/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02So113</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02So113</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <name>Alf Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Pu4bturf3viHysBw3TjzjX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Pu4bturf3viHysBw3TjzjX">
          <note type="signatory" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_113/mot_198687_so_113-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HoG5soi7Zf2znuc1egFAbN">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Quu9Vv79jwHhi4o71qJSt3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-ExN6jgbEEdHyMSQCgCBUdj"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MmzJaXhSdJuTXtmyQeMWAd">
        <div xml:id="i-GrAZT7cxTBF7Pqmmpprfdq">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_113/mot_198687_so_113-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-LN9EjjZVbmTqttNUyJAzFL">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-KK8RLyuj11xsaFtb4BhzSi">
            1986/87:S0113 Alf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Unok4ehmJbmpYDA5HZHwb1">
            Förslag till lag om dödens inträde, m. m. (prop. 1986/87:79)
          </p>
          <p xml:id="i-A56pq6sDTvPvBB4YmvDBpr">
            Å
          </p>
          <p xml:id="i-MRyeJ8ma9uZbnvZRdATBRW">
            EE Ey
          </p>
          <p xml:id="i-6Vqc88p1vtBmeLKagFc4Gw">
            Mot. 1986/87 So113—-124
          </p>
          <p xml:id="i-AdUSEBzNyby3JY6XpY5ZVM">
            Kliniskt sett finns ingen anledning att införa ett nytt dödsbegrepp
            baserat på uteslutande hjärnrelaterade dödskriterier. Det enda
            skäl som kan tänkas ha en viss relevans för införande av ett sådant
            dödsbegrepp är behovet av transplantationsorgan. I sin proposition
            förnekar regeringen att ett sådant skäl skulle föreligga. I kds-motionen
            S0455 har jag utförligt redovisat ett antal synpunkter varför
            det är en onödig och försvårande omväg att lösa transplantationspro-
            blematiken genom införande av ett nytt dödsbegrepp. Det enda rimliga
            alternativet är att ändra transplantationslagen så att en positiv
            och frivillig organdonation kan få ske vid fall av total hjärninfarkt.
            Den totala hjärninfarkten utgör en irreversibel process — döendet
            är oåterkalleligt. Om detta borde anhängare och motståndare till
            hjärndödsbe- greppet vara överens. Man borde också kunna vara
            överens om att den biologiska, medicinska och etiska statusen
            vid en hjärttransplantation från en patient med total hjärninfarkt
            inte påverkas av om transplantationslagen ändras eller om en lag
            om nytt dödsbegrepp införs. Om man kom så långt så skulle debatten
            och besluten kunna renodlas till att gälla komplikationerna kring
            dödsbegreppet och kring frågan om den etiska problematiken i samband
            med organdonation. I propositionen försöker regeringen att undgå
            detta klarläggande genom en del märkliga och vilseledande påståenden.
            Föredragande statsrådet skriver bl. a.: ”Jag anser att det från
            etisk synpunkt inte är tillfredsställande att betrakta en person
            med total hjärninfarkt som levande men ändå så svårt sjuk att
            man kan avbryta andnings- och cirkulationsstödjande åtgärder.”
            Statsrådet fortsätter längre fram i propositionen med följande
            argumente- ring kring förslaget om en ändrad transplantationslag
            som alternativ till det föreslagna dödsbegreppet: ”Jag anser att
            ett sådant förslag inte kan accepteras från vare sig rättslig
            eller etisk synpunkt. Det innebär, som jag ser det, att hjärtat
            tas från en i juridisk mening levande människa och att livet därigenom
            släcks.” Regeringens argumentering är inte hållbar. Det kan noteras
            att ett nytt begrepp skapas, nämligen ”juridiskt levande”. Här
            ligger knutpunkten i debatten om dödsbegreppet. Finns det ett
            ”juridiskt liv”? Svaret är nej. Nedanstående bild kan visa att
            juridiken i sig inte förändrar biologiska fakta: Man kan kalla
            en ros för tulipan, men det är likväl en ros. Regeringen kan i
            proposition hävda och riksdagen besluta att alla rosor skall kallas
          </p>
          <p xml:id="i-LqMQiMLCmiSoiAoP77yaZ6">
            1 Riksdagen 1986/87.3 saml. Nr So113-124
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_113/mot_198687_so_113-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-DWY5P3g2VX5mdDVMQnCCay">
            tulipaner och behandlas därefter. Men i biologisk mening kommer
            rosen likväl att förbli ros. Detsamma gäller liv och död. Det
            är den biologiskt-medicinska statusen hos patienten som avgör
            om liv eller död föreligger - inte juridiken. Juridiken reglerar
            däremot vilka konsekvenserna är av ett biologiskt faktum. Det
            är märkligt att regeringen inte med ett ord kommenterar att ett
            klubbslag i riksdagen inte alls påverkar en patients biologiskt-medicinska
            status. Men den argumenterar som om det gjorde det. Den typ av
            angrepp som regeringen riktar mot förslaget att ändra transplantationslagen
            i stället för att införa hjärndödsbegreppet måste ses som besvärande
            för regeringens trovärdighet. Vid en hjärttransplantation från
            en patient med total hjärninfarkt handlar det om exakt samma handling.
            Regeringen hävdar att en sådan handling är moraliskt förkastlig
            om den begås efter moget etiskt övervägande på en patient som
            betraktas som levande. Den är hedervärd och godkänd om den begås
            mer eller mindre rutinmässigt på samma patient betraktad som död.
            Detta är ett inkonsekvent sätt att resonera. I argumenteringen
            för införandet av hjärndödsbegreppet använder propo- sitionen
            sig av en del andra märkliga begrepp: ”Det är dock viktigt att
            skilja på naturliga och artificiella livstecken”, står det i propositionen.
            De ”artificiella livstecknen” skulle enligt argumenteringen vara
            skäl för hjärn- dödsbegreppet. Med ”artificiella livstecken” avses
            sådana som är framkalla- de med avancerad medicinsk teknik. Sättet
            att argumentera så är grumligt. Avancerad medicinsk teknik används
            i många fall som cirkulationsstöd. Dit hör t. ex. pacemaker, dialys
            och respirator. Men går det att skilja på naturliga och artificiella
            livstecken för dessa jämfört med människor som inte behöver den
            medicinska behandlingen? Svaret är förstås nej. Själva livsteck-
            nen är ju desamma. Det är ju bara cirkulationsstödet som är olikartat
            — inte livstecknen. Hela organismen behöver inte fungera för att
            en människa skall vara levande. Det räcker med att organismen
            fungerar som helhet. Pacema- ker-patienten är exempelvis inte
            mindre levande än en människa som klarar sig utan pacemaker. Just
            helhetssynen är viktig för dödskriterierna. I regeringens förslag
            heter det definitionsmässigt: ”En människa är död när hon totalt
            och oåterkalleligt har förlorat all förmåga att förena och samordna
            kroppens funktioner — fysiska eller psykiska — till en fungerande
            enhet. Detta har inträffat när samtliga hjärnfunktioner — i stora
            hjärnan, lilla hjärnan och hjärnstammen — totalt och oåterkalleligt
            har fallit bort.” Det föreligger ingen logisk konsekvens mellan
            förslagets första mening och dess andra. Hos en patient som ligger
            i respirator med total hjärninfarkt kan det empiriskt konstateras
            att huden känns varm och att den inte förlorat sin friska färg,
            att bröstkorgen häver sig, att hjärtat och pulsarna slår, att
            mag- och tarmkanalen arbetar, urin och avföring produceras. Dessa
            iakttagelser anger att det finns någon samordningsförmåga kvar.
            Inte bara de yttre iakttagelserna utan också den fysiologiska
            kunskapen anger att ett flertal organ eller organsystem fortfarande
            fungerar på ett samordnat sätt. En samordnande funktion finns
            alltså även om det inte är hjärnan som utövar den. Regeringsförslagets
            definition i första meningen om ”all förmåga att
          </p>
          <p xml:id="i-E5WP75RqBpgxsA7E6NLihq">
            Mot. 1986/87 So113
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_so_113/mot_198687_so_113-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QS6Ry2F4Nn3aLN9vq15KU9">
            förena och samordna” täcks alltså inte av den andra meningen.
            Den andra meningen är ett nödvändigt men inte tillräckligt villkor
            för att den första meningens innebörd skall vara uppfylld. I propositionen
            föreslås en justering av det s. k. förutsatta samtycket till organdonation
            i transplantationslagen. I sina huvuddrag kvarstår dock det förutsatta
            samtycket. I stället borde lagen ha ändrats så att organdonation
            förutsätter ett skriftligt medgivande utfärdat under patientens
            livstid. I motionen $o0455 har jag utvecklat dessa synpunkter
            mera utförligt. Med hänvisning till ovanstående och till motion
            S0455 är därför slutsatsen att regeringens förslag till lag om
            dödens inträde och förslag till ändring av transplantationslagen
            bör avslås av riksdagen. I stället bör regeringen återkomma med
            förslag om ändring av transplantationslagen så att ett positivt
            och frivilligt donationsförfarande blir ett obligatoriskt villkor
            för transplantationer.
          </p>
          <p xml:id="i-EkoCVqD4zzhqaZ1G9tmom">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RCf9hRUE2V8qk7appvXHMj">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            avslå regeringens förslag till lag om dödens inträde, 2. att riksdagen
            beslutar avslå regeringens förslag till lag om ändring i transplantationslagen,
            3. att riksdagen beslutar att hos regeringen begära förslag om
            en ändring av transplantationslagen innebärande att ingrepp på
            avliden person eller på person med total hjärninfarkt enligt transplantationsla-
            gen endast skall ske om skriftligt medgivande avgivits under dennes
            livstid.
          </p>
          <p xml:id="i-N42Kowm2W9Ex8iQASXNPcq">
            Stockholm den 18 februari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-UVWV1WdxGYxJLPA2rWAryQ">
            Alf Svensson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-YbsFcHpWnGFhks7EM884rN">
            Mot. 1986/87 So113
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
