<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-NU-00347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kollektiva sakförsäkringar</title>
        <author corresp="i-QhJNCjQN8CrzR8fmdsivU7 i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ">Britta Bjelle och Anna Wohlin-Andersson (fp, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kollektiva sakförsäkringar</title>
          <idno type="rdwebb">GA02N347</idno>
          <rs type="number">N347</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N347/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02N347</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02N347</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QhJNCjQN8CrzR8fmdsivU7</idno>
            <name>Britta Bjelle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ</idno>
            <name>Anna Wohlin-Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RYALa5ir14SGSWLCZ37gf1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RYALa5ir14SGSWLCZ37gf1">
          <note type="signatory" corresp="i-QhJNCjQN8CrzR8fmdsivU7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WHo92dWsGUrUuPF6REqupQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3os5MLDK3mF9pDw5ttUK7G" type="assigned">
          <date when="2014-11-21"/>
          <time when="18:48:52"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3os5MLDK3mF9pDw5ttUK7G">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_347/mot_198687_n_347-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-2W7ok1ZYKXzYBStsxTso9S" type="motHeader">
        <div xml:id="i-YK1Zc1PFGKb8b5k4fmVtTa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U5XkxERE8HfnaP7CSUwuga" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QCYHn6gPgDTfM9FwQjb7bD" type="motBody">
        <div xml:id="i-BTHmnD6g67se2W9jggUaMy">
          <p xml:id="i-9bz3Z5wTsduDau6k5ePrjn">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-QSdTG8q9rFTTtTq6zZwhfk">
            1986/87:N347
          </p>
          <p xml:id="i-VpomqCTC8B5LLvR2kPMRgn">
            Britta Bjelle och Anna Wohlin-Andersson (fp, c) Kollektiva sakförsäkringar
          </p>
          <p xml:id="i-T4aSdro6KyA8rafRYPVJQ4">
            Vid sammanträde den 4 oktober 1986 behandlade regeringen frågan
            om kollektiv sakförsäkring. Regeringen hade i december 1984 uppdragit
            åt försäkringsverksamhetskommittén (FVK) att snabbutreda frågan
            så att tydliga regler till skydd för konsumenten och till ledning
            för försäkringsbola- gens agerande skulle kunna ges för denna
            försäkringsform. Anledningen till regeringens begäran om sådan
            utredning var att Svenska målareförbundet hade tecknat en obligatorisk
            kollektiv hemförsäkring för sina medlemmar trots att tillsynsmyndigheten,
            försäkringsinspektionen, sagt nej till denna försäkring. FVK avlämnade
            sitt betänkande (SOU 1985:34) i juni 1985. I sammanfatt- ning
            uttalade FVK:s majoritet att kollektiv sakförsäkring får tecknas
            med automatisk anslutning med reservationsrätt, vilket innebär
            att medlemmarna i gruppen automatiskt blir anslutna till gruppavtalet,
            såvitt de inte uttryckli- gen reserverar sig vid avtalets ingående
            eller senare anmäler sitt utträde. Förslaget stöddes av knappast
            möjliga majoritet inom kommittén. Fyra av FVK:s nio ledamöter
            reserverade sig när det gällde frågan om anslutnings- form och
            uttalade att endast gruppsakförsäkring med individuell anslutning
            bör tillåtas. Efter sedvanlig remissbehandling förväntades att
            finansdeparte- mentet skulle förelägga riksdagen ett lagförslag
            i frågan, men så blev inte fallet. Vid ovannämnda sammanträde
            i april 1986 uttalade regeringen att ingen särskild lagstiftning
            erfordrades och lämnade bl. a. följande motiveringar för sitt
            ställningstagande.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2RZTA4R8LUD18c3idRzTL">
            Regeringen finner att det nu framlagda utredningsmaterialet visar
            att obligatorisk gruppsakförsäkring — med hänsyn främst till risken
            för dubbel- försäkring och därmed förknippade kostnader för den
            enskilde — kan stå i strid med det krav på sundhet som gäller
            för försäkringsväsendet. Regeringen delar uppfattningen att det
            däremot inte finns något generellt hinder mot gruppsakförsäkringar
            med reservationsrätt. Regeringen utgår därvid från att framtida
            försäkringar av sådant slag kommer att hanteras på ett sätt som
            ligger i linje med vad kommittén har uttalat i kostnadsfrågan
            liksom i fråga om information och villkorsutformning. Mot nu angiven
            bakgrund finner regeringen det för närvarande inte nödvändigt
            att föreslå särskilda lagregler om framtida gruppsakförsäkringar.
            Regeringen utgår från att berörda myndigheter kommer att bevaka
            utvecklingen på försäkringsmarknaden i konkurrenshänseende och
            vid behov vidta de åtgärder som befinns lämpliga.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_347/mot_198687_n_347-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5DH98rQT5nimF4sBATh7iL">
            Regeringen avser att återkomma till frågan om gruppförsäkring
            i samband med behandlingen av FVK:s betänkande (SOU 1986:8) Soliditet
            och skälighet i försäkringsverksamheten. I det nämnda betänkandet
            behandlas bl. a. dens. k. skälighetsprincipen, vars tillämpning
            på gruppförsäkring även har berörts i betänkandet Gruppförsäkring.
            Regeringen ämnar sålunda att senare ta slutlig ställning till
            kommitténs överväganden i fråga om gruppsak- försäkring. Sedan
            regeringsbeslutet fattats har två stora fackförbund, Kommunalarbeta-
            reförbundet och Statsanställdas förbund, med tillsammans ca 800
            000 medlemmar beslutat att via de lokala avdelningarna teckna
            kollektiv hemförsäkring med reservationsrätt. Ett kommunalt bostadsföretag,
            Mimer i Västerås, har för sina hyresgästers räkning tecknat motsvarande
            försäkring. Av pressuppgifter framgår att ytterligare fackförbund
            allvarligt överväger att teckna kollektiv hemförsäkring och att
            även de lokala verkstadsföreningarna vid Volvo och ASEA har planer
            på att teckna sådan försäkring. Det är alldeles klart att de aktiviteter
            som nu pågår när det gäller kollektiv hemförsäkring håller på
            att skapa kaos på denna del av försäkringsmarkna- den. Nästan
            alla hushåll har redan en hemförsäkring men blir ändå påförda
            ytterligare en hemförsäkring och får börja betala premie för den
            om de inte ser till att den blir uppsagd. I många hushåll gäller
            dessutom att inte bara en utan flera kollektiva försäkringar har
            tecknats för hushållets räkning. För exempelvis hushåll som är
            hyresgäster hos Mimer i Västerås kan det säkert bli så att för
            samma hushåll tecknas tre eller fya försäkringar utan att någon
            har frågat de boende om vilka önskemål de har i fråga om hemförsäkring.
            Ty i detta bostadsbestånd på 13 000 lägenheter är sannolikheten
            hög att det finns familjer där flera hushållsmedlemmar tillhör
            någon av de för kollektiv hemförsäkring aktuella fackklubbarna
            inom ASEA, Kommunal och Statsan- ställdas förbund. Redan i dag
            finns förmodligen en stor mängd hushåll som har och betalar för
            fler än en hemförsäkring. Det har därmed uppkommit den situation
            ”med dubbelförsäkring och därmed förknippade kostnader för den
            enskilde” som regeringen enligt ovanstående citat avser. Antalet
            hushåll med fler än en försäkring kommer att öka ju fler fackförbund
            och hyresföretag som tecknar kollektiva hemförsäkringar. Förutom
            att dubbelförsäkring innebär orättvi- sor när det gäller premiebetalningen
            leder förhållandet till ökade kostnader vid skadehanteringen.
            När flera försäkringar och försäkringsbolag är inblan- dade i
            en och samma skada betalas ersättningen till konsumenten av det
            bolag till vilket skadan anmälts. Detta bolag vänder sig därefter
            till övriga inblandade försäkringsbolag och begär att de skall
            stå för sin del av skadan. Det uppkommer alltså en omfattande
            kravhantering mellan bolaget som inte är till någon nytta för
            den skadelidande, men kostar pengar för försäkrings- bolagen och
            därför i slutändan kommer att belasta premieuttaget. Vidare leder
            ett utbrett dubbelförsäkringsförhållande till en orättvis skadekostnadsfördelning
            mellan försäkringsbolagen, vilket får till följd att konkurrensförhållandena
            påverkas på ett osunt sätt. Det vanliga torde vara att en skada
            som berör hemförsäkringen anmäls till det försäkringsbolag i vilket
            hushållet ursprungligen, genom en aktiv åtgärd, tecknat hemförsäk-
            ring. Det är emellertid inte givet att detta bolag har möjlighet
            att konstatera
          </p>
          <p xml:id="i-PrQuSXVpQepUR9uDfHJSYa">
            Mot. 1986/87 N347
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_347/mot_198687_n_347-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9V22quDaqahTkHbgbm3zNc">
            RIS VE BEN on BE a TEVE RAGE SS ie FORNE RR
          </p>
          <p xml:id="i-UiWuZanYnr6Ehpaubx8412">
            om för hushållet också gäller en kollektiv hemförsäkring. Frågor
            på Mot. 1986/87 skadeanmälan om kollektiv hemförsäkring kan besvaras
            felaktigt därför att N347 man inte är medveten om eller glömt
            att man har en sådan försäkring. Eller så kan frågan medvetet
            lämnas obesvarad därför att den skadelidande anser att uppgiften
            berör den personliga integriteten och därmed är hans ensak. I
            många skadefall kommer därför skadekostnaden att drabba försäkringsbola-
            gen på ett orättvist sätt beroende på att inte alla bolag som
            fått premiebetal- ning från hushållet deltar i utbetalningen av
            skadekostnaderna. Troligen kommer den kollektiva hemförsäkringen
            ofta att få karaktären av sekundär- försäkring i de fall dubbelförsäkring
            föreligger och därigenom undslippa en väsentlig del av den skadekostnad
            som den rätteligen borde bära. Bolag med stora marknadsandelar
            inom kollektiv hemförsäkring får därigenom orätt- mätiga konkurrensfördelar,
            vilket rimligen måste bedömas stå i strid med sundhetskravet inom
            försäkringsväsendet. Den individuellt tecknade hemförsäkringen
            har sedan länge varit konstru- erad som en odelbar paketförsäkring
            omfattande både villabyggnaden och familjens lösöre med den adekvata
            benämningen villahemförsäkring. Som alla förstår är detta en kostnadsbesparande
            och rationell försäkringsupplägg- ning genom att försäkringstagaren
            i ett försäkringsbrev och ett försäkrings- villkor får alla nödvändiga
            uppgifter om hur villan och dess innehåll är försäkrad. Kollektiv
            hemförsäkring tecknad för medlemmar i fackförbund får i detta
            sammanhang ytterligare en feldimension. Förutom att många påförs
            flera identiska försäkringar får villahushållen en produkt som
            bara täcker ungefär en tredjedel av sakförsäkringsbehovet, nämligen
            lösöret. Den som accepterar den kollektiva hemförsäkringen måste
            alltså försäkra bygg- naden på annat sätt och dess värre på ett
            sätt som i längden leder till en högre försäkringskostnad, eftersom
            det nu blir nödvändigt att till hushållet distribuera två försäkringskrav
            och två försäkringsvillkor och tillämpa två modeller för premieavisering.
            Vid individuell sakförsäkring tillämpas en relativt långt driven
            premiedif- ferentiering. I Folksams fackliga grupphemförsäkringar
            föreligger ingen avgiftsskillnad mellan stora och små hushåll,
            mellan storstad och glesbygd eller mellan dem som har ett bohag
            av mycket högt värde och dem vilkas bostad har ett ringa värde.
            Hemförsäkringspremien i Länsförsäkringsbola- gen har visat sig
            variera mellan 75 och 1 230 kr., dvs. spännvidden är 1:16. I den
            av riksdagen antagna proposition 1984/85:77 anför departementsche-
            fen att premier bör differentieras med hänsyn till påtagliga riskskillnader.
            Vid skälighetsprincipens införande uttalade också dåvarande departements-
            chefen att skälighetsprincipen förutsatte en uppdelning av försäkringsbestån-
            det i riskgrupper. Det har gjorts gällande att skälighetsprincipen
            bara gäller dem som tecknar försäkring enskilt. Då gruppen i sig
            själv står som försäkringstagare skulle därför kravet på att försäkringspremierna
            skall vara skäligt avvägda inte vara tillämpligt på de avgifter
            som de enskilda medlemmarna har att erlägga för gruppförsäkringen.
            Ett sådant synsätt är enligt vår mening formalistiskt och försäkringsmässigt
            helt fel och får inte undantränga den grundläggande tanken i skälighetsprin-
            cipen att olika riskgrupper i rimlig omfattning skall bära sina
            kostnader. Ett kringgående av skälighetsprincipen genom att via
            gruppförsäkring 7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_347/mot_198687_n_347-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-RmCcZJirSQwhrQYbiZukst">
            eliminera välmotiverade prisdifferenser måste anses strida mot
            en sund utveckling av försäkringsväsendet. Gruppförsäkringen skall
            vara till nytta och fördel för den enskilde medlemmen och därför
            måste de principer för prissättning som gäller när försäkringen
            tecknas enskilt också beaktas när försäkring tecknas på annat
            sätt. De enskilda gruppmedlemmarna bör därför anses vara försäkringstagare
            och alltså får försäkringsbolaget inte åsidosätta skälighetsprincipen
            vid konstruktion av gruppförsäkring. De avsevärda riskskillnaderna
            inom hemförsäkring leder uppenbarligen till att en försäk- rad
            belastas med kostnader för sådana försäkrade för vilka det förväntade
            skadebeloppet är väsentligt högre än för hans eget försäkringsskydd.
            Avsaknaden av avgiftsdifferentiering står därigenom i klar strid
            med en sund utveckling av försäkringsväsendet. Än tydligare än
            vid hemförsäkring skulle detta komma att framstå om en liknande
            gruppförsäkringslösning infördes på personbilförsäkringsområdet,
            inom vilket skillnader i premier bl. a. till följd av bonussystemet
            är än mer markant. För gruppförsäkringar på konsumentförsäkringsområdet
            gäller inte kon- sumentförsäkringslagen och dess grundprinciper.
            Så t. ex. får konsumentför- säkringslagens bestämmelser om att
            en konsument skall erhålla information om premier och andra försäkringsvillkor
            innan en försäkring tecknas, inte någon mening, eftersom villkoren
            redan är uppgjorda mellan organisationen och försäkringsbolaget.
            Den enskilde konsumenten får följaktligen aldrig tillfälle att
            avgöra om villkoren passar honom eller henne. Inte heller kan
            konsumentförsäkringslagens bestämmelser åberopas som stöd för
            den enskildes rätt att under avtalstiden säga upp försäkringen
            om försäkringsbe- hovet ändras eller bortfaller. Regeringen har
            satt sin lit till att försäkringsinspektionen (FI) och konsumentverket
            (KOV) skall kunna övervaka utvecklingen på ett tillfreds- ställande
            sätt. Det måste emellertid konstateras att utvecklingen har löpt
            i väg på ett helt okontrollerat sätt. KOV har visserligen drivit
            en uppmärksam- mad kampanj som dock inte berör något av här berörda
            kärnproblem utan den formella frågan om hur betalning skall ske:
            från den enskilde gruppmed- lemmen till försäkringsbolaget eller
            från gruppföreträdaren/facket till för- säkringsbolaget. Men det
            är inte lätt för myndigheter att agera när inga egentliga riktlinjer
            finns angivna för deras bedömning. Det enda regeringen sagt är
            att obligatorisk kollektiv sakförsäkring inte får förekomma. Mot
            bakgrund av de ovan anförda inskränkningarna i individens rätt
            att själv välja försäkring och de ovan redovisade svårigheterna
            med gruppsak- försäkring borde äkta gruppsakförsäkringar på konsumentförsäkringsområ-
            det inte tillåtas eftersom de strider mot så många viktiga principer,
            i synnerhet som de också faller utanför konsumentförsäkringslagens
            regle- ring. Det har emellertid framhållits att grupplösningar
            ibland kan vara förenade med vissa fördelar för de försäkrade
            konsumenterna, såsom lägre förvalt- ningskostnader och därigenom
            även lägre genomsnittspremie. Om det på grund härav anses att
            gruppförsäkringar bör få utvecklas, torde följande krav på sådana
            försäkringsavtal böra ställas. Den enskilde gruppmedlemmen bör
            endast kunna anslutas till försäkringen genom en klar och uttalad
            viljeförkla- ring. För att ett avstående från försäkringen skall
            få en reell betydelse bör
          </p>
          <p xml:id="i-U26UJ1RwUqvf8Nxom9dsVf">
            Mot. 1986/87 N347
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_n_347/mot_198687_n_347-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-JC5WYksD8q7DUTuvedZJcY">
            5, Säg or SI SN TUE Sr SS” SSE RES I op REN SST TA "REEF sne
            a RE TAN SN AR
          </p>
          <p xml:id="i-4jur7jYniY6tzhKUAQwF8z">
            också krävas att den medlem som ansluter sig till försäkringen
            själv erlägger Mot. 1986/87 en avgift för sitt försäkringsskydd,
            samt att regler skapas som gör att de - N347 viktigaste principerna
            för en sund utveckling av försäkringsväsendet beaktas vid utformningen
            av gruppsakförsäkringar.
          </p>
          <p xml:id="i-NV6n3szr6t8UBLxfti4cPm">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4huXMRmJr5c53gSLHMLGA3">
            Mot bakgrund av ovanstående hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag till lagstiftning angående kollektiva hemförsäkringar
            i enlighet med vad som i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-Eubwt8AUDfaDin4J1TFcsv" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-BnK6obS4Q9aogfJwQV2AY6" type="signatureBlock">
            Britta Bjelle (fp) Anna Wohlin-Andersson (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
