<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fö_112/mot_198687_fö_112-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen ås
          </p>
          <p>
            1986/87:Fö112 SÅR Margit Sandéhn och John Johnsson (s)
          </p>
          <p>
            Totalförsvarets fortsatta utveckling SA (prop. 1986/87:95) Föl12—119
          </p>
          <p>
            Kustbevakningen har till uppgift att övervaka sjötrafiken i allmänhet
            och ett viktigt uppdrag i detta sammanhang är övervakning av och
            åtgärder mot miljöfarliga utsläpp till havs och i kustvatten.
            Andra särskilda uppgifter för kustbevakningen är bl. a. fisketillsynen
            som successivt har utökats, sjöräddning, sjötrafikövervakning,
            skyddsområdes- tillsyn och tillsyn över förbudet mot dumpning
            av avfall i vatten. Ur gränsbevakningshänseende arbetar kustbevakningen
            mycket effektivt. I proposition 1986/87:95 nämns bl. a. att en
            betydligt utökad samordning mellan försvarsmakten och kustbevakningen
            bör genomföras och att kustbe- vakningen organisatoriskt skiljs
            från tullverket för att bilda en egen civil myndighet inom försvarsdepartementet.
            Innan detta sker kommer en organisationskommitté att tillsättas
            som skall lämna förslag på den nya myndighetens organisation.
            Då vi anser det vara av stor vikt att få en så allsidig bedömning
            som möjligt av frågorna i kommittén utgår vi ifrån att personalorganisationerna
            blir representerade i denna kommitté.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            angående organisationskommitténs för kustbevak- ningen sammansättning.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 20 mars 1987 Margit Sandéhn (s) John Johnsson (s)
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 19861/87. 3 saml. Nr Föl 12-119
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
