<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-TU-00419">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ens. k. 16-årsbil</title>
        <author corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF">Jan Sandberg (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ens. k. 16-årsbil</title>
          <idno type="rdwebb">GA02T419</idno>
          <rs type="number">T419</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T419/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T419</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02T419</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF</idno>
            <name>Jan Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FJWZLv1W7BMAQ9aecr8dAZ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FJWZLv1W7BMAQ9aecr8dAZ">
          <note type="signatory" corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EyUt4x4zf5Z2qB4Gxmt491" type="assigned">
          <date when="2014-11-19"/>
          <time when="15:01:17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EyUt4x4zf5Z2qB4Gxmt491">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_419/mot_198687_t_419-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6vjW1ZjwP5bhtnomnThmLp" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FPFDBs3KRYZDXe1sB6z2aZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LAu6aJj1XDvG853CXzamAN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BkSTTm8LkF29Fiw9nULUt4" type="motBody">
        <div xml:id="i-Do6uEYjceXJLp1dyCTDVfs">
          <p xml:id="i-LSHGeeXvNp4rCVxSzrv1yB">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Hzb8XHwrUVdbn1KsBFnydU">
            1986/87:T419
          </p>
          <p xml:id="i-RaPJapLyT1vhyxhWDNvcyy">
            Jan Sandberg (m) Ens. k. 16-årsbil
          </p>
          <p xml:id="i-LpTkbHbZsALEvq9NLWzCwU">
            Ungdomars möjlighet till kommunikationer, inte minst i glesbygd,
            är ofta begränsade. Samtidigt är det viktigt att man i åldern
            16—18 år har möjlighet till en meningsfull fritid. Man har i undersökningar
            konstaterat att det finns ett tydligt samband mellan möjligheter
            till goda kommunikationer och möjligheter till olika fritidsaktiviteter.
            Hushåll med tillgång till bil motionerar t.ex. i högre utsträckning
            än hushåll utan tillgång till bil. Liknande mönster uppträder
            vid andra fritidssysselsättningar. Anledningen kan sökas i det
            faktum att fritidsintressen blivit alltmer specialinriktade. För
            utövandet behövs ofta en speciell utrustning, slalomskidor t.ex.,
            och tillgång till en anläggning, slalombacken. Fritidsintresset
            fyller också en social funktion. Man utövar intresset på en plats
            där man träffar andra med liknande intresse. Samtidigt är det
            viktigt att vi uppmuntrar ungdomar med tekniskt intresse. Det
            finns en tendens att teknikintresserade som tidigare kanske lade
            stor tid på mopeder och motorcyklar, i dag i stället vänder sig
            till minidatorer, mikrodatorer och persondatorer. Mopedåldern
            har ersatts av dataåldern. Bilbranschen konstaterar att det förhåller
            sig på det här viset. Det blir allt svårare att få tag på bilmekaniker.
            Skolan kan intyga att intresset för de verkstadstekniska linjerna
            minskar. De som i dag har ett tekniskt intresse eller vill lösa
            sitt transportbehov individuellt och befinner sig i åldern 16—18
            år är hänvisad till antingen lätt motorcykel eller s.k. A- eller
            EPA-traktor. Traktorerna är en kvarleva sedan andra världskriget
            då det var ont om dragfordon och bilar modifierades enligt vissa
            bestämmelser. Begränsningen ligger i bland annat krav på en ofjädrad
            bakaxel. En begränsning av fordonets hastighet krävs också. Den
            ofjädrade bakaxeln försämrar fordo- nets väghållning. Andra viktiga
            säkerhetskrav är undantagna. En A-traktor kan dessutom vara en
            lastbil med flera tons totalvikt. Den lätta motorcykeln har en
            begränsning i användandet då den inte brukas vintertid. Den s.k.
            16-årsbilen som presenterades i projektform av bland annat MHF
            Ungdom och Aftonbladets Christer Glenning skulle bli ett värdefullt
            alternativ för många ungdomar. Det är en helt vanlig bil med samma
            krav på säkerhet och avgasrening, men modifierad så till vida
            att den inte kan framföras i högre hastighet än 50 km/h. För att
            framföra fordonet måste ställas krav på godkänd förarutbildning
            i likhet med vad som anges för
          </p>
          <p xml:id="i-LNZp9jKRg9xWmmqzyTVnFq">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_419/mot_198687_t_419-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-T6X5hyEjY5FSBCj1fLTHhX">
            framförandet av vanlig bil, dock med vissa inskränkningar, exempelvis
            i fråga
          </p>
          <p xml:id="i-JkEQPo1R1HBi6zJTU3bTeL">
            om motorvägskörning. 16-årsbilen medför därigenom också att blivande
            bilförare får en värdefull inskolningstid under två år och sedan
            en fortsättningskurs i sin körutbildning, när det blir dags för
            körkort med full B-behörighet. Kan man tillåta 16-åringar att
            fara fram i 110 km/h på två hjul torde det också vara möjligt
            att tillåta dem att köra bil med allt vad det medför säkerhetsmsäsigt
            i 50 km/h på fyra hjul.
          </p>
          <p xml:id="i-EVKZ1hSzgbjn3KCbmXtdnE">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-T8vx6ytKdUTVZ89tw1BXkc">
            Med åberopande av vad som ovanförts hemställs att riksdagen begär
            att regeringen snarast undersöker möjligheterna att tillåta registrering
            av ens. k. 16-årsbil i enlighet med de intentioner som framförs
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-P1o6yBgsLgwe6LWYMPj9jw" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1987
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-BEsWYFgBBVBCc8WTWmzmQD">
            <p who="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF" type="signature">
              Jan Sandberg (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Q3FiKSKja1P1QgiQQn7P7R">
            gotab Stockholm 1987 12339
          </p>
          <p xml:id="i-Fkk1WFfSQBBpwXPA4Gkcky">
            Mot. 1986/87 T419
          </p>
          <p xml:id="i-6eEypjjg7zyRZvgj4nw2mu">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
