<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-juu-00210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förundersökning rörande miljöbrott</title>
        <author corresp="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN">Grethe Lundblad m. fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förundersökning rörande miljöbrott</title>
          <idno type="rdwebb">GA02ju210</idno>
          <rs type="number">ju210</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">juu</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02ju210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02ju210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02ju210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN</idno>
            <name>Grethe Lundblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ</idno>
            <name>Bo Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u</idno>
            <name>Arne Gadd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr</idno>
            <name>Doris Håvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7XYnBAnKSd98gA9kcvaDMR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7XYnBAnKSd98gA9kcvaDMR">
          <note type="signatory" corresp="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AnrRW8P2FoZPwmfbQGBp8u"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HBefMTHdym5gJ3a1vqK6pr"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ju_210/mot_198687_ju_210-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ba96WQnUQDtD7d38idq1oT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TfVk6sg2gusPiFHEwrsDfT" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Jkhvx576yUXUu5iz2CnSFZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LJjrsKrNWMvy3EEFW7Vkwj" type="motBody">
        <div xml:id="i-WB69L1JFRoJGAq5NL1bE8v">
          <p xml:id="i-9to7Tuh9XSM4bHHTUASLPV">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-HyQqSbUdifT3kaiYQyTcMn">
            1986/87:Ju210
          </p>
          <p xml:id="i-BJuiHxcoNQehj5wQ8GYuxU">
            Grethe Lundblad m. fl. (s) Förundersökning rörande miljöbrott
          </p>
          <p xml:id="i-Q92SKTif2H278BXEahiTM9">
            Som prioriterade områden inom polisen och åklagarväsendet anges
            i justitiedepartementets budget den ekonomiska brottsligheten,
            narkotika- brottsligheten och våldsbrottsligheten. Denna prioritering
            kan synas välbe- tänkt vid en snabb överblick av brottsutvecklingen.
            Det finns emellertid ett område som bl. a. av allmänpreventiva
            skäl också borde prioriteras, nämli- gen brott mot miljölagstiftningen.
            Under senare år har alltmer uppmärksammats de stora ekonomiska
            värden som står på spel vid miljöbrott, t. ex. när ett otillåtet
            utsläpp sker i luft eller vatten och kanske upptäcks först efter
            en tid, då skadeverkan blir tydlig. Ännu värre är kanske de svåra
            personskador — ibland livslång sjukdom eller död — som svåra miljöbrott
            orsakar bl.a. vid olämplig användning av kemiska produkter. En
            släpphänt hantering av anmälningar om miljöbrott kan medföra att
            skadeverkan blir större än om skadevållaren snabbt kunde hittas
            och motåtgärder sättas in. Det innebär också att den förebyggande
            effekt som utredning och åtalsförfarande kan få nästan försvinner.
            De senaste årens skärpningar av miljöskyddslagen, kemikaliekontrollen
            och avgasbestämmelser för bilar, kräver en uppföljning i sanktionsförfaran-
            det vid brott mot dessa lagar. Det är glädjande att vi fått en
            miljöskadelag med större möjlighet att utkräva ansvar av den som
            vållar skador på t. ex. luft, vatten och människors hälsa. Möjligheten
            att utkräva ansvar av företag i stället för enbart av personer
            anställda i företag innebär också en förstärk- ning i miljörätten.
            Men ytterst avhänger säkerheten och effektiviteten i miljöbrottsmål
            på att anmälningar om brott behandlas kunnigt och snabbt av polisen
            och åklagarväsendet och att tillförlitliga utredningar kan göras
            inför åtals väckande. Polisens utredare och åklagare ställs då
            ofta inför experter från stora företag med rika resurser som kan
            framställa sin sak på det mest fördelaktiga sättet. Brottsförebyggande
            rådet har gjort en undersökning om hur brott mot miljöskyddslagen
            anmäldes, åtalades och dömdes under åren 1980-1984. Av anmälningar
            om misstänkta brott var det endast 20 90 som ledde till åtal.
            Hälften av de anmälningar som kom från centrala och lokala tillsynsmyn-
            digheter förde till åtal, medan 88 76 av anmälningar från allmänhet
            och polismyndigheter lades ned. Man kan förmoda att i många av
            de senare fallen räckte inte utredningsmaterialet till. Riksåklagarämbetets
            uppfattning är att bevisfrågorna i miljöbrottsmål liksom i arbetsmiljömål
            är svåra, då företagen med sin tekniska överlägsen-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ju_210/mot_198687_ju_210-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Qn42Yysa27vyVoBGFC2HY7">
            het och sin kunskap om provresultat och mätmetoder har övertaget.
            Den tidsutdräkt som brist på kunskaper kan leda till skapar också
            svårigheter vad gäller bevisens värde eller försvårar mätningar
            av skadans omfång. Därför borde man vid utredningar på grund av
            misstänkt miljöbrott kunna få tillgång till regionalt placerade
            experter som med bättre utbildning och erfarenhet på miljöområdet
            snabbare kunde göra korrekta bedömningar vid ifrågasatt åtal.
            För närvarande bereds flera utredningsförslag kring polismyndigheternas
            och åklagarväsendets lokala organisation inom justitiedepartementet.
            Det vore nu ett lämpligt tillfälle att genom omfördelning och
            samordning av resurser garantera att miljöbrottsärenden, som ofta
            har inslag av såväl ekonomisk brottslighet som skada mot person,
            får en mera sakkunnig behandling inom de nämnda myndigheterna.
            Det skulle garantera allmänheten det miljöskydd som den utökade
            lagstiftningen var avsedd att ge. Vi anser därför att man bör
            prioritera verksamheten med miljöbrottsärenden vid den översyn
            av organisationen inom polis- och åklagarväsende som pågår.
          </p>
          <p xml:id="i-3xTHaqDhikF2znDPRonJMn">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-PRqmqdvvhcKKUPKoq5MqWE">
            Med hänvisning till ovanstående hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om prioritering
            av miljöbrottsärenden inom polis- och åklagarväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-GpcWWZ2QDEk5J8nBYx1s75" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-CX6NY8wYn2Zq4Dn5bis35H" type="signatureBlock">
            Grethe Lundblad (s) Bo Nilsson (s) Arne Gadd (s) Doris Håvik
            (s)
          </p>
          <p xml:id="i-AB7ZA2sX9WWyx7Q86Wmm48">
            Mot. 1986/87 Ju210
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
