<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-AU-00476">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lokaliseringen av statlig verksamhet</title>
        <author corresp="i-L7WV7SG2MqZwXFjBfsC15F">Ralf Lindström m. fl. (s, m, fp, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lokaliseringen av statlig verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GA02A476</idno>
          <rs type="number">A476</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A476/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A476</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02A476</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-L7WV7SG2MqZwXFjBfsC15F</idno>
            <name>Ralf Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Xp7Lb6LFMsea6MXjNEh5iE</idno>
            <name>Yvonne Sandberg-Fries</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S</idno>
            <name>Karl-Anders Petersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BMYEUF5ZqkJVawjRJ2AGUT</idno>
            <name>Lennart Alsén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4</idno>
            <name>Karl-Gösta Svenson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LpbCBrsoLh9CQxcnLLFLmN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LpbCBrsoLh9CQxcnLLFLmN">
          <note type="signatory" corresp="i-L7WV7SG2MqZwXFjBfsC15F"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xp7Lb6LFMsea6MXjNEh5iE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Tdncarw8uXZK76feiJjm5S"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BMYEUF5ZqkJVawjRJ2AGUT"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkoGcuWJuiryQZaTNFexi4"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_476/mot_198687_a_476-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-EyLkbQPEW6KgDsLgpnQkqi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PsxBcBmtZeFFCfA8CXbbg5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-VPTWDPYk6gWsgKz2Zv5Z6z" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8wx5s2ynnBrydYkfaydsBz" type="motBody">
        <div xml:id="i-NxL9gLuhJ5Xikxugc7qRRM">
          <p xml:id="i-6uCQtU9VYykQox1ZPkG4Lf">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-MbALmUCWcdF8xio8LktBkj">
            1986/87:A476
          </p>
          <p xml:id="i-MzqV6RWcyZP9PFgv132AAx">
            Ralf Lindström m. fl. (s, m, fp, c) Lokaliseringen av statlig
            verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-NWaC3Q7JuNJxERrBJPeMzo">
            Karlskrona kommun har sedan några år haft den klart sämsta befolknings-
            utvecklingen av Sveriges residensstäder. År 1951 hade nuvarande
            Karlskro- na kommun över 64 000 invånare. Nu är invånarantalet
            nere i 58 996. Den beskrivna befolkningsutvecklingen beror i stor
            utsträckning på in- dragningar av statlig verksamhet samt överflyttning
            av statlig verksamhet till andra regioner. Under perioden 1975—1984
            ökade sysselsättningen inom statliga myndigheter och affärsdrivande
            verk med ca 50 000 personer i riket. I Karlskrona minskade den
            under samma period med 948 personer. Sysselsättningsutvecklingen
            vid marinen och Karlskronavarvet har se- dan 1950 varit mycket
            negativ. Utvecklingen har varit följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Kn1i7KqzLfXPVG3SEAJkAg">
            År 1950 1960 1980 1985 Antal anställda 5496” 463735 3210 2.021
          </p>
          <p xml:id="i-VsfqfEnBbuVKRqctXnapmj">
            Den negativa trenden håller fortfarande i sig. När det gäller
            övrig statlig verksamhet kan nämnas att Uddcomb Sweden AB, som
            i mitten av 1970-talet hade omkring 750 anställda, nu är nere
            i 225 anställda. Trivab Konfektion AB lades ned helt 1984, varvid
            70 arbetstillfäl- len gick förlorade. Därtill kan läggas att den
            civila sysselsättningssidan inte förbättrat situa- tionen. Exempelvis
            kan anföras att Ericssons har reducerat antalet syssel- satta
            från omkring 2 500 år 1975 till I 250 nu, och nedskärningarna
            fortsät- ter. Vid Dynapac AB ligger stora varsel osv. Krafttag
            måste nu tas för att bryta den ytterligt negativa utvecklingstren-
            den i Karlskrona och Blekinge. Som framgår av tidigare redovisning
            beror en mycket stor del av denna utveckling på att staten genom
            aktiva insatser flyttat eller lagt ned statliga arbetstillfällen
            i Karlskrona. Kommunen har under många år lagt ned hårt arbete
            och mycket pengar på att vända den negativa trenden. Under 1986
            har delvis med statligt stöd positiva satsningar gjorts på utbildningsområdet,
            vilket förhoppningsvis skall påverka utvecklingen positivit om
            några år. Kommunens envetna och kostsamma arbete på detta område
            har hittills mycket effektivt neutralise- rats av industrin och
            staten. Riksdagen kan och bör aktivt medverka till att successivt
            flytta arbetstill- fällen från sysselsättningsmässigt överhettade
            områden till områden med ihållande negativ utveckling. I detta
            syfte bör en genomgripande genom- gång göras i hela den statliga
            förvaltningen när det gäller tänkbara syssel- sättningsobjekt
            som är möjliga att flytta.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_476/mot_198687_a_476-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MjrA1ZB2tz6k5mjnSRDxVG">
            När det gäller den försvarspolitiska delen torde bl. a. delar
            av den marina verksamheten utan större kostnader och effektivitetsminskning
            kunna flyt- tas från Berga örlogsskolor till Karlskrona. Berga
            örlogsskolor har under senare år haft svårigheter att rekrytera
            in- struktörer. Avgången från dessa tjänster har tidvis varit
            stor. Därför har man emellanåt nödgats flytta viss utbildning
            till Karlskrona. Ibland har instruktörer tillfälligt fått pendla
            från Karlskrona till Berga örlogsskolor för att fylla vakanser.
            För att rätta till en del av dessa problem och för att i liten
            mån rätta till de regionala balansproblemen föreslår vi att en
            inventering av överflyttnings- objekt företas på det militära
            området.
          </p>
          <p xml:id="i-FzwaYu6HGxevcuCYetPPCc">
            Som exempel på tänkbara objekt vill vi nämna följande: 1. Överför
            stora delar — om möjligt allt — av den statliga undervattens-
            teknologin till Karlskrona. Nu utförs dessa uppgifter i exempelvis
            Karls- krona, Stockholm (FMV och FOA), Malmö och Göteborg. Ingen
            samlande kraft (huvudman) lär i dag vara utsedd. Mycket av detta
            finns redan i Karlskrona. ÖrlB S — BK — KkrV besitter betydande
            kunskaper inom många av dessa områden. Där förekommer t. ex. provskjutning
            av nytt torpedvapen, utveckling inom hydrofonområ- det, minslingor
            för övervakning av inlopp, ubåtsskyddsverksamhet, sjöug- gleverksamhet,
            dyktank där det pågår utbildning och forskning av svenska och
            utländska militärer, minjaktsverksamhet. Inte minst inom KkrV
            pågår en hög och avancerad utveckling inom teleområdet. 2. Fartygsavdelningen
            vid FMV flyttas till Karlskrona. Detta är ett för- slag till utlokaliseringsobjekt.
            Enligt riksdagsbeslut skall nybyggnad av ma- rinfartyg förläggas
            till KkrV. I konsekvens med detta borde även beställa- ren, dvs.
            fartygsavdelningen vid FMV, vara placerad inom samma område. Givetvis
            är det bäst ur rationell synpunkt att beställaren fungerar i närheten
            av produktionen. 3. Med ungefär samma motiveringar som ovanstående
            bör underhålls- avdelningen vid FMV flyttas till Karlskrona. 4.
            En avdelning för utrednings- och utvecklingsuppdrag stationeras
            till Karlskrona. Marinen lägger ofta ut utrednings- och utvecklingsuppdrag
            på konsultfö- retag. Dessa skaffar sig då kunskap på området genom
            att värva personal från marinen och/eller Karlskronavarvet. Verksamheten
            bör säkerligen ses över. 5. Viss militär utbildning kan med fördel
            flyttas från Berga örlogsskolor till Karlskrona örlogsskolor.
            Ytterligare rekryteringsutbildning överförs. Flottans reservofficersutbildning
            överförs. Torpedutbildningen har tidigare legat vid KÖS. Utbildningsanläggning,
            -materiel och kunniga lärare finns att tillgå. Skrovteknikerutbildning
            bedrivs till viss del vid KÖS. KÖS har redan tagit över vissa
            kurser, som skulle ha genomförts på BÖS. En utökning av denna
            utbildning vid KÖS är möjlig att åstadkomma. Hydraulikutbildning
            ingår som en del av yrkesutbildningen för vissa yr- kesofficerare,
            kadetter och värnpliktiga. En anläggning för undervisning i
          </p>
          <p xml:id="i-JNvtv4kyV6To3gYVB9hMAy">
            Mot. 1986/87 A476
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_476/mot_198687_a_476-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-H4Gv7xWYCPhn1cBUEFneuP">
            denna teknik har nyligen iordningställts vid KÖS. Flottans behov
            av hy- - Mot. 1986/87 draulikutbildning torde kunna täckas vid
            KÖS. A476 Med dessa exempel vill vi peka på några möjligheter
            till aktiv regionalpo- litik, vilka inte torde stöta på ekonomiska
            hinder. Snarare torde förslagen framgent visa sig ekonomiskt positiva.
          </p>
          <p xml:id="i-FdAWHP1fbWYV3qhwy5cQbg">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5DxrBzTm6KZYBwpawpMgEa">
            Med hänvisning till vad ovan anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om lokalisering av statlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-KQs2vzrPmz9VQwtdYvm85P" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-BuQMxjFW742y1ZtvtantJ2">
            Ralf Lindström (s) Yvonne Sandberg-Fries (s) Karl-Anders Petersson
            (c)
          </p>
          <p xml:id="i-NFG4y83NPqcMzaxWkDrX5V">
            Lennart Alsén (fp) Karl-Gösta Svenson (m)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_476/mot_198687_a_476-004-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-EooKic8Xa8h95Yt8N29iRm">
            Antal anställda vid statliga myndigheter och aftörsdrivande verk
            1975 — 1984
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_476/mot_198687_a_476-004-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FUBKYtPKLVUV3zRBPF9eAe">
            64.020
          </p>
          <p xml:id="i-CJQw3EqUdjt2tUAZTGJHFE">
            62.000
          </p>
          <p xml:id="i-KxnAoqCRoEupxRbym9X2H3">
            51.000
          </p>
          <p xml:id="i-6A1hwBydiWQteefN2VjK2U">
            59.000
          </p>
          <p xml:id="i-JHmgHzrdr4J2VQwxznibgq">
            so.cew
          </p>
          <p xml:id="i-78NEZ47No1TxDmVptzRdTZ">
            1950 —- 1986
          </p>
          <p xml:id="i-R5hsrzn5pbeWSX2q6r2Uoc">
            (1986:58 996 inv.)
          </p>
          <p xml:id="i-9HZmMnE9YwxjuxCnhFvQJW">
            Ar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_476/mot_198687_a_476-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-QL4e2epwNun4C3AgQaKr2A">
            Mot. 1986/87 A476
          </p>
          <p xml:id="i-UmaEvM46csu2ETEmgBFuzR">
            "87-01-21 16:00 — HAPLSKRONA KOMMUN 0u4se 12088 0: Bil.
          </p>
          <p xml:id="i-53E9Uik1jsjbRpBjiHAEBC">
            Antal
          </p>
          <p xml:id="i-5HyY1oqFNnffbCHW7DPC65">
            Befolkningsutveckling i Karlskrona kommun Antel
          </p>
          <p xml:id="i-JzswL2F86gaykyHyTrBBra">
            02/02
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
