<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-FiU-00307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsekvensbeskrivning och kostnadsanalys för</title>
        <author corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ">Mona Saint Cyr och Ewy Möller (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsekvensbeskrivning och kostnadsanalys för</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Fi307</idno>
          <rs type="number">Fi307</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Fi307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Fi307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Fi307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy</idno>
            <name>Mona Saint Cyr</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ</idno>
            <name>Ewy Möller</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-R2iRqvuWaj7LGyqTm1V2rX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-R2iRqvuWaj7LGyqTm1V2rX">
          <note type="signatory" corresp="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fi_307/mot_198687_fi_307-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VYD91dJNGokDxrm27aPBhk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GPvSfEW7woH445wmPZzvtE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TXRhGWCkjmYhfSbaZL6jyg" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L8o6yWWNZRmFfFn26D63rE" type="motBody">
        <div xml:id="i-HGLUVa7n6ZjKaQg8at7i4F">
          <p xml:id="i-Ju1KbL836MLUbEj93yTKUp">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-GgW5tJKEL4JpP3Wm5NQMoH">
            1986/87:Fi307
          </p>
          <p xml:id="i-XqC3U5u41kMdsvZa4pq2VE">
            Mona Saint Cyr och Ewy Möller (m) Konsekvensbeskrivning och kostnadsanalys
            för beslut med kommunalekonomiska konsekvenser
          </p>
          <p xml:id="i-JN9TkV39K6MnpbDzmpPZpv">
            Under 1986 genomförde landets kommuner den planering för civilförsvaret,
            som 1982 års försvarsbeslut innebar vad gäller lokalt ansvarstagande
            och kommunal ledning av verksamheten. Statsbidrag har utgått schablonmässigt.
            En vid nyåret gjord enkätförfrågan visar, att kommunernas kostnader
            för planeringen gått långt över det tillgängliga statsbidraget.
            Allt fler beslut i Sveriges riksdag ingriper i kommunernas ekonomiska
            situation och placerar därtill alltför ofta kommunalpolitikerna
            i en brydsam situation, där de ställs inför fullbordat faktum,
            dvs. kommunen får ikläda sig betalningsansvaret. Många gånger
            ges dessutom alltför korta tidsfrister från beslut till ekonomisk
            åtgärd och anpassning. Detta resulterar i sin tur i en ryckig
            och ohållbar planeringssituation inom många kommunala sektorer
            men påverkar framför allt den övergripande kommunala ekonomin.
            Detta skadar sedan indirekt hela samhällsekonomin. Kommunerna
            måste medges en rimlig framförhållning i förhållande till centralt
            fattade beslut. För detta krävs att det från början klart informeras
            om innebörden av såväl ansvars- som kostnadskonsekvenser av beslut,
            fattade i regering och riksdag. Dessa tankegångar har framförts
            i motioner i Sveriges riksdag under en lång följd av år. Välvilliga
            uttalanden har gjorts, och finansutskottet har vid upprepade tillfällen
            skarpt understrukit vikten av att regeringens propositio- ner
            verkligen redovisar en öppen och bred analys av såväl direkta
            och synliga som indirekta och dolda effekter för den kommunala
            ekonomin, som omslu- ter ansenliga samhällskapital. Men lika fullt
            drabbas kommunerna fortgående av oangenäma kostnads- överraskningar.
            Inte minst den alltmer tilltagande ramlagstiftningen må näm- nas
            som en väsentlig bov i detta välkända drama. Ramlagarna är delvis
            okoncisa och ger alltför ofta upphov till tolkningssvårigheter.
            Ett annat praktexempel på pådrivande centrala beslut, där kommunerna
            får betala merparten av räkningen, är beslutet om ”Barnomsorg
            åt alla barn 1991”, där alltjämt ingen kostnadsberäkning redovisats
            för någondera av de inblandade parterna. Inte heller gör regeringen
            någonting åt det regelsystem som fördy- rar och detaljstyr den
            kommunala verksamheten. Mot ovan angiven bakgrund finns det från
            kommunalt håll alltfort fog för att på nytt upprepa framställningen
            om att regeringen i alla propositioner klart analyserar och redovisar
            samtliga kommunalekonomiska konsekvenser som direkt eller indirekt
            föranleds av framlagda förslag till beslut.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fi_307/mot_198687_fi_307-002-001.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fi_307/mot_198687_fi_307-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AypodznKrCCiBfs2fTrgp2">
            Hemställan Mot. 1986/87
          </p>
          <p xml:id="i-17DQmUwtkPaXFQEmkdMQbu">
            Mot bakgrund av det anförda hemställs Fen
          </p>
          <p xml:id="i-Fa2cKETMBZPKxWxocrXK5d">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om kravet på kostnadsanalys och konsekvensbeskrivning
            i propositioner, som medför kommunala kostnadsökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-SuGaRkzcSqjo5iJVq3VHXU" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-XMMAAjBZVaJoCaSRpCvv6j" type="signatureBlock">
            <p who="i-VKBXGHy4KWJbExz3QgCuVy" type="signature">
              Mona Saint Cyr (m)
            </p>
            <p who="i-9X2XYXPBTEhd3dVshQ4PFJ" type="signature">
              Ewy Möller (m)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6HQKvezkjoYbYWtAquHBNK">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
