<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00553">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ökad utbildning och forskning inom området</title>
        <author corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q r-0">Nils T Svensson och Lennart Nilsson (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ökad utbildning och forskning inom området</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub553</idno>
          <rs type="number">Ub553</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub553/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub553</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub553</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>Nils T Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lennart Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5YtK14See8emcWGgM2wyhs" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5YtK14See8emcWGgM2wyhs">
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_553/mot_198687_ub_553-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1986/87:Ub553
          </p>
          <p>
            Nils T Svensson och Lennart Nilsson (s) Ökad utbildning och forskning
            inom området fritid, rekreation och turism
          </p>
          <p>
            Få andra samhällssektorer har genomgått en så snabb utveckling
            under de senare decennierna som fritid, rekreation och turism.
            Fritiden — både de längre sammanhängande perioderna och de kortare
            — har ökat. Turismindus- trin har vuxit och utvecklats och utgör
            redan i dag i vissa regioner en basnä- ring. Den kommande utvecklingen
            kommer med all sannolikhet visa sig löpa i samma riktning. Men
            viktiga frågor måste kunna besvaras, och många problem lösas om
            man skall kunna hantera denna utveckling på önskat sätt, med hänsyn
            till samhällets och enskilda människors bästa. Det gäller då inte
            minst hur fritiden fördelas och vilket innehåll den kan ges. Det
            gäller också hur turism- industrin kan utvecklas mot högre kompetens
            och styrka för att betjäna svenska och utländska gäster och även
            verka i andra t. ex. regionalpolitiska syften. De kunskaper som
            man i dag besitter är emellertid inte till fyllest, varken när
            det gäller att lösa aktuella problem eller att förbereda för framtiden
            genom beslut och planering. Utbildnings-, forsknings- och utvecklingsbehoven
            är stora och eftersatta, särskilt i jämförelse med etablerade
            samhällssektorer och näringsgrenar. Detta måste uppmärksammas
            och insatser göras så att en utveckling till det bättre inleds.
            En angelägen åtgärd är att få till stånd en högskoleutbildning
            som är både kvalitativt och kvantitativt tillfredsställande. Det
            kan ske genom att inrätta en treårig högskoleutbildning för fritid,
            rekreation och turism i form av allmän linje med sådana möjligheter
            till specialisering inom denna ram att behovet av särskilda kunskaper
            inom olika delområden kan tillgodoses. En annan angelägen åtgärd
            är att det ställs de resurser för forskning till förfogande som
            behövs för att påbörja forskarrekrytering och kunskapsut- veckling.
            Detta bör kunna ske till jämförelsevis måttliga kostnader. I båda
            dessa fall finns starka skäl som talar för att så långt det är
            möjligt hålla samman hela området fritid, rekreation och turism.
          </p>
          <p>
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_553/mot_198687_ub_553-002.pdf"/>
          <p>
            Hemställan Mot. 1986/87
          </p>
          <p>
            Ub553 Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p>
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad som
            i motionen anförts om behovet av ökade resurser till högre utbildning
            och forskning inom området fritid, rekreation och turism.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 23 januari 1987
          </p>
          <p>
            Nils T Svensson (s) Lennart Nilsson (s)
          </p>
          <p>
            Graphic Systems AB, Göteborg 1987
          </p>
          <p>
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
