<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-KrU-00307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kulturtidskrift för synskadade</title>
        <author corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3">Elisabeth Fleetwood (m) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kulturtidskrift för synskadade</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Kr307</idno>
          <rs type="number">Kr307</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Kr307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Kr307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <name>Elisabeth Fleetwood</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BNDbbcxDJtGgYwXrDQ6Evx" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BNDbbcxDJtGgYwXrDQ6Evx">
          <note type="signatory" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_kr_307/mot_198687_kr_307-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1986/87: Kr307
          </p>
          <p>
            Elisabeth Fleetwood (m) Kulturtidskrift för synskadade
          </p>
          <p>
            Om kulturtidskrifternas stora betydelse för en aktiv debatt och
            för olika åsiktsriktningars möjligheter att göra sig hörda råder
            inga tvivel. De utgör en nödvändig del av vårt kulturliv. Jag
            instämmer i regeringens uppfattning att det är ett naturligt kulturpoli-
            tiskt åtagande för staten att stödja kulturtidskrifterna. Att
            synskadades informationssituation är otillfredsställande känner
            vi alla till. En stor förbättring är dock tillgången till dagspressen
            i form av radio- och kassettidningar. Det skulle också vara synnerligen
            intressant att pröva möjligheten att göra utbudet av kulturtidskrifter
            tillgängligt för syn- skadade. Enligt uppgift blir inte kostnaden
            för utgivning av kulturtidskrifter som taltidningar särskilt stor
            per tidning. Prenumerationsavgiften räcker i många fall till de
            rörliga kostnaderna, dvs. den ytterligare kostnad som varje ny
            prenumerant innebär. Den kostnad som tidskrifterna behöver få
            täckt i produktionen av en taltidning är framställningen av originalet
            för taltidningen. En försöksverksamhet med utgivning av kulturtidskrifter
            som taltidning- ar är en angelägen satsning för att öka spridningen
            av debatt och kultur i vårt samhälle. Därför föreslår jag att
            100000 kr. avsätts inom anslaget för stöd till kulturtidskrifter
            för försöksverksamhet med utgivning av kultur- tidskrifter som
            taltidningar.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            beträffande ökad satsning på kulturtidskrifter för synskadade.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <p>
            Elisabeth Fleetwood (m)
          </p>
          <p>
            tl Riksdagen 1986/87.3 saml. Nr Kr 301-319
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
