<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-TU-00102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förlängning av det skandinaviska luftfartssamarbetet (prop. 1986/87:4)</title>
        <author corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj">Rolf Clarkson m. fl. (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förlängning av det skandinaviska luftfartssamarbetet (prop. 1986/87:4)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02T102</idno>
          <rs type="number">T102</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02T102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02T102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj</idno>
            <name>Rolf Clarkson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV</idno>
            <name>Per Stenmarck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Anders Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe</idno>
            <name>Wiggo Komstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb</idno>
            <name>Görel Bohlin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm</idno>
            <name>Per-Richard Molén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF</idno>
            <name>Jan Sandberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3xtR3Hz6M4uCHTXeY2QnmV" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3xtR3Hz6M4uCHTXeY2QnmV">
          <note type="signatory" corresp="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_102/mot_198687_t_102-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Hw2HXn9tKRGneKXKDDcyeb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ta1GH5vVnaY7EUhzxz4QdW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-S8Fg9ns4BTiTEMZBrAaN4j" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MnhdfT9LvLfAn7PTA65Fsy" type="motBody">
        <div xml:id="i-8EKDx5jVcpNij9kyU1nX2J">
          <p xml:id="i-FJvqgSrwWc9Vir7YXEvTcK">
            Motion till riksdagen 1986/87:T102
          </p>
          <p xml:id="i-U7y8JTKLbW6MzdK1hoWdAN">
            Rolf Clarkson m. fl. (m)
          </p>
          <p xml:id="i-ExRTFSHXgCcNPGCJ8udyBB">
            Förlängning av det skandinaviska luftfartssamarbetet (prop. 1986/87:4)
          </p>
          <p xml:id="i-JSrxR7492ZM1cS3rGA9SNg">
            Det är angeläget att åstadkomma en ökad konkurrens såväl inom
            luftfarten, som mellan flyget och andra kommunikationer. Den bästa
            luftfartspolitiken är därför en politik som medger att luftfarten
            kan fungera efter marknadse- konomiska principer. De skandinaviska
            ländernas möjlighet att var för sig hävda sig inom den internationella
            luftfarten är begränsad. För att länderna skall kunna erbjuda
            sina medborgare och näringsliv goda internationella flygförbindelser
            till fördelaktiga priser krävs därför att länderna samarbetar.
            Utifrån dessa utgångspunkter bildades Scandinavian Airlines System
            (SAS) 1950. SAS ägs av ett konsortium bestående av tre företag,
            ett i varje land. Alla tre företagen ägs till hälften av resp.
            stat och till hälften av resp. lands näringsliv. Svensk delägare
            är AB Aerotransport (ABA). Samarbetet inom konsortiet regleras
            genom ett konsortialavtal. Avtalet gällde ursprungligen t.o.m.
            den 30 september 1975, men förlängdes av riksdagen 1974 liksom
            1984 och gäller nu t. o. m. år 1995. Avtalet kan dock sägas upp
            av resp. delägare med ett års varsel. SAS rätt till regelbunden
            luftfart regleras förutom av konsortialavtalet genom interskandinaviska
            regeringsöverenskommelser och statsmakternas beslut. SAS har genom
            de trafiktillstånd som Sverige, Norge och Danmark i resp. land
            givit resp. delägarföretag fått en mycket stark grund för sin
            verksamhet. Det är angeläget att SAS verksamhet värnas och att
            företaget anpassas till de nya villkor som kommer att råda för
            det framtida flyget. SAS tillhör de mest framgångsrika flygbolagen
            i världen. Företaget har etablerat ett starkt skandinaviskt luftfartssystem
            och härigenom kunnat konkurrera med de stora, i många fall statsunderstödda,
            internationella flygbolagen. SAS torde ha goda framtidsutsikter.
            Nya grepp med helt nya komplette- rande verksamheter, förbättrad
            service i form av hela respaket med hotell, incheckningsservice
            m. m. ger koncernen en god grund. Att SAS senarelagt inköp av
            nya flygplan för tiotals miljarder kronor innebär att företaget
            ges möjlighet att flygtekniskt bli bland de modernaste bolagen
            i världen. Den uppmjukning av gällande avtal som beskrivs i proposition
            1986/87:4 och som finns beskrivet i ett s.k. NOTAT, en överenskommelse
            mellan de skandinaviska kommunikationsministrarna av den 29 maj
            1986, ställer vi oss positiva till. Av gällande överenskommelse
            i konsortialavtalet, i proposition 1950:260 och i protokoll från
            1981 om överenskommelse mellan de skandina-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_102/mot_198687_t_102-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6zpuf4Frzzjjkw1DsZ2gwY">
            viska kommunikationsministrarna framgår dock att SAS förträdesrätt
            på inrikeslinjer står fast. Detta är enligt vår mening principiellt
            betänkligt. Såväl i Norge som i Sverige har detta också kritiserats.
            SAS beredvillighet att överlåta inrikes koncessioner på andra
            företag har växlat genom åren. Genom att en mer marknadsinriktad
            anpassning kommit till stånd mellan olika bolag på skilda sträckor
            inom Sverige har en stark utveckling skett inom svenskt inrikesflyg.
            Alltjämt slår dock SAS vakt om sin monopolställning på de s.k.
            stamlinjerna, Stockholm-Malmö, Stockholm-Göteborg och Stock- holm-Luleå,
            detta trots att man haft problem med både kapacitet, bristande
            punktlighet och inställda turer på dessa linjer. Tidvis har man
            fått hyra in såväl plan som besättningar från andra bolag. En
            utgångspunkt för vår syn på SAS framtida förutsättningar är de
            åtgärder som vidtagits inom den Europeiska Gemenskapen i syfte
            att liberalisera luftfarten, öka konkurrensen mellan sinsemellan
            fristående företag och skapa nya trafiklösningar på flygets område.
            Bland EG:s ståndpunkter på detta fält finns bl.a. de år 1983 angivna
            direktiven om interregionala flygförbindelser, kommissionens policyförslag
            från 1984 och ministerrådets riktlinjer från samma år. I år förväntas
            EG dessutom ytterligare lägga fast sin policy i dessa frågor.
            Inom EG har diskuterats huruvida Romfördraget med dess regler
            mot konkurrensbegränsning är applicerbart på luftfartspolitiken.
            IATA, flygbo- lagens egen intresseorganisation, har ändrat ståndpunkt
            och blivit positiv till liberalisering. Europarådet har också
            antagit en tiopunktsresolution med förslag att uppnå balans mellan
            de fördelar som finns med ett koncessionssys- tem och de fördelar
            som finns med en total frihet i luften. Det är av flera skäl nödvändigt
            för SAS att anpassa sig till den utveckling på luftfartens område
            som bl. a. håller på att växa fram inom den Europeiska Gemenskapen.
            En sådan utveckling accentueras också av att ett av ägarlän- derna,
            Danmark, är medlem i den Europeiska Gemenskapen. Om SAS på ett
            smidigt och välavvägt sätt skall kunna delta i denna process är
            det mindre välbetänkt att, med smärre justeringar i tillämpningen
            av konsortialavtalet, binda upp de tre delägande företagen ända
            fram till år 2005. Vi biträder dock de genom NOTATET nu föreslagna
            förändringarna om liberalare regler för frakt- och chartertrafik.
            Förändringar bör kunna ske även före år 1995. Inte minst den förväntade
            utvecklingen inom EG talar för detta. De tidigare förlängningarna
            av konsortialavtalet har skett ett år innan avtalet löpt ut. Även
            av detta skäl ter det sig oklokt att nu, redan ett decennium innan
            avtalet löpt ut, fatta beslut om förlängning av detsamma. Regeringen
            bör med utgångspunkt från gällande avtal och senare ändring- ar
            — undantaget tidpunkten för avtalets gällande — ges i uppdrag
            att med Norge och Danmark uppta förhandlingar om ett nytt konsortialavtal
            m. m., utifrån följande utgångspunkter:
          </p>
          <p xml:id="i-KCQD45mFDHWVMB9BfSxkkr">
            —- En fortsatt liberalisering av luftfarten är av stor vikt.
            Denna bör bl. a. stimulera till nya trafiklösningar, fördelaktiga
            priser och en förstärkning av det skandinaviska luftfartssystemet,
            i konkurrens med europeiska system. — Formen för SAS trafik bör
            anpassas till de nya förutsättningar som EG:s luftfartspolitiska
            riktlinjer skapar för att på ett jämbörligt sätt ge SAS
          </p>
          <p xml:id="i-N3ztcoa2DH4STqnTfMDRVm">
            Mot. 1986/87 T102
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_t_102/mot_198687_t_102-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RkAGVhzsHZ9MqjEqVEX3wg">
            möjligheter att konkurrera med sina internationella konkurrenter.
            Mot. 1986/87 —- Konkurrensen mellan olika företag bör öka. I detta
            syfte bör strävan vara T102 att inrikes trafik i möjligaste mån
            skall drivas av inrikes företag, t.ex. genom att parallellkoncessioner
            ges.
          </p>
          <p xml:id="i-9Zmizd4XZswVuZJ4JXncoZ">
            Den framtida svenska luftfartspolitiken, avseende bl. a. koncessioner,
            bör anpassas till konsortialavtal m. m. enligt de riktlinjer vi
            här dragit upp.
          </p>
          <p xml:id="i-82LowsikioQ34MNTpwPXz8">
            Hemställan Med hänvisning till vad som i motionen anförts hemställs
            1. att riksdagen avslår regeringens förslag att konsortialavtalet
            den 8 februari 1951 med senare ändringar skall ligga till grund
            för det skandinaviska luftfartssamarbetet t. o. m. den 30 september
            år 2005, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad som i motionen anförts om den framtida svenska luftfartspolitiken,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            som i motionen anförts om det framtida samarbetet inom SAS.
          </p>
          <p xml:id="i-GyLp3XC6KfV7L7zpUXtHWw" type="date">
            Stockholm den 22 oktober 1986
          </p>
          <div xml:id="i-3LCRiu3Sk8ahyLfnrYKouc" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Mti3cusP7ttupZfgnUHFrU" who="i-8hxDNLW9NgYYqBHg8RCZcj" type="signature">
              Rolf Clarkson (m)
            </p>
            <p xml:id="i-RT3jAtZvKhUaXwBDXgNaQh" who="i-L9ZkLhYiYiW2jxjciAaRcV" type="signature">
              Per Stenmarck (m)
            </p>
            <p xml:id="i-4eA7fuwERZVyycMRXNWGd9" who="i-3uaN5fvSUmBMXgqnzrb6Yb" type="signature">
              Görel Bohlin (m)
            </p>
            <p xml:id="i-E8Fx2aYFZzW9py323ZdqjK" who="unknown" type="signature">
              Anders Andersson (m)
            </p>
            <p xml:id="i-S7DEGvTjfWPzxVrzDbXB97" who="i-8f78XhQUuZ8RoeUoZAueFm" type="signature">
              Per-Richard Molén (m)
            </p>
            <p xml:id="i-5VvNZ1koqSQBQSiyN7j7Zh" who="i-3zzz13sYF8R3yasCzbSJXe" type="signature">
              Wiggo Komstedt (m)
            </p>
            <p xml:id="i-JWnxHLTmFvxCSTnZ5sS2Xw" who="i-Sd82cwEF6riZwGWNQXb1UF" type="signature">
              Jan Sandberg (m)
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
