<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-AU-00465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvecklingsinsatser i Råne älvdal</title>
        <author corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE">Per-Ola Eriksson (c) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utvecklingsinsatser i Råne älvdal</title>
          <idno type="rdwebb">GA02A465</idno>
          <rs type="number">A465</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02A465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02A465</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>P.-O. Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DoVFM2jE9FBMbcpfwtgJGA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DoVFM2jE9FBMbcpfwtgJGA">
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_465/mot_198687_a_465-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WHfpGNcHUQrGJMWCfN4hMC">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3rTgPgEf84qyNnAscPsZaA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CjQJrjSZNb2KwkDW8C9XF3"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9N79uZo7BKpHc2r9Kj8KTY">
        <div xml:id="i-FVfZcP1eLLepPF1nsZKYAr">
          <p xml:id="i-CLwjE9ywrge8sQsb81t34S">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-ErSMWokSA5n8YNpNej34wF">
            1986/87:A465
          </p>
          <p xml:id="i-PgQpK6xWBMGPU5X5nJLDat">
            Per-Ola Eriksson (c) Utvecklingsinsatser i Råne älvdal
          </p>
          <p xml:id="i-Y7dNf6koMivwbqvuVi2jh2">
            När förslaget till naturresurslag (BoU 1986/87:3 Lag om hushållning
            med naturresurser m.m.) behandlades i riksdagen hösten 1986, beslutade
            en majoritet av riksdagens ledamöter att Råne älv skall ingå bland
            de älvar och älvsträckor som skall skyddas av naturresurslagen
            och därmed undantas från utbyggnad. Älven bedömdes av riksdagens
            majoritet ha stor betydelse för rekreation och friluftsliv, men
            skulle vid en utbyggnad endast ge ett mycket begränsat krafttillskott.
            Det har enligt vattenkraftsberedningens betänkande (SOU 1983:49)
            angivits till knappt 250 GWh per år. En utbyggnad av älven skulle
            däremot drabba renskötseln hårt. Bl. a. skulle effekterna av en
            utbyggnad bli ytterst kännbara för Gällivare skogssameby. Beslutet
            om att Råne älv skall ingå bland de vattenområden som enligt 3
            kap. 6 $ NRL skall undantas från utbyggnad föregicks av en intensiv
            diskussion där delade meningar fanns inom och mellan partierna
            och bland befolkningen i älvdalen. Det bör emellertid understrykas
            att till riksdagsbeslutet om NRL fogades en övergångsbestämmelse
            innebärande att för de mål och ärenden enligt vattenlagen (1983:291)
            som anhängiggjorts hos vattendomstol före NRL:s ikraftträdande
            skall äldre bestämmelser gälla. Denna övergångsbestämmel- se är
            avsedd att motverka retroaktiv lagstiftning. För Råneälven gällde,
            vid riksdagens behandling av NRL, att Vattenfall redan utfört
            viss projektering och också inlämnat ärendet till vattendomstol.
            Enligt uppgift avser dock Vattenfall att inte utnyttja denna övergångsbestämmelse
            för att fullgöra påbörjade projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-LqGC8pYawGpVe91aBhGas3">
            Näringslivsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-7mhfaWL98JupTzMwuca4rb">
            Motiven för en utbyggnad av Råne älv har skiftat. Jordbrukets
            företrädare har motiverat en reglering av älven med de problem
            som uppstår för jordbruket under våren och försommaren när älven
            översvämmar åkermar- ken. Andra har sett en utbyggnad av älven
            som det enda sättet att utveckla näringslivet och sysselsättningen
            i älvdalen. Detta är en felsyn. Att förlita sig till att älvutbyggnader
            skall ge långsiktig trygghet för en region är felaktigt. Detta
            har visat sig i många kommuner där vattenkraftstillgångarna har
            hårdexploaterats. Däremot har statsmakterna ett ansvar att med
            andra åtgärder skapa en positiv utveckling. Närings- och regionalpolitiken
            måste inriktas på att skapa förutsättningar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_465/mot_198687_a_465-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6vJCVEfbBMUvF5hgw7on8c">
            för en balanserad befolkningsutveckling i landets olika delar
            och på att ge människorna tillgång till arbete, service och god
            miljö oavsett bostadsort i landet. Även genom att undanta Råne
            älv från utbyggnad finns stora möjligheter att utveckla bygdens
            näringsliv. En parallell kan dras med Vindelälvdalen. När riksdagen
            beslutade att undanta Vindelälven från utbyggnad ställdes olika
            resurser till förfogande för näringslivsutveckling. De satsningar
            som gjorts inom bl. a. turismen har varit framgångsrika. På samma
            sätt bör nu statsmakterna agera för Råne älvdal. Råne älvdal berör
            fyra olika kommuner — Luleå, Boden, Jokkmokk och Gällivare. Totalt
            bor det ca 4 000 personer inom älvdalen, inkl. tätorten Råneå.
            Invånarantalet fördelas på ett tiotal personer inom Jokkmokks
            kommun, ca 100 inom Gällivare kommun, ca 700 inom Bodens kommun
            och ca 3 200 inom Luleå kommun. Älvdalen har dock länge präglats
            av utflyttning med en ogynnsam åldersstruktur som följd hos den
            kvarboende befolkningen. Näringsstrukturen i älvdalen baseras
            i stor utsträckning på jord- och skogsbruk, småföretagsamhet,
            turism och offentlig service. I den övre delen av älvdalen utgör
            renskötseln en viktig del av näringslivet. Bygdens människor har
            på olika sätt arbetat med att få till stånd en lokal utveckling
            och flera investeringar har gjorts och görs i bl. a. centralorten
            Råneå. Även i flera andra orter inom älvdalen finns utvecklingsbara
            företag inom småföretagssektorn. Det gäller t. ex. inom såväl
            tillverkningsindustrin som entreprenads- och servicesektorn. För
            att bromsa upp utflyttningen och i stället stimulera en inflyttning
            till Råne älvdal behövs det långsiktiga satsningar av helt annan
            karaktär än en älvutbyggnad skulle innebära. Det krävs åtgärder
            inom flera olika samhälls- sektorer för att de som bor inom älvdalen
            skall få sin utkomst tryggad. Det behövs t.ex. bättre kommunikationer,
            nyetablering av företag och en utveckling av den sociala och samhälleliga
            servicen.
          </p>
          <p xml:id="i-3qSmT23yVdXwzmbyycfERW">
            Turism
          </p>
          <p xml:id="i-UeKS6sfNEh6MccJRLLqQpR">
            Den outbyggda älven i sig är en stor resurs. Den fyller i dag
            en funktion för det rörliga friluftslivet och kan med rätt satsning
            få en ännu större betydelse ur turistsynpunkt. Älven kan göras
            till en unik tillgång för fritidsfisket. Det förutsätter dock
            t.ex. att andelen s.k. ädelfisk ökar. Därför bör åtgärder vidtas
            för att öka tillgången på fisk i älven. Särskilda ekonomiska resurser
            bör avsättas för att utveckla fisket. I Råne älvdal finns också
            intressanta lämningar från tidigare epoker. Meldersteins bruk
            är ett sådant exempel. De kan utgöra intressanta inslag i en mer
            sammanhållen och utvecklingsinriktad turistsatsning längs älvdalen.
          </p>
          <p xml:id="i-8YXANAeHhNXLmCW7gaVrNG">
            Kommunikationer
          </p>
          <p xml:id="i-9Xv7iLQLr1Hhhgbc3Q5dAf">
            Fungerande kommunikationer är en av förutsättningarna för att
            kunna utveckla det befintliga näringslivet, stimulera till nyetableringar
            av företag och skapa en attraktiv turistled genom Råne älvdal.
            Därför bör kommunika-
          </p>
          <p xml:id="i-5vWoQLiek9uALfYn1tQ84h">
            Mot. 1986/87 A465
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_465/mot_198687_a_465-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-s2J5z1NdkxZ78ZuyGpzNX">
            tionerna förbättras och vägnätet ordentligt upprustas. Det kan
            ske dels genom en allmän uppräkning av anslaget till väginvesteringar,
            dels genom att göra en specialsatsning inom älvdalen. Bättre vägar
            är också ett villkor för att skogsbruket skall kunna utvecklas.
            I dag har skogsbruket stora problem med virkestransporterna därför
            att vägarna inte håller. I synnerhet gäller detta under våren
            och sommarhalv- året. Regeringen bör ge vägverket i uppdrag att
            utarbeta en förberedande arbetsplan för väginvesteringar inom
            Råne älvdal i syfte att kunna utveckla näringsliv och turism.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Vnpctex5bRid16KQU8qcEp">
            Småföretagsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-4cBTngqgcusbjmbqTQ6nP5">
            Behovet av industrilokaler för småindustri och hantverk bör inventeras.
            Likaså vilket behov av utbildning t.ex. inom företagandet som
            behövs. Sådan utbildning kan sedan med fördel förläggas inom regionen
            i samarbete med utvecklingsfonden, näringslivets organisationer
            och regionala organ. Över huvud taget gäller det för den lokala
            näringslivsutvecklingen att skapa förutsättningar för utvecklingsinriktade
            åtgärder som i hög grad bygger på lokala förutsättningar. Älvdalens
            företagare och hantverkare måste därför vara med i arbetet och
            har även ett stort ansvar för att ge utvecklingen rätt inriktning.
            Det är vidare viktigt att ta till vara det kunnande som kvinnliga
            företagare i bygden har.
          </p>
          <p xml:id="i-241J4RAGeBBFBMzd4KWM3J">
            Jordbruket
          </p>
          <p xml:id="i-Q4iFK1hXCK6P55Ghop2Eb3">
            Jord- och skogsbruket är viktiga inslag i bygdens näringsliv
            och bidrar till att skapa sysselsättning för många människor samtidigt
            som underlaget för kommersiell service på landsbygden tryggas.
            Därför bör jord- och skogsbru- ket ges en framskjuten roll i ett
            utvecklingsprogram för Råne älvdal. Markavvattning av jordbruksmark
            upplevs som en väsentlig del för att kunna utveckla jordbruket.
            Därför bör regeringen medverka till att lant- bruksenheten vid
            länsstyrelsen i Norrbottens län får ekonomiska resurser för ett
            omfattande markavvattningsprojekt i den nedre delen av älvdalen.
            Detta bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-8A3X4YXsh5HadvhcQQspKA">
            Utvecklingsprogram
          </p>
          <p xml:id="i-5G18qpLKUCVfFYqwk2u62H">
            På samma sätt som statsmakterna en gång gjorde för Vindelälvdalen
            bör nu ekonomiska resurser avsättas för omfattande utvecklingsinsatser
            inom Råne älvdal med den inriktning som angetts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-HUUvsuCbUBTJ6meh19aDCJ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6eWUY5Dvh6yoSVtkoxua3E">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts hemställs att riksdagen
            beslutar att som sin mening ge regeringen till känna vad som i
            motionen anförts om ett program för utvecklingsinsatser inom Råne
            älvdal,
          </p>
          <p xml:id="i-NAqPPpDqyy4g7egFwJa8Rx">
            1"" Riksdagen 1986/87. 3 saml. Nr A164—466
          </p>
          <p xml:id="i-FsdhyZrdaDLoXdnUhruH9n">
            Mot. 1986/87 A465
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_a_465/mot_198687_a_465-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-VBXbJ8AorJgdGiGnKvxJEx">
            [att riksdagen beslutar att som sin mening ge regeringen till
            känna Mot. 1986/87 vad som i motionen anförts om ett uppdrag till
            vägverket att utarbeta — A465 en förberedande arbetsplan för väginvesteringar
            inom Råne älvdal,'] [att riksdagen beslutar att som sin mening
            ge regeringen till känna vad som i motionen anförts om resurser
            för ett markavvattningspro- jekt.?]
          </p>
          <p xml:id="i-9C8BnBcGrkmf2F53oW5k3P">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-uLw9EoQCscRw92zJg4dsA">
            P.-O. Eriksson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-CC1HafjGhFMRf7qC1US89M">
            1] 1986/87:T218 2] 1986/87:Bo311
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
