<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-FiU-00805">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den statliga städverksamheten</title>
        <author corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1">Sten Svensson och Lars Ahlström (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den statliga städverksamheten</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Fi805</idno>
          <rs type="number">Fi805</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Fi805/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Fi805</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Fi805</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
            <name>Sten Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0</idno>
            <name>Lars G. Ahlström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SV84LUBWqADyF6cziTce7z" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SV84LUBWqADyF6cziTce7z">
          <note type="signatory" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fi_805/mot_198687_fi_805-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NMVsbxrn99qk151tWU3xA9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-K9465JDFXhKtnqMmdwHWZW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-53XnScvTgS5QpFmiMjPa9e" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XS8HxKgfeYZL4WN3qgUQsg" type="motBody">
        <div xml:id="i-JqKB1vwc5fViXqa7FMM7eB">
          <p xml:id="i-BXJKtDtqmUNeyZqbiKDxzt">
            Motion till riksdagen 1986/87:Fi805
          </p>
          <p xml:id="i-DgyB3xwJmBuDpHivq1EHBC">
            Sten Svensson och Lars Ahlström (m) Den statliga städverksamheten
          </p>
          <p xml:id="i-6A8VhbA8o4GvD9ohkxd5RL">
            Riktlinjerna för nuvarande organisation av den statliga städningen
            besluta- des av riksdagen år 1972 (FiU 1972:11). Finansutskottet
            bedömde då att ”städning i egen regi i de flesta fall vore att
            föredra”. Detta uteslöt inte att ”myndigheter som övervägt entreprenad
            och finner denna fördelaktig även i fortsättningen har möjlighet
            att vända sig till entreprenadfirmor. Det bör ankomma på den enskilda
            myndigheten att i samråd med byggnadsstyrelsen bedöma vilken form
            som är att föredra.” Riksdagen tog åter ställning till riktlinjerna
            för den statliga städverksam- heten under hösten 1981 (FiU 1981/82:6).
            I ett nytt riksdagsuttalande (FiU 1983/84:5) anförde utskottet
            bl.a.
          </p>
          <p xml:id="i-FuEbV4rvZWQxTszhGmv5TB">
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WxptT3pinqFDvAd2RGEbY">
            Möjligheten att mäta effektiviteten hos egen städverksamhet är
            dock begränsad, men genom att t. ex. jämföra med kostnaderna för
            entreprenad- verksamhet vid reguljär städning kan bättre möjligheter
            till effektivitetsmät- ning skapas. Utskottet vill i sammanhanget
            erinra om att 1972 års ställnings- tagande till den statliga städverksamheten
            inte uteslöt möjligheterna till en sådan kostnadsprövning av verksamheten.
            Utskottet vill framhålla att en mängd andra faktorer än de rent
            företagsekonomiska måste uppmärksam- mas vid en sådan kostnadsprövning
            av verksamheten. Som exempel kan nämnas behovet av säkerhetsåtgärder
            för att myndigheterna skall kunna skydda sig från otillbörlig
            insyn. Andra faktorer som bör beaktas är de speciella förhållanden
            som råder på städservicemarknaden. Dessa belystes i remissvaret
            från Svenska komunalarbetareförbundet till utskottet vid be- handlingen
            av denna fråga i november 1981. Det finns anledning att upprepa
            vad förbundet då anförde: Tyvärr kan man konstatera att just städområdet
            erbjuder konkurrensmöj- ligheter som, om de tillämpades i det
            privata näringslivet, skulle betraktas som illojal konkurrens.
            Med detta avses möjligheten att underbetala och överutnyttja anställd
            personal, ofta invandrare som har svårt att tillvarata sina intressen.
            Inom byggnadsstyrelsen pågår en översyn av städverksamhetens organisa-
            tionsformer och styrsystem. Utskottet vill framhålla att vid en
            förändring av nuvarande organisationsformer och styrsystem inom
            den statliga städverk- samheten måste de synpunkter som här nämnts
            beaktas. Vad utskottet anfört beträffande den statliga städverksamheten
            bör ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-5dmSXVpXoZDgmpns8moe8L">
            Frågan om statlig städverksamhet har därefter icke vidare behandlats
            av riksdagen. Det statsfinansiella läget gör det nödvändigt att
            söka spara på alla
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fi_805/mot_198687_fi_805-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XHJQJTuUQCfP9GXPr9QoZn">
            områden. Ett sätt att spara är att öka effektiviteten på den
            befintliga verksamheten. Detta uppnås genom att öka specialiseringen
            av verksamhe- ten samt att utsätta den för ett effektivitetsuppdrivande
            konkurrenstryck. Den statliga städningen är ett område där införande
            av ett konkurrensmo- ment kan medföra höjd effektivitet och därmed
            besparingar. Totalt uppskattar byggnadsstyrelsen kostnaderna för
            städverksamheten inom staten till 1,2 miljarder kronor per år.
            Det är en approximativ siffra som byggnadsstyrelsen tar fram och
            använder vid planering av och som rådgivare för städverksamheten.
            Byggnadsstyrelsen bedömer att ca 85-90 26 av den statliga städningen
            utförs i egen regi. Skillnaden i kostnader mellan olika myndighetstyper
            beror på städinsat- serna. Polislokaler städas ofta sju dagar
            per vecka mot fem för förvaltningslo- kaler. Polislokaler är ofta
            bemannade dygnet runt. Vid AMU-center städas personalutrymmen
            som omklädningsrum, lunchrum och toaletter. Kontors- utrymmena
            utgör endast en liten del och verkstadslokalerna städas av eleverna.
            Skillnaden mellan högsta och lägsta kostnad/avverkning beror på
            verksam- hetens art men också på sjukfrånvaro, organisation och
            myndigheternas ambition. Regeringskansliet redovisar ca 110 000
            m? till en kostnad av ca 10 milj. kr., vilket blir ca 95 kr./m?.
            I nedanstående tabell ges en översiktlig sammanställning av statens
            aktuella lokalvårdskostnader. Det bör dock observeras att i redovisade
            kostnader kan ingå kostnad för fönsterputs, extra golvvård etc.
            liksom även kostnader för lokalvårdare som är omplacerade till
            andra arbetsuppgifter, långtidsfrånvaro m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-A4V9uAcdvB29fd9ZgPnkpW">
            Redov. Kostnad per m?/år Myndighetstyp städ area Genom- Lägsta
            Högsta milj m? snitt Förvaltn. lok. 1.8 90 55 145 Polismynd. 0.8
            125 75 190 AMU 0.4 135 70 235 UHÄ 13 70 50 115 Redov. area 4.5
          </p>
          <p xml:id="i-WkcXMNoACx56RbSKRxQvqX">
            Källa: Byggnadsstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-R3FSdtj6xx8PyZnc4tL19y">
            I enlighet med det inledningsvis refererade riksdagsbeslutet
            sker en central ledning och ett centralt planerings- och utvecklingsarbete
            av den statliga städningsverksamheten inom byggnadsstyrelsen.
            Enligt regeringens uttalan- den (se bl. a. prop. 1972:1, bilaga
            2, p. 9) skulle den förändrade organisatio- nen av arbetet och
            införandet av modernare arbetsmetoder medföra stora besparingar.
            Riksdagsbeslutet från 1972 innehåller emellertid vissa riktlinjer,
            vilka på sikt innebär en sänkt effektivitet. Genom riksdagsbeslutet
            rekommenderas nämligen städning i egen regi och man säger att
            städning genom entreprenör endast bör förekomma i undantagsfall.
            Därmed kommer egenregistädningen inte att utsättas för ett effektivitetsbefrämjande
            konkurrenstryck.
          </p>
          <p xml:id="i-TZfi6ao21S3oJB951dRhkc">
            Mot. 1986/87 Fi805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fi_805/mot_198687_fi_805-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-ATA5mY5GbpzieNLXy1w5mq">
            Enligt vår uppfattning bör riktlinjerna för den statliga städningen
            ändras så att myndigheterna från fall till fall beslutar om att
            utnyttja den effektivaste städformen. I riktlinjerna bör därför
            anges att myndigheterna regelmässigt bör begära in anbud för städningen
            för att på detta sätt få en effektiv kostnadspress på verksamheten.
            I de fall där övergång till entreprenadstäd- ning innebär besparingar
            bör denna städform utnyttjas.
          </p>
          <p xml:id="i-Qx7x3qbTgSQhtp5QzUXFby">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-eq8z6JsbWcs3bScVbDa1N">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förändring av organisationen av den statliga städverksamheten
            i enlighet med de riktlinjer som anges i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-UuH4JyXDpd1ZKGNXNJfEAa" type="date">
            Stockholm den 27 januari 1987
          </p>
          <p xml:id="i-Seaprj76d48BdGejpfieD5">
            Sten Svensson (m) Lars G. Ahlström (m)
          </p>
          <p xml:id="i-aqbUiYHtiqWp1SbU21gzi">
            Mot. 1986/87 Fi805
          </p>
          <p xml:id="i-N85dLJ4ABhZqPXs5DyxLDn">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fi_805/mot_198687_fi_805-004.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_fi_805/mot_198687_fi_805-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-BqEcH7kX4ydVAgyY8oJZQ6">
            gotab Stockholm 1987 12205
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
