<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-UbU-00017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
        <author corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec">Birthe Sörestedt m. fl. (s) </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning (prop. 1986/87:80)</title>
          <idno type="rdwebb">GA02Ub17</idno>
          <rs type="number">Ub17</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub17/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02Ub17</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02Ub17</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo</idno>
            <name>Maja Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J6NhTcjZP8S8fLQ6A64Dcy</idno>
            <name>Ingegerd Anderlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN</idno>
            <name>Grethe Lundblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ln8e4kp9DncupjAURR6yQY</idno>
            <name>Margit Sandéhn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-wHjpqS7AF4TVu9Kb5GGE5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-wHjpqS7AF4TVu9Kb5GGE5">
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9CvkAU1JKjTkULuqucvebo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-J6NhTcjZP8S8fLQ6A64Dcy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hq4dd7mhmiAMGMTo4ZFmNN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ln8e4kp9DncupjAURR6yQY"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_17/mot_198687_ub_17-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1986/87:Ub17
          </p>
          <p>
            Birthe Sörestedt m. fl. (s) Forskning (prop. 1986/87:80)
          </p>
          <p>
            I forskningspropositionen som antogs 1984 anges jämställdhetsforskning
            som ett prioriterat område. Detta skulle beaktas av såväl högskolor
            som berörda forskningsorgan i sin bidragsgivning. Det kvinnliga
            perspektivet skulle få påverka både arbetsförhållanden och forskningens
            innehåll. I den nu aktuella forskningspropositionen anges att
            det är nödvändigt att ytterligare stärka jämställdhetsforskningen
            genom en fortsatt prioritering.
          </p>
          <p>
            Kvinnliga forskares villkor
          </p>
          <p>
            Det krävs särskilda insatser, inte minst ökat anslag till Fora,
            för kvinnliga forskare och kvinnoforskning för att uppnå balans
            i forskningsmiljön och inom själva forskningen. Universitetet
            är av tradition en mansdominerad arbetsplats. Männens kultur och
            värderingar avgör vad som är god forskning. Skillnaden mellan
            könen försvårar för män att förstå kvinnors goda forskningsinsatser.
            Detta får vittgående konsekvenser för båda kvinnliga forskare
            och kvinnoforsk- ningen. Det är fortfarande långt till jämställdhet
            mellan kvinnor och män inom forskning och forskarutbildning. Utredningar
            visar att kvinnor inte nämnvärt har ökat sin andel av tjänster
            i undervisning och forskning vid universitet och högskolor. Bristen
            på arbetsrum drabbar de kvinnliga doktoranderna särskilt hårt
            och befrämjar inte gemensamma forskningsprojekt utan medför oftast
            att kvinnor arbetar ensamma. De kvinnliga forskarnas kompetens
            måste lyftas fram för att kvinnorna inte skall hamna utanför forskargrupperna.
            Effekten kan annars bli att kvinnor, även då de disputerat, ej
            gör forskarkarriär. Det kräv omfattande åtgärder om antalet kvinnliga
            forskare skall öka vid universiteten, bl. a. kvinnliga forskare
            som kan verka som — handledare för kvinnliga doktorander — ledamöter
            i betygsnämnder — oppponenter för kvinnors avhandlingar —- ledamöter
            i tjänsteförslagsnämnder och andra viktiga beslutande organ som
            t. ex. forskningsrådens styrelser.
          </p>
          <p>
            Kvinnoforskningens situation
          </p>
          <p>
            Kvinnoforskning beskriver vardagens verklighetsproblem. Verkligheten
            skall förstås ur kvinnors perspektiv. Brist på tvärvetenskapligt
            angreppssätt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_ub_17/mot_198687_ub_17-002.pdf"/>
          <p>
            inom den traditionella forskningen och undervisningen försvårar
            att införa nya perspektiv och teorier. En ökad kursgivning, konferenser,
            seminarier, specialbibliotek och internationella kontakter krävs
            för att främja och stödja kvinnoforskningen. Vardagen är inte
            uppdelad i discipliner och därför, som erfarenheterna från utländska
            universitet visar, bedrivs kvinnoforskningen mest framgångsrikt
            i ett tvärvetenskapligt samarbete. Detta angreppssätt är svårt
            att passa in i den rådande organisatoriska strukturen och det
            traditionella tänkesättet. Om kvinnoforskningen skall prioriteras
            måste större satsningar göras. Våra nordiska grannar har tagit
            ett större ansvar för att utveckla kvinnoforsk- ningen än vi har
            gjort. Danmark har t.ex. antagit en aktionsplan för kvinnoforskning.
            Ett ökat anslag till kvinnoforskning i form av att en viss procentenhet
            av varje fakultets anslag öronmärks för kvinno/jämställdhets-
            forskning, skulle ge den tvärvetenskapliga forskningen det stöd
            som en prioritering innebär. Vi menar att även i vårt land bör
            nu en aktionsplan antas för ett ökat stöd och en långsiktig inriktning
            för kvinno/jämställdhetsforsk- ning. Internationellt används begreppet
            kvinnoforskning. Jämställdhetsforsk- ning är ett okänt begrepp.
            Det behövs ett förtydligande om vad vi i Sverige innefattar i
            de olika benämningarna. Det bör också utredas huruvida vi kan
            ansluta oss till den internationella terminologin.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            som åtgärder för att öka antalet kvinnliga forskare, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om en långsiktig plan för att öka kvinnoforskningen, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad som i motionen anförts
            om behovet av ett förtydligande av begreppen jämställdhetsforskning
            och kvinnoforskning samt en eventuell över- gång till internationell
            terminologi.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 11 mars 1987
          </p>
          <p>
            Birthe Sörestedt (s) Maja Bäckström (s) Grethe Lundblad (s) Ingegerd
            Anderlund (s) Margit Sandéhn (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1986/87 Ubl17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
