<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-198687-sku-00360">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skärpt beskattning av aktier</title>
        <author corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46">Lars Werner m. fl. (vpk)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skärpt beskattning av aktier</title>
          <idno type="rdwebb">GA02sk360</idno>
          <rs type="number">sk360</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">sku</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk360/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GA02sk360</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GA02sk360</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG</idno>
            <name>Nils Berndtson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu</idno>
            <name>Jörn Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i</idno>
            <name>Inga Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV</idno>
            <name>Tommy Franzén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>vpk</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Vtng8EdejTyoTddJriEUF9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Vtng8EdejTyoTddJriEUF9">
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_360/mot_198687_sk_360-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Hwxose8H8NbsseRUkVd2AN" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TFpkN78TxP8eQ68Cv8QUDi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UQjTMMxiigUWvsJz5ajsTp" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KPLUFfJ16xBc9AUMKAJu6B" type="motBody">
        <div xml:id="i-E9UbiCqemYFZUzFJPGy4rt">
          <p xml:id="i-E12sjCgC9cjFVyi2PawXcn">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-MgCo9e79tipdaCu4Hm5nd1">
            1986/87:Sk360
          </p>
          <p xml:id="i-X3ShPWz8yqBCAkLLJV2VTZ">
            Lars Werner m. fl. (vpk) Skärpt beskattning av aktier
          </p>
          <p xml:id="i-D2ddsprSzMKYMgeJjAhktV">
            Handel och spekulation med aktier är för utövarna i stort sett
            en lönande verksamhet. På börsmarknaden spekuleras i kurser och
            värden som ofta inte har sin grund i produktion eller produktionsökningar.
            Spekulation i aktier är spekulation i andras arbete. ”Kupongklippning”
            har aldrig utgjort något produktivt. De som arbetar och skapar
            mervärdet berörs inte av kursökning- arna på annat sätt än att
            de ofta utsätts för företagsägarskiften och att andra berikar
            sig på deras arbete. De som främst gynnas är stora finanskapitalister.
            Även utanför den reguljära börsen förs handel med aktier. Här
            görs i många fall liknande eller t.o.m. större ”klipp” än på den
            ordinarie marknaden. Framför allt är aktier på den inofficiella
            listan förmånligare värderade vid förmögenhets- och reavinstbeskattningen.
            Ökningen av börsvärdena har sedan slutet av 1970-talet till dags
            dato utvecklats rekordartat. Från att 1979 legat omkring 25 miljarder
            kronor har värdet ökat till 486,6 miljarder kronor 1986. Enbart
            det senaste året ökade värdet med 200 miljarder kronor. Omsättningen
            på börsen har ökat än mer under samma tid. År 1979 uppgick omsättningen
            till 1,9 miljarder, medan den 1985 uppgick till 83,4 miljarder
            kronor. Under1986 höjdes omsättningsskatten från 1 till 2 96.
            Trots detta fortsatte börsomsättningen att öka och detta i ny
            rekordnotering. År 1986 omsattes aktier för inte mindre än 141,7
            miljarder kronor. Det är en ökning med närmare 60 miljarder kronor.
            Myterna om omsättningsskattens hämmande inverkan på aktier har
            genom det senaste årets uppgång helt kullkastats. Eller har den
            verkat hämmande? Var skulle i så fall värde- och omsättningsökningen
            utan skatten uppgått till? Det som klart visas är att utrymme
            för ytterligare höjningar av omsättningsskatten föreligger, i
            likhet med vad vpk hela tiden hävdat. Detta har dessutom påvisats
            i en uppsats vid journalisthögskolan. Beskattningen av aktier
            är låg. Värdestegringen (arbetsfri inkomst) av ett aktieinnehav
            som varat mer än två år behöver inte tas upp till beskattning
            mer än till 40 22 vid försäljning. Detta är att jämföra med arbetsinkomst
            som tas upp till 100 36. Vid förmögenhetsbeskattningen behöver
            aktievärdet för aktier noterade på börsen endast tas upp till
            75 26, för s. k. OTC-aktier och liknande endast till 30 76 av
            marknadsvärdet. Detta gäller även vid reavinst- beskattningen.
            Reglerna för förmögenhetsbeskattningen gäller fr.o.m. 1987.
          </p>
          <p xml:id="i-NYdR3DpvkpHbdpej2zbKQH">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/198687/mot_198687_sk_360/mot_198687_sk_360-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-WUAk37pWARqSfdxrjFJg8H">
            Vpk:s förslag
          </p>
          <p xml:id="i-5Hmmze7bw23HPh1Tdzdhg5">
            Vänsterpartiet kommunisterna föreslår att omsättningsskatten
            på aktier höjs till 6 26,3 96 i vardera ledet säljare — köpare.
            Denna åtgärd skulle medföra ca 5 miljarder kronor i ökade statsinkomster
            som kan användas till fördelnings- politiskt motiverade reformer
            för att motverka förmögenhetsförskjutningar- na och den sociala
            nedrustningen. Vi föreslår att vid beskattning av reavinster skall
            75 96 av värdet tas upp till beskattning för aktier som är officiellt
            noterade på börsen. Samma regler bör gälla för alla aktier. Detta
            innebär att inofficiellt noterade aktier OTC m. fl. bör vid reavinstbeskattning
            tas upp till 100 96 inom två år och därefter till 75 Jo av marknadsvärdet.
            Vpk föreslår att den tidigare regeln om att 100 96 av värdet på
            aktier åter skall gälla vid förmögenhetsbeskattningen. Detta skall
            även gälla s.k. inofficiellt noterade aktier. Den sänkning som
            riksdagen beslutat om på förslag av regeringen är helt oacceptabel.
            Där togs några uppmärksammade fall om hög beskattning vid arvsskifte
            som intäkt för att generellt lindra förmögenhetsbeskattningen
            av aktier. Med oförändrade regler, dvs. 100 96, och 1986 års börsvärde
            och med gällande skattesatser på förmögenheter hade ytterligare
            ca 120 miljarder kronor kommit att beskattas, vilket torde innebära
            omkring 2—3 miljarder kronor i ytterligare inkomst till staten.
            Det motsvarar ungefär vad regeringen föreslår i minskade insatser
            från staten till kommunerna i utjämningsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-PFwyjSDBFoeJktEfEo4KC9">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Uf2T4uXZ1jfZTdfrLjFZ64">
            Med hänvisning till det anförda föreslås 1. att riksdagen beslutar
            att höja omsättningsskatten på aktier fr.o.m. den 1 juli 1987
            till 6 90 i enlighet med motionen, 2. att riksdagen beslutar att
            skärpa förmögenhetsskatten på aktier fr.o.m. 1988 i enlighet med
            motionen, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad som i motionen anförs om skärpning av reavinstbeskattningen
            av aktier och hemställer om förslag härom under 1987.
          </p>
          <p xml:id="i-MHw1AwWdNwMGLCg84Z6jxT" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1987
          </p>
          <div xml:id="i-Xpcib1NkXhP5V4UQqTZv1B" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Hs42cYA8bSrf1ZoXecNtKJ">
              <item xml:id="i-VZxNYWP3nJpHZoRG18ezd4" who="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46" type="signature">
                Lars Werner (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-91FZ5vnFLQ2BuimW1vTy9m" who="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM" type="signature">
                Bertil Måbrink (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-3Fx49Dri9pkCfztyV6CvHb" who="i-CMGiiZNVocLdbkuKqXgWTG" type="signature">
                Nils Berndtson (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-Hb5BkJ6b3wiPVyYby7JuiC" who="i-EQSJnvt3y9r5wULtNbkTNu" type="signature">
                Jörn Svensson (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-Mr6kNW8RGh34erbFFWTg1j" who="i-VtWQs1mfimPMyjw5HVXR4i" type="signature">
                Inga Lantz (vpk)
              </item>
              <item xml:id="i-48zdPV88apRfi3P6j5hdBg" who="i-EVpotEKqaW9CiU6NxacCQV" type="signature">
                Tommy Franzén (vpk)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-QuoyiaUDZy5uMaZcrYNrvz">
            Mot. 1986/87 Sk360
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
