<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1871--ak--00039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1871/mot_1871__ak__39/mot_1871__ak__39-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Jf9oXQ5E136HLr3nPkufc4">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 39. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-QARK8b8rvyUvnYgsei15DS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-S3jHdSRokP7QCZGvk32R4J" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FQBuWikByWaZxPUCeJFhAJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FiGcHghLdWV3bPmJcUxcPw" type="motBody">
        <div xml:id="i-Af7ehLEkkKKArtFbWFQpmi">
          <p xml:id="i-SUTGBEB2jWt6TA3T4JXYmg">
            N:o 39.
          </p>
          <p xml:id="i-QoNzaU7WVixFLgMMWJRcyn">
            Af Herr Nils Nilsson från Blekinge län: Med förslag till förändrade
            grunder för försvarsväsendets ordnande.
          </p>
          <p xml:id="i-2yKDXiaMHnuX5ditpFjFp6">
            Utaf dagens brännande frågor torde utan tvifvel den, att söka
            skydda vår sjelfständighet, ligga oss närmast om hjertat. Under
            det att de stora nationerna i Europa så hemlighetsfullt som möjligt
            uppbjudit all förmåga att förskaffa sig de mest uppfinningsrika
            förstörelsevapen, ba i allmänhet de mindre nästan ingeuting gjort.
            Det nu pågående kriget emellan tvänne af Europas mäktigaste stater
            har visal oss, att, i det skick vårt försvarsväsende befinner
            sig, föga eller intet kan uträltas. Denna åsigt är nu så stadgad,
            att derom icke mycket behöfver ordas. Något nyit orh mera tidsenligt
            måste anskaffas, så framt vi skola kunna gå en lycklig och tryggad
            framtid till mötes; och detta nya kunna vi icke vinna på annat
            sätt än genom allmän folkbeväpning. Vårt lands naturliga gränser
            säga oss, att vi aldrig böra tänka på utvidgandet af desamma utan
            endast försvara hvad vi ega. Ett anfallskrig bör således aldrig
            från vår sida komma i fråga, och för att undan- rödja alla faror
            för framtiden i detta afseende vore önskligt, att, då uya försvaret
            kommer till stånd, en grundlagsförändring kunde erhållas, som
            fullt betryggade Svenska folket härutinnan. Blir vårt nationalförsvar
            väl ordnadt, så att en fiende i hvarje vapenför man ser en soldat,
            som med svärdet i hand gör honom hvarje fots- bredd jord stridig,
            skall han betänka sig mer än en gång, innan han vågar att an-
            falla. Men för att ett sådant försvar skall kunna vinna en sådan
            utveckling, måste de uppoffringar, detsamma tarfvar, så jemnt
            som möjligt fördelas på alla. Att åtaga sig nya bördor, utan att
            inom viss bestämd tid blifva befriad från det nu på en viss dei
            af jorden hårdt tryckande indelningsverket, är för Svenska allmogen
            icke möjligt. Då jag endast i den allmänna folkbeväpningen ser
            landets sjelfstän- dighet bevarad, anser jag icke nödigt att detsamma
            bibebålles. För utbildande af Bih. till Riksd. Prot. 1871. 1.
            Saml. 2 Afd. 2 Band. 6 Häft. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1871/mot_1871__ak__39/mot_1871__ak__39-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-ANpt68PNbGgxWG77FbBz9v">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 40.
          </fw>
          <p xml:id="i-79wAsopgkH7AtA68S6ADAp">
            vårt nationalförsvar är redan mycket förberedt dels från Statens
            sida genom införande af vapenöfningar i folkskolorna och dels
            ock från den enskildes genom det' fria skarpskytteväsendet. Den
            allmänna värnepligten vid det nya försvaret anser Jag böra taga
            sin början vid 20 och räcka till 35 å 40 års ålder, indelad i
            olika klasser samt att såväl exercis- som skjutöfningar, för att
            göra dem så litet tryc- kande som möjligt, både i afseende på
            kostnader och tidsspillan, måtte hållas inom häradet, så framt
            folkmängden uppgår till ett visst och bestämdt antal. Då jag icke
            eger den djupa blick, som saken härutinnan kräfver för alt fram-
            lägga något detaljeradt förslag, har jag blott velat framhålla
            de allmänna grunderna till vårt försvars ordnande samt hemställa
            att Riksdagen ville besluta: 1:0) allmän folkbeväpning; 2:0) att
            icke någon friköpning eller legning må ega rum; 3:0) att tidsenlig
            och tillräcklig krigsmateriel må anskaffas; 4:0) att exercis-
            och 'skjutöfning må ske inom häradet, då folkmängden uppgår till
            minst 40,000; 5:0) all nu på rote och rusthåll hvilande indelningsverket
            må för- svinna på 10 å 45 år samt på vakans ställda nummer erlägga
            intilldess en årlig afgift af 60 R:dr.
          </p>
          <p xml:id="i-5y63nzCpcNsSKHBatfyvKb">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-EpPNG9kGMFZwpMeSDZERJq" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1871
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-U9mjDU1vq3uKY14akEsPMz"/>
          <p xml:id="i-RAVigMpBpmGvjrV6WDc5wX">
            Nils Nilsson, från Blekinge.
          </p>
          <p xml:id="i-La1VHBjUWudMEyvdJ4Es5n">
            N:o 40.
          </p>
          <p xml:id="i-3cfEFFj6aynwtgTEiwDda5">
            Af Herr Nils Nilsson från Blekinge län: Om ändring i Kongl. Kungörelsen
            den 11 Maj 1855, angående grunderna och sättet för. markegångsprisens
            bestämmande.
          </p>
          <p xml:id="i-yBB78rTYNbaaTXbdQ487w">
            Enligt Kongl. Maj:ts nådiga kungörelse den 41 Maj 1855, angående
            grun- derna för markegångsprisens bestämmande, stadgas, bland
            annat, att de, som utses
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
