<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1871/mot_1871__ak__56/mot_1871__ak__56-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Frx2vQVvsJxA4xt9GFA5U7">
        <div type="motTitle" xml:id="i-WGjP33KV2pBm165NEp9aKw"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-UiZEMyPQ9KPGq89A1Rh1XN"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-2eS1sLX61B9uzRjXkFEk4B">
        <div xml:id="i-Hx8ShGsgyo3NCi4kRGfbyK">
          <p xml:id="i-CdytT3tYCUB4mnJAbhX7Zu">
            28 Motioner i Andra Kammaren, N:o 56.
          </p>
          <p xml:id="i-B49qMjGUBSxn5nVbrnM7YX">
            N:o 56.
          </p>
          <p xml:id="i-5r5QEBtWdMouc9TxCSoMhx">
            Af Herr C. E. Hjelm: Angående ändring af 5 Kap. 2 $ Utsöknings-
            balken och 3 Kap. 35 $ Konkurslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-8YRUQNoRgdd89hLaiabmqS">
            Otvifvelaktigt är, att de af lagstiftniugen vidtagna åtgärderna
            för kredilsyste- incts inskränkande haft en helsosam inverkan,
            men det åsyftade målet kan icke annat än småningem ernås, hvarföre
            ock lagstiftvingen steg för steg bör utbilda kreditlagarne i sådan
            riktning, att borgenär måste mer lita på personligt förtroende
            till gäldenär, än på hvad han eger. Förr än lagstiftningen ytterligare
            ingriper uti borgenärs och gäldenärs inbördes förhållande till
            fivarändrö och lemnar den senare sådant skydd, att han bebålles
            vid det nödvändigaste, kan sådant icke ega rum; men om borgenär,
            genom sjelfbe- varelsen, tvingas att icke utsträcka förtroendet
            längre än till den egendom hans gäldenär har derutöfver, blefve
            den ena mera belryggad för förlust, den andra för alt icke under
            en mera svår tid urståndsättas all drifva sitt yrke och dermed
            för- sörja sig och de sina, samt kommunen ifrån en obehörig lattigvårdstunga,
            ty gälde- nären erhölle derigenom äfven ett moraliskt stöd till
            kraft att fortfarande uppehålla sig och familj, samt, genom att
            ban vunne tid, förmåga att göra hvar man rätt, hvarföre jag får
            föreslå, all Riksdagen i underdånig skrifvelse hos Kongl. Maj:t
            anhåller om en sådan förändring af 5 Kap. 24 Utsöknings-balken,
            att, vid indrifning af borgenärs fordran, skola de persedlar af
            lösegen- domen, hvilka för gäldenär och hans husfolk äro till
            uppehälle för två månader nödvändiga, äfvensom hvad oundgängligast
            fordras i klä- der, husgeråd och handtverkstyg för det yrke han
            idkar, vara från utmälning undantagna; samt al 3 Kap. 35 &amp; konkurslagen,
            alt nödvändiga husgerådssaker och verktyg, som för yrkes bedrifvande
            erfordras, icke må till konkursbo räknas.
          </p>
          <p xml:id="i-BmF9ifVwNPvan72RyVCw7t">
            Stockholm den 27 Januari 18741. C. E. Hjelm.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
