<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1871--ak--00147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1871/mot_1871__ak__147/mot_1871__ak__147-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-CWCMSpaEMs8iqCB3YWoLvX">
        4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 147,
      </fw>
      <div xml:id="i-7X36q1k5iz2ojmDw3Aafof" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BxBX3WVrjE4E5y8tRuR1BQ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6CBGnCYv3NLVeKQxyLKaDR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-33UqB5gNedd3sVK1GJneCH" type="motBody">
        <div xml:id="i-6ewmA4DBQ75Zd9PCahhutm">
          <p xml:id="i-6C4NnRGvA7n8mwpmbzYcoi">
            N:o 147. |
          </p>
          <p xml:id="i-3kTimZt8kK5zqwH3x7gGk3">
            Af Herr Anders Persson från Malmöhus län: Om ändring i 6 $ af
            Kongl. kungörelsen den 23 BSeptember 1870, angående stämpelpappers-afgiften.
          </p>
          <p xml:id="i-qHvp32gbzAJeQ6yemx6yE">
            Uti $ 6 af Kongl. kungörelsen den 23 September 1870, angående
            stämpel- pappers-afgiften etc., stadgas bland annat, att skuldebref,
            då de för domaren uppvisas, böra förses med stämpel till 25 öre
            för hvarje fulla 100riksdaler af det kapital- värde för hvilket
            inteckning sökes. Denna stämpelafgift borde, enligt mitt förmenande
            lämpligen kunna borttagas, enär bevillningsstadgan ålägger kapitalisten
            att till Staten betala bevillning för den inkomst kapitalen honom
            lemna, Dessutom är det alltid den i lånebehof stadde, och ingalunda
            kapitalisten eller den verkliga förmögenheten som erlägger stämpelaf-
            giften; ty allmän praxis är, att hvarhelst man vänder sig i låneväg,
            vare sig hos enskild man eller uti någon penningeanstalt, lånehandlingarne
            icke emottagas förrän lånesökanden ombesörjt inteckningsåtgärden
            och bestridt de dermed förenliga omkost- naderna. Således, för
            det lånesökanden behöfver pantsätta sin egendom, skall han nödsakas
            utbetala en statsutgift, och detta måhända innan han ännu vet
            huruvida det kan lyckas honom att på sina säkerhetshandlingar
            erhålla något lån. Den inkomst Staten härigenom erhåller blifver
            alltså mera orättvis derigenom, att det är den i lånebehof stadde
            utgiften drabbar och ingalunda kapitalisten eller den verkliga
            förmö- genheten, hvilken likväl bäst förmår bära bördan. -— På
            grund af hvad jag sålunda, i allra största korthet anfördt, får
            jag härmed vördsamt föreslå, det Riksdagen för sin del behagade
            besluta:
          </p>
          <p xml:id="i-66Q8pRNSwT2BXxxyfUzrBC">
            att skuldebref, då de inför domstol för inteckning företes, måtte
            från stämpelpappers-afgifts erläggande varda befriade.
          </p>
          <p xml:id="i-N8ZxkLhUje5eu98WfaYvZ1">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-RxzbsphUWVx272wR8FFjuK" type="date">
            Stockholm den 27 Januari 1871.
          </p>
          <p xml:id="i-Bbm9Zrb9zmm27eKsr9Y9xD" type="signatureBlock">
            Anders Persson, från Malmöhus län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
