<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1871--ak--00153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1871/mot_1871__ak__153/mot_1871__ak__153-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-2ytpmCeCH8HwV4Y8ZmmxNH">
        Motioner i Andra Kammaren, N:o 153. 15
      </fw>
      <div xml:id="i-9AfggEndRx5gJgZSXCovY3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-97jo8bUbMehCPc83UGcenN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-D5agDhwZXDJvtRhJEv9LFN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4ZZuHFZf9S2J7zY58RPMv2" type="motBody">
        <div xml:id="i-JfWUDVgf4P5Q2ireSLKrvH">
          <p xml:id="i-5EV9cEFyYSfK8dyvhn91VM">
            N:o 153.
          </p>
          <p xml:id="i-3GqM8Lc3vc2KFdfn7McURR">
            4f Herr Liss Olof Lärsson: Om upphäfvande af 12 $ och tillägg
            till 23 $ 41 mom. i gällande förordning angående wvilkoren för
            försäljning af bränvin.
          </p>
          <p xml:id="i-MkP894urcWjYChjSbHZmKA">
            Oaktadt de motioner, som tillförene blifvit väckta inom denna
            Kammare, rö- rande borttagande af den i 12 $ af nu gällande lag
            om bränvinsförsäljning vissa gäst- gifvare förunnade privilegier,
            blifvit afslagna; vågar jag ändock förnya en sådan motion, då
            behofvet af en sådan förändring qvarstår oförändradt och blifver
            allt mera kän- bart ju mera man lärer sig inse, att, så länge
            lagen medgifver vissa individer rätt att emot hela kommuners enhälliga
            vilja bedrifva en rörelse, som till sina verkningar mest af allt
            bidrager till fattigvårdstungans förökande och motverkar, om icke
            omöj- liggör, kommunens sträfvan att upprätthålla sedlighet och
            god ordning; så länge blifver stadgandet i sista mom. 38 $ af
            gällande kommunallag endast ett tomt ord för vissa kommuner. Att
            den ena kommunen, som var lycklig nog att icke ega en bränvins-
            försäljande gästgifvare, då 1855 års bränvinslagstiftning” tillkom,
            skall vara nog lycklig att. ega full rättighet att förhindra inrättandet
            af sådan försäljning, under det andra äro helt och hållet i mistning
            af en sådan för kommunens välbefinnande så nödvändig rättighet,
            är en olikhet inför lagen, som ej väl öfverensstämmer med våra
            berättigade anspråk om likhet inför lagen. Att någon orättvisa
            skulle vederfaras den, som fått sig dessa rättigheter till- erkända,
            om dessa borttoges, kan icke med fog påstås, då denna rättighet
            före 1855 års lag knappast hade något värde, utan fick det höga
            värde de nu ega just genom samma lag, och detta utan att de för
            erhållandet af ett sådant privilegium ålades någon motsvarande
            skyldighet. Att påståendet, det de skjutsningsskyldige skulle
            blifva mera betungade om detta privilegium fråntogs gästgifvarne,
            icke helier kan utgöra något giltigt skäl för afslag &amp; min
            framställning, är tydligt och klart, då det alltid blir kommunen
            — de skjutsningsskyldige, som i likhet med andra kommuner, der
            sådant privilegium icke finnes, sjelfva komma att bestämma huruvida
            utskänkningsrättigheten skall upphöra eller ej.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1871/mot_1871__ak__153/mot_1871__ak__153-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8aDuVV2RVY8H59WzcG9zmg">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 153.
          </fw>
          <p xml:id="i-QGGMSzwXf4ChMfj9oGkApb">
            Att då husbehofsbränningen genom samma lag helt och hållet omintet-
            gjordes utan att lemna någon ersättning till de jordbrukare, som
            ansågo denna rättig- het för ganska värdefull; hvarföre en sådan
            ömhet för dessa krogidkande gästgifvare? Man har blifvit hänvisad
            till taxeringskomitéerna, hvilka genom hög taxering kunde omöjliggöra
            försäljningsrättighetens utöfvande; men så vidt jag vet lemnar
            gäl- lande instruktion för taxeringsförrättningarne ingen rättighet
            till att genom en hög beskattning söka qväfva ett yrke, som utöfvas
            på grund af gällande lag, äfven då detta yrke kan anses för förhatligt
            och skadligt; och dessutom är det icke taxerings- komitéerna,
            som i sista hand bestämma afgiftens belopp, ty rättigheten att
            klaga står ju alltid öppen, och ofta nog har man funnit att detta
            icke skett utan ett för den klagande lyckligt resultat. Uti 23
            $ i mom. samma lag anser jag nödigt, att efter orden »Konungens
            Befallningshafvande» tillägges, »som, när så aktas nödigt, lemnar
            föreskrift om sådan rättighets utöfvande.» Detta tillägg anser
            jag nödigt derföre att erfarenheten visat att rättigheten för
            passagerarefartyg, att, äfven när de ligga vid land, och till
            och med under tider då försäljning af bränvin å andra sådana försäljningsställen
            är för- bjuden, fritt utöfva sådan försäljning, verkat mycket
            skadligt; och jag dessutom finner en sådan rättighet för fartyg
            stridande emot föreskriften i 14 $ försäljningslagen, der det
            bestämmes att både kommunalnämnd och stämma skall höras, innan
            bränvins- utskänkning kan tillåtas. | På grund af hvad sålunda
            blifvit anfördt vågar jag föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-LrvZcih4GCdsWPfQUokHeP">
            att Riksdagen måtte be luta upphäfvandet af det i 12 $ af gällande
            lag om bränvinstjrsäljning vissa gästgifvare förunnade privilegier;
            - och att till I mom. 23 $ samma förordning måtte fogas det tillägg,
            att Konungens Befallningshafvande måtte tillerkännas rätt att
            bestämma, om och på hvad vilkor utskänkning af spi- rituosa å
            passagerarefartyg må utöfvas då dessa ligga vid land.
          </p>
          <p xml:id="i-Nsh55EwwzwcEpyDExje4BC">
            Om remiss anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-6dM1NVCTBmSUfBDjdMdeAQ">
            Stockholm den 28 Januari 1871.
          </p>
          <p xml:id="i-BVRotocs6gBoBC1cHnkptE">
            Liss Ol. Larsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
