<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1871--ak--00025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1871/mot_1871__ak__25/mot_1871__ak__25-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-JF233dTgutGXWcGR8LmEwH">
        94 Motioner i Andra Kammaren, N:o 25.
      </fw>
      <div xml:id="i-MY8eQECYGjuFxCcYrirbv6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HqotPyZzTnWmzfDgvVCFsu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NgeL6sSuAMU3gsVLZ1H76N" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6a5jT3Nv8ZJytqMmqi6oio" type="motBody">
        <div xml:id="i-5j1T9LHyQkXykqYgfoBS1V">
          <p xml:id="i-21HcQpQ8g56Dka7BG1y7C4">
            I trettionde året hade således räntan och tionden försvunnit
            och amor- teringen upphörde med nämnda år. | Mot detta förslag
            kunde kanske invändas, att de årliga beräkningarne blefve invecklade,
            men sedan första uträkningen till kapital vore verkställd, så
            blefve det årliga afslaget lätt att finna, och om ersättning borde
            lemnas härads- skrifvarne för deras arbete vid uträkningarne,
            vore sådant en ringa utgift för statsverket i förhållande till
            de fördelar en stor del af landets arbetsamma och betryckta jordbruksbefolkning
            derigenom tillskyndades. Jag vågar derföre vördsamt föreslå, att
            Riksdagen beslutar, att ordinarie räntan och kronotion- den må
            aflösas genom kapitalisering och årlig amortering, på sätt härofvan
            föreslagits, eller på ännu bättre sätt, och att amorteringen må
            taga sin början redan med år 1872 eller, om sådant ej kan ske,
            så snart möjligt är.
          </p>
          <p xml:id="i-5qDEZpKcMVhYKjYmkQniSM">
            Om remiss till vederbörligt Utskott anhålles.
          </p>
          <p xml:id="i-Cs857t7Hg8T2QY7ajiEdMi" type="date">
            Stockholm den 25 Januari 1871.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-E3RpethY1WzaKFZrsmJy9h">
            <p who="i-8n3ZdA73THFzP5Qip9czVA" type="signature">
              S. Johnson
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              från Jönköpings län
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-PsMzJTb5btNq5Uad2dm2Ha">
            N:o 235.
          </p>
          <p xml:id="i-2ErT8vfMkvG5sRaTJ6iyvv">
            Af Herr J. Wedberg: Om anvisande af anslag till uppförande af
            nyt
          </p>
          <p xml:id="i-3tJhNAFLbDjF1w1B9XwX5P">
            gymnastikhus för högre elementarläroverket 1 Strengnäs
          </p>
          <p xml:id="i-7Xt3UdyKo6hFpFU8NzGnAe">
            Kongl. Maj:ts, i enlighet med Riksdagens önskan, utfärdade befallning
            rörande utvidgade vapenöfningar och öfningar i målskjutning vid
            de högre ele- mentarläroverken har å vederbörande läroverksstyrelsers
            sida framkallat åtgär- der för vinnandet af det fosterländska
            mål, som med denna förberedande krigs- bildning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1871/mot_1871__ak__25/mot_1871__ak__25-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-V34TrMhdPmrGUB83VW8MFP">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 25. 25
          </fw>
          <p xml:id="i-RPTDDgcBerCv9UAmAhqwKT">
            bildning afses. Vid flertalet läroverk torde intet hinder uppstått
            för en god anordning i detta fall, enär i de städer, der t. ex.
            ej särskild skottbana för målskjutning med s. k. salongspatroner
            finnes, en möjligen befintlig större gym- nastiksal dertill kunnat
            användas; men jag vågar vördsamt fästa Riksdagens uppmärksamhet
            på att förhållandet ej är sådant vid Strengnäs högre elemen- tarläroverk,
            emedan dess gymnastiksal är byggd med hänsigt till ett antal lär-
            jungar, betydligt mindre än det nuvarande, och, såsom det synes,
            utan afse- ende å möjligheten af detsammas ökande. Sedan nu emellertid
            lärjunge- antalet vuxit vid detta, liksom vid rikets flesta elementarläroverk
            och efter allt utseende fortfarande kommer att ökas, befinnes
            nämnda gymnastiksal otillräck- lig. Redan 1864 förklarade chefen
            för Kongl. Gymnastiska centralinstitutet, vid in- spektion af
            läroverket, att gymnastiklokalen ej vore tillfredsställande, hvilket
            omdöme upprepats i en, under förlidet år af direktionen för samma
            institut aflåten skrifvelse. I afseende å det i utlåtandet angifna
            lärjungeantalet bör dock märkas att det, innevarande läsår, ytterligare
            stigit.
          </p>
          <p xml:id="i-RJ2nEULpNcBVXsNPKY5pWW">
            Gymnastiksalen i Strengnäs är således olämplig, såväl för gymnastik,
            ifall det dermed afsedda sanitära målet skall vinnas, som i synnerhet
            för vapen- öfningar och målskjutning. En ny måste derför anskaffas
            och det af den längd, att den kan användas till skottbana för
            målskjutning med s. k. salongs- patroner.
          </p>
          <p xml:id="i-N4VWdcPdFbdr6yxoLf7dup">
            Chefen vid Gymnastiska centralinstitutet angaf vid sin inspektion
            en nära läroverkshuset i Strengnäs belägen tomt såsom den enda
            i staden fullt lämp- liga för uppförande af ny gymnastiklokal.
            Denna tomt (under N:o 109) hade egaren förliden höst ämnat bebygga
            med ett större boningshus, hvars tillernade höjd skulle betydligt
            bafva skadat den fria utsigten från läroverkets ritsal, hvarför
            läroverkskollegiet ansåg sig böra för läroverkets räkning inköpa
            denna tomt. Köpesumman utgjorde 6,000 R:dr, men genom enskilda
            gåfvor hafva deraf 1,000 R:dr kunnat betalas, och har läroverkets
            nuvarande nitiske rektor lofvat göra allt, för att möjligen på
            lika sätt, utan att dertill begära statens bidrag, kunna amortera
            äfven återstående 5,000 R:dr, eller åtminstone någon del deraf.
          </p>
          <p xml:id="i-CSfvnvP6AYnJFtwhKCqA6F">
            Läroverkets enskilda byggnadsfond saknar medel till uppförande
            af ifrå- gavarande byggnad, emedan sagda kassa, hvars tillgångar
            vid 1870 års slut utgjorde 5,300 R:dr, eger att, utom ränta, med
            1,000 R:dr R:mt årligen amor- tera den skuld af 20,000 R:dr, som
            läroverket fått genom inköp af den bygg- nad, hvaruti dess dyrbara
            bibliotek och öfriga samlingar förvaras, och af hvil- ket skuldbelopp
            hitintills blott 1,000 R:dr äro afbetalade. Med anledning af nu
            nämnda förhållanden samt med afseende å den DBih. till Riksd.
            Prot. 1871. 1 Soml. 2 Afd. 2 Band. 4 Häft. 4
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1871/mot_1871__ak__25/mot_1871__ak__25-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UAkb423s3KGVSjjsxWpHVJ">
            26 Motioner i Andra Kammaren, N:o 26.
          </fw>
          <p xml:id="i-GPzERSdvjy2Ek4iVAGE8Ns">
            allmänt erkända, utomordentligt stora vigten af de militära öfningarna
            vid våra elementarläroverk, vågar jag vördsamt föreslå, att Riksdagen
            måtte anslå ett belopp af 13,600 R:dr R:mt, till uppförande af
            ett nytt gymnastikhus för högre elemen- tarläroverket i Strengnäs.
          </p>
          <p xml:id="i-EEVqqyxMxyCKeyFXBamkAG">
            Till Stats-utskottet anhåller jag få öfverlemna ritning, kostnadsförslag
            och öfriga handlingar. |
          </p>
          <p xml:id="i-SUVovXjWrREhtRhhT7kL2J" type="date">
            Stockholm den 26 Januari 1871.
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-XQ1VpfrP1ErGD81jRehLN1">
            <p who="i-TLSPKBnjbeXmcGaYHwU9T2" type="signature">
              Jac Wedberg
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-EAXyHCArJBNYHaYU3FH8eL">
            N:o 26.
          </p>
          <p xml:id="i-LxsF5x5TW3xzYFuT2ByhTs">
            Af Herr 0. ÅA, Jönsson från Hallands län: Om ändring i 7 Kap
            2 $ Giftermålsbalken.
          </p>
          <p xml:id="i-Mcnx1Wqqoahz16TSfUC7iw">
            Då föreskrifterna, rörande stället för lysning till äktenskap,
            stadga dels i Giftermålsbalkens 7 Kap. 2 $&amp; detta vara "der
            bruden tages", dels i Kongl. Förordningen den 21 November 1794
            detta är "der bruden har sitt hemvist", beslöto Ständerna för
            sin del vid 1850 års riksdag, att dessa lagrum skulle så förklaras,
            att lysningsorten skall hafva afseende å den församling, der bruden
            senast blifvit i husförhörslängd tecknad, — hvilket förslag blef
            af Kongl." Maj:t icke antaget af orsak, att husförhörslängd icke
            alltid derom (nemligen brudens bem- vist) lemnar säker upplysning
            (Se Prot. den 20 December 1851). Rätta förståndet af orden "bot
            och "hemvist" har emellertid blifvit utredt dels af Kongl. Maj:t
            i dess nådiga påbud angående realisationsfonden den 15 Juni 1800
            8 25, deri uttryckes, att en person anses hafva sitt rätta hemvist
            der han är i mantal tecknad eller skattskrifven — dels af Lagberedningen,
            som i sitt förslag gifver den tolkning vid Rättegångsbalken 10
            Kap. 1 8, att "med bdo och hemvist bör förstås den ort der svaranden
            för sin person är mantalsskrifven." Enligt sistnämnda uppfattning
            af orden bo och hemvist har kanske i de flesta församlingar inom
            vårt rike blifvit till äktenskap lyst der, hvarest bruden
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
