<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1904--ak--00090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__90/mot_1904__ak__90-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TuYPFg5yRjjQ1HXrZkc6nv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4u8jC5NHAZLTcPfpda9um9" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-3CUrjkbuRq7ZRkakFCoKHy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4w1v6tozEw7v2BPsn5MUry" type="motBody">
        <div xml:id="i-CzTdNqwbbvFPw7cHtEV9iY">
          <p xml:id="i-3jh3HNzP2u3fRWmrEac54q">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 90. 13
          </p>
          <p xml:id="i-HxLufHADFfZPNTX7ubEUxW">
            N:o 90.
          </p>
          <p xml:id="i-NpETvgnZqP5iuM65ESt4Vq">
            Af herr P. Zimdahl, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående
            statsbidrag för beredande vid mindre folkskola eller särskild
            slöjdskola af undervisning i slöjd för gossar.
          </p>
          <p xml:id="i-MJQJCgBrwWcAXcGDQsboCE">
            Kungl. Maj:ts nådiga kungörelse den 29 maj 1896 stadgar, såsom
            bekant, »att skoldistrikt, som genom intyg af vederbörande folkskoleinspektör
            visar sig hafva på ändamålsenligt sätt i folkskola, mindre folkskola
            eller särskild slöjdskola anordnat undervisning i kvinnlig slöjd,
            bestående i stickning, lappning, linne- och klädsöm- nad m. m.,
            utan att undervisningen i folkskolans läroämnen däri- genom eftersättes,
            må af statsmedel för hvarje skola, hvari antalet slöjdande flickor
            uppgår till minst tio, erhålla ett årligt understöd af 30 kronor,
            därest undervisningen uti ifrågavarande ämne pågår minst 4 timmar
            i veckan under hela den för folkskolan bestämda årliga lästiden,
            samt att distrikt, om i en dylik skola antalet af dem, som deltaga
            i slöjdundervisningen, är så stort, att de för denna undervisning
            äro delade i två eller flera afdelningar, må på här angifna villkor
            för hvarje sådan afdelning, hvari antalet slöjdande uppgår till
            minst tjugufem, erhålla likaledes ett årligt understöd af 30 kronor»
            0. 8. V. På grund af hvad sålunda är stadgadt äger skoldistrikt
            att, under iakttagande af här ofvan föreskrifna villkor, uppbära
            under- stöd af statsmedel äfven för med mindre folkskola eller
            särskild
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__90/mot_1904__ak__90-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MfNjFuAY7dxm8kcXc9iLEX">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 90.
          </p>
          <p xml:id="i-6dqPyWq5avp9Xc75Gr47fP">
            slöjdskola förenad undervisning i kvinnlig slöjd. Enligt kungl.
            kungörelsen den 1 juni 1894 angående anslag för beredande af undervisning
            i slöjd åt i skolåldern varande gossar är skoldistrikt däremot
            berättigadt att för anordnad undervisning i slöjd uppbära understöd
            af statsmedel endast i det fall, att sådan undervisning är förenad
            med folkskola, ett förhållande som synes innebära en inkon- sekvens,
            som kräfver rättelse eller, med andra ord, påkallar ett till-
            lägg i sistnämnda kungl. kungörelse, därhän nämligen, att skol-
            distrikt må, äfven då det visar sig hafva på ändamålsenligt sätt
            i mindre folkskola eller särskild slöjdskola anordnat undervisning
            i manlig slöjd, vara berättigadt att, under förutsättning att
            i öfrigt föreskrifna villkor iakttagits, erhålla understöd af
            statsmedel i lik- het med hvad som gäller i fråga om kvinnlig
            slöjd. Det torde näm- ligen ej kunna nekas, att om undervisning
            i slöjd för i skolåldern varande flickor är af vikt, så är en
            dylik undervisning ingalunda af mindre vikt, då det gäller manlig
            slöjd, helst som flickor i all- mänhet ej sällan sättas i tillfälle
            att mera, än hvad händelsen är med gossar, i hemmen inhämta undervisning
            i hithörande ämne. Nu kan man visserligen häremot vänta den invändningen,
            att så många folkskolor som möjligt böra inrättas och att de mindre
            folkskolorna ej böra uppmuntras på sätt, som här är i fråga; men
            om det ock erkännes, att en sådan invändning är i viss mån berät-
            tigad, så är det emellertid otänkbart, att folkskolor kunna, särskildt
            i glest bebodda trakter, sådana som Norrland, Värmland och Da-
            larne, inrättas öfverallt. Inom den landsförsamling, jag tillhör,
            komma inom kort att finnas 12 folkskolor, men därjämte räknar
            man för närvarande mindre folkskolor och småskolor till ett antal
            af ungefär 60, bland dessa en stor del af det förra slaget, och
            om det skulle kunna tänkas, att ytterligare en och annan af dessa
            mindre folkskolor skulle komma att förvandlas till folkskolor,
            så är det emellertid otvifvelaktigt, att största delen däraf kommer
            att allt framgent förblifva mindre folkskolor, och detta dels
            af ekonomiska skäl och dels till följd af lokala förhållanden.
            Och att liknande förhållanden göra sig gällande äfven inom andra
            församlingar och på olika orter, därom torde ej råda något tvifvel.
            Vid sådana omständigheter synes rättvisan kräfva, att, likaväl
            som statsunder- stöd erhålles för i mindre folkskola eller särskild
            slöjdskola anord- nad kvinnlig slöjd, enahanda bidrag bör utgå
            till skoldistrikt, som i dylika skolor anordnat undervisning i
            manlig slöjd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__90/mot_1904__ak__90-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PiBq4Y3bR4Hyf9ibkZgnVf">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 90. 15
          </p>
          <p xml:id="i-Lc58twbZwN9M8h2VXdYtqV">
            Och får jag, på grund af hvad jag sålunda anfört, vördsamt föreslå,
            att Riksdagen ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            Kungl. Maj:t täcktes låta verk- ställa en ändring af och foga
            ett tillägg till kungl. kungörelsen den 1 juni 1894 angående anslag
            för beredande af undervisning i slöjd för i skolåldern varande
            gossar i syfte, att skoldistrikt, som visar sig hafva på ändamålsenligt
            sätt i mindre folk- skola eller särskild slöjdskola anordnat undervis-
            ning i manlig slöjd, må erhålla understöd af stats- medel i likhet
            med hvad som sker i fråga om kvinnlig slöjd, samt till Riksdagen
            framlägga det förslag, hvartill förhållandena kunna föranleda.
          </p>
          <p xml:id="i-4BkR2Ao4g5Te7fJHMJGVzf">
            Stockholm den 26 januari 1904.
          </p>
          <p xml:id="i-MLDxXNj7Fwhsmsss1rie5U">
            P. Zimdahl.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
