<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__171/mot_1904__ak__171-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XUkuwzdqc3UX8uiZnkf3WG">
        <div type="motTitle" xml:id="i-SgH4p5jo5TPj6VEdicGnVF"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-EpJiibKTyUbT21Pg9agqXA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-LhogRr9kkum1ysoBqgpohr">
        <div xml:id="i-3EtEBN1ckxcY13sTdcqd7K">
          <p xml:id="i-PDXMFW7JdqLeqiQFfoe4Zo">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 171. 1
          </p>
          <p xml:id="i-7LMNGohg2mthgWGSaQrK7J">
            So 171.
          </p>
          <p xml:id="i-VY4TGMWzjim8miB4NRrWKd">
            Af herr ÅA. Hedin, om skrifvelse till Kungl. Maj:t angående revision
            af instruktionen för landshöfdingarna i rikets
          </p>
          <p xml:id="i-9BKx4WWkVWhrubQv4zCah7">
            län m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-LXMqrk2vNtximNN5PC5GjU">
            Bland fere brottmål, som under år 1903 af olika anledningar ådragit
            sig uppmärksamhet, har det s. k. vedmålet i Göteborg numera fått
            främsta rummet. Ursprungligen hade den åtalades ställning i spetsen
            för ett läroverk — såsom lärare, uppfostrare och chef för dem
            som jämte honom hafva lärarens och uppfostrarens kall vid läroverket
            — utgjort anledningen till en bedröfvad uppmärksamhet från deras
            sida, som i tidningarnas »rättegångs- och polissaker» icke söka
            ett tidsfördrif. Vissa härmed sammanhängande, så vidt jag vet,
            ej i förhandlingarna berörda om- ständigheter af ledsam beskaffenhet
            förbigår jag därför, ehuru de af tro- värdiga personer omtalats
            och tyvärr äro sannolika. Numera har intresset hos dem, som i
            rättsskipningen se en af de förnämsta krafterna i sam- hället
            till godt eller till ondt, och som därför hålla rättsskipningens
            till- stånd för en af de mest betydande källorna till kunskap
            om samhällets moraliska hälsotillstånd, riktats på tvänne till
            sina verkningar vida mera hotande företeelser än vedmålet i och
            för sig, hvad utgång detta än må få. Dessa företeelser äro den
            högt uppsatte administrative ämbetsmannens, den osjälfständige
            förtroendeämbetsmannens, landshöfdingens i Göteborg våldsamma,
            under den tid, som mina personliga hågkomster omfatta, exempellösa
            inträngande i rättsskipningen; äfvensom justitieombudsmannens
            oväntade och öfverraskande, för många oroande uppfattning af landshöfdingens
            Bih. till Riksd. Prot. 1904. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 53 Häft. (N:o
            171) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__171/mot_1904__ak__171-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3VkEesuD4hg1y9nLgGpV9N">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 171.
          </p>
          <p xml:id="i-DSkXBn8yjpKDe6wgoiRSxh">
            åtgärder, för så vidt den förres åsikt synes framgå däraf, att
            han ej fattat beslut mer än tre månader efter mottagandet af påminnelserna
            vid den förklaring landshöfdingen afgifvit öfver en i sistlidne
            augusti månad in- lämnad anmälan. De fakta, hvarpå anmälan stödes,
            äro icke omtvistade. Att besvara frågan: ämbetsbrott eller icke?
            måste således för den rätts- kunnige vara mycket enkelt. Men om
            man, för resonnemangets skull, förutsätter, att lagen är ytterst
            oklar, så är det långa dröjsmålet ej där- med motiveradt. Ty den
            rättskunnige lärer ej föreställa sig, att ett i månadtal förlängdt
            funderande kan göra den klar; han måste inse, att det bemödandet
            ej kan resultera i annat än den onyttigaste tanke- och tids- spillan.
            Och det lärer ej blifva möjligt att öfvertyga förståndigt folk,
            att ej det oerhörda dröjsmålet med en afgörelse, med ett ja eller
            nej, har en annan grund än något behof att vinna ljus i en nattmörk
            sak, för att främja sanning och rätt. Hvilken grund? Jag behöfver
            ej här välja mellan de flere synonymer, hvarmed jag hör den betecknas.
            Hvad hade passerat, månne någonting extraordinärt, någonting i
            den farliga salus publica eller allmänna välfärds-genren, som
            förmenas tillåta, att lagen nedtystas inför påstådda vådor, när
            landshöfdingen, uppå till- styrkan af den i brottmålet angifnes
            enskilda biträde såsom spejare och förlitande sig på denne rådgifvares
            lagtolkning, rusar åstad att tränga gig in i förberedande rättsskipningsåtgärders
            behöriga gång enligt laglig myndighets beslut och åtgärder? Hade
            den lagliga myndigheten visat oför- stånd eller okunnighet? Eller
            slapphet och likgiltighet? Hade den felat mot lag och laga former?
            Eller hade den röjt partiskhet? Man har ej sport, att något sådant
            blifvit påstådt. Om så varit, hvarför skulle det icke hafva offentligen
            uppgifvits medelst en tydlig, rättfram beskyllning? Eller om herr
            landshöfdingen, ledd af sin skonande grannlagenhetskänsla, ej
            ens till sitt eget högnödiga själfförsvar ville säga det i ordalag,
            lätt- fattliga för hela allmänheten, så dock medelst en exakt
            sammanställning af de omständigheter, som skulle hafva bildat
            länkarna i bevisningen för den slutsats, som lämnades outtalad?
            Det är därför omöjligt att upptäcka de giltiga anledningar, som
            villkorligt kunde rättfärdiga ett landshöfdingens ingripande medelst
            extraordinära åtgärder. Sådana anledningar förutsätta, att lagen
            gåfve åt den administrativa myndigheten — åt en Konungens när
            som helst amovible förtroendeman — rätt, under vissa omständigheter,
            att tränga undan den lagstadgade rättsskipningens organ och i
            deras ställe insätta sin, när som helst till ögonblickligt afträdande
            från uppdraget förpliktade, förtroendeman. Här fanns ej någon
            anledning att bruka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__171/mot_1904__ak__171-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-C8YwXfwtnb6kHmfjVu414v">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 171. 3
          </p>
          <p xml:id="i-AjZn9LMLk8pwrtGBDA5Xsr">
            denna rätt, hvilket med andra ord vill säga, att själfva rätten
            då, vid frånvaro af behöriga anledningar, ej var utan missbruk
            effektiv. Ty en rätt är hvarken här eller annars i vårt samhällsskick
            en i lag med- gifven befogenhet till godtycke. När en villkorlig
            rätt utöfvas utan, i strid med villkoren, med hvad ofvan kallas
            de giltiga anledningarna, då missbrukas lagen och öfvas våld.
            Det inser visserligen ej ett barn, men redan för de tidiga ungdomsåren
            är det mycket lätt förklaradt, och det hör med till de begrepp,
            som utgöra den i ett civiliseradt samhälle upp- vuxna människans
            oafhändeliga egendom. Hvar skulle väl rätten sökas att förbigå
            den enligt lag ordnade, bestående myndighet, till hvilken landshöfdingen
            hade att öfverlämna de af onämnd person hos honom gjorda angifvelser?
            Den är icke inskrifven i 10 8 af landshöfdingeinstruktionen, som
            är af följande lydelse: Kungl. Maj:ts befallningshafvande utöfvar
            högsta polismyndighet uti länet, och bör därför hafva omsorgsfull
            vårdnad därå, att allmän ordning och säkerhet upprätthållas, samt,
            i händelse häremot brytes, vidtaga erfor- derliga åtgärder, äfvensom
            i öfrigt tillse, att begångna brott blifva i laga ordning beifrade;
            ägande Kungl. Maj:ts befallningshafvande att, för hand- hafvande
            häraf, uti sådana fall, där ansvar icke är i lag bestämdt, stadga
            erforderliga viten. När, efter afslutandet vid rådhusrätten af
            undersökningen i dets. k. vedmålet, anmälan — enligt uppgift —
            skett hos landshöfdingeämbetet mot ett af vittnena, hvarför meddelades
            ej detta till vederbörlig myndig- het? I förbigående sagdt förefaller
            denna s. k. anmälan såsom ett arrange- mang i den åtalade läroverksrektorns
            intresse. Och med den naturliga frågan: hvarför öfverlämnade ej
            landshöfdingen denna anmälan till veder- börande myndighet? träder
            man in i historien om en ämbetsutöfning, som — om den vinner efterföljd
            — skall innebära ett af de svåraste attentat mot rättstillståndet,
            som förekommit under det år 1809 grundlagda stats- skicket. Den
            nyss citerade 8 uti instruktionen kan ej ens genom uppenbar vrängning
            åberopas till stöd för landshöfdingens åtgärd, då han först för-
            ordnade en landsfiskal från ett annat län att åtala ett af vittnena
            i ved- målet och andra hos Konungens befallningshafvande såsom
            misstänkta angifna — af hvem, månne af landsfiskalen angifna?
            — personer; därefter förordnade densamme att såsom allmän åklagare
            i Göteborg anställa polis- undersökning och laga häktning.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__171/mot_1904__ak__171-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2WFKzE8UuiiYUnrfPmSDDJ">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 171.
          </p>
          <p xml:id="i-TnJr84tj5hm72kM6v56Sxk">
            Det är en svensk ämbetsman, som utfärdat dessa order, ej en turkisk
            bland de kristna i Macedonien, en svensk landshöfding, ej en rysk
            guver- nör i en ort, där packet längtar att släppas lös mot judarne.
            Man be- höfver ibland genom en särskild ansträngning erinra sig,
            att det anförda är svenskt original, ej öfversatt från en östeuropeisk
            text. -: Men med de olagliga påbudens maktuppdrag är ej gränsen
            för dessa landet vanärande tilltag uppnådd. Landshöfdingen utfärdar
            dessa fullmakter åt en person, som är anställd som aflönadt biträde
            åt den anklagade rektorn! De rättskunnige, ärade män i Göteborg,
            som hos justitieombudsman- nen anmält dessa bevis uppå, hvart
            det kan leda, när en i allt hvad lag och rätt heter okunnig person
            nämnes till ett ämbete, där han löper fara att gå i ett ständigt
            rus af maktkänsla, ha med den största foglighet skyllt landshöfdingens
            förfarande på oförstånd. Må vara, då den faktorns stora inflytelse
            ej kan misskännas. Men här måste något visst syfte hafva för-
            anledt förordnandet af den åtalades detektiv med befogenhet att
            häkta misshagliga vittnen. Att denna åtgärd var ägnad att medföra
            samma verkan som om den dikterats af partiskhet, kan det ju ej
            falla någon in att neka; — och det visade sig strax, då den förtroendeman,
            som lands- höfdingen blindt åtlydde, nattetid häktade personer,
            som den lagliga och rättskunniga, opartiska myndigheten vägrat
            att häkta utan pröfning af de omständigheter, som åberopats till
            stöd för ett därom framställdt yrkande. Om man emellertid ej vill
            se detta syfte uti, fast man måste erkänna denna verkan utaf landshöfdingens
            tilltag, då återstår ej annan förklaring än att han handlat af
            okynne. I 2 $ af instruktionen för justitieombudsmannen stadgas,
            att justitie- ombudsmannen bör förnämligast beifra sådana af domare,
            ämbets- och tjänstemän begångna fel, som synas honom antingen
            härröra från egen- nytta, vrångvisa, väld eller grof försumlighet,
            eller bereda en allmän osäkerhet för medborgares rättigheter.
            En allmän osäkerhet för medborgares rättigheter — om något fel
            af ämbetsman hotar med sådan fara, är det väl en ämbetsmannaåtgärd,
            som vränger rättsskipningen ur dess lagliga gång in på orätta
            vägar. Grundlagen har genom föreskriften i 36 $ regeringsformen
            velat trygga rättsskipningen genom att trygga domares själfständighet.
            Men denna 8 hafva regeringen och Riksdagen på den förres förslag
            i samråd öfverträdt vid urtima riksdagen 1892 genom beslutet om
            de enda lagkunniga och i enlighet med nämnda $ tillsatta krigsrättsledamöternas
            afsättlighet utan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__171/mot_1904__ak__171-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-vyrStnzf7Se1SQofegyrw">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 171. D
          </p>
          <p xml:id="i-9Wb7wptoLzxX5o3SkmVX7">
            dom och rannsakning — den enda protesten var en ropandes röst
            i öknen, ohörd i den dårskapsvind, som då gick förhärjande fram.
            I detta fall är anledning att minnas ordspråket om det första
            steget. Till rättsskipningen hör icke blott domarens åtgärd. Dit
            höra ock förberedande åtgärder. Skall nu på det området ett annat
            »första steg» blifva godkändt, om ej genom en Riksdagens åtgärd,
            så genom en under- låtenhet, om hvilken det sedermera skall heta:
            1 hafven tegat, alltså hafven I samtyckt? Riksdagen brydde sig
            ej om ett af grundlagens väsentligaste bud, när den fattade det
            nyss nämnda beslutet 1892. Den brydde sig ej om, säger jag; ty
            det var ej af glömska eller förbiseende den förfor så, som skedde.
            Icke heller nu skall det vara förbiseende, om den sanktionerar
            ett våld- förande af rättsskipningen. I det fragment af en rättighetsförklaring,
            som innehålles i 16 $ regeringsformen, hänförde grundlagsstiftarne
            till den rättsskipning, medelst hvilken de ville trygga svenska
            medborgares allmänna rättigheter, »rann- sakning» — lika väl som
            dom — »i den ordning, Sveriges lag och laga stadgar föreskrifva»&gt;.
            Denna bestämmelse, skall Riksdagen tigande åse att den omintetgöres
            genom en själfrådig landshöfdings framfart under uppenbart vrång
            tillämp- ning af 10 8 i instruktionen? Svensk undersåtes rätt
            att blifva dömd af den domstol, under hvilken han enligt lag hör,
            inskrefs i 1634 års Regeringsform, som således i den punkten gör
            skäl för sitt namn i den betydelse, som vi numera fästa vid ordet.
            Rättsskipningsmaktens utöfning är emellertid icke begränsad inom
            domstolarnes omedelbara verksamhetsområde: den sättes i rörelse
            genom åtalet och inledes genom förundersökningen, och i dessa
            moment träffa vi ytterst svaga punkter i vår rättsskipning (här
            talas blott om de allmänna domstolarne). Ty åtal och förundersökning
            utgöra så väsentliga delar af rättsskipningen, att organen för
            dem behöfva i sin uppgifts intresse en laglig själfständighet,
            så att de, i utöfningen af sin verksamhet — om den ock i vissa
            fall tages i anspråk af öfverordnad myndighet — ej af sådan kunna
            taga emot några mot rättsintressets oväldiga kraf stridande instruk-
            tioner, utan hafva att rätta sig uteslutande efter lag, stiftad
            af Kungl. Maj:t och Riksdagen. För min del byser jag den meningen,
            att det våldförande af rätts- skipningen, som ägt rum och som
            Riksdagens justitieombudsman efter snart ett halft år hvarken
            velat göra till föremål för åtal eller kunnat, Bih. till Biksd.
            Prot. 1904. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 53 Häft. (N:o 171) 2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__171/mot_1904__ak__171-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-9EAgDasvLNZKACaJYVYyMz">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 171.
          </p>
          <p xml:id="i-YaMjaokCsdY6BQhA6vUWye">
            kanske jag bör säga vågat, besluta sig att afskrifva, är en oändligt
            mycket viktigare sak än våra beslut om millioner. Den, som ej
            ser den med mina ögon, men likväl ej alldeles under- känner dess
            betydelse, beder jag att han ville begrunda dessa ord af våra
            grundlagstiftande fäder: »Om det är af en liten gnista som ofta
            en stor vådeld kan upp- komma, är det lika sant att i samhällsordningen
            och vid vården af dess angelägenheter är det ofta af ett i början
            och till utseendet föga betyd- ligt öfverskridande af former,
            som man småningom vant sig att förakta lagarne, att sätta sig
            öfver deras föreskrifter.» (Mem. 24 mars 1810.) 8 10 i instruktionen
            — och flere andra bestämmelser — blefvo före- mål för S. L. Theorells
            granskning i ämbetsberättelsen till 1856 års riks- dag. I all
            synnerhet underkastade han den grundlagsvidriga och ytterst vådliga
            bestämmelsen i slutet af 10 $ en söndersmulande kritik. Hvad vi
            nu upplefvat anade han nog ej. Hade han det gjort, så skulle han
            nog ha gifvit en större utsträckning åt sin hemställan, att Riksdagen
            skulle hos Kungl. Maj:t anhålla, att Kungl. Maj:t måtte upphäfva
            eller genom en förklaring begränsa den vådliga makt, som genom
            10 $ blifvit lagd i underordnad myndighets hand. Nu förekomma
            nya skäl till min hem- ställan,
          </p>
          <p xml:id="i-Jw76kDJMCJ3Gg6y7HaJM13">
            att Riksdagen måtte i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla, att
            Kungl. Maj:t ville låta företaga en revi- sion af instruktionen
            för landshöfdingarna af 10 novem- ber 1855, särskildt den grundlagsstridiga
            10 $, samt lämna Riksdagen tillfälle att yttra sig öfver det reviderade
            förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-BiPtfzGPpMshEV1dWBnYsW" type="date">
            Stockholm den 9 februari 1904.
          </p>
          <p xml:id="i-SVpYe7A5ippUVM8gFEL9f5">
            A. Hedin.
          </p>
          <p xml:id="i-CaB254TahcGdsY2QVJ3BhW">
            Stockholm, tryckt hos P. Palmquists Aktiebolag, 1904.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
