<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__212/mot_1904__ak__212-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 212.
          </p>
          <p>
            N:o 212.
          </p>
          <p>
            Af herr J., E. Granlund, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition
            angående ändrad anordning af rikets allmänna läroverk samt lönereglering
            för de vid dem anställda lärare.
          </p>
          <p>
            Frågan om en för det praktiska lifvets behof mera lämpad under-
            visning vid våra skolor har länge väntat på en tillfredsställande
            lösning. Gång efter annan har såväl i tidningspressen som vid
            läraremöten och i pedagogiskt intresserade kretsar spörsmålet
            afhandlats från skilda synpunkter. Och allt mer har den öfvertygelsen
            mognat, att man, för så vidt den grundsatsen skall i sin fullaste
            mening förverkligas, att vi böra lära för lifvet, ej för skolan,
            beträffande ämnesurvalet måste mera än hittills taga hänsyn till
            det, som för det praktiska lifvet är nyttigt och användbart, eller
            med andra ord det, som hvarje människa, i hvilken sambhällsställning
            hon än må befinna sig, har direkt gagn utafi fullgörandet af sina
            plikter mot familjen, kommunen och staten. Utgående från den synpunkten
            har man sålunda till undervis- ningsämnena 1 våra folkskolor och
            allmänna läroverk velat såsom fullt berättigade hänföra sådana
            saker som stats- och kommunalkunskap, fysiologi och hälsolära
            m. m. De, hvilka motsatt sig en sådan reform, hafva härvid anfört,
            att dessa ämnen visserligen hafva sitt stora be- rättigande och
            kunna vara ofantligt nyttiga och nöjsamma för den mog- nade mannen
            och kvinnan, men ligga icke för barnaålderns mottaglighet och
            att man måste noga akta sig för att belasta skolan med för många
            läroämnen, alldenstund det lätt kunde hända, att man finge för
            dyrt betala öfvervikten i form af öfveransträngning, ytlighet
            m. m. Hvad den förra invändningen eller att förenämnda ämnen ej
            skulle ligga för barnaålderns mottaglighet angår, så torde den
            i fler-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__212/mot_1904__ak__212-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 212. ä
          </p>
          <p>
            talet fall ej kunna motsägas, för så vidt man nämligen tänker
            på den egentliga barnaåldern, d. v. s8. barnen intill 10 å 11
            års ålder. Men efter den tiden böra normalt utvecklade barn hafva
            vunnit den förstånds- mognad, att de utan större svårigheter kunna
            tillgodogöra sig den i dessa ämnen meddelade undervisningen, då
            denna nämligen gifves på ett rätt sätt. Och med den undervisningsskicklighet,
            som flertalet af vår lärarekår nu äger och som vi väl få hoppas
            än ytterligare skall utvecklas genom förbättrade lärareutbildningsanstalter
            och de tekniska hjälpmedel, som numera stå till buds för att göra
            ett ämne, äfven af svårfattlig beskaffenhet, populärt och intressant,
            torde ej öfverstigliga hinder möta för en fruktbärande undervisning
            i dessa ämnen äfven för barn under nu nämnda ålder. Åtskilliga
            andra ämnen, som länge stått på skolskemat och njutit faderlig
            omvårdnad, fordra minst lika stor tankeansträngning. Om utrymmesskälet
            skall jag yttra mig nedan. I Kungl. Maj:ts nådiga proposition
            angående ändrad anordning af rikets allmänna läroverk har visserligen
            förenämnda nyttighetssyn- punkt i viss grad kommit till synes,
            i det att slöjd (frivilligt) samt grunddragen af stats- och kommunalkunskap
            upptagits i kursplanen. Senare tiders sträfvan att låta flera
            ämnen, som äro till omedelbar nytta för medborgaren vid utöfvandet
            af hans plikter i samhället, få en plats på skolskemat, har sålunda,
            det må villigt erkännas, af rege- ringen blifvit beaktad. Och
            man får väl hoppas, att det ökade timantal, som blifvit historien
            tilldelad, företrädesvis skall användas för att bi- bringa lärjungarna
            denna samhällskunskap. Ett ämne, som väl bort intaga ett af de
            främsta rummen på skolans läroplan, har likväl enligt min åsikt
            kommit i ett slags skym- undan — jag menar ämnet fosiologi och
            hälsolära. Det kan ej vara godt för vårt folk och till båtnad
            för vårt undervisningsväsen att i detta viktiga och allt för länge
            försummade ämne endast »några grund- begrepp&gt;?, såsom det heter
            i den kungl. propositionen, ”) skola meddelas landets ungdom.
            Ty det är väl alldeles påtagligt, att ungdomen, som kanske mer
            än andra åldrar är utsatt för ogynnsamma yttre inflytelser, hvilka
            sträfva efter att försvaga dess kroppskonstitution och göra den
            oförmögen att draga verklig nytta af sina mer eller mindre mödosamt
            förvärfvade kunskaper, och som efter fullbordade studier på allvar
            skall upptaga lifvets ofta nog hårda kamp, bör göras så mycket
            som möjligt förtrogen med de medel, som bereda densamma ett godt
            själfförsvar.
          </p>
          <p>
            +) Se sid. 109,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__212/mot_1904__ak__212-003.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra Kanmaren, N:o 212.
          </p>
          <p>
            Vi motionera om åtgärders vidtagande för att hämma syfilis, lungsot,
            alkoholism, tandröta m. m., sedan dessa sjukdomar tagit nära öfver-
            hand, och stora summor äskas och beviljas till botande af de refvor,
            som i många fall ha endast okunnighet och brott mot fysiologiens
            lagar att tacka för sin förekomst; men vi vidtaga inga eller åtminstone
            tem- ligen opraktiska åtgärder för att borttaga denna okunnighet
            och därmed göra vårt folk försvarskraftigt mot dessa inre fiender.
            Vi må då ej häller förundra oss öfver, att släktet blir degeneradt,
            nervöst, lätt faller offer för alkoholism, lungsot, syfilis och
            allehanda bakterier, hvilka ej ett ögonblick underlåta att hamra
            på den bräckliga kroppshyddan. Här gäller framförallt den sanningen,
            att det är bättre förekomma än bota. Jag vill med detta ingalunda
            hafva sagt, att kunskap i fysiologi och hälsolära skulle förekomma
            alla skröpligheter. Sådant lifvet nu gestaltat sig för fertalet,
            tvingar det ofta människan att öfverskrida hälsans lagar, hvarjämte
            mången, äfven med insikt om hvad hans kropp sundt är och trots
            sin bättre öfvertygelse, på grund af inne- boende böjelse eller
            af likgiltighet, sannolikt ofta kommer att, såsom hittills, bryta
            mot hälsolärans bud. Men hvad jag är fullt öfvertygad om, det
            är, att kunskap uti dessa ämnen skall möjliggöra ett förnuf- tigare
            lefnadssätt och därmed också förhindra en mängd sjukdomar. Så
            länge likväl som endast grundbegreppen — hvarmed man torde få
            förstå det allmännaste — af hälsoläran skall meddelas i våra skolor;
            så länge som detta ämne kan meddelas efter godtfinnande och vid
            »lämpliga tillfällen» under de åt vaturkunnighet anslagna lärotimmarna;
            så länge som goda och särskilda läroböcker i fysiologi och hygien
            ej äro anbefallda till bruk vid våra skolor; så länge som detta
            ämne ej har bestämd tid åt sig anslagen på timplanen; så länge
            som i fysiologi och hygien ej fordras lika omfattande kunskaper
            som i andra skolans läroämnen, t. ex. zoologi och botanik, och
            ej häller betyg häri kräfves vid afgångsexamen — så länge förmenar
            jag att resultatet af undervisg- ningen blir otillfredsställande.
            Detta har man på fera ställen i utlandet insett och skyndat sig
            att rätta felet. I Norge är sålunda genom undervisningsplanen
            af år 1897 föreskrifvet, att i middelskolens högsta åldersklass
            en timme i veckan skall egnas åt undervisning i människokroppens
            anatomi, dess organers förrättningar samt hälsolära. BSärskildt
            påpekas där vikten af en grundlig undervisning om rusdryckernas
            natur och verkningar. Vid afgången från middelskolen pröfvas också
            lärjungarna i hälsolära såsom ett särskildt examensämne. Men ej
            blott i middelskolen utan äfven i
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__212/mot_1904__ak__212-004.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 212. 7 gymnasiets första årsklass
            skall undervisning i fysiologi och hälsolära meddelas i sammanlagdt
            36 timmar. Afven i Frankrike har detta ämne fått ett bestämdt
            timtal åt sig anslaget. I dess mellanskolas högsta årsklass skall
            undervisning i fysiologi lämnas en timme i veckan under hela skolåret,
            hvarjämte en utvidgad kurs i djur- och växtfysiologi förekommer
            i skolans högre klasser. Den mest omfattande undervisning i förberörda
            ämne förekom- mer likväl i Nordamerikas Förenta Stater, föregångslandet
            i detta lik- som i så många andra hänseenden. Goda läroböcker
            i fysiologi och hygien äro utarbetade och antagna till bruk i
            skolorna, ämnet före- kommer i de flesta klasserna, lärarne måste
            aflägga en tillfredsställande examen i fysiologi och hygien med
            särskildt fästadt afseende på rus- dryckernas natur och verkningar
            på människokroppen. Undervisningen öfvervakas strängt. Jag har
            med dessa exempel velat visa, att man i utlandet insett frågans
            stora betydelse och kunnat bereda ämnet ett rum, ja, till och
            med ett framstående rum på läroplanen. I vårt lands skolor trängas
            visserligen ämnena om hvarandra, men detta torde de väl också
            hafva gjort i Norges, Frankrikes och Amerikas skolor. Genom god
            vilja kan mycket uträttas. Blott man erkänner sakens berättigande
            och inser, att det är ett vitalintresse, som här framskjutits,
            skall nog plats för ämnet kunna beredas äfven på det svenska skolskemat.
            Till en början finnes nog möjlighet till en större koncentrering
            af ämnena, isynnerhet omkring geografien, hvarigenom åtskillig
            tid kunde inbesparas. En omlägzning af undervisningsplanen i zoologi
            och botanik i den rikt- ningen, att undervisningen mera ordnades
            omkring naturliga lefnads- samfund, »natursamhällen», än omkring
            systemets olika grupper, och ett strängare utsöndrande af det
            oväsentliga skulle säkerligen bidraga till att göra undervisningen
            mera intressant och att tid inbesparades. Man skuile äfven möjligen
            kunna invända, att ett flertal af våra lärare i naturkunnighet
            sakna nödig kompetens att undervisa i fysiologi, särskildt då
            det gäller att med experiment klargöra de olika fysiolo- giska
            funktionerna. Om nu denna invändning är riktig, så kan likväl
            anmärkas, att en lärares kärlek och entusiasm för ämnet, hvilken
            jag förutsätter skall finnas hos vår lärarekår i lika rikt mått
            som hos ut- landets, skall i många fall ersätta hvad som brister
            i utbildningen. Och skulle äfven staten här måst ekonomiskt stödjande
            träda emellan, vore det ej några bortkastade penningar. De utsattes
            blott på ränta och skulle i rikt mått återgäldas genom ökad hälsa
            och sundare lifsglädje
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__212/mot_1904__ak__212-005.pdf"/>
          <p>
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 212.
          </p>
          <p>
            hos vårt folk. Jag tillåter mig härvid att hänvisa till hvad
            laborator Thunberg härom yttrat i 27:de häftet af tidskriften
            I Vår Tids lifs- frågor. Till sist torde jag kanske böra påpeka,
            att det viktiga spörsmålet om alkoholundervisningen svårligen
            kan tillfredsställande lösas annat än i samband med införande
            af undervisning i fysiologi och hälsolära. Undervisningen om rusdryckernas
            natur och verkningar på människo- kroppen förutsätter kännedom
            om kroppens organer och står i mycket nära samband med öfriga
            delar af hälsoläran, af hvilken den utgör en del, men en viktig
            del. Denna undervisning bör hälst ansluta sig till redogörelsen
            för de olika fysiologiska verksamhetsyttringarna, såsom matsmältningen,
            muskelrörelsen, blodcirkulationen o. s. v. Endast på så sätt torde
            man komma ifrån den osäkerhet och det famlande, som hittills utmärkt
            alkoholundervisningsspörsmålet och troligen endast på det sättet
            kan man vänta sig ett godt resultat. Den kända amerikan- ska nykterhetskämpen
            mrs Mary Hunt säger härom: »För att förstå, hvilka följder det
            för med sig att kränka hygieniska lagar i allmänhet, men särskildt
            hvilka följder bruket af alkoliska drycker och andra narkotiska
            ämnen har, måste lärjungarna veta något om fysiologi och hygien
            i allmänhet; därför måste detta studium införlifvas med dessa
            ämnen.» Gifvet är, att, om ämnet får en själfständig ställning
            och utsträckes till ett flertal klasser, särskild lärobok, skild
            från de i zoologi begag- nade, måste komma till användning. Och
            då för de högre klasserna, i gymnasiet, kursen, såsom jag föreställer
            mig, måste vidgas, så synes också följa däraf, att olika läroböcker
            böra komma till användning i de olika skolformerna såsom det nu
            redan sker i en del andra ämnen t. ex. historia. Huru en sådan
            lärobok bör vara beskaffad, tillkommer mig icke här att orda om;
            men då i läroverkskommittébetänkandet kapitlet om rusdryckernas
            natur och verkningar tyckes vara bortglömt eller åtminstone ej
            särskildt berördt, tillåter jag mig påpeka, att i de hygieniska
            läro- böcker, som komma att begagnas, för den händelse mitt förslag
            vinner Riksdagens bifall, ämnet får den framskjutna plats, det
            så väl för- tjänar. ] På grund af hvad jag sålunda anfört, får
            jag vördsamt hemställa,
          </p>
          <p>
            det Riksdagen ville besluta, att i kurs- och timplanen för den
            ifrågasatta sam- och realskolan samt gymnasiet ämnet fysiologi
            och hygien upptages såsom ett själfsetändigt ämne;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__212/mot_1904__ak__212-006.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 212. 9
          </p>
          <p>
            att undervisning häri skall meddelas i alla klas- serna af real-
            och samskola samt i de två nedersta klasserna af gymnasiet; att
            undervisning i fysiologi och hygien skall med- delas minst en
            timme i veckan efter särskild lärobok och att lärjungarna erhålla
            betyg i ämnet såsom i öfriga skolämnen.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 27 februari 1904. J. E. Granlund.
          </p>
          <p>
            Pih. kill Riksd. Prot. 1904. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 88 Häft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
