<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1904--ak--00216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__216/mot_1904__ak__216-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9cRwzCQfiiw6o9GAdCB4F8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3NSERCGKF4Zd6AzW9mKnJ1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-544fjqiaNAhf5YUVkSYp9b" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3XNoJKW23LVpWWSxDqguVf" type="motBody">
        <div xml:id="i-GckqRTWq7vGYod2yFRzAu2">
          <p xml:id="i-5iLsuTsTANQbLKvDD358vd">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-G6vRRf2P4rUEncHn7d6fs1">
            Motioner i Andra Aammaren, N:o 216.
          </p>
          <p xml:id="i-4SfDzMbt4JMdPB6fJmyWTR">
            N:o 216.
          </p>
          <p xml:id="i-YaajkSiFM9wKeS5qg9ypcS">
            Af herr K. A. Staaff, om skrifvelse till Kungl. Maj:t an- gående
            kontroll öfver lagars och författningars efterlefnad inom armén
            och flottan m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4GGoAZDkP85KZwVE8n2yL4">
            För tredje gången vill jag härmed tillåta mig att till Riksdagens
            öfvervägande framlägga motion om inrättande af en effektiv kontroll
            öfver landets militärväsende. Till stöd för densamma åberopar
            jag för det första den utförliga motiveringen till min motion
            n:o 185 vid 1901 års riksdag, vidare den tilläggsmotivering, som
            förekommer i min motion n:o 187 vid 1903 års riksdag, och slutligen
            motiveringen till den vid sistnämnda riks- dag af tio ledamöter
            i konstitutionsutskottet — samtliga från Andra Kammaren — afgifna
            reservation. Under den tid, som förflutit sedan motionen sist
            var föremål för behandling, har intet inträffat, som varit af
            beskaffenhet att försvaga min öfvertygelse om den föreslagna kon-
            trollens nödvändighet, men åtskilligt som tvärtom varit egnadt
            att stärka denna öfvertygelse. Utom mycket annat, som jag ej här
            skall detaljera, synes mig i och för sig de alltjämt växande militära
            anslagskrafven göra det till en bjudande plikt emot folket att
            tillita alla medel för att skärpa kon- trollen öfver militärväsendet.
            I anslutning till reservanternas vid 1903 års riksdag formulering
            vågar jag alltså hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-3bBw2XhUXReCx9JRtSvBpK">
            att Riksdagen måtte besluta att i skrifvelse till Kungl. Maj:t
            anhålla, det täcktes Kungl. Maj:t låta allsidigt utreda frågan
            om åvägabringande, genom ut- vidgande af redan befintliga institutioner
            eller genom upprättande af ett särskildt embete eller annorledes,
            af en effektiv kontroll öfver lagars och författningars efterlefnad
            inom armén och flottan samt för Riksdagen framlägga förslag till
            de ändringar i gällande grund- lagar, hvartill utredningen gifver
            anledning.
          </p>
          <p xml:id="i-Qj4ezU88HTVdMVLUmr61Gs" type="date">
            Stockholm den 1 mars 1904.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-2kLFUKV1WjThsEuuR7Pjx6">
            Karl Staaf.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
