<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__157/mot_1904__ak__157-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 157. 1
          </p>
          <p>
            N:o 157.
          </p>
          <p>
            Af herr G. W. Roos, om förändring af roddarebefattningarne vid
            tullverket till vaktmästarebefattningar.
          </p>
          <p>
            I statsverkspropositionen rörande lönereglering åt personalen
            vid tullverket är den gamla skillnaden mellan vaktmästare och
            roddare bibehållen. Denna skillnad, som en gång haft betydelse,
            är, såsom af närlagda intyg torde få anses framgå, icke vidare
            af förhållandena påkallad. Med anledning häraf och då samma åtskillnad
            vållar ojämnhet med afseende å aflöningsförhållandena, ity att
            å vissa orter alla med bevakningstjänst sysselsatte vaktbetjänte
            benämnas vaktmästare och hafva vaktmästares löneförmåner, men
            däremot å andra orter, däribland de dyraste, somliga äro vaktmästare
            och andra roddare med lägre aflöningiän de förre, hemställer jag,
          </p>
          <p>
            att samtliga tullroddarebefattningar vid”tullverket måtte ändras
            till vaktmästarebefattningar och att i föreslagna lönestater måtte
            vidtagas de förändringar, som af en dylik åtgärd må föranledas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1904. Gustaf W. Roos.
          </p>
          <p>
            I motionen instämma:
          </p>
          <p>
            ÅA. Thylander. F. W. Thorsson. Nils Persson. Oskar Berg.
          </p>
          <p>
            Bih. till: Riksd. Frot. 1904. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 48 Häft.
            (N:is 157, 158). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__157/mot_1904__ak__157-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 157. Bil. 1.
          </p>
          <p>
            Transsumt. Gäfle tullkammares berättelse för år 1901. Rörande
            tullbevakningen vill tullkammaren särskildt framhålla, att bevakningstjänsten
            icke kunnat under året på tillfredsställande sätt af den ordinarie
            personalen fullgöras, därest icke tullkammaren i stor utsträckning
            begagnat sig af rättigheten att till tjänstgöring inkalla extra
            betjänte. Därjämte torde böra bemärkas, att med den nya ham- nens
            öppnande för trafik nästa år det blir en bjudande nödvändighet
            att där anordna särskild bevakningspostering. I detta sammanhang
            vill tullkammaren inlägga sitt ord för bort- tagande af en gammal
            kvarlefva från tidigare löneregleringar. De båda roddaresysslor,
            som ännu kvarstå å dess stat, synes tullkam- maren böra ersättas
            med vaktmästaretjänster. Tullkammaren ämnar därföre inom föreskrifven
            tid härnäst ingå till kungl. generaltull- styrelsen med sådan
            framställning. Gäfle den 16 januari 1902.
          </p>
          <p>
            Rätteligen transummeradt, betyga: Gäfle den 18 januari 1904.
            Er. Alf. Nordquist. A. Åbom.
          </p>
          <p>
            Bil. 2.
          </p>
          <p>
            Härmed intygas, dels att de två vid härvarande tullbevakning
            tjänstgörande roddarne året rundt posteras till samma bevakningsgöromål
            som tullvaktmästarne, dels ock att, då någon gång rodd förekommer,
            denna utföres af såväl vaktmästare som roddare. Malmö den 19 januari
            1904.
          </p>
          <p>
            C. W. Rosell. N. G. Bang. A. Nordström.
          </p>
          <p>
            P. Jönsson. Fr. Pettersson. ÅA. Johansson. Tullvaktmästare i
            Malmö.
          </p>
          <p>
            Bil. 3.
          </p>
          <p>
            På framställd begäran, får undertecknad, som under en lång följd
            af år varit chef för tullbevakningen i Nederkalix, vitsorda: att
            de vid nämnda bevakning anställda roddarne städse förrättat samma
            åligganden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__157/mot_1904__ak__157-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 157. 3
          </p>
          <p>
            som vaktmästarne, såsom bevakningstjänst, invisitation af fartyg
            etc., hvarföre det vore med rättvisa förenadt, att roddarne vid
            Nederkalix tullstation uppflyttades i vaktmästaregrad. Ronneby
            den 20 januari 1904. Gustaf Andersson.
          </p>
          <p>
            Tullförvaltare.
          </p>
          <p>
            Bil. 4.
          </p>
          <p>
            På begäran får jag härmed intyga att vid posteringen af här-
            varande tullbevakningspersonal ingen åtskillnad plägat göras mellan
            vaktmästare och roddare, utan användas samtlige betjänte af dessa
            båda grader i lika tur och ordning till alla vid bevakningen före-
            kommande göromål. Karlskrona den 11 januari 1904.
          </p>
          <p>
            Chr. Camp. Öfveruppsyningman.
          </p>
          <p>
            Bil. 5.
          </p>
          <p>
            Umeå tullbevakningskontor.
          </p>
          <p>
            Att någon roddtjänstgöring numera icke förekommer härstädes,
            utan att de tvenne å Umeå tullbevaknings stat upptagna roddare,
            användas till samma tjänstgöring som vaktmästare, nämligen invisitation
            af fartyg, bevakning under lastning och lossning, och å nederlag
            packhusgöromål m. fl. likartade med vaktmästares tjänstgöring,
            intygas härmed på begäran. Umeå den 12 januari 1904. Gust. Fr.
            Furtenbach,
          </p>
          <p>
            Tulluppsyningsman.
          </p>
          <p>
            Bil. 6.
          </p>
          <p>
            På begäran får jag härmed intyga, att vid härvarande tullbevak-
            ning anställde roddarekarlars tjänsteåligganden till alla delar,
            såväl hvad beträffar invisitationer, nederlagsbevakningar, vakter
            och posteringar m. m. som ock andra härstädes förekommande göromål
            äro fullständigt enahanda med de göromål, som fordras af vaktmästare
            vid samma bevakning. Kalmar den 8 januari 1904. Chr. J. Hagman,
          </p>
          <p>
            Ofverupparningatnaa vid tull- bevakningen i Kalmar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__157/mot_1904__ak__157-004.pdf"/>
          <p>
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 157. Bil. 7.
          </p>
          <p>
            Intyg.
          </p>
          <p>
            Härmed få vi på begäran intyga, att vid Sundsvalls tullbevakning
            ingen skillnad gjorts eller göres i roddarnes och vaktmästarnes
            tjänst- göring, beträffande såväl tid som beskaffenhet; och hafva
            roddarne så- ledes, hvad bevakningsgöromålen angår, städse behandlats
            och posterats i likhet med vaktmästarne. Sundsvalls tullbevakningskontor
            den 8 januari 1903.
          </p>
          <p>
            Olof Reis, Viktor Lidblom, Tulluppsyningsmän.
          </p>
          <p>
            Bil. 8.
          </p>
          <p>
            Intyg.
          </p>
          <p>
            Undertecknad får härmed meddela, att tiänstgöringen vid här-
            varande tullkammare förekommer af invisitationer, bevakningar
            under lossningar jämte rodd. Grisslehamn den 11 januari 1904.
          </p>
          <p>
            J. Westin, tullroddare. Riktigheten af ofvanstående vitsordas.
            Grisslehamn den 11 januari 1904. E. Gerell,
          </p>
          <p>
            tjänstf. tullförvaltare.
          </p>
          <p>
            Bil. 9.
          </p>
          <p>
            Att innehafvarne af roddaretjänsterna vid Hälsingborgs tullkam-
            mare uträttar såväl dag som natt samma tjänstgöring, som den ordi-
            narie vaktmästarekåren, varder härmed på begäran intygadt. Helsingborg
            den 4 januari 1904.
          </p>
          <p>
            K. W. Norling, C. Malmström, Roddare. Roddare.
          </p>
          <p>
            Att ofvanstående är öfverensstämmande med verkligheten, intygas.
            Helsingborg den 4 januari 1904.
          </p>
          <p>
            C. Rud. Lindskaug, 0. Malm,
          </p>
          <p>
            Tulluppsyningsman. Tulluppsyningsman.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__157/mot_1904__ak__157-005.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 157. 5
          </p>
          <p>
            Bil. 10.
          </p>
          <p>
            Härmed intygas att tjänstgöringen för roddaren vid härvarande
            tullbevakning i allt är lika med vaktmästarnes samt att han dessutom
            har sig ålagd vården af tullbåten. I händelse af roddaretjänstens
            för- ändring till vaktmästaretjänst kunde till detta senare åliggande
            här likasom på tullplatser, där roddare ej finnes anställd, vaktmästarne
            ju lämpligen turvis beordras. Hernösand den 9 januari 1904. Alb.
            Hjorth,
          </p>
          <p>
            Tulluppsyningsman.
          </p>
          <p>
            Bil. 11.
          </p>
          <p>
            Undertecknade roddare anställda vid härvarande tullkammare får
            härmed tillkännagifva våra sysslor såsom roddare. Någon rodd har
            ej här förekommit på de senaste 15 å 20 åren, roddarne förrätta
            vaktmästaretjänst 1 allt, posteras af förmännen att i tur med
            vaktmästare biträda vid invisitationer, bevaka lossningar, att
            bevaka uppläggningar, och utlämna varor från nederlag, tjänstgöra
            i packhuset; allt som en vaktmästare har sig förelagdt att göra,
            måste härvarande roddare göra sin tur med vaktmästare, och då
            sjöfarten å nedanstående plats är ganska liflig, hvilket framgår
            af inkommande ut- rikes nummer 215 fartyg för 1903, förutom allt
            det transito gods som kommer med bantåg, som de i trad varande
            reguliera båtarne, Göte- borg—Uddevalla, och då det endast finnes
            två vaktmästare anställda vid härvarande tullkammare, faller det
            af sig själf, att roddarne måste för- rätta vaktmästaretjänst,
            och borde i så fall uppbära vaktmästare- »lön». Tullförvaltaren
            har för något år sedan anfört roddaregradens af- skaffande hos
            Kungl. Generaltullstyrelsen. Uddevalla den 9 jannuari 1904.
          </p>
          <p>
            0. Svensson, J. A. Lampers, Roddare. Roddare.
          </p>
          <p>
            Riktigheten i ofvan anförda intygas af
          </p>
          <p>
            Aug. Ljungberg, L. ÅA. Pettersson,
          </p>
          <p>
            Tullvaktmästare. Tullvaktmästare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__157/mot_1904__ak__157-006.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 157.
          </p>
          <p>
            Bil. 12.
          </p>
          <p>
            Härmed intygas att roddaren OC. L. Österberg härstädes under
            all den tid Jag varit här (20 år) haft och fullgjort vaktmästaregöromål,
            emedan eljest hade han haft för liten sysselsättning. regrund
            den 8 januari 1904.
          </p>
          <p>
            ÅA. Lönngren.
          </p>
          <p>
            Öfveruppsyningsman.
          </p>
          <p>
            Bil. 13.
          </p>
          <p>
            Att tullroddarne vid denna tullkammare efter månadtligen upp-
            rättad posteringslista utföra alldeles samma tjänsteåligganden
            som vakt- mästarne på platsen och i lika stor utsträckning som
            dessa, intygas härmed på begäran. Halmstads tullbevakningskontor
            den 16 januari 1904.
          </p>
          <p>
            C. RB. Blomsterwall, Öfveruppsyningsman.
          </p>
          <p>
            Bil 14.
          </p>
          <p>
            Att de vid tullbevakningen i Luleå anställde roddare förrätta
            precis samma sysslor som här anställde vaktmästare, d. v. s. deltaga
            1 visita- tioner af fartyg, bevaka lossning och lastning, bevaka
            nederlags- gods, biträda i packhuset, förrätta tullkammarvakt
            m. m., intygas härmed på begäran. Luleå den 9 januari 1904. C.
            W. Steffen,
          </p>
          <p>
            Kammarskrifvare vid tullkammaren i Luleå.
          </p>
          <p>
            Bil. 15. Lysekil den "/, 1904. H. Herr C. A. Johansson Karlskrona.
          </p>
          <p>
            Till svar å Eder ärade skrifvelse af den 2 dennes angående vakt-
            mästarnes och roddarnes ömsesidiga tjänstgöringsförhållanden härstädes
            får jag härmed lämna följande upplysningar. Som bevakningspersonalen
            härstädes består af två vaktmästare och 3 roddare och den härstädes
            förekommande rodden till fartyg ej
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__157/mot_1904__ak__157-007.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 157. 7
          </p>
          <p>
            är utaf så stor utsträckning att därmed kan fullständigt sysselsättas
            de härstädes befintliga trenne roddarne, få dessa ilikhet med
            vaktmästarne deltaga i hvarje förekommande såväl bevakningstjänst
            som invisitation å fartyg m. m. eller med andra ord all tjänstgöring
            är för vaktmästare och roddare härstädes i hufvudsak lika.
          </p>
          <p>
            Högaktningsfullt C. G. Larsson.
          </p>
          <p>
            Att ofvanstående uppgifter äro med sanna förhållandet öfverens-
            stämmande intygas härmed på begäran. Lysekils tullbevakningskontor
            den 16 januari 1904.
          </p>
          <p>
            Knut Hydén,
          </p>
          <p>
            t. f. uppsyningsman.
          </p>
          <p>
            Bil. 16.
          </p>
          <p>
            På begäran intygas härmed, att de vid härvarande tullbevakning
            anställde tvenne roddarne äro, i afseende på tjänstegöromålen,
            i alla före- kommande bevakningsärenden likställda med de ordinarie
            tullvakt- mästarne, såväl hvad beträffar de under dagen förekommande
            förrätt- ningarne som nattvakttjänstgöringen. Landskrona tullkammare
            den 7 januari 1904.
          </p>
          <p>
            Joh. Hilding. 0. Eneman.
          </p>
          <p>
            Bil. 17.
          </p>
          <p>
            Att vid tullstationen i Lunde anställde tullroddaren får, på
            grund af en här rådande liflig sjöfart, i allmänhet och då behofvet
            så påfordrar deltaga jämte öfriga personalen i alla förekommande
            bevakningsgöro- mål, såsom: invisitationer af fartyg, bevakning
            af lossningar, nattvakts- tjänstgöringar m. m., intygas. Lunde
            den 15 januari 1904. G. D. Dahlgren,
          </p>
          <p>
            Öfveruppsyningsman.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
