<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__114/mot_1904__ak__114-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NZuYNLNiJkEq8LBmX4h9E3">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Q4L5AU4mmDccLLPPxYVYAD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-YANvnmvRWCGoa4PmcDJLfX"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-45ggQhh72isHYtLawfoGnv">
        <div xml:id="i-5UpgS5DSQqBD6JS96XSa5r">
          <p xml:id="i-JiRv6tvC4F5Yf7R5kVBwHa">
            14 Motioner i Andra Kammaren, N:o 114.
          </p>
          <p xml:id="i-TMpz8UkvpyAXrpUg95aEwV">
            att Riksdagen, med anledning af Kongl. Maj:ts framställning under
            sjätte hufvudtiteln, punkt 31, an- gående norra stambanans fortsättning
            från Morjärv till riksgränsen mot Finland, och med afslag i hvad
            denna afser anläggandet af en statsbana ifrån Lappträsk till Karungi,
            ville i skrifvelse till Kungl. Maj:t anhålla om undersökning samt
            upprättande af fullständig, af kost- nadsförslag åtföljd plan
            för en statsbanas framdragande ifrån Lappträsk till Haparanda.
          </p>
          <p xml:id="i-9r2iRRjgQDfVgjHy6EeHCT">
            Stockholm den 28 januari 1904.
          </p>
          <p xml:id="i-MDhr8AV4sRtXikfKdh2Fo4">
            Paul Hellström.
          </p>
          <p xml:id="i-MShRTGF1ERi9HYXNPZELFP">
            N:o 114.
          </p>
          <p xml:id="i-ATHG83bEuePzAxiNxBrrw3">
            Af herr G. Elowson, om anslag af 3,000 kronor för Sveriges deltagande
            i den interparlamentariska unionens konferens i S:t Lowis m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-8houCDfYHAjuHTudacwoAv">
            I enlighet med Kungl. Maj:ts proposition anslog 1903 års Riksdag
            ett belopp af 1,500 kronor å extra stat för Sveriges deltagande
            i den interparlamentariska unionens XI:e konferens i Wien samma
            år. I denna konferens deltogo fem medlemmar af den svenska interparlamentariska
            fredsgruppen, hvaraf fyra utaf gruppen utsedda ombud. Under förhandlingarna
            i Wien meddelade generalsekreteraren d:r Gobat, att konferensen
            mottagit genom den danska gruppen en inbjudan att nästa år sammanträda
            i Köpenhamn, men att det interparlamentariska rådet, som erkänt
            giltigheten af de skäl, som blifvit anförda för en in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__114/mot_1904__ak__114-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-62xQhj9VSvrbThbEnW8vKh">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 114. 15
          </p>
          <p xml:id="i-X3CPepSddEbvvMxGRUokUX">
            bjudning till sammanträde i den nordamerikanska staden S:t Louis,
            före- slagit, att den interparlamentariska unionens XII:e konferens
            skall år 1904 hållag i S:t Louis, under förutsättning att Förenta
            Staternas kongress eller regering därtill officiellt inbjuder.
            Då äfven den danska gruppen biträdde detta förslag, blef detsamma
            af konferensen bifallet. Vid den svenska interparlamentariska
            gruppens sammanträde förliden måndag meddelades, att telegrafisk
            underrättelse ingått, att den officiella inbjudningen blifvit
            vederbörligen beslutad. Tiden för konferensens hål- lande torde
            blifva nästinstundande september. Såsom häraf framgår, hafva förberedelserna
            träffats så sent, att det för fredsgruppens styrelse blifvit omöjligt
            att till Kungl. Maj:t inlämna framställning därom, att begäran
            om anslag måtte för ändamålet intagas i statsregleringspropositionen.
            Då så icke kunnat ske, har interparlamen- tariska fredsgruppen
            beslutit att genom motion, som undertecknad här- med frambär,
            hos Riksdagen anhålla om anslag för utsändande af ombud till konferensen
            i S:t Louis. Resekostnaderna äro här betydligt större, hvadan
            anslaget måste sättas högre än i fjor. Enligt stadgarna för den
            interparlamentariska unionen finnes jämväl ett interparlamentariskt
            råd, hvaruti delegerade för hvarje grupp utses af konferensen.
            Nämnda råd, som har att förbereda de ärenden, som skola på konferensen
            afhandlas, sammanträder för detta ändamål uti nå- gon europeisk
            stad. Följaktligen erfordras äfven bidrag till resekostna- derna
            för de två delegerade, som uti det interparlamentariska rådet
            äro utsedda för den svenska fredsgruppen. I öfverensstämmelse
            härmed har det erforderliga anslaget ansetts böra bestämmas till
            3,000 kronor. AA fredsgruppen torde bemyndigande lämnas att fördela
            anslaget mellan det eller de ombud, som kunna komma att representera
            gruppen vid konfe- rensen i S:t Louis, å ena sidan, samt de båda
            medlemmarne i det inter- parlamentariska rådet, å andra sidan.
          </p>
          <p xml:id="i-2T4XKEzEd4XkNWZ9tuKBp8">
            På grund af det anförda anhåller jag få föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-5b5uuEFJsgH25PosoWAMaf">
            att Riksdagen måtte å extra stat för år 1905 anvisa ett belopp
            af 3,000 kronor att, jämlikt den svenska interparlamentariska
            fredsgruppens bestäm- melser, användas dels för Sveriges deltagande
            i den interparlamentariska unionens konferens i S:t Louis innevarande
            år, dels ock såsom resekostnader under
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__114/mot_1904__ak__114-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SP7N6sN4syhBwiYfWUJfEV">
            16 Motioner i Andra Kammaren, N:o 115.
          </p>
          <p xml:id="i-6YVzgDYVHCe99TSZYWKCL1">
            samma år åt de svenska medlemmarne i det interparla- mentariska
            rådet.
          </p>
          <p xml:id="i-A45DaLwbjrGeSg9qyVkpZi">
            Stockholm den 28 januari 1904.
          </p>
          <p xml:id="i-SZ5A6gvz4DAwS3wHyKLQ9J">
            Gullbrand Elowson.
          </p>
          <p xml:id="i-LN9ahJBJ3AMf53Eajbqbis">
            N:o 115.
          </p>
          <p xml:id="i-Qc3tVy9tWCeancEL7Y5RgH">
            Af herr O. A. Brodin, om befrielse för rederier och rederi- aktiebolag
            från bevillning och inkomstskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-4rf8YWxqMK3fY8hDiUSuAQ">
            Sjöfartsnäringen är en för Sverige naturlig näring, icke allenast
            på grund af befintligheten af materialier för skeppsbyggeri, utan
            ock på grund af landets långa gränser mot hafvet och tillgången
            på folk, lämpliga till sjömän. Med dessa förutsättningar för rederihandteringens
            bedrifvande borde denna handtering vara föremål för uppmuntran
            och gynnande och i hvarje fall af en rättvis beskattning af statsmakterna,
            men så är icke förhållandet. Rederihandteringen, särskildt den
            som bedrifves med utlandet, får be- kosta underhållet af fyrväsendet
            samt lotsväsendet, betala hamn- och grund- penningar, hvarthän
            fartygen komma, och sålunda bekosta hamnars anlägg- ning och underhåll
            äfven i många fall, där naturliga hamnar finnas, utan att väsentliga
            utgifter därå nedlagts. Härom vore mindre att säga, men dessutom
            får hvarje fartyg, som första gången under ett år afgår till ut-
            landet med last, betala lastpenningar med 10 öre pr registerton
            samt för hvarje resa fartyg, anlända till Sverige med last, äfvenledes
            lastpenningar med 10 öre pr registerton. Dessa lastpenningar äro
            en direkt skatt på transportmedlet fartyg, som
          </p>
          <p xml:id="i-U3KFQ5rpXY7Y5MLyjAL1iv">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-RAgfRmWSMSpWsxZH5c1S6q">
            icke har något motstycke å transportmedel i land. Lastpenningar
            ha
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
