<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1904--ak--00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__235/mot_1904__ak__235-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-J6eqpCoYxMfe9FuWbqj6TQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XJWDMfkbtCe4GwgRpWDEQi" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SavsxpUU24uJnWipYUtTTi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-39qGzr4PT6doY1fZdtce9q" type="motBody">
        <div xml:id="i-QAziPYGCf1t2oTadFNvQXp">
          <p xml:id="i-6u6gP84NGCwboweafUHz5Q">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 235. 1
          </p>
          <p xml:id="i-AKNkzFdhSUff5eDa45ijPo">
            N:o 235.
          </p>
          <p xml:id="i-TAngYw7UoWy8U4JfJEakBh">
            Af herr S. A. K. Natt och Dag, om anslag för beredande af statsunderstöd
            åt obemedlade hushåll på Gottland, hvilkas försörjare inkallas
            till extra tjänstgöring utöfver lag- stadgad öfningstid.
          </p>
          <p xml:id="i-5Bgqvgdn68vAZnxR2xherW">
            När för någon tid sedan befallning utgick, att värnpliktige af
            års- klasserna 1897—1903 tillhörande vissa rullföringsområden
            å Gottland skulle inrycka till extra tjänstgöring, blefvo äfven
            åtskilliga familje- försörjare ryckta från sina hem och det arbete,
            som gaf dem och deras anhöriga sin bärgning. För de i bättre förmögenhetsförhållanden
            varande familjerna betydde detta i ekonomiskt hänseende mindre,
            men för an- höriga till dagakarlen å landet och arbetaren i staden
            kan det mången gång betyda hårda, bekymmersamma dagar, ja verklig
            nöd. Visserligen står i dylikt fall alltid den utvägen öppen för
            de medellösa värnpliktiges hemmavarande anhöriga att såsom en
            sista utväg anlita vare sig den enskilda välgörenheten eller den
            legala fattigvården om hjälp. Men för en familj, som förut haft
            sin, om än knappa utkomst genom familje- faderns eller annan manlig
            medlems arbete, blir dock städge denna möjlighet en den bittra
            förödmjukelsens väg, och hvad säkert är: ej höjes på detta sätt
            fosterlandskärleken; ej heller känslan af att det är hvarje svensk
            mans oafvisliga skyldighet att såsom värnpliktig offra landet
            sin personliga tjänst. Väl kan fosterlandskärleken, när landets
            vara eller icke vara såsom fri stat står på spel, flamma högt
            hos den värn- pliktige krigsmannen, äfven om hans hemmavarande
            anhöriga lida brist, men när det såsom nu endast gäller att »stå
            neutralitetsvakt» under en garnisonstjänsts hvardagligheter, finnes
            icke denna yttre väckelse till hjältemodiga ansträngningar och
            försakelser, som krigets allvar så ofta medför. Under sådana förhållanden
            som nu råda å Gottland torde de värnpliktiges tankar liksom af
            sig själf vända åter och åter tillbaka Bih. till Riksd. Prot.
            1904. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 105 Häft. (N:o £35). 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__235/mot_1904__ak__235-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TxNG4mhDfijsh1s2eBa1Vk">
            2 Motioner i Andra Kammaren, N:o 235.
          </p>
          <p xml:id="i-FoSBCeHCwdb2zW8oMBwAhU">
            till hemmet, och lida därtill den värnpliktiges 1 hemmet kvarlämnade
            närmaste anhöriga verklig nöd, så uppstår snart hos honom en känsla
            af att det är en orättvisa att han — den fattige torparen, arbetaren,
            eller hvad han månde vara — nu skall bära kronans rock för »det
            allmännas» bästa; han intages då lätt af ovilja öfver samhället,
            som lägger beslag på hans enda egendom, hans arbetskraft, och
            — lämnar hans anhöriga att finna sin utkomst bäst de kunna. Den
            ringa ersättning — 50 öre per dag — som staten härför består den
            värnpliktige är, i fall sådana som detta af extra tjänstgöring
            under fred, icke tillfyllest för åt- minstone de gifta, obemedlade
            värnpliktige. Ingen må därför förundra sig, om under dylika förhållanden
            den gifte, men fattige, värnpliktige gripes af leda vid militärtjänsten.
            Landet har då, därför att dessa omständigheter ej uppmärksammades
            och rättades, blott fått ytterligare en bitter motståndare till
            det modärna samhället, framför allt till — värnplikten. Och här
            ligger äfven den faran nära, att dylika missför- hållanden kunna
            öka emigranternags redan oroväckande stora antal. Det nu anförda
            är att hänföra till dels de billighetsskäl, dels de förståndsskäl,
            som kunna anföras för behofvet att från statens sida sörja för
            den mindre bemedlade tjänstgörande värnpliktiges hemma- varande
            anhöriga. Det finnes dock äfven ett rätts- och principskäl, som
            synes tala för samma sak, och skall nu något närmare redogöras
            äfven för detta. Granskar man den kungl. kungörelse, som innehåller
            bestämmelser om arméns aflöning under fred (se svensk förf.-saml.
            1902 n:o 112), och hvilken i sin ordning är grundad på Riksdagens
            beslut år 1901, så skall man bland de stadganden, som afhandla
            värnpliktiges aflöning, finna följande uttalande: »Om det tillskott")
            i penningar, som utöfver förenämnda penningbidrag ?) skall, jämlikt
            $ 35 i värnpliktslagen, till värnpliktig, som tillhör sådant truppslag
            vid hären, hvars tjänstgöring komme att enligt $ 27 af samma lag
            öfverstiga sammanlagdt 240 dagar, utgå för den utbildningstid,
            som öfverskjuter 240 dagar, varder framdeles stadgadt» ($ 53 mom.
            2). Värnpliktslagens $ 35 mom. 2, lyder: »Under tjänstgöring erhåller
            till bevärimgen hörande värnpliktig underhåll, sjukvård, beklädnad,
            utredningspersedlar och annan erforderlig utrustning, samt dessutom
            penningebidrag och, där den värnpliktige tillhör antingen sådant
            truppslag vid hären, hvars tjänstgöring jämlikt 1) Anm: Kursiveradt
            i kungörelsen. ?) Anm: 20 öre per dag »under den första tjänstgöringen»
            och 50 öre per dag »under annan tjänstgöring» (repetitionsöfning).
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__235/mot_1904__ak__235-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-JRQZzsUQwYbhEeGobUgfRP">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 235. 3
          </p>
          <p xml:id="i-NULND1SrnQe9JNrk4ysjfo">
            8 27 öfverstiger sammanlagdt tvåhundrafyrtio dagar, eller flottan,
            sär- skildt tillskott i penningar för den utbildningstid, som
            öfverskjuter tvåhundrafyrtio dagar, allt likaledes enligt särskilda
            bestämmelser». Såväl uti den af hvarje värnpliktig kända värnpliktslagen,
            som uti arméns fredsaflönings-reglemente finna vi alltså den principen
            fastslagen af Konung och Riksdag, att de värnpliktige, hvilka,
            i och för sin utbild- ning, i fred tjänstgöra längre tid än flertalet
            beväringar, böra, utöfver det ordinarie penningbidraget, erhålla
            ett särskildt »tillskott i penningar. Huru stort detta »tillskott
            i penningar» skulle vara, därom har Riksdagen ej ännu fattat beslut
            och härom finnes följaktligen ingenting stadgadt. Detta antagligen
            af det skäl, att ännu flera år skola förflyta, innan det fall
            inträder, när enligt dessa bestämmelser »tillskott i penningar
            skall utgå till vissa värnpliktige. Nu har emellertid inträffat
            ett fall, som icke tyckes hafva varit förutsedt vid införandet
            af 1901 års härordning. Förr i tiden förfogade man, när behof
            af extra militära åtgärder under fred erfordrades, öfver en betydande
            stamstyrka, hvadan behof af extra-inkallning af värn- pliktige
            ej yppade sig. Nu hafva förhållandena härutinnan ändrat sig; vi
            kunna och vi hafva nu måst inkalla värnpliktige till extra freds-tjänst-
            göring, och ändock finnes ingen af Konung och Riksdag gemensani
            bestämd aflöning för dessa värnpliktige, såvida man ej får anse,
            att orden »med 50 öre om dagen under annan tjänstgöring» (se aflöningsregl.
            $ 53 mom. 2) äfven åsyfta detta särskilda fall och icke, som antagligast
            är, allenast repetitionsöfning. Skulle denna förmodan vara sann,
            skulle det kunna hända, att när värnpliktige, tilldelade infanteriet
            eller positionsartilleriet, vid något framtida tillfälle kvarhölles
            i tjänst äfven sedan deras lagstadgade ut- bildnings-tjänstgöring
            under 240 dagar gått till ända, de därvid måste aflönas med enbart
            »penningbidraget», 50 öre per dag. Samtidigt skulle de värnpliktige,
            som tilldelats kavalleriet eller fältartilleriet, och hvilka ännu
            ej afslutat sin 365-dagars utbildningstjänstgöring, men väl redan
            tjänstgjort i 240 dagar, förutom detta »penningbidrag» å 50 öre
            pr dag, äfven erhålla ett »tillskott i penningar», hvars storlek
            dock ännu ej är bestämdt. Uti dylikt fall — och vi hade nu haft
            ett sådant, därest öfver- gångsåren varit slut — skulle den värnpliktige,
            som förrättade extra- tjänstgöring utöfver sin lagstadgade utbildningstid,
            erhålla mindre penningbidrag af staten, än de värnpliktige, hvilkas
            utbildningstid var längre än de förras och ännu ej hade gått till
            ända. Detta talar otvetydigt för, att skall den värnpliktige,
            som har längre utbildningstid än den stora massan beväring, åtnjuta
            »tillskott i penningar» under de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__235/mot_1904__ak__235-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-UsAtN9ej9F5qtc4wuGquUf">
            4 Motioner i Andra Kammaren, N:o 235.
          </p>
          <p xml:id="i-QkCVSFXGBfwNxviG4oy1vu">
            dagar som öfverskjuta 240, så böra äfven de värnpliktige, hvilka
            efter slutad utbildning under fred inkallas till extra tjänstgöring,
            därunder äfvenledes erhålla ett dylikt »tillskott i penningar».
            Ligger det då ej nära till hands, att på dessa nu inkallade gottländska
            värnpliktige bort tillämpas samma princip, som ligger till grund
            för bestämmelsen om det »tillskott i penningar», hvarom såväl
            värnpliktslagen som arméns aflöningsreglemente tala? Tvärtom tyckas
            alla skäl tala för att ett liknande »tillskott i penningar», utöfver
            det vanliga penningbi- draget, borde tilldelas ej blott de värnpliktige,
            hvilka nu i år redan inkallats, utan äfven dem, som af samma orsak
            framdeles blifva inkal- lade till extra-tjänstgöring under fred.
            Härom har dock intet förslag framlagts för Riksdagen, och det
            kan måhända anses icke tillkomma en enskild motionär att nu så
            göra. Af detta skäl hafva vi, trots den klara rättsgrunden, icke
            velat framlägga förslag härutinnan, utan in- skränka oss till
            att allenast söka afhjälpa den verkliga nöd, som denna extra inkallning
            af värnpliktige förorsakar, därigenom att i vissa obe- medlade
            familjer ende arbetsföre mannen af lagens bud inkallats i rikets
            tjänst utöfver den lagstadgade öfningstiden. Hvad vi begära för
            dessa, det är ej mer än en del af det som skulle hafva tillkommit
            de nu in- kallade värnpliktige, därest ofvannämnda ledande princip
            om »tillskott i penningar» till vissa värnpliktige blifvit följdriktigt
            tillämpad. Efterser man därpå ur tillgängligt statistiskt material,
            huru många gifta värnpliktige det ungefärligen kan finnas bland
            Gottlands värnplik- tige tillhörande beväringens första uppbåd
            (ålder intill 28 år), så säger oss tab. 7 i 1900 års befolkningsstatistik,
            att allenast under det året ingingos å Gottland äktenskap af 193
            män under 30 år; däraf 80 där mannen var mellan 20 och 25 år.
            Ehuruväl man af denna tabell icke kan finna hvarken bestämda antalet
            ingångna äktenskap med mannen i åldern 20—28 år, ej heller hela
            antalet gifta män i samma ålder, så kan man dock däraf sluta sig
            till, att på Gottland bör finnas omkring 900 gifta män och änklingar
            i åldern mellan 20—28 år. Af dessa åter äro ej alla värnpliktige,
            men däremot finnas äfven andra familjeför- sörjare än familjefäder,
            hvarför man ej torde få sätta hela antalet familjeförsörjare 1
            beväringens första uppbåd å Gottland lägre än 350. Af dessa återigen
            finnas dels sådana, hvars anhöriga, åtminstone för en kortare
            tid, kunna ekonomiskt reda sig familjeförsörjarens arbets- förtjänst
            förutan, dels sådana, hvars arbete utgjorde allt, eller så godt
            som allt, hvad deras anhöriga hafva att lita sig till för sin
            utkomst. Beträffande proportionen dessa klasser emellan säger
            oss befolknings- statistiken i det år 1901 officiellt utgifna
            arbetet »Sveriges land och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__235/mot_1904__ak__235-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ecs48VUY7qzTAQeeYT41PL">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 235. D
          </p>
          <p xml:id="i-EStebgJjq4AWGstT6jjzZJ">
            folk» på sidan 135, att af 100 svenska hushåll i medeltal endast
            2,96 &amp; äga mera än och 25,74 4 tillräckligt af hvad de behöfva
            för sitt uppe- hälle, medan öfriga 71,30 4 antingen blott äga
            en del af hvad de därtill behöfva (54,81 4) eller ock (16,49 4)
            äro för sin utkomst helt och hållet beroende af andra. Ehuruväl
            dessa siffror blott få anses vara ungefärliga, kan man dock af
            dem draga den slutsatsen, att omkring 704 af svenska familjeförsörjare
            äro för sin och de sinas utkomst an- tingen helt och hållet eller
            ock i större eller mindre grad beroende af sitt arbete. Å Gottland
            skulle enligt denna beräkning finnas ett antal af omkring 245
            obemedlade hushåll, hvilka, därigenom att deras för- sörjare vore
            inkallade till militärtjänst, torde vara i behof af hjälp. När
            nu staten med lagens hjälp gör bruk af sin makt att för det all-
            männas bästa lägga beslag på sådana familjeförsörjares arbetskraft,
            är det, särskildt när så sker under fred, statens moraliska skyldighet
            att tillse, att dessa i rikets tjänst inkallade familjeförsörjares
            anhöriga ej lida verklig nöd. Emellertid äro nu ej mer än två
            af de åtta gottländska rullförings- områdenas värnpliktige inkallade,
            för att, såsom upplyst blifvit, efter någon tid aflösas af de
            värnpliktige från två andra rullföringsområden, och så undan för
            undan tills de för året nyinkallade värnpliktige kunna öfvertaga
            garnisonstjänsten i Slite och Fårösund. Häraf följer, att i medeltal
            omkring 60 obemedlade hushålls familjeförsörjare ständigt komma
            att vara inkallade till extra-tjänstgöring, intill dess sådan
            tjänst- göring ej längre är behöflig. Den tid, hvarunder denna
            extra-tjänst- göring är afsedd att äga rum, har uppgifvits till
            fyra å fem månader. Antages det alltså, att i medeltal 60 obemedlade
            familjeförsörjares hemmavarande anhöriga äro i behof af hjälp,
            och detta för en tid af högst 150 dagar, så erhålles 9,000 underhållsdagar.
            Det »tillskott i penningar», eller statsunderstöd, som sålunda
            får anses böra tillkomma de inkallade, obemedlade familjeförsörjarnes
            an- höriga, kan antingen bestämmas till ett visst, fast belopp
            pr dag, eller ock bestämmas olika för olika hushåll, allt efter
            dessas större eller mindre behof af hjälp, familjemedlemmarnes
            antal, och så vidare. All- denstund detta penningetillskott nu
            ej är afsedt att utgå annat än i form af tillfälligt statsunderstöd,
            utdeladt af billighetshänsyn, så torde skälen för ett fast, för
            alla lika bestämdt, belopp pr dag hafva bort- fallit, och dagsunderstödet
            kunna regleras efter olika hushålls olika behof af hjälp. Dock
            torde en maximigräns böra bestämmas, och synes mig denna kunna
            sättas till en krona pr dag och pr hushåll. Antages
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__235/mot_1904__ak__235-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-5ucLhtRcyyQjUt2zKYukEr">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 235.
          </p>
          <p xml:id="i-NVz81TV8e6wKXCnm9r2M4t">
            en del hushåll komma att uppbära detta maximiunderstöd, blifver
            det alltid andra, hvarest till exempel barnens antal är mindre
            och hvilka kunna reda sig med ett mindre dagligt understöd jämte
            den del af penningbidraget familjeförsörjaren kan afstå till sina
            anhöriga. Af vikt är äfven att statsunderstödet noga regleras
            efter hemmavarande hus- hållsmedlemmars förmåga att bidraga till
            det gemensamma underhållet. Af alla dessa skäl kan den summa,
            som för ändamålet är behöflig, anses vara omkring 8,000 kronor.
            Reglerandet af såväl utdelningen af dessa statsunderstöd, som
            ock bestämmandet om dels hvilka hushåll som däraf skola få del,
            dels under- stödets storlek, anser jag böra tillkomma Kungl. Maj:ts
            befallnings- hafvande, jämte deras underordnade. Ansökan om understöd,
            till be- hörigheten styrkt af tvänne trovärdiga personer, hvaraf
            den ene alltid skall tillhöra församlingens prästerskap, bör inlämnas
            till ortens läns- man — i Visby till stadens borgmästare — för
            att, åtföljd af yttrande från den myndighet, som mottagit densamma,
            befordras vidare till lands- höfdingeämbetet. Detta skulle vara
            beslutande i frågan, och utbetal- ningen sedermera ske, förslagsvis
            hvarje vecka, genom förutnämnde platsmyndighet. Härigenom skulle
            all (direkt) beröring med fattigvårds- myndigheterna undvikas,
            och understödet icke få form af fattighjälp. Detta nu sagda må
            dock endast anses såsom förslag, och torde ordnandet af denna
            angelägenhet lämpligast böra öfverlämnas åt Kungl. Maj:t. Afskrift
            af ett från fattigvårds- och kyrkomyndighet i Visby er- hållet
            intyg, utvisande hurusom där behofvet af understöd åt vissa in-
            kallade värnpliktiges medellösa anhöriga nu gör sig starkt gällande,
            åtföljer motionen såsom bilaga.
          </p>
          <p xml:id="i-8kV9YiFWFvt7veCzP2Eovv">
            På grund af hvad här ofvan anförts får jag därför föreslå,
          </p>
          <p xml:id="i-HRn5jEtRTPC8ni6PaMBGgP">
            att Riksdagen, för utdelande af statsunderstöd med högst en krona
            per dag åt de obemedlade hushåll å Gottland, hvilkas familjeförsörjare
            antingen redan äro eller framdeles blifva inkallade till extra
            tjänst- göring utöfver lagstadgad öfningstid, ville å extra stat
            för år 1905 bevilja ett förslagsanslag om 8,000 kronor, med rätt
            för Kungl. Maj:t att af tillgängliga medel nu strax under innevarande
            år förskottsvis utbetala hvad som af anslaget för sagda ändamål
            kan befinnas vara erforderligt, samt vid anmälan af detta beslut
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__235/mot_1904__ak__235-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-ypxR6gcDmE2txgZPbUf98">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 235. 7 anhålla, att Kungl. Maj:t
            behagade genom platsmyn- digheterna låta utbetala detta understöd
            på sätt Kungl. Maj:t kan finna lämpligast.
          </p>
          <p xml:id="i-HGDdWhzcrbazXEETgbuCqD" type="date">
            Stockholm den 22 mars 1904.
          </p>
          <div xml:id="i-VRKpdYwA73KRrRMPdznViD" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-RY5x57FnPX8kdqSosHxGvu" who="i-Npvsh3phpeCGTnJKdEkFPt" type="signature">
              S. Natt och Dag
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-Lb6Zv5d9875P523cgN8Z3U">
            I motionens syfte instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-76SjLki2XBYsMuyzu15w3w">
            A. Hedin. Jakob Pettersson.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__235/mot_1904__ak__235-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-XSGedh96oPpr2jdMt13TPf">
            8 Motioner i Andra Kummaren, N:o 235.
          </p>
          <p xml:id="i-R1tHB4GoxwixnoqrEgd5BP">
            Bilaga.
          </p>
          <p xml:id="i-LAsMTBYf1yyf12ocJxyu3s">
            Afskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-7sNqerrjAF9QMbkxJkjLRd">
            På begäran meddelas följande: Af de värnpliktige från Visby,
            som under innevarande månad äro inkallade till tjänstgöring (mobiliserade),
            hafva 26 kommit i ekonomiska svårigheter genom mobiliseringen.
            Då de ju äro unge män och deras arbetsförtjänst, då de äro hemma,
            i allmänhet icke är stor, hafva de icke kunnat göra några nämnvärda
            besparingar, äfven om de varit än så ordentliga och sparsamma.
            De hafva således inga existensmedel längre, än de få arbeta. De
            värnpliktige, om hvilka här är fråga, äro alla med undantag af
            två gifta (dessa två hafva fattiga, orkeslösa för- äldrar att
            försörja) och hafva 1 allmänhet barn. Jag har funnit, att familjerna
            i allmänhet stodo alldeles utblottade, då familjefäderna drogo
            ut. Somliga ägde 5 kronor, när mannen reste, andra intet. Några
            få ägde några små besparingar, hvilka nu äro slut. Dessa värnpliktiges
            hustrur och barn lefva dels på det barmhärtiga människor och anhöriga
            kunna hjälpa dem med, dels genom att göra skulder. Då hustrurna
            i allmänhet alla dels hafva små barn och spädbarn att sköta, dels
            af barns- börd äro nödsakade att förblifyva hemma, kunna de intet
            förtjäna. Träder icke staten emellan med något bidrag till dessa
            värnpliktige, komma de att i ekonomiskt hänseende lida mycket.
            Och det kommer att dröja länge, innan de med de små förtjänster,
            som de i allmänhet hafva, hinna att betala de skulder, som de
            nu måste göra. Ännu värre är det för dem, som icke betros att
            få något på borgen. Hos dem hotar nöden att göra sitt inträde,
            ja, han har redan kommit. Och i fem fall har fattig- vården måst
            gripa in. Jag har funnit, att dessa värnpliktige skulle hafva
            förtjänat i medeltal något öfver 13 kronor per vecka, därest de
            fått stanna hemma. Och det minsta, som de måste anses behöfva,
            för att familjerna ej skola lida nöd, är så mycket, att det tillsammans
            med det, som mannen under sin tjänstgöringstid får af staten,
            kommer att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1904/mot_1904__ak__235/mot_1904__ak__235-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-XGWKAFeufKVAWrft8B6Nx5">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 235. 9
          </p>
          <p xml:id="i-FhiHD5EVfw5LxM28UF7jTT">
            uppgå till 13 å 14 kronor pr vecka. Ty visst är, att af denna
            lilla förtjänst intet blifver öfrigt, då en familj därmed skall
            underhållas.
          </p>
          <p xml:id="i-EX4BDuEekuLu9HGAwCeTth">
            Visby den 20 mars 1904. K. Thelander.
          </p>
          <p xml:id="i-57jAEpz35cuKQgm8acnVFB">
            v. Pastor. Undertecknad, som känner till förenämnda värnpliktige
            och deras familjer, instämmer i alla delar uti förestående utlåtande.
            Som ofvan.
          </p>
          <p xml:id="i-A85Nyqo7GPEAEXLv18tFcA">
            Carl Nordahl. Ordförande i Visby stads fattigvårdsstyrelse.
          </p>
          <p xml:id="i-L8SFyYmPCWuETCNyVrx4ao">
            Rätt afskrifvet intyga: M. Brock. N. Brock.
          </p>
          <p xml:id="i-FieN5Q67wJQsFwX8BPMTJQ">
            Bih. till Riksd. Prot. 1904. 1 Saml. 2 Afd. 2 Band. 105 Häft.
            2
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
