<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--ak--00073">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__73/mot_1963__ak__73-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-XZvPLoTnKdkgmmuNZsDP1B">
        Motioner i Andra kammaren, nr 73 år 1963 13
      </fw>
      <div xml:id="i-35N51rYej58RmkeXH68yTV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-dNNk8BVLiWfgRXR2mP8JN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-K7bv53HrLmF1UCBdpMN33Z" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Uo9ubRDzLhCSdQtLpBQpAf" type="motBody">
        <div xml:id="i-411D3N1LiKFxcXNpxVKDbn">
          <p xml:id="i-F7wsi1LMWB1kAT8nHz6tvQ">
            Nr 73
          </p>
          <p xml:id="i-AKRMgdi6ah36MK1jfbyaU1">
            Av herr Lindahl m. fl., om en för cykeltrafik bättre anpassad
            planering av gator och vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-2izHUXSwEE72JkhmQ7ccsW">
            (Lika lydande med motion nr 63 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-NNFZSr5qvoeBmFtdVcbg9C">
            Bilen har för ett snabbt växande antal medborgare kommit att
            få stor betydelse som medel för ett rikare liv med stimulerande
            möjligheter till resor och annan rekreation. Denna bilismens utomordentligt
            snabba utveckling har dock lett till mycket stora samhälleliga
            investeringar inom stads- och vägbyggnads- området, samtidigt
            som olycksfallsutvecklingen belastar sjukvården på ett allvarligt
            sätt. Då det torde vara helt orealistiskt att tro, att stads-
            och väg- planeringen kommer att kunna hålla jämna steg med bilismens
            fortsatta utveckling, måste det vara en klok samhällsekonomi att
            främja en alternativ fordonsgrupp, nämligen cyklisterna, som har
            betydligt mindre krav på tra- fikinvesteringar. Flera av dessa
            fördelar gäller även mopeden. Genom bristen på parkeringsplatser
            och stor svårframkomlighet i den tätnande biltrafiken, samtidigt
            som behovet av en hälsobefrämjande av- koppling mot alltför mycket
            bilsittande blivit alltmera framträdande, har cykelförsäljningen
            ökat på ett iögonenfallande sätt. I billandet framför andra, USA,
            har cykelförsäljningen visat en markant stegring enligt följande:
            1951 såldes 1964 000 cyklar, 1955 2952 000, 1960 3779 000 och
            1962 4175 000, den sista siffran ett absolut rekord. I Sverige
            är inte utvecklingen identisk, men efter ett botteläge år 1958
            med 123 000 försålda cyklar har försäljningen därefter ökat varje
            år till 1962 med drygt 150 000 sålda cyklar. (Mopederna har därvid
            ej medräknats.) Emellertid visar olycksfallsstatistiken att det
            är långt ifrån riskfritt att cykla i dagens trafik. Antalet dödade
            cyklister och mopedister (den sist- nämnda gruppen har här medtagits,
            då enligt gällande bestämmelser mo- peden jämställes med cykeln
            evad det gäller platsen i vägbanan) rör sig om storleksordningen
            25—30 2 av samtliga trafikdödade. All trafikexpertis är överens
            om att den väsentligaste möjligheten att minska antalet trafik-
            olyckor är en differentiering av trafiken med skilda körbanor
            för den lång- samgående tvåhjuliga och den snabbare fyrhjuliga
            trafiken. Nedanstående tabell visar olycksfallskostnaderna för
            cyklister och mo- pedister år 1960. Man kan givetvis diskutera
            hur stor den nationalekonomis- ka förlusten är, då någon dödas
            eller invalidiseras i trafiken, men tillgäng-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__73/mot_1963__ak__73-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Jo4CgUuD4UfPCa4UDE6gDH">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 73 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-614TT3pivf8ukpha8M2Q5S">
            liga utredningar pekar på siffror i enlighet med dem som framgår
            av ta- bellen. Man torde lugnt kunna påstå att siffran 150 miljoner
            i varje fall icke är för hög. Av Sveriges årliga trafikolycksfallskostnad
            (beräknad till ca 1000 miljoner kronor) belastar alltså ca 15
            7 cyklister och mopedister.
          </p>
          <p xml:id="i-CfUQEu9QsTxBu5jBAFwDcq">
            Olyckskostnader, cyklister och mopedister, 1960
          </p>
          <p xml:id="i-Kbp5jFavcxLBUEugCRRP5v">
            Dödade 298 x 100 000:-- = 29 800 000:— Invalidiserade 300 x 250
            000:— = 75 000 000:— Eljest svårt skadade 391 '— = 40 000:— Lindrigt
            skadade! 37438 f &gt; 10000 41 340 000 Endast egendomsskada! 6600
            Xx 1000:— = 6 600 000:— 152 740 000:— 1 Speciellt dessa siffror
            är för låga, eftersom de endast omfattar polisanmälda olyckor.
          </p>
          <p xml:id="i-TksSs3pwpCWhDXmw69Ab7G">
            I många svenska städer har man svårigheter att få in bilarna
            till centrum på morgonen och att få ut dem på eftermiddagen. Cykeln
            är här ofta över- lägsen bilen med en högre genomsnittshastighet,
            mindre parkeringsbehov — en bilplats motsvaras av plats för 10—16
            cyklar — och mindre kostna- der för den resande. Cykeln är också
            vid många svenska industrier det mest anlitade fordonet vid färd
            till och från arbetet. Vid en konsekvent genom- förd generalplan
            är det möjligt att reservera vissa gator för cyklister och vissa
            gator för den fyrhjuliga trafiken. Även vid utfartsvägar från
            tätorter och vid andra starkt trafikerade vä- gar är det ett krav
            ur trafiksäkerhets- och trivselsynpunkt att trafiken diffe- rentieras
            (däri inbegripet planskilda korsningar mellan t. ex. cykelväg
            och motorväg). I Belgien t. ex. fastställdes redan 1949 ett program
            för cykelvägar, som innebär att icke en enda km ny väg bygges
            utan att den flankeras på var- dera sidan av en cykelbana, skild
            från bilarnas körbana av en 2—3 meter bred remsa. I Holland har
            62 Z av vägarna (uppgift från 1957) cykel- banor. Enligt ett uttalande
            av den västtyske trafikministern Seebohm år 1960 ingår i den västtyska
            vägplanen under de närmaste 12 åren byggandet av 5 500 km cykelvägar
            (jämfört med byggandet av 4 700 km motorvägar !). I Sverige tillämpar
            väg- och vattenbyggnadsstyrelsen den regeln, att me- deldygnstrafiken
            per år måste uppgå till minst 500 cyklar och mopeder för att motivera
            byggandet av cykelbanor eller cykelvägar. Trots att siffran 500
            är alltför högt tilltagen, finns det exempel på vägar med en dygnstrafik
            väsentligt högre och där ändå icke cykelbanor anlägges. Det måste
            tyvärr konstateras att förståelsen för cykeln icke tillnärmelse-
            vis kommit till" uttryck i de senare årens trafikplaner i Sverige.
            Bilismen som en starkt expanderande maktfaktor har helt tilldragit
            sig all upp- märksamhet, vilket är förklarligt men ur många synpunkter
            ter sig otill-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__73/mot_1963__ak__73-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3r34LUz8vipXJtLT4UJUDv">
            Motioner i Andra kammaren, nr 73 år 1963 15
          </fw>
          <p xml:id="i-WPj1PNjQRMroWShKFoQEVN">
            fredsställande och olyckligt. Några planer i likhet med ovan
            nämnda kon- tinentalländers föreligger som bekant icke i Sverige.
            I den långsiktiga väg- planen, som presenterades här för något
            år sedan, förekom ju knappast ens en antydan om cykelns existens,
            trots att antalet cyklar i bruk kan upp- skattas till storleksordningen
            1,5—2 miljoner. Antalet mopeder utgör ca 750 000. Sammantaget
            innebär det sagda ofrånkomligen att ett starkt samhälls- ekonomiskt
            intresse borde förefinnas för att öka möjligheterna att använda
            cykeln som fortskaffningsmedel såväl i som utanför tätorterna.
            Folkhälso- skäl talar också för ett höjande av allmänkonditionen,
            varvid cykelåkningen torde vara ett av de enklaste och billigaste
            medlen. Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om utredning i syfte
            att klarlägga de samhällsekonomiska vinster, som står att vinna
            på en ur cyklismens synpunkt bättre planering av samhällen och
            vägbyggnader, däri inbe- räknat vinsten av ökad trafiksäkerhet
            och minskade sjuk- vårdskostnader m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-AyesiTPejUd3JbANkqm9MG">
            Stockholm den 18 januari 1963 Essen Lindahl Sven Ekström Erik
            Tobé Sven Hammarberg
          </p>
          <p xml:id="i-6sUtQpT6PEZM3yD7m2mDDL">
            Henry Allard Hans Nordgren Einar Gustafsson i Kårby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
