<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--fk--00401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__fk__401/mot_1963__fk__401-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-H9VyTqMg1NFWJVMPnMHuME">
        Nr 401—411 Motioner i Första kammaren, nr 401 år 1963 1
      </fw>
      <div xml:id="i-GgJ8GvtQmUs59zKRZh2j2X" type="motHeader">
        <div xml:id="i-9rmKeCEZSd1R2c1PbaAk9v" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8mTKdbbnCwAtcrUPmHDbTV" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LxNqMo718iPA9SgEDyy7hD" type="motBody">
        <div xml:id="i-JLHMn8nTnYKvisupE4svcF">
          <p xml:id="i-GGSQwaUGKLCj5UrGjXtDPr">
            Nr 401
          </p>
          <p xml:id="i-RPp8MbAzsn4rWMXgyNVnBQ">
            Av herr Andersson, Torsten, och herr Enarsson, i anledning av
            Kungl. Maj:ts framställning om anslag till vård och un- derhåll
            av fornlämningar och byggnadsminnesmärken.
          </p>
          <p xml:id="i-FePgg44tqQML17Ye367Q8v">
            (Lika lydande med motion nr 485 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-QWauZ37E6n4mx1J6qJ1pEi">
            På platsen för Lödöse i S:t Peders socken i älvsborgs län låg
            under me- deltiden Sveriges enda handelsstad vid västerhavet.
            Staden anses ha upp- stått under 1100-talet och är att anse som
            en av de mest betydande han- delsstäderna i Sverige under medeltiden,
            varom bland annat vittnar att ett mynthus förlades dit under slutet
            av 1100-talet och att ett av rikets äldsta dominikanerkloster
            grundades där år 1243. År 1455 brändes och skövlades staden av
            en dansk här, och därmed börjar dess nedgång, till vilken även
            älvens uppgrundning verksamt torde ha bidragit. År 1473 beslöts
            att staden skulle flyttas till en plats längre ned vid älven,
            och 1646 blev den definitivt lagd under landsrätt. Under större
            delen av tiden därefter har Lödöse varit ett samhälle av ringa
            betydelse och med sparsam bebyggelse. Sistnämnda förhållande är
            värt att särskilt observera. Det innebär näm- ligen att på platsen
            för det nuvarande Lödöse kan förutsättas finnas stora sammanhängande
            områden med väl bevarade lämningar av den medeltida staden med
            samma namn. Här erbjuds som kanske på ingen annan plats i riket
            möjligheter att få en samlad och total bild av hur en medeltida
            svensk stad var inrättad. En förutsättning härför är emellertid,
            att de i jorden be- varade lämningarna blir noggrant och vetenskapligt
            undersökta och i er- forderlig utsträckning dokumenterade samt
            att fynd som görs blir till- varatagna och i tid och på ett riktigt
            sätt konserverade. Om undersökning- arnas resultat skall komma
            forskningen till godo i full utsträckning, krävs också att de
            blir vetenskapligt bearbetade och publicerade. I detta sammanhang
            skall också framhållas nödvändigheten av att samt- liga lämningar,
            som av en eller annan anledning måste avlägsnas, dessförin- nan
            blir ordentligt undersökta. I annat fall kan besvärande luckor
            komma att uppstå i vår kännedom om den medeltida stadens topografi.
            Det kan icke nog kraftigt understrykas, att de i jorden bevarade
            lämningarna är praktiskt taget de enda källor, som kan lämna upplysning
            om den medel- tida staden, källor som om lämningarna avlägsnas
            utan uttömmande un- dersökning för alltid och definitivt undanryckts
            forskningen.
          </p>
          <p xml:id="i-BN5qKRxg3dWyJFzmLkWvDn">
            Bihang till riksdagens protokoll 1963. 3 saml. nr 401—411
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__fk__401/mot_1963__fk__401-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8ijUQ6KByexTrS5E2kPvRR">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 401 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-R6ynqLy85JBcMEbPfg76rK">
            Utan tvivel är det ur vetenskaplig synpunkt en angelägenhet av
            första ordningen att det gamla Lödöse blir så noggrant och fullständigt
            känt som möjligt. Under åren 1916—1920 utfördes omfattande undersökningar,
            vilkas re- sultat finns tillgängligt i en diger publikation av
            Carl R. af Ugglas. Dessa undersökningar koncentrerades emellertid
            på stadens monumentala anlägg- ningar, medan den borgerliga bebyggelsen
            vidrördes mer flyktigt. Någon uttömmande undersökning ens av de
            monumentala anläggningarna medgav dock icke då till buds stående
            resurser. När Lödöse kommun år 1960 uppgjorde planer på ett nytt
            radhuskomplex, som skulle komma att beröra de mest centrala delarna
            av det gamla Lödöse, kunde genom en av riksantikvarieämbetet föranstaltad
            provgrävning kon- stateras, att betydande lämningar av den medeltida
            bebyggelsen fanns i jorden och att det var nödvändigt att utföra
            en omfattande undersökning. Sedan anslag lämnats av kommunen och
            riksantikvarieämbetet och be- tydande medel hopbragts genom insamlingar,
            kunde undersökningen på- börjas och genomföras i erforderlig utsträckning.
            Undersökningen gav ett synnerligen betydelsefullt resultat: omfattande
            och utomordentligt väl be- varade lämningar av profan bebyggelse
            från 1300- och 1400-talen, liksom också ett stort antal högst
            märkliga lösfynd. Undersökningen har dragit en kostnad av omkring
            50 000 kronor. Härtill kommer dock det arbete som personal vid
            Vänersborgs museum och statens historiska museum utan kostnad
            utfört i samband med undersökningarna. Det kan också nämnas att
            en fotogrammetrisk uppmätning av området och lämningarna utförts
            av rikets allmänna kartverk och lantmäteristyrelsen i samarbete.
            För de delar av fynden som hittills konserverats har statens historiska
            museum enbart för konserveringsmateriel haft utgifter på mer än
            3 000 kronor. Återstående fynd beräknas medföra kostnader för
            samma ändamål till minst det dubbla. Som ovan sagts är det ur
            vetenskaplig synpunkt synnerligen angeläget att ytterligare undersökningar
            av lämningarna efter det gamla Lödöse kommer till stånd liksom
            att inga lämningar avlägsnas utan föregående undersök- ning. En
            plan för ett systematiskt genomförande av en sådan omfattande
            penetrering av platsen ur arkeologisk synpunkt har utarbetats
            av lands- antikvarien i Vänersborg. De i jorden bevarade resterna
            av det gamla Lödöse är enligt fornminnes- lagen fasta fornlämningar,
            vilka enligt samma lag icke får borttagas utan föregående undersökning.
            Sådan undersökning skall då det gäller ett all- mänt eller större
            enskilt företag bekostas av detta. Det är emellertid icke rimligt
            att en ort som Lödöse, där man knappast kan sätta spaden i jorden
            utan att råka på lämningar, som kan föranleda omfattande och dyrbara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__fk__401/mot_1963__fk__401-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6cVVpkorrWB8wTxeaGKaqx">
            Motioner i Första kammaren, nr 401 år 1963 3
          </fw>
          <p xml:id="i-HfU2g1PEYqNBtb3n8EGbNj">
            undersökningar, betunga företagen med hela kostnaderna för dessa,
            sär- skilt som det för att vinna större överblick och klarare
            begrepp om de an- träffade lämningarnas art och deras sammanhang
            med tidigare anträffade anläggningar kan vara angeläget att utvidga
            undersökningen utöver vad som för företagets genomförande är oundgängligen
            nödvändigt. Både med hänsyn härtill och till den stora vetenskapliga
            betydelsen av undersökningar inom Lödöse synes det vara rimligt,
            att bidrag av allmänna medel utgår för ändamålet. Sådana medel
            skulle dels användas för att möjliggöra under- sökningar i de
            fall, då arbetsföretaget icke rimligen kan belastas med kost-
            naderna härför, dels för att då så är önskvärt utvidga av andra
            skäl erfor- derliga undersökningar och dels för att möjliggöra
            särskilda undersökningar på punkter, där detta av vetenskapliga
            skäl är särskilt angeläget. Vidare kommer som ovan nämnts bearbetningen
            och konserveringen av redan gjorda fynd att draga ytterligare
            betydande kostnader. För fortsatta grävningar står omkring 40
            000 kronor till förfogande, bland annat hopbragta genom insamlingar
            och genom ett anslag på 15 000 kronor av Älvsborgs läns landsting.
            Med hänsyn till betydelsen ur det allmännas synpunkt av att undersökningar
            kommer till stånd i Lödöse synes det vara rimligt att staten bidrager
            med ett anslag om förslagsvis 50 000 kronor för ändamålet. Beloppet
            bör lämpligen utgå under anslaget för vård och under- håll av
            fornlämningar och byggnadsminnesmärken, vilket ställes till riks-
            antikvariämbetets förfogande och vilket sålunda bör uppräknas
            med 50 000 kronor. Med anledning av det sålunda anförda får vi
            hemställa, att riksdagen måtte besluta, att under punkten 31 i
            siats- verkspropositionen, bil. 10, Ecklesiastikdepartementet,
            till Vitterhets-, historie- och antikvitetsakademien: Riksanti-
            kvarieämbetet: Vård och underhåll av fornlämningar och byggnadsminnesmärken
            för budgetåret 1963/64 anvisa ett reservationsanslag av 375 000
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-XVcizbRWwNRQSbCEUJxqLe" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1963
          </p>
          <div xml:id="i-35T2L2NhAkqpFw9u1LPCM2" type="signatureBlock">
            <p who="unknown" type="signature">
              Torsten Andersson Arvid Enarsson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
