<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__912/mot_1963__ak__912-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 912 år 1963 öd
          </p>
          <p>
            Nr 912
          </p>
          <p>
            Av fru Gunne m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 120, med förslag till lag om ändring i kommunalskatte- lagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 753 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Det i proposition nr 120 framlagda förslaget rörande bl. a. schablonise-
            ring av traktamentsbeskattningen, vilket bygger på förslag av
            lönebeskatt- ningsutredningen, innebär att avdrag skall medges
            med samma belopp som utgående traktamentsersättning, i den mån
            denna inte överstiger visst maxi- mibelopp. För dygn räknat är
            maximum avsett att utgöra högsta statliga traktamentsbelopp för
            helt dygn, för närvarande 59 kronor. Någon pröv- ning av skäligheten
            av traktamentsersättningen skall inte äga rum. Det blir över huvud
            taget inte möjligt för taxeringsmyndigheterna att — såvitt traktamentsersättningen
            håller sig inom fastställd ram — vägra avdrag för samma belopp
            som traktamentsersättningen ens när det är uppenbart att avdraget
            därigenom kommer att överstiga levnadskostnadsökningen. Utred-
            ningens förslag var förestavat av önskemålet att nå större enkelhet.
            En av de tre sakkunniga i lönebeskattningsutredningen hade på
            denna punkt avvikande mening. Han ansåg det mindre välbetänkt
            att inskriva schablonerna i författningstexten och ville i stället
            överlämna åt riksskatte- nämnden att utfärda anvisningar i ämnet.
            I sådana anvisningar skulle det vara möjligt att på ett annat
            sätt än i lagtext ställa upp villkor som hindrade missbruk och
            att ge detaljerade besked om tolkningen i olika situationer. Vid
            behov kunde ändringar och tillägg ske med mindre omgång än när
            det gäller lagtext. Vi delar reservantens uppfattning i denna
            fråga. Det framgår av utred- ningens betänkande att traktamentsersättningarna
            enligt nu gällande kol- lektivavtal nästan undantagslöst understiger
            30 kronor för dygn, och det får förutsättas att dessa ersättningar
            i stort sett täcker uppkommande mer- kostnader. Med ett maximum
            som ligger dubbelt så högt och med den ord- ningen att prövning
            ej skall ske av taxeringsmyndighet tillskapas ett direkt intresse
            för anställda, som i någon utsträckning har arbetsuppgifter utanför
            hemorten, att få till stånd en omfördelning mellan lön och traktamentser-
            sättning, varigenom klyftan mellan fastställd ersättning och maximum
            min- skas och varigenom alltså en del av den utgående arbetsersättningen
            blir skattefri. Med det rådande höga skattetrycket kan risken
            för sådana trans- aktioner bli betydande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__912/mot_1963__ak__912-002.pdf"/>
          <p>
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 912 år 1963
          </p>
          <p>
            Reservanten pekar också på att i författning inskrivna schabloner
            kan ge anledning till tolkningstvister. Han framhåller bl. a.
            följande: Beträffande de föreslagna schablonerna kan t. ex. ifrågasättas,
            om de skall tillämpas, därest arbetsgivaren vidtar åtgärder som
            minskar merkostnaderna för den anställde t.ex. genom att tillhandahålla
            kost eller logi till billigt pris. Man kan också fråga sig om
            schablonavdrag för helt dygn skall medges då den anställde faktiskt
            ingen kostnad har för nattlogi, t. ex. då han har sovplats på
            tåg eller båt eller bor i skogskoja el. dyl. Skall en chaufför
            ha schablonavdrag för dygn då han tjänstgör under natten och kommer
            hem på morgonen? Osv. Beträffande det lägre schablonavdraget vid
            endagsför- rättning kan förutses att åtskilliga tillämpningssvårigheter
            skall uppstå som majoriteten inte gått in på. Förutsättningen
            för avdraget är »bortovaro» så lång tid att ett huvudmål normalt
            måste intagas utom den vanliga verk- samhetsorten. Vad menas då
            med den vanliga verksamhetsorten? Stora grupper anställda färdas
            under sitt arbete omkring i en ort och dess omgiv- ningar t. ex.
            hantverkare, montörer och chaufförer. Är för sådana arbets- tagare
            t. ex. Stockholm i dess helhet en verksamhetsort? Eller skall
            till denna verksamhetsort räknas även dess förorter och i så fall
            vilka? Vid remissbehandlingen har reservantens förslag stötts
            av riksskatte- nämnden, samtliga länsstyrelser utom 4, Statstjänstemännens
            riksförbund, lantbrukets och näringslivets skattedelegationer
            samt Föreningen Sveriges aktiva handelsresande. Men även en del
            av de remissinstanser som tillstyrkt majoritetsförslaget har uttalat
            starka betänkligheter och blott med tvekan anslutit sig till detta.
            Det kan enligt vår mening inte vara lämpligt att i kommunalskattelagen
            inskriva så detaljerade bestämmelser som här är i fråga. Inte
            minst betänk- ligt finner vi att korttidstraktamenten skall så
            att säga legaliseras, eftersom möjligheterna till missbruk här
            torde vara särskilt stora. Vi föreslår för vår del i likhet med
            reservanten, att bestämmelserna om beskattning av trakta- menten
            i enskild tjänst gives en mer allmän formulering och att det över-
            låtes åt riksskattenämnden att utfärda anvisningar rörande tillämpningen
            härav. Såsom reservanten anfört bör schablonregler på detta område
            i varje fall ges karaktär av presumtioner, så att de kan frångås
            där det är uppen- bart att de skulle leda till för högt avdrag.
            Ett särskilt skäl för att de detaljerade bestämmelserna om beskattning
            av traktamentsersättning bör meddelas av riksskattenämnden är
            att man där- igenom kan få en klar definition av begreppet traktamente.
            Otvivelaktigt förekommer nu fall då s. k. traktamenten utgives
            utan att det är fråga om annan fördyring av levnadskostnaderna
            än sådan som förekommer för var och en som — ehuru arbetet är
            förlagt till hemorten — saknar möjlighet att intaga måltider i
            hemmet, det må vara en måltid eller flera. Särskilt inom storstadsräjonger
            men även på övriga håll är det ett normalt förhållande att en
            anställd har fast arbetsplats inom annan ort än hemorten. För
            hans del kommer avdrag för fördyrade levnadskostnader inte i fråga.
            Principen om likställighet vid beskattningen kräver, att den som
            tillfälligt utför arbete
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__912/mot_1963__ak__912-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 912 år 1963 7
          </p>
          <p>
            å annan ort under liknande förhållanden som den förre inte medels
            skatte- fria traktamenten försättes i en gynnad beskattningssituation.
            Vi vill i sam- manhanget peka på att det för traktamente till
            ledamot i riksdagen i denna hans egenskap i princip kräves, att
            bostaden är belägen så långt från Stock- holm att vederbörande
            inte kan njuta sin »&gt;dygnsvila» i hemmet. Åberopande det anförda
            hemställer vi, +) satt riksdagen måtte, med avslag å Kungl. Maj:ts
            pro- position nr 120 vad angår andra stycket av punkt 3 av an-
            visningarna till 33 8 kommunalskattelagen, besluta, att an- visningar
            rörande beskattningen av traktamentsersättning i tjänst, där sådan
            skall upptagas såsom inkomst, skall ut- färdas av riksskattenämnden,
            samt 2) att vederbörande utskott måtte utarbeta förslag till de
            författningsändringar som härav må föranledas.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 26 april 1963
          </p>
          <p>
            Stina Gunne Sten Källenius Lennart Stiernstedt
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
