<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--ak--00888">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__888/mot_1963__ak__888-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-A7onsC12L177iJuXs31Ery">
        Motioner i Andra kammaren, nr 888 år 1963 13
      </fw>
      <div xml:id="i-WQGKuNv36KqVbywXBWi9EM" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FzKCtTN46vhQ5zaxwxNfPy" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-U6cCHwVnP9v3e3FRos7oGZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-WgBemCefKbBLHZGUrNEnv" type="motBody">
        <div xml:id="i-RYeCbC2Nb16n6oumLHJ8P3">
          <p xml:id="i-LHxFbpeyPAny2MeS5sdYt8">
            Nr 888
          </p>
          <p xml:id="i-RxDFhVjeJe8ekqdZV4zNhH">
            Av herrar Elmwall och Persson i Heden, i anledning av Kungl.
            Maj:ts proposition nr 134, angående vissa åtgärder i prisreglerande
            syfte på jordbrukets område, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-DgYj947dQ2KQhV1GqtMzmm">
            Riksdagen begärde 1961 att frågorna om stödet åt fläskproduktionen
            och fodersädsproduktionen och om sambandet mellan åtgärderna till
            stöd för dessa produktionsgrenar skulle närmare utredas. De förslag,
            vartill ut- redningen kunde föranleda, borde snarast föreläggas
            riksdagen. Utred- ningsuppdraget överlämnades till statens jordbruksnämnd.
            I den nu före- liggande propositionen nr 134 angående prisregleringen
            på jordbruksområ- det är emellertid dessa frågor inte berörda.
            Det måste otvivelaktigt konstateras, att det konstanta exportöverskottet
            inom fläskproduktionen är ett av jordbrukets mest svårbemästrade
            pro- blem. Under sexårsperioden hittills, dvs. tiden september
            1959—januari 1963, har fläskexporten medfört för vårt jordbruk
            en förlust av drygt 140 milj. kronor. Tyvärr måste det samtidigt
            konstateras, att anledningen till dessa för jordbruket avsevärda
            förluster till stor del är att söka i jord- bruksregleringens
            utformning. Överskottsproduktionen av fläsk, som i stort sett
            är koncentrerad till vissa delar av landet, torde i väsentlig
            utsträckning ha föranletts dels av ett förhållandevis alltför
            lågt fodersädspris, dels av att slaktdjursavgifterna i stort sett
            varit desamma i de överskottsproduce- rande områdena som i landet
            i övrigt. De områden, som inte har överskotts- produktion i fråga
            om fläsk utan i stället är inriktade på fodersädsodling, kan sålunda
            sägas ha till väsentlig del fått betala exportförlusterna på överskottsproduktionen
            av fläsk i de förstnämnda områdena, dels genom de låga fodersädspriserna
            och dels genom slaktdjursavgifter, som inte varit direkt motiverade
            för områdena i fråga. Systemet har inte minst främjat uppkomsten
            av s. k. fläskfabriker, som i inte ringa utsträckning svarat för
            fläsköverskottet. Vissa år har fläsköverskottet till mycket stor
            del produ- cerats på importerat foder. Det synes obestridligt,
            att den utformning som jordbruksregleringen fått i de nämnda avseendena
            inte är rimlig. Slaktdjursavgifterna bör ges en så- dan differentiering
            såväl områdesvis som efter storleksgrupperna att de som producerar
            av fläsköverskotltet också i stort sett får svara för export-
            förlusterna. Fodersädspriset bör göras ekonomiskt likvärdigt med
            fläsk- priset. En sådan riktigare avvägning mellan fläskproduktion
            och foder- sädsodling skulle starkt reducera överskottsproduktionen
            av fläsk och jord-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__888/mot_1963__ak__888-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2zBoE79iA1kF75NXFiCrgq">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 888 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-4qRQfYeTwDJ6Txnv5MCfjJ">
            brukets förluster på densamma, samtidigt som fodersädsodlarna
            skulle tillföras en rättvisare ersättning för sitt arbete. En
            sådan utformning av prissättningen på fodersäden torde emellertid
            förutsätta en utjämningslagring i kombination med ett efter behovet
            av- passat importskydd. För en sådan lagring talar även beredskapssynpunk-
            terna. Det kan förutsättas, att produktionen av fodersäd i ett
            avspärrnings- läge skulle sjunka på grund av knapphet på vissa
            produktionsfaktorer, t. ex. handelsgödsel. Samtidigt måste man
            räkna med att ökade anspråk på spannmål till förmalning då skulle
            minska fodersädstillgången. Beredskaps- lagring och utjämningslagring
            bör givetvis kunna samordnas. Enligt vad som meddelades riksdagen
            vid frågans behandling 1962 skulle möjlighe- terna till beredskaps-
            och utjämningslagring av fodersäd prövas vid den ovannämnda utredningen
            av frågorna rörande stödet åt fläskproduktionen och fodersädsproduktionen
            m. m. I den nu föreliggande propositionen föreslår departementschefen
            efter hemställan från jordbruksnämnden vissa möjligheter till
            utjämningslag- ring av fodersäd. I sådana lägen då överskott av
            fodersäd föreligger men då export av överskottet till rimliga
            priser inte är möjlig skall nämligen stöd- köpen av fodersäd få
            omfatta även inköp för lagring till ett nästkommande regleringsår.
            En sådan åtgärd skulle emellertid enligt departemenschefen få
            tillgripas endast i undantagsfall, då vägande ekonomiska skäl
            talar här- för. De möjligheter, som här öppnas genom propositionen,
            skall givetvis hälsas med tillfredsställelse. Men förslaget syftar
            inte till någon mera kon- linuerlig utjämnings- och beredskapslagring
            och kan inte sägas föra fram till någon tillfredsställande lösning
            av de problem vi ovan redovisat. Produktionen av fodersäd i vårt
            land kan i stort sett sägas motsvara be- hovet. Under tiden 1959/60
            fram till januari 1963 exporterades fodersäd till en sammanlagd
            kvantitet av 417 416 ton, medan importen för samma tid var 591
            432 ton. Importöverskottet torde i stort sett ha föranletts av
            fläskproduktionens överskott. Nuvarande växling av export mot
            import framstår givetvis som en irrationell ordning. En utjämningslagring
            skulle i stort sett göra import onödig. Ett skäl mot en mera omfattande
            och kontinuerlig beredskaps- och ut- jämningslagring av fodersäd
            skulle enligt departementschefen vara befa- rade höga kostnader.
            Det torde emellertid vara överdrivna farhågor. Lag- ring av fodersäd
            behöver i och för sig inte kräva särskilda nyinvesteringar i lagerhus.
            Lagringen kan kortsiktigt ske hos odlarna, varvid samma för- farande
            kan tänkas tillämpat som vid spannmålsbelåning, som tidigare spe-
            lade en framträdande roll för jordbrukets försörjning med driftkapital.
            Efter värdering av ojäviga värderingsmän kan den lagrade spannmålen
            accepteras som säkerhet. Lagringen bör sålunda under medverkan
            av För- eningen Svensk spannmålshandel under den första tiden
            ske hos odlaren. Den 1 april varje år borde inlösen garanteras
            av den lagrade fodersäden,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__888/mot_1963__ak__888-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JRp15aLHjNeSQaqNZHA1mv">
            Motioner i Andra kammaren, nr 888 år 1963 15
          </fw>
          <p xml:id="i-QaKkVScnptpsYhBRYVANPy">
            med fastställt inlösenpris liksom nu för brödsäden. För en fortsatt
            lagring borde den reguljära spannmålshandeln engageras, varvid
            ekonomiska möj- ligheter skulle skapas genom statliga lån eller
            lånegarantier. Med ett sådant system skulle fodersädsodlarna kunna
            tillförsäkras en riktigare och rätt- visare ersättning för arbetet,
            samtidigt som beredskapssynpunkterna skulle bli tillgodosedda.
            Enligt vår mening är det angeläget att överväga en sådan utformning
            av stödet åt fläskproduktionen och fodersädsproduktionen och en
            sådan av- vägning mellan de båda produktionsområdena som vi ovan
            angivit. Pröv- ningen bör kunna verkställas av jordbruksnämnden
            i enlighet med vad som förutsatts vid tidigare behandling av dessa
            frågor eller också på annat sätt. Förslag i frågan bör kunna föreläggas
            redan innevarande års höst- riksdag. Riksdagen uttalade 1961 angelägenheten
            av att Kungl. Maj:t har sin upp- märksamhet riktad på utvecklingen
            beträffande utjämningsavgifternas verkningar på mjölkproduktionens
            lokalisering. I den föreliggande propo- sitionen föreslås emellertid
            efter framställning av jordbruksnämnden vä- sentliga höjningar
            av maximibeloppet för utjämningsavgifterna på mjölk, grädde och
            ost. Vid sitt beslut i anledning av sexårsavtalet 1959 uttalade
            riksdagen, att prissättningen på mjölk bör ske på sådant sätt
            att produktionen kan bibe- hållas omkring de stora konsumtionsorterna.
            Utvecklingen synes emellertid fortfarande gå i motsatt riktning.
            I de starkt industrialiserade områdena i mellersta Sverige har
            mjölkproduktionen sedan länge varit konstant sjun- kande. Med
            nuvarande avräkningspriser på mjölken har jordbruken i dessa områden
            stora svårigheter att konkurrera om arbetskraften och kompensera
            den för den ökade och även mer obekväma arbetstid, som hör samman
            med mjölkproduktionen. Även familjejordbrukarna finner mjölkproduktionen
            alltför ogynnsam. I dessa områden har därför mjölkproduktionen
            nedlagts på ett stort antal gårdar. I regel har också producenterna
            och deras meje- rier i de nämnda områdena tvingats göra förhållandevis
            större investeringar för att motsvara de ökade krav på service,
            som de stora tätorterna ställer. Det synes vara skäl för uppfattningen
            att den prisöverföring från dessa om- råden till andra delar av
            landet, som äger rum genom systemet med utjäm- ningsavgifter och
            utjämningsbidrag, fått sådana proportioner, att den av riksdagen
            uttalade målsättningen att produktionen bör bibehållas kring de
            stora konsumtionsorterna motverkas. Det kan befaras att denna
            utveck- ling accentueras ytterligare genom de höjningar av utjämningsavgifterna,
            som möjliggöres genom förslaget i propositionen. Enligt vår mening
            är det angeläget att frågan om utjämningsavgifternas verkningar
            på mjölkproduktionens lokalisering snarast upptages till pröv-
            ning och att sådana åtgärder vidtages i utjämningssystemet, att
            mjölkpro- duktionen kring de stora konsumtionsorterna kan bibehållas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__888/mot_1963__ak__888-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-65G1gRBX1sW5R5ATeuxeK3">
            16 Motioner i Andra kammaren, nr 888 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-F5bL5V535s9ZesYpuP8D6q">
            Med stöd av vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen
            vid behandlingen av propositionen nr 134 måtte i skrivelse till
            Kungl. Maj:t anhålla 1) om prövning och förslag till innevarande
            års höstriks- dag angående sådan utformning av stödet till fläskproduk-
            tionen och fodersädsodlingen, att dels överskottsproduktio- nen
            av fläsk effektivt motverkas och dels fodersädsodlarna garanteras
            ett pris på fodersäden, som kan giva en i för- hållande till fläskpriset
            likvärdig arbetsersättning, i enlig- het med vad i motionen har
            anförts; samt 2) om skyndsam prövning av utjämningsavgifternas
            verk- ningar på mjölkproduktionens lokalisering i syfte att ga-
            rantera en sådan utformning av utjämningssystemet, att mjölkproduktionen
            kring de stora konsumtionsorterna kan bibehållas.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3QzfdAZzXq8M8uH7FL7RY" type="date">
            Stockholm den 19 april 1963
          </p>
          <p xml:id="i-TJuYAN5xmD4Fy1fDxeKtec">
            Emil Elmwall Arne Persson i Heden
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
