<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--ak--00152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__152/mot_1963__ak__152-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-T4Za83nN63KhGoD38nfx4p">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 152 år 1963
      </fw>
      <div xml:id="i-Dzz2LWcpHBkssYxJEV1vQd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UfRu1nWuShBmrzppU1TzbP" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-SJzL1kKhzE74PUZq6wkVth" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5a4bnZW8iMCzatvvARNDcy" type="motBody">
        <div xml:id="i-Gvq3omvVhYPNMd33KDxAwU">
          <p xml:id="i-PDygghqQSYZMKw3gyhFHRZ">
            Nr 152
          </p>
          <p xml:id="i-43vgGnwVizbCrHbVvcWjsp">
            Av herrar Arweson och Tobé, om inrättande av ytterligare 20 tjänster
            som hälsovårdskonsulenter.
          </p>
          <p xml:id="i-XaLj1t21jvWHDTX8qWUWYt">
            Under budgetåret 1962/63 har länsläkarorganisationen tillförts
            fyra läns- hälsovårdskonsulenter (i Stockholms, Älvsborgs, Värmlands
            respektive Väs- terbottens län). Medicinalstyrelsen har beträffande
            den fortsatta förstärk- ningen av denna organisation framhållit
            angelägenheten av att dylika tjäns- ter så snart ske kan inrättas
            i samtliga län, vilket skulle kräva 20 nya så- dana tjänster.
            Såvitt vi kan finna är behovet stort i alla län, och vid varje
            minskning av nyssnämnda antal blir placeringen av de tjänster
            som erhålles en krävande avvägningsfråga. Detta gäller också medicinalstyrelsens
            förslag att under budgetåret 1963/64 ytterligare inrätta endast
            15 sådana tjänster (i Malmöhus, Gävleborgs, Kopparbergs, Västernorrlands,
            Jönköpings, Öster- götlands, Örebro, Norrbottens, Kristianstads,
            Skaraborgs, Kalmar, Väster- norrlands, Södermanlands, Göteborgs
            och Bohus respektive Jämtlands län). Om så sker, blir alla län
            med över 220 000 invånare utrustade med en häl- sovårdskonsulent.
            -— Jämtlands län, som visserligen inte har mer än 140 000 invånare,
            har tagits med i medicinalstyrelsens förslag med hänsyn till sin
            stora ytvidd, 47 500 km?, som skapar särskilda problem för dess
            länsläkar- organisation. — Behovet av länshälsovårdskonsulent
            kan dock enligt vår åsikt inte fastslås med utgångspunkt huvudsakligen
            från invånarantalet och arealen. Hälsovårdsproblemen i länen beror
            också i stor utsträckning på bland annat bebyggelsen och näringslivets
            utformning. även de mindre och minsta länens hälsovårdskonsulentfråga
            kräver därför en lösning utan dröjsmål. Länshälsovårdskonsulenten
            har till huvuduppgift att tillhandagå hälsovårdsnämnderna med
            råd och bistånd i omgivningshygieniska frågor. Han har således
            icke rent kontrollerande och inspekterande funktion. Årets statsverksproposition
            har tyvärr skurit ned antalet nya länshälso- vårdskonsulenttjänster
            till endast sex. Intensifieringen av den allmänna hälsovården
            i landstingsområdena kräver dock enligt vår uppfattning en mera
            rundhänt utökning av länshälsovårdskonsulentorganisationen. Visser-
            ligen har alltsedan 1940-talets mitt i ett stort antal län på
            frivillig väg bil- dats sammanslutningar för gemensamt hälsovårdsarbete
            i form av i regel länshälsovårdsförbund. Dessa består i första
            hand av länets hälsovårds- nämnder som ägnar sig åt olika former
            av upplysningsverksamhet. De har i många fall anställt hälsovårdskonsulenter
            för att bland annat tillgodose kommunernas behov av vägledning
            i hälsovårdsfrågor. Landstingen lämnar i stor utsträckning bidrag
            till dylika konsulenters avlönande.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__152/mot_1963__ak__152-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JuLXemNJdkjGLLDb6ptKT1">
            Motioner i Andra kammaren, nr 152 år 1963 7
          </fw>
          <p xml:id="i-5CzGDHLEDm8D61rVnx5ic3">
            Den fördröjda utbyggnaden av länshälsovårdskonsulentorganisationen
            kommer att innebära, att i huvudsak landstingen i ett flertal
            landstingsom- råden — måhända i ett tiotal — tills vidare kommer
            att få svara för kost- naderna för uppehållande av en verksamhet,
            som slutgiltigt fastslagits skola vara en statlig angelägenhet.
            Detta är något oformligt som måste rättas till så snart som möjligt.
            En riklig tillgång till aspiranter på länshälsovårdskonsulenttjänsterna
            är enligt medicinalstyrelsen säkerställd, även om dessa tjänster
            ökar med 20 från och med nästa budgetår. Tvekan att nu inom samtliga
            län bygga ut länshälsovårdskonsulentorga- nisationen synes av
            ovan angivna skäl oss svårförståelig. Enligt vår upp- fattning
            talar således var för sig bärkraftiga argument för det snabbare
            och definitiva genomförandet av utbyggnaden av länshälsovårdskonsulentorga-
            nisationen redan under budgetåret 1963/64.
          </p>
          <p xml:id="i-2kw9GyjTHwuQY19KZhH8EV">
            Under åberopande av vad ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen
            vid yttrande över Bil. 7 till statsverkspropo- sitionen år 1963
            p. 26 förordar att utbyggnaden av hälso- vårdskonsulentorganisationen
            skall ske med 20 tjänster redan under budgetåret 1963/64.
          </p>
          <p xml:id="i-DBq8kSbE5onFLQFMyUVkgp">
            Stockholm den 23 januari 1963
          </p>
          <p xml:id="i-7xdKTbXtkqkPA6pmwA2P7c">
            Bengt Arweson Erik Tobé
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
