<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__906/mot_1963__ak__906-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-oo1BnRWGNtGV7H16K6htK">
        <div type="motTitle" xml:id="i-272YzcA7pTragvDHbjkLSg"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-RjqucqxHVuuRMLpTvnhhaq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-RA72JHhgcmsR84jDk2x89v">
        <div xml:id="i-ubHDMU4qz5LxaU31iLnnP">
          <p xml:id="i-FDEt4eyK11XDNKbTbj7P4p">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 906 år 1963
          </p>
          <p xml:id="i-LYjgJzwnowL1djBd471rFy">
            Nr 906
          </p>
          <p xml:id="i-3xvifFr2MfgZJodsJJaEyL">
            Av herr Nyberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 138, med förslag till lag angående ändrad lydelse av 3 och
            4 $$ lagen den 19 juni 1942 (nr 429) om hyres- reglering m. m.,
            så ock om fortsatt giltighet av samma lag, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-4KAJLwJzLBbaTwgiezJJ7N">
            (Lika lydande med motion nr 748 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Pck4wsH1DQoxC9yWWNKrjJ">
            I proposition nr 138 framläggs bl. a. förslag om förlängning
            av hyresreg- leringslagen med två år t. o. m. den 31 december
            1965. Den meningen synes numera vara allmänt godtagen att hyresregleringen
            icke bör bibehållas läng- re än förhållandena på bostadsmarknaden
            motiverar. Den successiva avveck- lingen som pågår är enligt vår
            mening i princip riktig. Erfarenheterna av den regionala och kategorimässiga
            avvecklingen har varit i stort sett goda. Huruvida det blir nödvändigt
            att bibehålla hyresregle- ringen även efter den 31 december 1965
            är för närvarande icke möjligt att avgöra. Däremot synes såväl
            principiella som praktiska skäl tala för att lagen förlängs med
            endast ett år i sänder. Därigenom vinnes bl. a. att riks- dagen
            varje år får ta ställning till frågan om förlängning och ges tillfälle
            att vidta de ändringar i lagstiftningen som kan visa sig erforderliga.
            Vi föreslår sålunda att den nu aktuella förlängningen begränsas
            till ett år, eller t. o. m. den 31 december 1964. I propositionen
            föreslås vidare i överensstämmelse med hyresrådets fram- ställning,
            att utredning skall ske om möjligheterna att ändra reglerna be-
            träffande hyressättning. Hyresrådet menar att — övergångsvis —
            regler motsvarande 6 $ hyresregleringslagen borde kunna användas
            i ökad om- fattning. Dessa regler innebär att vissa bostäder,
            bl. a. möblerade rum, är föremål för avtalsfrihet, dock med möjlighet
            för hyresnämnden att ned- sätta oskälig hyra eller eventuellt
            fastställa grundhyra, som ej får över- skridas utan myndighets
            medgivande. Om dessa regler tillämpades även på en stor del av
            de bostäder som nu är underkastade hyresreglering skulle en form
            skapas för smidigare övergång till ett system med fri hyresmarknad.
            Vi finner hyresrådets förslag väl motiverat och menar att en viss
            försöks- vis tillämpning av det föreslagna systemet omedelbart
            bör komma till stånd. Ju snabbare omotiverade differenser i den
            reglerade hyresnivån kan ut- jämnas, desto snarare kan regleringen
            avskaffas. Enligt vår mening bör därför hyresregleringslagen kompletteras
            med en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__906/mot_1963__ak__906-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9YVTuSX23XD9gNm2ZBzpe8">
            "Motioner i Andra kammaren, nr 906 år 1963 7
          </p>
          <p xml:id="i-MfXQNYRhgAyPvha4YnBQPT">
            bestämmelse, som innebär att Kungl. Maj:t äger förordna att beträffande
            viss ort 2—5 88 i hyresregleringslagen icke skall tillämpas. Samtidigt
            bör bestämmelserna i 2 samt 5—7 88 övergångslagen i tillämpliga
            delar gälla. De lagändringar som vårt förslag föranleder förutsättes
            bli företagna ge- nom utskottets försorg. Under hänvisning till
            del ovan anförda hemställes, att riksdagen vid behandlingen av
            Kungl. Maj:ts propo- sition nr 138 må, 1. besluta att den förlängning
            av hyresregleringslagen och övriga författningar, som föreslås
            i propositionen, skall avse endast ett år, dvs. till och med den
            31 december 1964, samt 2. besluta sådana lagändringar, att Kungl.
            Maj:t får möj- lighet att förordna att de regler, som för närvarande
            gäller beträffande hyressättning för möblerade rum, också för
            vissa orter skall kunna bli tillämpliga på sådana bostäder, som
            är underkastade hyresreglering enligt 2—5 88 i hyres- regleringslagen,
            i överensstämmelse med vad som anges i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-NFEjVQqHoeKRPum6mBm3kw">
            Stockholm den 23 april 1963
          </p>
          <p xml:id="i-6sGumhSmUsDKEWVKqKv5Rm">
            Olaus Nyberg Mac P. Hamrin C. W. Carlsson
          </p>
          <p xml:id="i-WDm9sxEkASBoSSPKcwaULd">
            i Kalmar
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
