<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__843/mot_1963__ak__843-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KrLbiAaXkkpp54uhkL8AUB">
        Motioner i Andra kammaren, nr 843 år 1963 17
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-FDo1A9dkmJQoSknEdUqyj">
        <div type="motTitle" xml:id="i-7CL5PoZ4J42b7iWMvPGQBA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SHvuw77YXJ5h3r8geZqVLd"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-WjAG1DzHHk48FVtEdLs6Y9">
        <div xml:id="i-SBHgAMGHkQFJLitS7fWF8m">
          <p xml:id="i-B3wTkswctBBVLVguoAsEo4">
            Nr 843
          </p>
          <p xml:id="i-8VJKLQmHbc93KpwHQEwNLd">
            Av fru Sjövall m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            nr 106, med förslag till grunder för krigssjukvårdsut- bildning
            av läkare och lag om ändring i lagen den 27 november 1953 (nr
            688) om hälso- och sjukvård vid krig och andra utomordentliga
            förhållanden (krigs- sjukvårdslag).
          </p>
          <p xml:id="i-EGgnQ4AdXqU3hBTQAgo3Sr">
            (Lika lydande med motion nr 689 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-WXNr3BebJJWUHytAPrgNPC">
            Frågan om krigssjukvårdsutbildning av läkare har utretts av särskild
            sakkunnig. I huvudsak enligt utredningsmannens förslag föreslår
            Kungl. Maj:t i proposition nr 106 att nuvarande värnpliktsutbildning
            av läkare omlägges i syfte att göra läkarna bättre skickade att
            tjänstgöra i den mili- tära och civila krigssjukvården. Med avvikelse
            från vad utredningsman- nen ansett erforderligt (394 dagar) föreslår
            statsrådet dock utbildnings- tiden ökad med 26 dagar till 420
            dagar för att därigenom möjliggöra ökad befäls- och s. k. miljöutbildning,
            bl. a. vinterutbildning. Åtskilliga remissmyndigheter har å andra
            sidan ansett det önskvärt att den av utredningsmannen föreslagna
            värnpliktstiden förkortas. I ett fredssamhälle med allmänt erkänd
            läkarbrist måste en avvägning själv- fallet ske mellan det civila
            samhällets behov av läkare och totalförsvarets krav på tillfredsställande
            beredskapsutbildning av dessa läkare. Krigssjuk- vårdsutbildningen
            skall därför inte vara mera omfattande än vad som är nödvändigt
            för att vederbörande läkare skall kunna fullgöra avsedda uppgifter
            inom krigsorganisationen. Utbildningen bör också organiseras på
            sådant sätt att den i minsta möjliga mån inverkar störande på
            veder- börandes medicinska studier och fredssjukvårdens möjligheter
            att använda dessa studerande som vikarierande läkare. Dessa synpunkter,
            som särskilt framhållits av medicinalstyrelsen i dess yttrande,
            bör tillmätas väsentlig betydelse vid bestämmandet av värnplikts-
            tidens längd. Det allvarliga i nuvarande bristsituation beträffande
            läkare, vilken torde komma att bestå för lång tid framöver, gör
            det synnerligen angeläget att, utan åsidosättandet av skäliga
            beredskapskrav, läkare inte undandras fredssjukvården. Med hänsyn
            härtill synes skäl inte föreligga att frångå utredningsmannens
            förslag om en högsta utbildningstid för värn- pliktiga läkare
            av 394 dagar. Möjligheterna att ytterligare förkorta värnpliktstiden
            för läkare bör nog-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__843/mot_1963__ak__843-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LtPanHqAdxi5YwTEnA9LzN">
            18 Motioner i Andra kammaren, nr 843 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-343mg3UXLJ5nmR44FkgLGg">
            grant övervägas i samband med de förslag om värnpliktstidens
            längd, som torde komma att framläggas av 1960 års värnpliktsutredning.
            Sedan år 1958 ingår i enlighet med riksdagsbeslut samma år en
            särskild kurs i krigsmedicin i ordinarie studieplan för medicine
            licentiatexamen. Denna kurs tillkom för att få till stånd en gemensam
            grundutbildning av såväl värnpliktiga som icke värnpliktiga läkare
            (män och kvinnor) för uppgifter inom totalförsvarets sjukvård.
            Enligt universitetskanslerns an- visningar den 6 juni 1958 skall
            kursen ge en allmän översikt av krigssjuk- vårdens organisation
            och funktion samt mer ingående behandla krigsmedi- cinska aspekter
            på ämnen såsom bakteriologi, epidemiologi, farmakologi, hygien,
            kemi, kirurgi, patologi, psykiatri och radiologi. Kursen skall
            vara en månad på halvtid och omfatta föreläsningar (ca 30 timmar)
            samt de- monstrationer, inbegripet försvarsspel och studiebesök
            (ca 45 timmar). Vid sidan av kursen skall också litteraturstudier
            bedrivas. Erfarenheterna av denna kursverksamhet inom den ordinarie
            läkarutbildningens ram synes i stort sett ha varit goda. Den direkta
            anknytningen till universitetsutbild- ningen ger också de bästa
            förutsättningarna för en intim och fortlöpande kontakt mellan
            aktiv hälso- och sjukvård och beredskapsutbildning. I propositionen
            föreslås bl. a. att nuvarande krigsmedicinska kurs ersät- les
            av dels en övervägande medicinsk del om en månad på halvtid och
            kombinerad med annan lämplig kurs inom fredsmedicinen och förlagd
            in- om universitetsutbildningens ram samt dels en tillämpningsdel
            (s. k. grund- kurs) om två veckor på heltid belysande bl. a. den
            civila krigssjukvårdens organisation och verksamhet m. m. jämte
            läkarens uppgifter häri. Sist- nämnda kurs föreslås förlagd utanför
            den ordinarie läkarutbildningen. Ur allmän utbildningssynpunkt
            har det, bl. a. inom den fredsmedicinska utbildningen, ansetts
            nödvändigt att de teoretiska och praktiska avsnitten av en utbildning
            i ett och samma ämne sammanförs till en enhet så att de i möjligaste
            mån anknyter till varandra. Enligt vår mening finns intet skäl,
            varför man skulle frångå denna princip vid en utbildning varom
            här är fråga. Vid ett genomförande av den i propositionen föreslagna
            uppdelningen av berörda grundutbildning i två kurser föreligger
            stor risk för att relativt lång tid kan komma att förflyta mellan
            de båda kurserna för en och samma kursdeltagare, ofta mer än ett
            halvår och vid de icke sällan erfor- derliga uppskoven ännu längre
            tid. Härtill kommer att den senare kursen kan beräknas bli förlagd
            till en tidpunkt då många kursdeltagare under den för kursen avsedda
            tiden skulle kunna utnyttjas i fredssamhällets sjuk- vård såsom
            vikarier för tjänsteläkare och sjukhusläkare. Det bör här även
            framhållas att en genomgång av utbildningen i ett sammanhang måste
            för- utsättas bli förenad med mindre kostnader för statsverket
            än om utbild- ningen uppdelas i två omgångar. Härtill kommer slutligen
            att en tudelning av kursen måste ställa sig administrativt svårbemästrad
            och medföra up- penbara olägenheter för den enskilde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__843/mot_1963__ak__843-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WHL3D3LmXgAcw5zDydY5xz">
            Motioner i Andra kammaren, nr 843 år 1963 19
          </fw>
          <p xml:id="i-AW7ais4ag2TvJnfWMLhN5G">
            Tillsammantaget måste vi sålunda anse att olägenheterna med den
            föreslagna uppdelningen av ifrågavarande krigsmedicinska grundutbild-
            ning på två skilda kurser väsentligen överväger de fördelar som
            i proposi- tionen åberopas såsom motiv härför. Vi anser därför
            att ifrågavarande ut- bildning i teoretisk och i tillämpad krigsmedicin,
            såsom hittills, bör genom- föras i ett sammanhang inom universitetsutbildningens
            ram. Under hänvisning till vad ovan anförts hemställes, att riksdagen,
            med avslag å Kungl. Maj:ts proposition nr 106, måtte 1. anhålla
            om ett nytt förslag om civil krigssjukvårds- utbildning för läkare
            av ovannämnda innebörd byggt på nu- varande kurs i krigsmedicin
            i studieplanen för medicine licen- tiatexamen och helt inpassat
            inom universitetsutbildningens ram; 2. uttala att den i propositionen
            förordade omläggningen av läkarnas värnpliktstjänstgöring icke
            bör innebära längre sam- manlagd tjänstgöringstid än 394 dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-XCjqMtT2hcY763P8o4PUrj" type="date">
            Stockholm den 2 april 1963
          </p>
          <p xml:id="i-CtKM6nFJEb7fA2ypC1qguK">
            Elisabet Sjövall Astrid Kristensson Bertil von Friesen
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
