<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__872/mot_1963__ak__872-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7PgfwXRHLdtgZuRSWm2Nzm">
        Motioner i Andra kammaren, nr 872 år 1963 5
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-H1QaitWWeQRszhAWh14BXJ">
        <div type="motTitle" xml:id="i-4T7x7RBeKbWsgVS34boVLb"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-7ztocv1vNWirMZGAfW4p4Q"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Ud8qNXPgWMCFwyhC2QqWUp">
        <div xml:id="i-FHhutwzdsUBeDSiCCrSJ2m">
          <p xml:id="i-EU1AVsk7V4rvQskdx8rz4P">
            Nr 872
          </p>
          <p xml:id="i-Q9pzAvG4A8ExpcWaJGt4Pd">
            Av herr Nordstrandh m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 112, angående förbättring av arbetssituationen för rektorerna
            vid statliga gymnasier m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-RuPgYiouAPqcseYk4UNHd9">
            (Lika lydande med motion nr 716 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-AiGYRQMnTieg9HcYQy3MrG">
            I proposition nr 112 angående förbättring av arbetssituationen
            för rekto- rerna vid statliga gymnasier m. m. framlägges vissa
            förslag avsedda att för- bättra arbetsförhållandena på rektorsexpeditionerna.
            Under remissbehandlingen av skoladministrativa utredningens betänkan-
            de, där förslag om rektorsassistenter framförts, har väckts tanken
            på ati inrätta en tjänst som skolsekreterare, en heltidsanställd
            kvalificerad admi- nistrativ medhjälpare till rektor utan lärartjänst.
            För detta senare förslag visar ecklesiastikministern sympatier
            och föreslår försök med en sådan lös- ning vid ett antal gymnasier,
            vilket vi hälsar med tillfredsställelse. I väntan på denna försöksverksamhets
            resultat föreslås för övriga gymnasier vissa provisoriska åtgärder.
            En av dessa innebär, att de nuvarande sekreterarvo- dena i stort
            sett fördubblas och att sekreterarna får skyldighet att lägga
            schema och vikariera för rektor under sommaren. Att ålägga sekreterarna
            schemaläggning och rektorsvikariat kan vi icke förorda. Följden
            kan nämligen bli, att ingen lärare vill åtaga sig sekreterar-
            tjänst och i många fall inte ens kan göra det, även om han skulle
            vilja, ef- tersom schemaläggningen kräver en speciell, icke alltför
            vanlig fallenhet för denna svåra uppgift. Vad beträffar lönesättningen
            förutsättes visserligen, såsom nämnts, arvodet kraftigt höjt,
            men om man betänker, att det arvode, som f. n. utgår till särskilda
            schemaläggare, belöper sig på minst 2500 kr. — det finns rektorer
            som måste betala betydligt mer — blir höjningen inte stor. Skillnaden
            mellan den nuvarande och den föreslagna sekreterarlönen motsvarar
            ungefär 5—6 tilläggstimmar i ortsgrupp 5. Det blir därför icke
            särskilt lönsamt för en lärare att åtaga sig sekreterartjänst,
            då denna skall vara förenad med skyldighet att dels lägga schema,
            dels vikariera för rek- tor under sommaren och dessutom förutsättes
            omöjliggöra åtagande av till- läggstimmar. Enligt vår mening är
            det lämpligare att rektor som förut får fritt förfoga över anslaget
            — nu uppräknat — till biträdeshjälp på rektorsexpeditionerna och
            sålunda vad beträffar schemaläggning och sommarvikariat får möjlig-
            het att laga efter de lokala omständigheterna. Under åberopande
            av vad ovan anförts hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__872/mot_1963__ak__872-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RiCJqnarvj2xRDEziiQLHs">
            Motioner i Andra kammaren, nr 872 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-VMoYa1CFobjmZhAiDu4pwB">
            att riksdagen vid behandlingen av Kungl. Maj:ts proposi- tion
            nr 112 måtte besluta att schemaläggning och sommar- vikariat vid
            allmänna och tekniska gymnasier m. m. skall åligga sekreteraren
            endast där rektor så beslutar och att till följd härav det arvode
            som enligt propositionen är avsett att utgå till sekreterare skall
            ställas till rektors fria förfogande.
          </p>
          <p xml:id="i-Mq1sEbec4Sqti2KeAnr5zm" type="date">
            Stockholm den 17 april 1963
          </p>
          <p xml:id="i-RC9UCDRsw2rXGeq8YnkiwP">
            Ove Nordstrandh Alf Wennerfors Erik Anners
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
