<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__252/mot_1963__ak__252-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-TVyAL9wDqyR5fvzCwHo9u6">
        10 Motioner i Andra kammaren, nr 252 år 1963
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-SuJNPWUG9ySU9mzdr64eRM">
        <div type="motTitle" xml:id="i-3NxjuoML6tnxLofKQtMger"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-B2qYw8CmYN7Fp3cJGpiRhp"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SU3N723Fi5MnZFwQkeF5Yb">
        <div xml:id="i-HJnJ3pppGzy9MzQ5jTaUKb">
          <p xml:id="i-GgejUgQ7YDBxz5aaG4V8Wn">
            Nr 252
          </p>
          <p xml:id="i-RpbCStmhVa7BnnZpBwgxmh">
            Av herr Larsson i Luttra m, fl., om ändrade grunder för stats-
            bidrag till folkbiblioteksverksamheten, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-XpCAL3xtuMYrgcAnfLK93H">
            (Lika lydande med motion nr 201 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-DrSXMkqFjud19eb1wJw2nu">
            Av statsverkspropositionen till innevarande riksdag framgår att
            skol- överstyrelsen föreslagit vissa betydande ändringar i bidragsgivningen
            till folkbibliotek. Förslaget, som förutom ändrade anslagsgrunder
            även inne- fattar att kommunerna genom lagstiftning skall åläggas
            att upprätta och underhålla bibliotek, har rönt förhållandevis
            stark kritik av flertalet hörda remissinstanser. Av den anledningen
            har departementschefen framhållit att det icke kan anses lämpligt
            att lägga överstyrelsens förslag till grund för ändringar i bidragsgivningen.
            Vi delar uppfattningen, att skolöverstyrelsens förslag ej bör
            genomföras. Emellertid är grunderna för stödet till biblioteksverksamheten
            i behov av översyn. De nuvarande reglerna är starkt föråldrade.
            Till viss del härrör grunderna ända från år 1929, nämligen beträffande
            maximiregeln om att högst 10 000 kronor kan utgå per bibliotek.
            Den allmänna ekonomiska ut- vecklingen, penningvärdeförsämringen
            m. m. liksom de förändringar som inträffat i biblioteksverksamheten
            och dess omfattning har medfört att statsbidragsbestämmelserna
            inte längre fyller de rimliga anspråk som kan ställas. Vi förordar
            att riksdagen hos Kungl. Maj:t anhåller om en skynd- sam Översyn
            så att förslag till ändrade grunder kan föreläggas nästa års riksdag.
            Skolöverstyrelsen har i petita för budgetåret 1963/64 föreslagit
            att bi- draget till tidskriften Biblioteksbladet skall höjas från
            5500 kronor till 9 500 kronor. Förslaget har emellertid avvisats
            av departementschefen. En- ligt vår mening är emellertid skolöverstyrelsens
            förslag väl motiverat. Bib- lioteksbladet utgör ett för biblioteken
            och bibliotekarierna oumbärligt hjälp- medel. Dess objektiva,
            från förlags- och andra ekonomiska intressen helt oberoende recensioner
            och informationer rörande aktuell litteratur är till stor hjälp
            vid bibliotekens urval och bokinköp och medverkar till ett kva-
            litativt och differentierat urval vid biblioteken. Det måste också
            vara ett för- fattarintresse att tidskriften har tillräckliga
            resurser för fullödiga och till- räckligt omfattande presentationer.
            Särskilt för relativt okända författare med en kvalitativt högtstående
            produktion är tidskriftens verksamhet av stort intresse. Då därtill
            den föreslagna höjningen är av synnerligen blyg- sam omfattning
            förordar vi, att riksdagen bifaller skolöverstyrelsens fram- ställning.
            2 ov : SR
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__252/mot_1963__ak__252-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KNARrN2os7HqoHYoSeH3nK">
            Motioner i Andra kammaren, nr 252 år 1963 11
          </fw>
          <p xml:id="i-9BSXNWVjb6YpJcs59hJLaK">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställes, att riksdagen
            måtte 1. i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om skyndsam pröv-
            ning och förslag till 1964 års riksdag rörande ändrade grunder
            för statsbidrag till folkbiblioteksverksamheten, samt 2. med tillkännagivande
            att bidrag till tidskriften Biblio- teksbladet må utgå med 9500
            kronor till Bidrag till folk- bibliotek för budgetåret 1963/64
            anvisa ett förslagsanslag av 7 615 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8irQWWtY267NYqZhhadF7r">
            Stockholm den 23 januari 1963
          </p>
          <p xml:id="i-SMwnq9kNTUnHg69jcCcY9H">
            Gunnar Larsson i Luttra
          </p>
          <p xml:id="i-5c2Kc9cfHaPsYQRjwAWzMh">
            Einar Gustafsson Lennart Mattsson Johannes Antonsson i Kårby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
