<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--ak--00313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__313/mot_1963__ak__313-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RtPdKg4bKbPKp9NiYi7Mxf">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 313 år 1963
      </fw>
      <div xml:id="i-VWEnt4yFmpDWpmx3Z8r6q6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-U8RvKEtVAGGqRsKJEmL5xG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6gFwqRN1WhTxzCHkmawYZf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-4u142gnkmy4Y9BSAnVMtqJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-9Zq6XXguX5mBZpKQJTWiRN">
          <p xml:id="i-NhyiR1eS1KMoEJJabvteFj">
            Nr 313
          </p>
          <p xml:id="i-42aHD2PfnR8xyPMRx3eyDU">
            Av herr Hagnell m. fl., om en översyn av lagen om tillsyn över
            stiftelser, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-YQVdrs8f8vAPXdpZ4x6fd9">
            (Lika lydande med motionen nr 271 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-Rrgffb4UYM9iN75CfauKFy">
            Under senare år har märkts en tendens hos vissa kategorier större
            skatte- betalare att undvika arvsskatten men ändock bibehålla
            inflytandet över för- mögenheten genom att överföra densamma till
            en stiftelse. Avkastningen från stiftelsen utfäster man sig att
            lämna till vissa välgörande och liknande ändamål. Därigenom göres
            avsättningen av förmögenheten skattefri. I styrelsen för stiftelsen
            kan donator insätta t. ex. egna familjemedlem- mar, vilka genom
            styrelseuppdraget får ett viktigt inflytande över den för- mögenhet,
            vilken de annars skulle varit arvingar till. I vissa fall kan
            stif- telsen ges sådan utformning, att stiftelsens styrelsemedlemmar
            därtill ge- nom sitt inflytande över de företag, i vilka förmögenheten
            placerats — i form av t. ex. aktier — övar inflytande över hur
            stor avkastning förmögen- heten skall komma att lämna till stiftelsen.
            Det i och för sig välgörande ändamålet, för vilket avkastningen
            avses, blir ett biintresse för donator och arvsberättigade familjemedlemmar.
            Huvud- intresset blir att undvika den annars kraftigt förmögenhetsreducerande
            arvsbeskattningen. Donationen görs då i sådana former, att inflytandet
            över förmögenheten och de företag, som ingår i densamma, ligger
            oreducerat i vederbörande fa- miljs händer. Sålunda donerade förmögenheter
            redovisar icke sina tillgångar offentligt på liknande sätt som
            t. ex. ett aktiebolag är skyldigt att göra. Metoden att på detta
            sätt undvika de faktiska konsekvenserna i förmö- genhetsreducerande
            riktning, vilka statsmakterna velat uppnå med arvsbe- skattningen,
            leder till en situation, i vilken framför allt större förmögenheter,
            placerade i form av aktier i en grupp egna företag, ställes i
            ett avsevärt Ssynnsammare läge än andra i regel mindre fömögenheter,
            vilka av prak- tiska skäl är förhindrade att utnyttja stiftelseformen.
            Det är inte tillfredsställande att statsmakternas intentioner
            på arvsskatte- lagstiftningens område genom detta tillvägagångssätt
            i allt större utsträck- ning motarbetas. Mot bakgrund av dessa
            synpunkter hemställes, att riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t
            måtte hemställa om
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__313/mot_1963__ak__313-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-P6yf6pmhYpnDarxpJ9hAfg">
            Motioner i Andra kammaren, nr 313 år 1963 13
          </fw>
          <p xml:id="i-NDaozebSEvZFweduWN8MDt">
            1) en utredning i avsikt att närmare klarlägga omfatt-
          </p>
          <p xml:id="i-J9Gj8XbJVfZBEH1vqUu6yK">
            ningen av dylika överföringar till stiftelser — stiftelsernas
          </p>
          <p xml:id="i-98KEhwureRijEPtk2Awti4">
            antal och förmögenhetsställning, 2) en översyn över lagen av
            den 25 maj 1929 om tillsyn
          </p>
          <p xml:id="i-HYxnrPLUJMcVxKkhNXftRa">
            över stiftelser. Stockholm den 23 januari 1963
          </p>
          <p xml:id="i-PKoouewxoPYcmnbChRABci">
            Hans Hagnell Bo Martinsson Hugo Bengtsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
