<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__944/mot_1963__ak__944-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 944 år 1963 1
          </p>
          <p>
            Nr 944
          </p>
          <p>
            Av herr Larsson i Luttra m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            pro- position nr 157, angående lönegradsplaceringen för vissa
            tjänster m. m.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 780 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 157 angående lönegradsplaceringen
            för vissa tjänster m. m. framlägges förslag till lönegradsändringar
            under åttonde huvudtiteln för bl. a. fyra stiftssekreterare och
            sex stiftsjägmästare, vilkas tjänster föreslås uppflyttade från
            Ao 27 till Bo 1. Föreslagna till uppflytt- ning är stiftssekreterartjänsterna
            i Uppsala, Växjö, Lund och Göteborg samt stiftsjägmästartjänsterna
            i Uppsala, Skara, Västerås, Växjö, Karlstad och Härnösand. I vad
            förslaget avser stiftssekreterartjänsterna anser vi det icke innebära
            en tillfredsställande lösning. Enligt det av stiftskansliutredningen
            år 1958 avlämnade betänkandet förelåg den största arbetsbelastningen
            vid stifts- kanslierna i Lund, Uppsala, Linköping, Skara, Växjö
            och Göteborg. Det torde enligt vår mening vara omotiverat och
            oriktigt att göra skillnad i löne- ställning mellan stiftssekreterarna
            inom dessa stift. Vi anser vidare att stiftssekreterarens ställning
            som chef för domkapit- lets kansli och som presumtiv ledamot i
            stiftshämnden, vars tjänsteman stiftsjägmästaren är, gör det naturligt
            och önskvärt, att stiftssekreteraren icke placeras i lägre lönegrad
            än stiftsjägmästaren i samma stift. Med stöd av det ovan anförda
            vill vi hemställa, att riksdagen måtte besluta, att stiftssekreterartjänsterna
            i Skara, Linköping, Västerås, Karlstad och Härnösand måtte uppflyttas
            i lönegrad Bo 1.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 17 maj 1963
          </p>
          <p>
            Gunnar Larsson Dag R. Edlund Olof Hammar i Luttra Rolf Eliasson
            Lisa Johansson
          </p>
          <p>
            Bihang till riksdagens protokoll 1963. 4 saml. Nr 944
          </p>
          <p>
            Emil Kihlströms Tryckeri AB Stockholm 1963 680548
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
