<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__588/mot_1963__ak__588-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 588—589 år 1963
          </p>
          <p>
            Nr 588
          </p>
          <p>
            Av herr Wahlund m. fl., om inrättande vid Stockholms universi-
            tet av en professur i sinologi.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 405 i Första kammaren) Stockholm
            den 24 januari 1963
          </p>
          <p>
            S. G. W. Wahlund Ingrid Gärde Widemar Bengt Bengtson
          </p>
          <p>
            Nr 589
          </p>
          <p>
            Av herr Westberg m. fl., om statsbidrag till rektorslöner vid
            kom- munala gymnasier.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande med motion nr 480 i Första kammaren)
          </p>
          <p>
            Genom Kungl. Maj:ts kungörelse med vissa bestämmelser om kommu-
            nala gymnasier (SFS 1961:350) och Kungl. Maj:ts skolstadga (SFS
            1962: 439) föreskrives att rektorstjänsten skall vara placerad
            vid gymnasiet, att rektors arbetsområde skall omfatta även den
            skola med vilken gymnasiet är förenat och att placering av rektor
            i avlöningsgrupp beslutas av Kungl. Maj:t. Vid de kommunala gymnasierna
            blev därigenom rektorstjänsten helt kommunal, och den tidigare
            rektorstjänsten vid den med gymnasiet för- enade realskolan försvann
            ur tjänsteförteckningen för resp. skola. Förmod- ligen genom ett
            förbiseende blev kommunerna ej kompenserade genom stats- bidrag
            till rektorslönen i proportion till de arbetsuppgifter rektor
            fullgör vid statlig eller statsunderstödd skola. Därmed har en
            betydande övervält- ring av kostnader från stat till kommun på
            ett ej avsett sätt ägt rum. Före den 1 juli 1961 bibehöll rektorerna
            vid de realskolor med vilka kom- munalt gymnasium förenats sina
            förordnanden som rektorer vid realsko- lan. Därjämte erhöll de
            av SÖ förordnande att även vara rektorer för det med realskolan
            förenade kommunala gymnasiet. Före denna tid erhöll rek- tor för
            de förenade skolorna dels sin ordinarie lön som rektor för realsko-
            lan och därjämte från gymnasiekommunen mellanskillnaden mellan
            denna lön och rektorslönen vid högre allmänt läroverk. För det
            kommunala arvo- det hade kommunen att teckna däremot svarande
            pensionsförsäkring.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
