<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__545/mot_1963__ak__545-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            8 Motioner i Ahdra kammaren, nr 545 år 1963
          </p>
          <p>
            Nr 545
          </p>
          <p>
            Av herr Hagberg m. fl., om lagstiftning rörande statliga företags-
            hämnder.
          </p>
          <p>
            (Lika lydande nmied motion nr 452 i Första kamiharer)
          </p>
          <p>
            De anställdas krav på ökat inflytaride inom företagen där de
            är anställda är en fråga som blir alltmer aktuell. Nuvarande ordning,
            som innebär att de anställdas befogenheter begränsas till att
            mottaga information samt ge Syn- punkter till företagsledningarna
            inom ramen för nuvarande avtal om före- tagsnämnder, motsvarar
            inte vad de anställda menar med företagsdemokrati. Avtalet om
            företagsnämnderna utgjorde vid tidpunkten för dess ikraft- trädande
            ett framsteg och var ett resultat av den kamp för vidgad demokra-
            ti som de anställda förde. Men uppgörelsen betraktades endast
            som ett första steg på vägen mot ett verkligt inflytande för de
            anställda. Fortfarande är det så, att företagsledningarna ensamma
            bestämmer och oberoende av vad de anställdas representanter i
            nämnderna anför genomför sina dispositioner. Hur aktuell frågan
            om en vidgning av demokratien på detta område är framgår av att
            nio motioner i saken förelåg vid senaste LO-kongressen. I en av
            dessa motioner, från Metalls avd. nr 85 i Jönköping, noterar man
            att frågan varit föremål för diskussion inom fackföreningsrörelsen
            under lång tid. Motionären menade att det åberopade avtalet medför
            ökade möjligheter för de anställda att inverka på för dem viktiga
            och angelägna frågor inom företagen, men &gt;»fortfarande har avtalet
            en sådan utformning att företags- ledningen ensidigt bestämmer
            och beslutar, medan våra ledamöter i nämn- den har att begränsa
            sig till att framföra synpunkter och önskemål. Vi betraktar detta
            förhållande som otillfredsställande och anser att 1960- talet
            bör bli den tidsperiod, då åtgärder vidtages för att de anställda
            verk- ligen skall få ökat inflytande på arbetsplatsen. En sådan
            önskan samman- faller även med kravet på ökad trygghet i anställningen
            och kravet på att vi på ett bättre sätt skall ges möjligheter
            bevaka bevarandet av vår ekono- miska standard under en alltmera
            intensiv men nödvändig rationaliserings- Process.» Motionen återspeglar
            det kända faktum att företagsnämnderna inte blivit vad de anställda
            avsåg. Den återspeglar också den oro de anställda känner över
            att inte ha något verkligt inflytande över företagens skötsel,
            deras planering, investeringsverksamhet, rationaliseringsfrågor
            etc. Med andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__545/mot_1963__ak__545-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 545 år 1963 9
          </p>
          <p>
            ord: de känner otrygghet inför vad framtiden kan medföra för
            dem. Därtill bidrar naturligtvis erfarenheten att företagen fortfarande
            vidtar genom- gripande förändringar i produktionen utan att de
            anställda får vara med och diskutera planerna härför. Under senare
            tid har tre händelser av detta slag blivit kända. STAL-Laval beslutade
            flytta produktionen från Nacka till Finspång utan att företags-
            nämndens ledamöter fick tillfälle att anföra sina synpunkter på
            åtgärden. Information om åtgärden fick de först sedan bolagsledningen
            fattat sitt be- slut. Någon möjlighet att inverka på beslutet
            hade de inte. Samma var för- hållandet vid transaktionen med Uddevallavarvet.
            Trots oron bland de an- ställda, som såväl företaget som statsmakten
            var underkunnig om, avgjor- des formerna för kombinationen staten—Eriksbergs
            Varv utan att de an- ställdas ledamöter i företagsnämnden rådfrågades.
            En omdisponering vid Finnboda varv medförde att tio tjänstemän
            per rekommenderat brev upp- sades, likaså utan att de anställdas
            synpunkter fick komma till uttryck innan beslutet fattades. Tendensen
            från företagsledningarnas sida att vägra de anställda att in-
            verka på beslut om för de anställda viktiga frågor finns också
            på det statliga området. Den pågående rationaliseringen inom de
            statliga verken tillhör de frågor där de anställda inte bara bör
            erhålla information utan där de direkt bör ha ett avgörande inflytande.
            Vederbörande departement har emellertid uppenbarligen uppfattningen
            att ett sådant inflytande från de anställdas sida inte är önskvärt.
            Inställningen tycks vara att nuvarande ordning, med de begränsningar
            som företagsnämnderna har, är vad de statsanställda skall nöja
            sig med då det gäller inflytande. Det försök de anställdas förhandlare
            gjorde vid se- naste förhandlingen om nämndavtalet om att vidga
            de anställdas möjlig- heter att påverka beslut mötte kompakt motstånd
            från statsmaktens re- presentanter. Ändå rörde sig kravet endast
            om att de anställdas synpunkter skulle få framföras till högre
            myndighet innan frågorna avgörs. I förslaget hette det att »innan
            beslut fattas eller när yttrande avges till högre myn- dighet
            eller instans inom företaget, gällande viktigare frågor eller
            föränd- ringar, skall företagsnämndens uppfattning anmälas eller
            anges». Det faktum att regeringens förhandlare avslog detta blygsamma
            krav kan inte få vara sista ordet i frågan. En gammal och, enligt
            vår uppfattning, riktig inställning är att staten skall vara mönsterarbetsgivare.
            Den bör där- för gå före också då det gäller att tillförsäkra
            sina anställda ett ökat in- flytande. Det förefaller därvid nödvändigt
            att slå in på lagstiftningens väg i detta avseende. Lagstiftningsvägen
            har med framgång använts då det gäller en rad av för de anställda
            viktiga spörsmål. Därför bör en utredning om de statliga företagsnämndernas
            arbetsformer genomföras. Denna skulle säkert bli av stort värde
            även då det gäller frågan om de anställdas ökade inflytande inom
            det privata näringslivet.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__545/mot_1963__ak__545-003.pdf"/>
          <p>
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 545 år 1963
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till vad som ovan anförts får vi hemställa, att
            riksdagen i skrivelse till Kungl. Maj:t begär en utred- ning med
            uppgift att utreda frågan om företagsnämndernas arbetsformer i
            statliga företag och verk samt framlägger förslag till lag som
            tillförsäkrar de anställda ökad insyn och verklig medbestämmanderätt.
            Stockholm i januari 1963
          </p>
          <p>
            H. Hagberg - C.-H. Hermansson Henning Nilsson Gunvor Ryding Helmer
            Holmberg
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
