<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__945/mot_1963__ak__945-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KfVRdVbrcMCdywAPZVQYoS">
        Motioner i Andra kammaren, nr 945 år 1963 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-KoDTDTCmXy1fRZgDbjFMst">
        <div type="motTitle" xml:id="i-A37xzUvaCL4cqeRkuBmc8V"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-T7W5ijpymBGNQeVrXgEk36"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HY9rdvH1nCDck5x8sKYoKk">
        <div xml:id="i-WJ4eTWom9zYstZGnhmHmaP">
          <p xml:id="i-Jqgc666RfYnCxmwd3Kezmc">
            Nr 945
          </p>
          <p xml:id="i-Hnney5cL5jmCUgTY9q9Y2k">
            Av herr Nordgren m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 170, angående statlig lönereglering för skolledare och
            lärare vid yrkesskolor, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-S7T9JoHnvL4xDrLSW19zkT">
            (Lika lydande med motion nr 781 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-WxeHAbeixMXVERWa6DQBFD">
            Kungl. Maj:t har i proposition nr 170 beträffande tjänster för
            lärare med examen från seminarium för huslig utbildning (motsvarande)
            och tjänster för examinerade yrkeslärarinnor vid kurser i husligt
            arbete och vårdyrken förutsatt, att behörighetsreglerna i överstyrelsens
            cirkulär den 11 septem- ber 1962 fortsättningsvis får gälla. Detta
            innebär att utbildningen av vissa yrkeslärare icke avpassas efter
            de krav som det blivande verksamhetsfältet ställer. Frågan har
            tidigare behandlats av riksdagen, bl. a. i anledning av motion
            nr I1:486 år 1961, angående utbildningen av yrkeslärare i klädsömnad.
            Den form av utbildning i klänningssömnad som för närvarande används
            i verkstadsskolorna är alltför ensidigt inriktad på traditionell
            hantverksmäs- sig klänningstillverkning för att i dag fylla näringslivets
            krav på mer allsidigt yrkeskunnande i sömnad. Det har även visat
            sig att eleverna mer och mer börjat använda verkstadsskolorna
            i klänningssömnad vid sin förutbildning för vinnande av inträde
            i seminarium för handarbetslärarinnor. Klännings- skolorna i nuvarande
            form har således i stor utsträckning fått andra upp- gifter än
            vad som avsetts när kursplanerna gjordes upp. Enligt riksdagsbeslutet
            om omorganisation av handarbetslärarinnornas — nu benämnda textillärare
            — utbildning kommer den huvudsakliga ut- bildningen i klädsömnad
            att förläggas till seminarium. Endast ett års för- utbildning,
            varav ett halvt år i sömnad och ett halvt år i vävning, erfordras.
            Verkstadsskolorna borde därför lämpligen i viss utsträckning ersätta
            nuvarande klänningssömnadskurser med dylika lämpligt utformade
            förut- bildningskurser. För näringslivets del erfordras en utbildning
            i vad man skulle kunna kalla yrkessömnad, utformad med hänsyn
            till det rationella arbetssätt och de noggrant utexperimenterade
            arbetsmetoder som nu alltmer används. Efter utredningar av näringslivets
            organisationer inom dessa områden har man kommit till det resultatet,
            att verkstadsskolorna i första hand bör ge eleverna en grundläggande
            utbildning av stor bredd i rationell yrkessömnad. Ovanpå denna
            utbildning lägges en mer specialiserad yrkesutbildning an- tingen
            i verkstadsskola eller ute i näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-2Hx4Nn2sJqQZgkb3vWZPSF">
            Bihang tll riksdagens protokoll 1963. 4 saml. Nr 945
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__945/mot_1963__ak__945-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2v176rGcytyvqLC7qNigJX">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 945 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-EQkEm9z6wwZA9ayAf9Ayz2">
            För att med bästa resultat kunna tillämpa en sådan utbildningsform
            be- hövs lärare med en mycket mer allsidig praktisk utbildning
            än den förut- bildning kan ge som endast skall omfatta 3 år, varav
            2 år i verkstadsskola för klänningssömmerskor. Den praktiska förutbildningen
            bör i stället omfatta minst 7 år, varav minst 2 år i verkstadsskola.
            Verkstadsskoleutbildningen skall kunna ske i skola för klänningssömmerskor
            eller skräddare, i nuvarande utformning, eller i annan typ av
            klädsömnadsskola, i en framtida utformning. Praktiken i näringslivet
            skall fullgöras i beklädnadsföretag inom såväl hantverk somt industri.
            Eftersom en allsidig utbildning fordras, bör vissa utformade krav
            på praktiskt yrkeskunnande uppfyllas för vinnande av inträde i
            stat- ligt seminarium. En anledning till att utbildningen av yrkeslärare
            i klädsömnad skall för- läggas till samma läroanstalt som utbildningen
            av textillärare var enligt de- partementschefens förslag, vartill
            statsutskottet uttalat sin anslutning, att man genom att sammanföra
            flera utbildningslinjer till en större läroan- stalt kunde få
            en fördelaktig samverkan i fråga om bland annat lokalre- surser,
            maskinell utrustning och lärarkrafter av olika slag. Det är möjligt
            att en viss sådan samverkan kan ske. Utbildningen av ifrå- gavarande
            yrkeslärare måste emellertid i största utsträckning vara skilj-
            aktig från utbildningen av textillärare på grund av helt olika
            arbetsuppgifter. Om en dylik samverkan drives långt, kan den inverka
            negativt på yrkeslä- rarnas utbildning. Det kan exempelvis påpekas
            att den maskinutrustning som skall användas i yrkesundervisningen
            måste, för att motsvara närings- livets krav, vara helt olika
            den maskinutrustning textillärarna skall använ- da. Vidare torde
            den pedagogiska utbildning en yrkeslärare bör ha i väsentlig grad
            skilja sig från en textillärares pedagogiska utbildning, eftersom
            en yrkeslärare i sin verksamhet skall utbilda äldre ungdomar och
            vuxna i ett yrke, medan en textillärare undervisar barn och yngre
            tonåringar i slöjd. Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att
            riksdagen måtte besluta, att den praktiska förutbild- ningen för
            blivande yrkeslärare i klädsömnad skall omfatta minst tvåårig
            verkstadsskola (nuvarande typer av skolor för klänningssömmerskor
            eller skräddare eller framtida ty- per av skolor för utbildning
            i yrkessömnad eller motsvaran- de praktisk och teoretisk utbildning)
            samt minst fem års yrkespraktik inom såväl hantverk som konfektionsindustri.
            Stockholm den 21 maj 1963 Hans Nordgren
          </p>
          <p xml:id="i-RYhGi5KHt2N3Z63wUDp89d">
            John Eriksson Sigrid Ekendahl Eva Karlsson i Bäckmora Olle Westberg
            Tage Magnusson Alf Wennerfors i Borås
          </p>
          <p xml:id="i-WNLY4HvatPYWzszP9bqDqU">
            Emil Kihlströms Tryckeri AB Stockholm 1963 630561
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
