<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--ak--00235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__235/mot_1963__ak__235-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NyUc3wnUU68pMKf1sNdwq5">
        Motioner i Andra kammaren, nr 235 år 1963 13
      </fw>
      <div xml:id="i-MQQUebbc68H45au45RfP93" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PiN4RzcpNtEpK9wYwjGGfE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LrjiG1NaDQbKYw9RkANJMX" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XabWZaP5eswwHdmsqi22mD" type="motBody">
        <div xml:id="i-S2yoEBvzQ8v7HUAUXRSASd">
          <p xml:id="i-VNuB58hLNNE4R2xQouz9h6">
            Nr 235
          </p>
          <p xml:id="i-G3WMsGu9Sk6fy47hE7toVA">
            Av herr Braconier m. fl., om inrättande av en professur i idéhistoria
            vid Lunds universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-t5PDzTUhgiSf7GGZXCTtG">
            För några år sedan väckte en framstående filosof en livlig debatt
            genom att framföra det påståendet att vetenskapen stod inför ett
            sammanbrott. Ett argument för denna hans uppfattning var att utvecklingen
            gick mot en sådan specialisering att de olika vetenskapliga disciplinerna
            kom att sakna all kontakt med varandra. Hållbarheten i denna tes
            skall här icke närmare utvecklas. Men dagens kunskapsteoretiska
            och filosofiska diskus- sioner vittnar om att vetenskapsmän ganska
            allmänt känner ett behov att skapa en närmare kontakt mellan olika
            vetenskaper. Ur den synpunkten väcker det tillfredsställelse att
            statsrådet Edenman föreslagit inrättande av professur i vetenskapsteori
            vid Göteborgs universitet. Beklagligtvis har ecklesiastikministern
            däremot icke tillmötesgått ett förslag som upptagits i Lunds universitets
            petita om inrättandet av en professur i idéhistoria vid detta
            universitet. Idéhistorien studerar de le- dande motiv vilka påverkar
            olika tiders allmänna världsbild, deras mora- liska och estetiska
            värderingar samt deras religiösa, politiska och sociala ideologier.
            Hur påverkas exempelvis denna allmänna världsbild av veten- skapliga
            teorier? I vad mån influerar allmänt filosofiska idéer på sättet
            att ställa och lösa vetenskapliga problem? Det är några frågor
            som är ak- tuella för idéhistorien. Denna undersöker vidare bland
            annat sambandet mellan religiösa och vetenskapliga tänkesätt.
            Här studeras hur den poli- tiska idealbildningen inverkar på det
            historiska och samhällsvetenskapliga tänkandet. En intressant
            uppgift är desslikes att undersöka hur allmänt vetenskapliga och
            filosofiska tankegångar påverkar litterära strömningar och grunduppfattningen
            i allmänna frågor. Den forskning det här gäller har en central
            betydelse för humanistisk forskning, för rättsvetenskapliga discipliner
            och för de teologiska veten- skaperna. Ämnet idéhistoria kan över
            huvud ha ett betydelsefullt inspire- rande inflytande på den vetenskapliga
            debatten inom vitt skilda discipli- ner. Det gäller ett forskningsfält
            som i väsentliga avseenden kan främja en närmare kontakt mellan
            olika vetenskaper. Med hänvisning till det anförda hemställes,
            att riksdagen måtte besluta att från 1 juli 1964 vid Lunds universitet
            inrättas en professur i idéhistoria.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZYs5qT9Xi9VMYptNL9J7b">
            Stockholm den 24 januari 1963 Jean Braconier Einor J arsson Stellan
            Arvidson i Borrby
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
