<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--fk--00602">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__fk__602/mot_1963__fk__602-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FtnNj4iDyaHUtDfKm4heUp">
        Motioner i Första kammaren, nr 602 år 1963 9
      </fw>
      <div xml:id="i-9gs7K8UJ9i34JCUt2iRFwJ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PGRxjTpz4RjsAVbzQvT788" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LgEuHNuJZ85rE4hVL7uDji" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MrswJpX2nzBYqgG3dKjwmV" type="motBody">
        <div xml:id="i-3NR9HcdCUmgSAnT7Qjs4rW">
          <p xml:id="i-FDCPyeEhqRKSnrLRSeMaAe">
            Nr :602
          </p>
          <p xml:id="i-AVHLq2rbZdS4PaMw9ADysm">
            Av herr Svanström, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            58, angående övergång till högertrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-HA1gnwfmw4HGpd6tuBKQXP">
            Folkomröstningsinstitutet har använts mycket sparsamt i vårt
            land. Den form av folkomröstning vi har är av rådgivande karaktär.
            På sin tid för- des en ganska omfattande debatt om folkomröstningens
            art och utform- ning. Därvid framfördes även tanken att den borde
            vara beslutande. Den folkomröstning som år 1955 ägde rum i trafikfrågan
            blev ett över- väldigande uttalande mot övergång till högertrafik.
            82,9 procent av de i omröstningen deltagande uttalade sig för
            bibehållande av vänstertrafiken, medan endast 15,5 procent röstade
            för högerkörning. Utan att frågan ånyo varit föremål för folkomröstning
            framlägger nu regeringen i proposition nr 58 förslag om övergång
            till högertrafik. Enligt min mening borde icke ett sådant förslag
            ha förelagts riksdagen utan att folkets nuvarande mening blivit
            prövad i en ny folkomröstning. Det finns mycket som talar för
            att omröstningens utfall nu skulle bli an- norlunda än år 1955.
            Efter en jämförelse de bägge omröstningarna emellan hade man haft
            möjlighet att spåra tendensen i folkmeningen. Visserligen har
            vi en fullmaktsdemokrati här i vårt land, men jag finner det synnerligen
            motbjudande att som riksdagsman sätta mig över en så markant uttalad
            folkvilja i en bestämd fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-RLH4WoBy4nx65pTFmgaWsd">
            Med anledning av det anförda får jag föreslå, att riksdagen beslutar
            att avslå proposition nr 58 om övergång till högertrafik; att
            i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa om anordnan- det av en
            ny folkomröstning i trafikomläggningsfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-37pFSZnUydAxLeJdqtQh7E" type="date">
            Stockholm den 20 mars 1963 Ivan Svanström
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
