<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--fk--00595">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__fk__595/mot_1963__fk__595-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EaJZ2KYbJm8y48TJJ6Tjkq">
        12 Motioner i Första kammaren, nr 595 år 1963
      </fw>
      <div xml:id="i-LiX1pUCdbRwCWDNYySPXkb" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BJEgQtxw38u7gTbWEqsqau" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5bCXmixBzn8K1pfMZpsJ6S" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-173aYcGzBdvuXCAgLj4kXm" type="motBody">
        <div xml:id="i-LkAn4hduvPqBukKEE2erBB">
          <p xml:id="i-14dpR8iGv7jJP1PzqcSyti">
            Nr 595
          </p>
          <p xml:id="i-WHUDRuybgv7QqFKLP1sV4z">
            Av herr Svanström, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            46, med förslag till lag om ändring i byggnadslagen den 30 juni
            1947 (nr 385) m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-BhVdoz85wcYPLanMEJ6f2o">
            I Kungl. Maj:ts proposition nr 46 föreslås viss utvidgning av
            byggnads- lagens och expropriationslagens inlösningsregler syftande
            till att främja sanering av kulturhistoriskt värdefull bebyggelse.
            I lagtexten utbytes beteckningen ”byggnad” mot definitionen ”bebyg-
            gelse”, vilket förefaller både välbetänkt och nödvändigt. I sammanhanget
            beröres tämligen ingående de särskilda förhållanden som kan komma
            att bli gällande vid en länge diskuterad sanering av Gamla stan
            i Stockholm, men det anses också att jämväl andra städer har motsva-
            rande problem. Likaså framhålles att särskilt märklig by- eller
            bruksbe- byggelse utanför stadsplanelagt område kan komma att
            behöva motsva- rande stöd för att bli bevarad åt framtiden. Fråga
            om tidpunkt för inlösen behandlas ingående liksom den allmänna
            förutsättningen för ett expropriationsförfarande. Vägarna för
            att om möj- ligt uppnå frivillig överenskommelse med de enskilda
            intressenterna kan vara olika, och här kommer onekligen ersättningsmöjligheterna
            in som en synnerligen betydelsefull del i strävandena att om möjligt
            undvika tvångs- åtgärder. I det sammanhanget måste man få möjlighet
            att räkna med ökat ekonomiskt stöd från statens sida. Så fort
            stadsplanefrågor, enskilt kulturintresse eller andra synpunkter
            kräver att sanering av här berörda bebyggelseområden måste tas
            upp till avgörande behandling borde enligt min mening en samarbetsnämnd
            tillska- pas för att leda och samordna arbetet och i görligaste
            mån onödiggöra lag- liga tvångsåtgärder. Denna nämnd borde förslagsvis
            bestå av fem personer varav fastighetsägarna utsåge två samt vardera
            staden (eller kommunen), riksantikvarieämbetet och länsstyrelsen
            (ÖÄ) en representant. En sådan nämnd borde ha stora möjligheter
            att verksamt bidra till goda lösningar av hithörande ofta nog
            så besvärliga avvägningsproblem. Med anledning av det anförda
            får jag föreslå riksdagen besluta, att i skrivelse till Kungl.
            Maj:t hemställa om föreskrifter att vid i proposition nr 46 berörda
            åtgärder till skydd för historiskt och kulturhistoriskt värdefull
            bebyggelse regel- mässigt tillskapas en samarbetsnämnd i enlighet
            med i mo- tionen framförda synpunkter.
          </p>
          <p xml:id="i-AfohUfaBwwRdZgGoKBMAny" type="date">
            Stockholm den 12 mars 1963
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-MnJ9XPPjnAzJvaN7MSnJce">
            <p who="i-8Lq2FtVLPjm4ZuNxycmaDK" type="signature">
              Ivan Svanström
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
