<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--ak--00062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__62/mot_1963__ak__62-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-E1JevvB7oabGYQ3CWM6rT9">
        Motioner i Andra kammaren, nr 62 år 1963 5
      </fw>
      <div xml:id="i-XRknsSwvSLFtmRzHFQUH6t" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KwnikD9McDhjk7GJ8xrGce" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GiysCDpNCHRwuQ2dzPmFHZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AkKVMhTUch4kjhmj7wmGfM" type="motBody">
        <div xml:id="i-JzrHHsMztL5XCkP1aH7mkm">
          <p xml:id="i-PPdQ4ryAfF5FS5guEuudtw">
            Nr 62
          </p>
          <p xml:id="i-3t3T4LoUc48xBhacX5aaDw">
            Av herr Börjesson i Falköping m. fl., om inrättande av ett ekono-
            miskt förvaltarskap som alternativ till omyndigförklaring.
          </p>
          <p xml:id="i-FiV4xj8qcK2uS4KupU439y">
            (Lika lydande med motion nr 54 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-MLytGvXQwT3t4Z4oQvFTow">
            Det torde vara obestridligt att omyndigförklaring av en person
            i många fall betraktas som en mycket betydande begränsning av
            den enskildes fri- och rät- tigheter. Det förekommer därför att
            person som uppenbarligen icke själv är kapabel att sköta t. ex.
            förvaltningen av sina tillgångar, även om han är med- veten om
            detta förhållande, icke är villig medverka till en omyndigförklaring.
            Tyvärr är möjligheterna att på annat sätt skydda vederbörandes
            ekonomiska intressen tämligen begränsade. Mycket talar för att
            möjligheter att erhålla ett begränsat ekonomiskt skydd utan omyndigförklaring
            borde skapas. De krav som bör kunna ställas på ett dylikt skydd
            skulle kunna sammanfattas på följande sätt: Huvudmannen skall
            tills vidare eller för viss tid ha möjlighet överlämna förvaltningen
            av sina till- gångar — helt eller delvis — till annan utan bibehållande
            av dispositionsrätt. Tillfredsställande garantier bör givetvis
            föreligga mot misskötsel av förvalt- ningsuppdrag av denna karaktär.
            Genom privaträttsligt avtal föreligger möjlighet, att uppdraga
            åt någon fysisk eller juridisk person att handha förmögenhetsförvaltning,
            s. k. sysslomanna- skap. Sådant uppdrag kan lämnas exempelvis
            till närstående kompetent person. Därvid är att märka att omfattningen
            av sysslomannens befogenheter helt be- stämmes genom avtalet med
            huvudmannen, som även när som helst kan åter- kalla uppdraget.
            Huvudmannens förmåga att själv företaga rättshandlingar be- gränsas
            ej heller genom etablerande av ett sysslomannaskap, varför det
            mycket väl kan tänkas att han och sysslomannen företar kolliderande
            dispositioner be- träffande tillgångarna. Risk för misskötsel
            av förvaltningen från sysslomannens sida föreligger knappast när
            funktionen fylles av ett bankföretag. Rimligt skydd mot trolöshet
            eller vårdslöshet av fysisk person kan i allmänhet erhållas genom
            garantiförsäkring. Den möjlighet, som föreligger i vissa utländska
            rättssystem, att under vissa förutsättningar genom myndighets
            försorg etablera en mindre omfattande form
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__62/mot_1963__ak__62-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Lkpxforxx55iB32C5Ryj5n">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 62 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-JBGttn7Hvv7ZPtDffjLG57">
            av förmögenhetsrättslig representation än förmyndarskapet, s.
            k. kuratel, före- ligger endast i mycket begränsad utsträckning
            i svensk rätt. Tillämpligt i detta sammanhang torde endast stadgandet
            i 18 kap. 3 8 föräldrabalken vara. Där stadgas, att om någon för
            sjukdom, som kan antagas vara övergående, är ur stånd att bevaka
            sin rätt eller förvalta sin egendom, skall rätten kunna för- ordna
            god man att bevaka den sjukes rätt och förvalta hans egendom.
            Dylikt förordnande kräver den sjukes samtycke såvida ej hinder
            föreligger att in- hämta detta.
          </p>
          <p xml:id="i-JpjCYetdSZZqNesKPuPege">
            Med hänsyn till de snäva förutsättningarna för anordnande av
            godmanskap eller kuratel enligt detta lagrum torde dessa möjligheter
            mera sällan komma till utnyttjande. Ett kuratel av här skisserad
            art uppfyller för övrigt lika litet som sysslomannaskapet kravet
            på att huvudmannen skall, så länge han har en företrädare i förmögenhetsrättsligt
            avseende, sakna rätt att företaga egna för- mögenhetsdispositioner.
            Däremot är kontrollen över den gode mannens förvalt- ning betryggande
            ordnad eftersom denne står under överförmyndarens uppsikt.
          </p>
          <p xml:id="i-SSbZNYZe6qpjsanbvcSEJW">
            Möjligheterna att med stöd av nu gällande rätt skapa ökat skydd
            mot för- mögenhetsförlust till följd av bristande förmåga hos
            ägaren att tillvarataga sina egna intressen är sålunda mycket
            begränsade om de inledningsvis uppställda kraven på skyddets effektivitet
            skall upprätthållas. Uppenbart är, att det finns ett stort behov
            av ett effektivt ekonomiskt stöd för vad man skulle kunna kalla
            ”bräckliga” personer, d. v. s. personer som på grund av ålderdom,
            viljesvaghet eller annan orsak är oförmögna att bedöma räckvidden
            av sina ekonomiska transaktioner. Om dessa personer själva får
            behålla dispositionsrätten till sina tillgångar eller när som
            helst kan återkalla stödet saknar ju arrangemanget praktisk betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-KMF1ceW2ZaxUAEkRcQFyxi">
            Det vore motiverat att här nämnda möjligheter till skydd kompletterades
            med möjlighet för domstol att efter anhållan från enskild person
            eller honom närstående förordna en särskild ”förvaltare”. Förvaltarens
            uppgift skulle vara att på bästa sätt förvalta de anförtrodda
            tillgångarna med beaktande givetvis av att huvudmannen skulle
            få sina rimliga intressen tillgodosedda även vad beträffar personliga
            utgifter. Förordnandet av förvaltare borde kungöras på sätt som
            skulle vara tillfredsställande för tredjemans godtroskydd. Förvaltarens
            verksamhet bör stå under offentlig kontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-Cug3fn2h2qoRsmkRdrax56">
            Det synes tänkbart att vidga tillämpningsområdet för kuratel
            enligt 18 kap. 3 8 föräldrabalken till att även omfatta förvaltare
            i enlighet med vad här ovan skisserats. I många fall skulle detta
            vara ett bättre alternativ än den mera drastiska omyndighetsförklaring,
            som nu vanligen endast står till buds för skydd av ekonomiska
            intressen för personer som av en eller annan anledning icke själva
            har möjlighet att överblicka sina åtgärder.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__62/mot_1963__ak__62-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AijyseAKkUUXGfEJxbYyuw">
            Motioner i Andra kammaren, nr 62 år 1963 7
          </fw>
          <p xml:id="i-Ka1JCdm4gwkcTBGRcrvgWm">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställes, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla om utredning beträffande
            vidgandet av stadgandet i 18 kap. 3 8 föräldrabalken om god man
            till att även gälla förordnande av
          </p>
          <p xml:id="i-TqDAbeUH6igpLt111PqKL4">
            förvaltare i enlighet med vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-2vb9mf7H2Pr2RLRSnGU56w" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1963
          </p>
          <div xml:id="i-9Py6Lt6hs6ZdQsR9UpSrp2" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7M8u8eizG3gJ4kUSRJRyPd">
              <item xml:id="i-EPkoLjJyyDpVJ9aFSvf98G" who="unknown" type="signature">
                Bengt Börjesson i Falköping
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-BAbdc9yP7fSeRpWNJCrri5">
            Arne Persson i Heden
          </p>
          <p xml:id="i-4KDr3Th3f5VEpPbYNNw4x6">
            Lennart Mattsson
          </p>
          <p xml:id="i-ExxibMEB3vTWxJi3KjnhQQ">
            Erik Larsson i Norderön
          </p>
          <p xml:id="i-M4xZcyFXcrhEZ2WFfyw29g">
            Fritz Börjesson i Glömminge
          </p>
          <p xml:id="i-NPUezWeX6kZJL3rrrP4SZm">
            Gunnar Larsson i Luttra
          </p>
          <p xml:id="i-VQpFbcv6weGhwat26Lu3nN">
            Dav. Gomér John Eriksson i Bäckmora
          </p>
          <p xml:id="i-AFxmo3muk4YBSLon4qAkEe">
            Arne Magnusson i Nennesholm
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
