<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963--ak--00886">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__886/mot_1963__ak__886-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GNYy92A2CRGFSDT7PnnddE">
        Motioner i Andra kammaren, nr 886 år 1963 9
      </fw>
      <div xml:id="i-9zw9QNpPFkk5xasBzfJbEx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-JQLqEFkhh3UU4P9LRdsqq4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UqpEjPRucB6wYdFxanHLsS" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E5kJ4fUGDMtfMxG5ZwkYas" type="motBody">
        <div xml:id="i-Hthr8HWJ4H4gpVhwxPr9XP">
          <p xml:id="i-VWxfU1HExudaeBQmu84VtZ">
            Nr 886
          </p>
          <p xml:id="i-F3txtVLKwooo5u5HHj43j2">
            Av herr Dahlgren m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion nr 134, angående vissa åtgärder i prisreglerande syfte på
            jordbrukets område, m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-9nhg8jgVoGefBAaqycKBSA">
            (Lika lydande med motion nr 731 i Första kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-K1hyB93Y2hMVm229APKcvA">
            Enligt den jordbrukspolitiska målsättning, som fastställdes redan
            vid 1947 års riksdag, skall den i jordbruket arbetande befolkningen
            beredas möj- lighet till inkomstlikställighet med jämförbara grupper.
            Med sexårsupp- görelsen 1959 och riksdagsbeslutet i anslutning
            härtill avsågs att denna in- komstlikställighet skulle förverkligas
            under avtalsperioden fram till pro- duktionsåret 1965/66. Utvecklingen
            har emellertid inte blivit den som åsyf- tades 1959. Inkomstklyftan
            mellan jordbruksbefolkningen och jämförelse- grupperna i industrien
            har under de senaste åren inte minskat utan tvärt- om ökat mycket
            kraftigt. I den föreliggande propositionen nr 134 redovisas den
            överenskommelse som träffades den 27 mars i år mellan regeringen
            och representanter för RLF och Sveriges lantbruksförbund. Vid
            överläggningarna konstaterades, att det system för prispolitiken
            på jordbrukets område som byggts upp på grundval av sexårsavtalet
            »icke helt kunnat infria de förväntningar man ställt på detsamma».
            Vissa vid avtalets ingående uppställda förutsättningar, bl. a.
            om då gällande inkomstförhållanden och beräkningar av den komman-
            de löneutvecklingen, »har under den förflutna delen av avtalsperioden
            icke helt uppfyllts». Vidare har »vissa svagheter i det till regleringen
            knutna in- dexsystemet» kunnat konstateras. Den nu träffade överenskommelsen
            inne- bär viss justering av sexårsavtalet och därutöver vissa
            kompensationsåtgär- der, så att en förbättring i jordbrukets inkomstnivå
            skall möjliggöras med drygt 200 milj. kronor per år räknat. Man
            kan givetvis inte begära att de som är sysselsatta med en för
            landet nödvändig jordbruksproduktion skall nöja sig med en arbetsersättning
            som är sämre än den som tillkommer andra jämförbara grupper. Det
            måste sålunda framstå som självklart att jordbrukets utövare måste
            beredas möj- lighet till inkomstlikställighet med jämförbara grupper
            i samhället. Denna princip har, såsom framhållits, fastställts
            av riksdagen i det stora princip- beslutet 1947 och sedermera
            vid upprepade tillfällen bekräftats i olika riks- dagsbeslut.
            Hittills har emellertid inte den jordbrukspolitiska målsättningen
            förverkligats. Den jordbrukspolitiska målsättningen har fastställts
            av riksdagen till- sammans med regeringen. Det är sålunda en angelägen
            uppgift för stats-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963__ak__886/mot_1963__ak__886-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6gjt47yxEwQxfnPR2rXKBF">
            10 Motioner i Andra kammaren, nr 886 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-Vm7LaWDH8YjQMKVCp9Drko">
            makterna att tillse att denna målsättning kan förverkligas på
            sätt som av- setts. Det prispolitiska system, som byggts upp på
            grundvalen av sexårs- uppgörelsen, är härvid givetvis att betrakta
            endast som ett instrument för målsättningen. I den nu träffade
            överenskommelsen har man givetvis förutsatt »fullföljande av tidigare
            fastlagda riktlinjer för jordbrukspolitiken». Den justering av
            sex- årsuppgörelsen och de särskilda kompensationsåtgärder som
            avtalats är na- turligtvis av betydelse i detta syfte. Inkomsteftersläpningen
            inom jordbru- ket är emellertid nu otvivelaktigt så stor, att
            särskilda åtgärder måste kom- ma till stånd om den åsyftade inkomstlikställigheten
            skall kunna uppnås under sexårsperioden. Härvid måste uppmärksamheten
            riktas inte endast på sådana åtgärder, som ingår i den nu träffade
            överenskommelsen, utan även på åtgärder av mera allmän politisk
            karaktär. Till bedömningen hör exempelvis vilken kostnadsfördyrande
            och inkomstreducerande roll den allmänna omsätt- ningsskatten
            på vissa särskilt viktiga områden har för jordbruket. Över huvud
            taget framstår det som angeläget att skattepolitiken och den ekono-
            miska politiken utformas på sådant sätt att den jordbrukspolitiska
            målsätt- ningen så långt möjligt kan främjas. Det gäller exempelvis
            angelägenheten av möjligheter till resultatutjämning vid beskattningen
            främst genom s. k. jordbrukskonto och vidare en reform av de s.
            k. förvärvsavdragen för jord- brukarhustrur som deltar i jordbruksarbetet,
            förbättrade avskrivningsbe- stämmelser och bättre möjligheter
            till lång- och kortfristiga krediter på rimliga villkor. Skall
            den jordbrukspolitiska målsättningen om inkomstlikställighet för
            den i jordbruket arbetande befolkningen kunna förverkligas under
            sexårs- perioden, såsom avsågs vid riksdagsbeslutet 1959, måste
            åtgärder till främ- jande av detta syfte snarast komma till stånd.
            Det synes oss därför nöd- vändigt att en plan för sådana åtgärder
            förelägges redan innevarande års höstriksdag. Med stöd av vad
            ovan anförts får vi hemställa, att riksdagen vid behandlingen
            av propositionen nr 134 i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte anhålla
            om framläggande för innevarande års höstriksdag av plan för åtgärder
            i syfte att garantera att den jordbrukspolitiska målsättningen
            om inkomstlikställighet för den i jordbruket arbetande befolk-
            ningen kan förverkligas under sexårsperioden i överens- stämmelse
            med vad som åsyftades i riksdagsbeslutet 1959.
          </p>
          <p xml:id="i-NszTsm64eqZbbq2iMonD6z" type="date">
            Stockholm den 19 april 1963
          </p>
          <p xml:id="i-Crf19RahyDxEfjn6wa2s3f">
            Anders Dahlgren Erik Grebäck Arne Persson i Heden Emil Elmwall
            Erik Larsson Johannes Antonsson
          </p>
          <p xml:id="i-Cg8cU2cjBS9icTx3Ujp5uU">
            i Norderön
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
