<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1963-höst-fk--00822">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963_höst_fk__822/mot_1963_höst_fk__822-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NL9y5iWUkCwWQ8N3FfuMgp">
        Nr 822—3824 Motioner i Första kammaren, nr 822 år 1963 1
      </fw>
      <div xml:id="i-PDYC2dSYZre7oJ8FHNVZ1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-7Y1TFhXgcwhYSuVSg7L5oh" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Nf7h1fCpVEcKKt4HMUCF9d" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-PZTVcg4Sh3sFgxeYVed2xJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-4mf38eKgAYZB2ijpzQXXmE">
          <p xml:id="i-HfPrtbCgChLzy4JzfWsBsL">
            Nr 822
          </p>
          <p xml:id="i-WqzyHJxe7NkrxaDmTSqNyD">
            Av herr Ohlsson, Ebbe, m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts propo-
            sition nr 197, med förslag till lag om ändring i kommanal- skattelagen
            den 28 september 1928 (nr 370), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-TYAyUpiyo2pWByHzqrDSgh">
            (Lika lydande med motion nr 991 i Andra kammaren)
          </p>
          <p xml:id="i-YQqAbnfQDfjwXGBWgsvH1L">
            I promemoria av 1961 års fastighetstaxeringsutredning liksom
            i propo- sition nr 197 föreslås vissa förenklingar i förfarandet
            vid allmän fastighets- taxering, innebärande att det nuvarande
            systemet med två nämnder i första instans på landet (beredningsnämnder
            och fastighetstaxeringsnämnder) ersättes med en organisation innefattande
            blott en nämnd (fastighetstaxe- ringsnämnd). De skäl som anförts
            härför finner vi bärande. Vi förordar därför Kungl. Maj:ts förslag
            i detta avseende. Beträffande sammansättningen av fastighetstaxeringsnämnden
            för landskommunerna föreslog utredningen, att nämnden skulle bestå
            av ord- föranden samt sex ledamöter. Ordföranden och ytterligare
            en ledamot skulle förordnas av länsstyrelsen och övriga ledamöter
            väljas av fullmäk- tige i vederbörande kommun. Mot detta förslag
            riktades invändningar av en del remissinstanser. Det ansågs att
            kommunerna härigenom skulle få för stort inflytande i nämnderna.
            Främst befarades att fastighetsägarnas förmenta intresse av låga
            taxeringsvärden i alltför hög grad skulle påverka taxeringsresultatet.
            Departementschefen har så till vida tagit intryck av dessa invändingar
            att han vill begränsa antalet ledamöter i nämnden till fyra, utöver
            ordföranden. Av dessa fyra skall en utses av länsstyrelsen, en
            av landstinget och två av vederbörande kommun. Enligt vår mening
            skulle en begränsning från sex till fyra ledamöter icke vara till
            gagn för taxeringsarbetet. Kommunerna är redan nu ofta mycket
            stora till ytinnehållet, särskilt i Norrland, och de tendenser
            till kommun- sammanslagningar som nu gör sig gällande kan beräknas
            medföra ytterli- gare förskjutningar i denna riktning. Lekmannainflytandet
            har främst sin betydelse genom den ortskännedom som därigenom
            blir representerad. En från geografisk synpunkt allsidigare sammansättning
            av nämnden skulle erhållas om antalet av kommunen valda ledamöter
            ökades. Även i övrigt anser vi att en allsidigare representation
            kan erhållas härigenom. Vissa remissinstansers farhågor för att
            fastighetsägarintresset skulle bli domi- nerande kan vi inte dela,
            oavsett att vi inte finner det självklart att detta intresse ensidigt
            skulle ligga i att nedbringa taxeringsvärdena, vilka ju bl. a.
            påverkar kreditmöjligheterna. Det är i och för sig angeläget att
            fas- tighetstaxeringsnämnden berikas med den sakkunskap fastighetsägarre-
            presentanter kan tillföra nämnden. Samtidigt får man emellertid
            genom
          </p>
          <p xml:id="i-RPAW7iDn21kT52hazE98PE">
            Bihang till riksdagens protokoll 1963. 3 saml. Nr 822—821
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1963/mot_1963_höst_fk__822/mot_1963_höst_fk__822-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GkfNTSH1MaWj6HRVtG8EXx">
            2 Motioner i Första kammaren, nr 822 år 1963
          </fw>
          <p xml:id="i-Kfy5E9XSNSiYpU7oik4hYo">
            att utöka nämnden större möjligheter att få fram representanter
            för andra intressen så att olika synpunkter kan vägas mot varandra.
            Med utgångspunkt härifrån vill vi föreslå, att fastighetstaxeringsnämn-
            den skall — utöver ordföranden — bestå av sex ledamöter, av vilka
            en ut- ses av länsstyrelsen, en av landstinget och fyra av vederbörande
            kommun. Detta bör gälla även för stad. I samband härmed synes
            bestämmelserna i 151 $ taxeringsförordningen angående det antal
            ledamöter som skall vara tillstädes för att beslut må fattas böra
            ökas så, att närvaro fordras av yt- terligare en kommunvald ledamot.
            Åberopande det anförda hemställer vi, att riksdagen måtte antaga
            det till proposition nr 197 fo- gade förslaget till förordning
            om ändring i taxeringsförord- ningen den 23 november 1956 (nr
            623) med de ändringar att 133 $ 1 mom. samt 151 $ erhåller följande
            lydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-8hs5kCcE7jXA6zs67kbQWd">
            133 $. 1 mom. Fastighetstaxeringsnämnd består av ordförande samt
            ytterligare sex ledamöter.
          </p>
          <p xml:id="i-SjZudD5GHE7StAodjnzA76">
            Ordföranden och — — — i fastighetstaxeringsdistrikt. I övrigt
            inträda i nämnden: å landet:
          </p>
          <p xml:id="i-HQvLtbHL6W15z87UkedmPb">
            a) en av landstingskommunens förvaltningsutskott vald ledamot,
            b) fyra av kommunalfullmäktige valda ledamöter; samt i stad: fem
            av stadsfullmäktige valda ledamöter. Består fastighetstaxeringsdistrikt
            — — — olika kommunerna. Val av — — — omförmälda sammanträdena.
            Om utgången — — — de valda.
          </p>
          <p xml:id="i-DoRAGLbiwWkZU9kark3zPN">
            151 $. Vad i — — — beträffande fastighetstaxeringsnämnd. Beslut
            må icke fattas av fastighetstaxeringsnämnd å landet, såvida icke
            ordföranden och den av landstingskommunens förvaltningsutskott
            valde ledamoten samt två kommunvalda ledamöter äro tillstädes,
            samt av fas- tighetstaxeringsnämnd i stad, såvida icke ordföranden
            och minst tre leda- möter äro tillstädes. Dock skall den omständigheten,
            att ledamot av nämn- den har att avträda vid behandling av viss
            taxering, icke utgöra hinder mot att beslut fattas rörande ifrågavarande
            taxering.
          </p>
          <p xml:id="i-NgPLC5xpUyzYpTPrACJUhq">
            Ordföranden har — — — annat sätt. Annan ledamot — — — av protokollet.
            Av nämnden — — — till protokollet.
          </p>
          <p xml:id="i-MS5MvKVzF4intKgyrmMXtB" type="date">
            Stockholm den 19 november 1963
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-7U7hTanBXFJC8gH473bKto">
            <p who="i-mNZQ3wQBgCkkcFfgCUwyT" type="signature">
              Ebbe Ohlsson
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-K17FiLgLU7yj1hoa2Pu4hP">
            J.-A. Arvidson Per Petersson N. Yngve Nilsson
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
