<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1921--ak--00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__26/mot_1921__ak__26-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VZa3DDGhjR3f2VvCHimD8B">
        Motioner 1 Andra kammaren, Nr 26. D
      </fw>
      <div xml:id="i-N8j3NdSSTJKrnpFYFuvyqC" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QRZFFvVpLfG1tBt5HaF44H" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MgQqazmCKNSkt7vwin2NJP" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LmAN5VNNBjv55rRAYvoWvZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-ExSWm5YKNUTMHizh2mES2S">
          <p xml:id="i-TWnLvGNn7YRZgtciyi488a">
            Nr 26.
          </p>
          <p xml:id="i-9XJ2zSNbZNBTxT6x3NfQNh">
            Av herr Edberg, om skrivelse till Kungl. Maj:t angående ändring
            i gällande föreskrifter rörande undervisning i gymnastik vid folkskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-PcMajVmJxwHDesQeHfVEiA">
            Enligt folkskolestadgan är gymnastik undervisningsämne såväl
            på småskole- som folkskolestadiet och i den nu gällande undervisningsplanen
            av år 1919 tillmätes ganska stort utrymme åt detta ämne. Att gymnastiken
            är till nytta för skolbarnen, när den ledes av fullt kompetenta
            gymnastiklärare och under betryggande läkareuppsikt är ett känt
            faktum, som av ingen förnekas: Men däremot kan det dragas i tvivelsmål,
            om gymnastiken ute på landsbygden verkligen medför den goda verkan,
            som åsyftades vid dess införande. Många lärare och lära- rinnor
            därstädes sakna tillräcklig utbildning och personliga förutsättningar
            för att kunna på ett riktigt sätt leda de gymnastiska övningarna
            och av- passa dem efter barnens fysik. Härtill kommer, att de
            naturligtvis ej äga de medicinska insikter, som erfordras för
            att bedöma, huruvida ett eller flera av barnen hava en så ömtålig
            fysik, att befrielse från gymna- stik bör helt eller delvis meddelas.
            Den inspektion, som förekommer, kan” givetvis ej råda bot härför.
            Följderna av dessa missförhållanden framträda särskilt starkt
            i sådana fall, då barnen få allvarligt men av sitt deltagande
            i gymnastiken. Jag skulle kunna anföra flera exempel härpå, men
            vill nöja mig med att framdraga endast ett exempel från min ort.
            En skolflicka blev vid gymnastik i skolan så söndersträckt, att
            hon måste sändas till Sundsvalls lasarett, där hon vistades i
            två månader. Nu skötes hon i hemmet, men det är mycket ovisst,
            om hon blir återställd till hälsan. I detta fall
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__26/mot_1921__ak__26-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5d1DTc3EFbMG5meexH4atE">
            6 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 26.
          </fw>
          <p xml:id="i-WjUJvSXM54p3A7DXXDAyag">
            och säkerligen i många andra kan man ej tillskriva folkskolläraren
            någon personlig skuld, han har av författningarna blivit satt
            i svårt läge, och det är icke hans skuld, att läkarbesiktningar
            på landsbygden icke äga rum med barnen, innan de tillsägas att
            deltaga i gymnastiken. = En ändring till det bättre skulle visserligen
            kunna tänkas ske på det sätt, att läkarbesiktning gjordes till
            en obligatorisk förutsättning för barns deltagande i skolgymnasik.
            En sådan föreskrift är emellertid av praktiska skäl omöjlig. Avståndet
            till läkare är ofta flera mil, framför allt i Norrland. Kostnaderna
            skulle därför bli alltför stora. Under sådana förhållanden erbjuder
            sig i stället som den bästa ut- vägen den. anordningen, att gymnastiken,
            där ej undantagsvis läkarebe- siktning av barn är anordnad inom
            kommunen, blir icke ett obligatoriskt utan ett frivilligt ämne.
            Gymnastiken skulle alltså komma att intaga samma ställning som
            slöjden: undervisning i gymnastik skulle anordnas för de gossar
            och flickor, som anmälas att deltaga i denna undervisning i den
            utsträckning omständigheterna medgiva. Kommunal myndighet skulle
            alltså äga rätt att fatta beslut, huruvida gymnastik bör förekomma
            vid kommunens skolor eller ej. Skulie gymnastik förekomma, skall
            likväl intet barn tvingas att deltaga däri. För detta förslag
            tala i främsta rummet de hänsyn till barnens hälsa, som avgivits
            i det föregående. Anmärkas må emellertid att för- slaget skulle
            medföra avsevärda besparingar, vilket ej minst under nu- varande
            tryckta tider skulle vara av betydelse för kommunerna. Med stöd
            av vad jag sålunda anfört får jag vördsamt hemställa, att riksdagen
            måtte i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla,
          </p>
          <p xml:id="i-KGaTR5nny47jsGQgM8nUEe">
            att Kungl. Maj:t måtte låta föranstalta utredning om lämpligheten
            av sådana ändrade föreskrifter be- träffande ämnet gymnastik i
            folkskolor, att (i sådana : kommuner, där läkarebesiktning av
            barnen ej kan | anordnas) kommunal myndighet erhåller befogenhet
            att besluta, huruvida gymnastik vid kommunens skolor skall äga
            rum eller ej för de barn, som därtill anmäla sig, samt för riksdagen
            framlägga det förslag, vartill utredningen föranleder.
          </p>
          <p xml:id="i-9e17udiuYZHxxWtu4snGPS" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1921.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-SE5sn648Xgy7ZHXMJfpfUo">
            P. J. Edberg.
          </p>
          <p xml:id="i-5patvqVaw5Yz433Acb6xty">
            .
          </p>
          <p xml:id="i-FUvbe9kDDG2JxkeQeNeiib">
            STOCKHOLM 1921. STOCKHOLMS BOKINDUSTRI A.-B. BOKTRYCKERL
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
