<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1921--ak--00124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__124/mot_1921__ak__124-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-NrHn7JDVcoF2z67XFnTAC1">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 124. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-Ux4QsJ38wUWxp2cSBUv5He" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UKrp2iVPsHX5wdawzPzQzW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-BLq3fc5ghZY8fatmAnjpwN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8WBegD4tek1ef492nM3CqJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-YGXnCA6AmqNDH3wykUctSd">
          <p xml:id="i-5hQZi96EZyekvBD4Ype8Mr">
            Nr 124.
          </p>
          <p xml:id="i-Df7iGLU4rmXsSdtHwehYVF">
            Av herr Lövgren i Nyborg, om ändrad lydelse av 1 $ i lagen om
            rätt i vissa fall för nyttjanderättshavare att inlösa un- der
            nyttjanderätt upplåtet område.
          </p>
          <p xml:id="i-jUZyycZxbTeQmKDZGGPM5">
            ' Den av 1918 års riksdag antagna ”lag om rätt för nyttjanderättsinne-
            havare att inlösa upplåtet område” visade sig redan från början
            otillräck- lig att tillfredsställande fylla den uppgift för vilken
            den tillkommit. Redan vid 1919 års riksdag väcktes motionsvis
            förslag om en omarbetning av lagen, men detta förslag vann icke
            riksdagens bifall. Vid 1920 års riksdag fram- lade regeringen
            en proposition, nr 38, vilken innehöll förslag till betydligt
            utvidgad inlösningsrätt för nyttjanderättshavaren. Detta förslag
            bifölls av riksdagen. Emellertid var icke heller detta förslag
            tillräckligt långt gående för såvida man med denna lagstiftning
            verkligen vill åstadkomma största möjliga antal egna hem på egen
            grund. Vid frågans behandling i första kammaren framhölls av herr
            Lind- hagen att 1 paragrafens bestämmelse om en minst 20 årig
            kontraktstid skulle utestänga en mängd dylika nyttjanderättshavare
            från möjligheten att erhålla en tryggad besittning till det område,
            på vilket de uppfört sitt hem och nedlagt mångårigt arbete, endast
            av den formella anledningen att det sista kontraktet icke lydde
            på en tid över 20 år. Men det är icke allenast bestämmelsen i
            paragraf 1, som lägger hinder i vägen för en nyttjanderättsinnehavare
            att inlösa ett upplåtet område, utan kanske i nästan lika hög
            grad bestämmelsen i tredje paragrafen om ett avstånd av minst
            200 meter från huvudfastighetens boningshus, tomtplats eller träd-
            gård. I många fall är det så, att en person fått ett område upplåtet
            åt sig som ligger på ett avstånd av mindre än 200 meter från huvudfastighetens
            byggnader, men likväl har en älv eller en landsväg som skiljer
            den från hu- vudfastigheten; att i de flesta dylika fall inlösningsrätt
            utan olägenhet för jordägaren kan tillerkännas nyttjanderättsinnehavaren
            är självklart och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__124/mot_1921__ak__124-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-7cnjGoPqZ19oQkRBXMWf6P">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 124.
          </fw>
          <p xml:id="i-Cuv9J1zrzHjuQRCemgTnZL">
            jag anser därför, att lagen för att fylla sitt syfte bör kompletteras
            med en bestämmelse om rätt för nyttjanderättsinnehavaren att inlösa
            ett upplåtet område, även om det ligger på mindre avstånd än 200
            meter från huvud- fastigheten, när detta kan ske utan olägenhet
            för densamma. På grund av vad jag sålunda anfört, tillåter jag
            mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-NKTcHQVZvr6GrKX3i7mPdx">
            att riksdagen måtte antaga följande ändrade lydelse av $ 1i Lag
            om rätt i vissa fall för nyttjanderättsinnehavare att inlösa under
            nyttjanderätt upplåtet område: Har en för viss tid till brukande
            upplåten del av en fastighet över tjugu år i följd innehafts av
            annan än äga- ren och har området så bebyggts, att därå — — —
            — — — —————&gt;— bostadslägenhet. samt att i lagen inarbetas en
            bestämmelse, som tiller- känner nyttjanderättsinnehavaren lösningsrätten
            även om området ligger på ett kortare avstånd än 200 meter från
            huvudfastighetens boningshus, tomtplats eller trädgård, när detta
            kan ske utan olägenhet för huvudfastigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Tgk3QZPd2TQBXTZ1nE9dfX">
            "Stockholm den 21 jan. 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-GjQuQB3SHpXXRKw4CJ94jR">
            0. W. Lövgren i Nyborg.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
