<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1921--ak--00220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__220/mot_1921__ak__220-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-3c3UAjXyTkFuvJUd74ifBk">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 220, 7
      </fw>
      <div xml:id="i-Fkr2onNxsD4n1433FDUAN1" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C4b1stycypFWBw4p2mzGKx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-D465P5FmMS1rETRNYERttf" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7K224R19RzW3HiMvEhK9PQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-BnvCw2S98DR3fjmGp8cnWR">
          <p xml:id="i-H3hRySCRyE5NLjGgVgiFmR">
            Nr 220.
          </p>
          <p xml:id="i-GWMMWEAWQZpjHqBftgRQTa" type="titleString">
            Av herr Erieson i Oberga m. fl. om skrivelse till Kungl. Maj:t
            angående frigörande av det svenska jordbrukets kredit-
          </p>
          <p xml:id="i-SHWcmUWCUHGybfwDTfSdBC">
            väsen från beroende av de enskilda bankinrättningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-9JUme1cT33jrf8cpY9exju">
            Bland orsakerna till det svenska jordbrukets svårigheter under
            den senaste mansåldern har varit det i flera hänseenden otillfredställande
            sätt, varpå jordbrukskrediten varit ordnad. Hypoteksväsendet i
            vårt land, så- dant detsamma varit gestaltat efter hypoteksföreningarnas
            och Allmänna Hypoteksbankens inrättande, har visserligen i sin
            mån tillgodosett jord- brukets behov av bottenkredit. Emellertid
            är den uppfattningen ganska allmän bland vårt lands jordbrukare,
            att hypoteksföreningarna numera mindre än förr fylla sin uppgift.
            Detta beror särskilt på kapitalrabatt- systemet och på att icke
            tillräcklig hänsyn tages till åbyggnader och växande skog m. m.
            Med anledning härav vända sig hemmansägarne i stor omfattning
            till andra bankinrättningar med ansökningar om lån mot inteckning
            i fastigheterna. Dessa inteckningar betraktas ofta såsom se- kundära
            säkerheter och lantmännen få fördenskull i sådana fall erlägga
            lika höga räntor för dessa lån som för lån, vilka upptagas mot
            vanlig borgen såsom säkerhet. Hemmansägarne få härigenom betala
            alltför höga räntor, varigenom de icke sällan råka i trångmål
            och livsmedelsproduk- tionen menligt påverkas. Den sekundära fastighetskrediten
            ombesörjes delvis av sparbankerna, vilka i vissa fall och på en
            del trakter, där lantmannainslaget i styrel- serna gjort sig mera
            gällande, tillämpa för jordbruket skäliga räntesatser. På grund
            av sparbankernas otillräckliga resurser hava de emellertid icke
            på långt när kunnat fylla behovet. Därtill kommer, att sparbankernas
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__220/mot_1921__ak__220-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-PmxB8yGJuktakaq9prGcxm">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 220.
          </fw>
          <p xml:id="i-5wpLv6CiPoYQKNpRcDpvxk">
            medel, vilka i stor utsträckning hopbringats genom insättningar
            från jord- bruksbefolkningen, till alldeles för stor del utlånas
            till yrkesutövare och fastighetsägare i städer och industrisamhällen.
            Lantbrukarnas sparmedel komma på så sätt andra samhällsklasser
            än jordbrukarna till godo. På grund av dessa förhållanden och
            det stora kapital, som numera kräves vid jordbruket, måste jordbrukarna
            vända sig till affärsbankerna med sina låneansökningar och tvingas
            sålunda att underkasta sig dessa bankers höga räntesatser och
            övriga för jordbruket oförmånliga lånevillkor. Med hänsyn till
            jordbrukets svaga räntabilitet inverkar detta högst oför- delaktigt
            på jordbrukets ekonomiska läge och i många fall drivas de skuldsatta
            jordbrukarna från sina fastigheter. Beträffande jordbrukets driftskredit
            äga vi ännu icke inom vårt land något system, som kan tillfredställa
            jordbrukarna och vinna deras fulla förtroende. Jordbrukskasserörelsen
            är ett steg i rätt riktning, men den är ännu alltför svagt utvecklad
            för att kunna fylla sitt syfte. I två skrivelser till Kungl. Maj:t
            den 29 december 1920 hava centralkassorna för jordbrukskredit
            själva erkänt detta förhållande. Bl. a. framhålles i dessa skrivelser
            att den genom kungl. förordningen den 11 juli 1918 åt medlemmarna
            av jordbrukskassor medgivna lånerätten är begränsad till högst
            200 kronor per hektar odlad jord, varmed vederbörande medlem är
            delaktig i kassan och medansvarig för dess förbindelser, men att
            er- farenheten under den tid, jordbrukskasserörelsen bedrivits
            i vårt land, har ådagalagt, att denna lånerätt är alltför snävt
            begränsad. Penninge- värdets nedgång till ungefär tredjedelen
            av det normala och den i följd därav ökade kostnaden dels för
            anskaffande av inventarier och dels för behövliga förbättringsarbeten
            göra, att endast ett fåtal jordbrukare kan hjälpa sig fram med
            den kredit, som jordbrukskassan med nu gällande bestämmelser är
            berättigad att lämna. I synnerhet bör enligt central- kassornas
            mening beaktas, att inventariernas relativa värde på en jord-
            bruksegendom vid jämförelse med förhållandet för en mansålder
            tillbaka mer än fördubblats och att möjlighet måste beredas unga
            jordbrukare, som vilja uppsätta egna jordbruk, att förutom driftskapitalet
            erhålla lån för täckande av en del av uppsättningskostnaden. Det
            bör vidare framhållas, att jordbrukskasserörelsen haft svårt att
            vinna utbredning och förtroende inom vidsträckta delar av vårt
            land samt att ingen central bankinrättning finnes, som bygger
            på sammanslutning mellan jordbrukarna och ledes av dessa själva
            samt kan stödja central- kassorna. Följden härav har dess värre
            blivit, att dessa kassor måst söka
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__220/mot_1921__ak__220-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-AEB1DWa7MZxLP3PKk5dq4V">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 220. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-KAHUNBL9DUz4B3H1XNk9qW">
            stöd hos en enskild affärsbank, ett förHkållande, som strider
            imot hela jordbrukskasserörelsens idé. Vi anse i anledning av
            dessa förhållanden, att det är en av vårt jordbruks allra viktigaste
            livsfrågor för närvarande att få till stånd en genomgripande reform
            av jordbrukets såväl fastighets- som driftskredit. 1918 års lagtima
            riksdag begärde i en skrivelse utredning av frågan om den sekundära
            fastighetskrediten, men dels har denna utredning ännu icke blivit
            igångsatt och dels är den sekundära fastighetskrediten endast
            en del av den fråga, som vi här önska måtte bliva upptagen till
            under- sökning. Sagda riksdagsskrivelse kan sålunda icke lägga
            hinder i vägen för att riksdagen nu begär en utredning av jordbrukets
            kreditfråga i hela dess omfattning. Såsom riktlinjer för den av
            oss begärda reformen av jordbruks- krediten önska vi, att hela
            jordbrukskrediten, såväl den primära som den sekundära fastighetskrediten
            ävensom driftskrediten ordnas på ett sätt, som garanterar att
            ränteinkomsterna, vilka uppstå på jordbrukets in- och utlåning,
            helt och fullt komma jordbrukarna och jordbruket till godo: Helst
            vore önskvärt om det kunde ordnas så, att dessa olika grenar av
            kreditrörelsen på varje ort ombesörjdes av en och samma bank eller
            kreditförening. För att dessa jordbrukets kreditinrättningar skola
            kunna fylla sin uppgift böra de stödjas av en central penninginrättning,
            vilken erhåller rätt att till lägsta ränta upptaga lån ur statens
            pensionsfonder och postsparbanken jämte andra allmänna penninginstitutioner
            ävensom vidare rediskonteringsrätt i riksbanken. Från statens
            sida måste jämväl tillräckliga fonder ställas till förfogande,
            åtminstone till den centrala penninginrättningen. - Vi få alltså
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-EJixci8iPjM4WUcJnva1op">
            att riksdagen måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t
            anhålla om skyndsam utredning rörande en reform av det svenska
            jordbrukets kreditväsen i sådan riktning, att jordbrukarna i vårt
            land frigö- ras från de nuvarande enskilda bankinrättningarna
            genom att krediten för jordbruket ordnas förmedelst sådana kreditinrättningar,
            vari jordbrukarna själva äro delägare och över vilka de hava ledningen
            samt vil- kas vinst helt och hållet kommer jordbrukarna själva
            till godo; samt
          </p>
          <p xml:id="i-PZ8Erg74w5vjA5hng9xg44">
            Bihang till riksdagens protokoll 1921. 4 saml. 80 häft. (Nr 218—222)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__220/mot_1921__ak__220-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-MiwfWDobhkQZvioZdhtkXw">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 220.
          </fw>
          <p xml:id="i-JM8oQJ5xXHbvMzutrwud1v">
            att Kungl. Maj:t måtte för riksdagen framlägga de förslag, vartill
            utredningen i fråga giver anledning.
          </p>
          <p xml:id="i-P7ktbTRTritwyQSumnMZeT" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1921.
          </p>
          <div xml:id="i-XR69CakQKBAZMHnvhg5eGv" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-17USuNLviWXGxqQDoPHNb4">
              <item xml:id="i-6xpCVTNT4nYY4xBBzFc9Wu" who="i-2ya2ujgKEjMbhqb1vJagr2" type="signature">
                Oscar Ericson
              </item>
              <item xml:id="i-38VuNXAk1Tt2vpGjPxshrG" who="i-Q9ozySKPMBF5qJMeEzs6Xf" type="signature">
                P. J. Edberg
              </item>
              <item xml:id="i-6McwiRKdgHmd4oMvo3BKir" who="unknown" type="signature">
                Aug Maänsson
              </item>
              <item xml:id="i-PGoYtPJnBngHvmVEhE6kaj" who="unknown" type="signature">
                Oberga
              </item>
              <item xml:id="i-5qQAkQSa9248ua7zwc23x5" who="unknown" type="signature">
                G. A. Johanson
              </item>
              <item xml:id="i-7Jn8iVHoekknT5dpJ5DkFs" who="i-4SirJAx3wfDW3MXsNZZfGj" type="signature">
                K. A. Ryberg
              </item>
              <item xml:id="i-67zXAHGdMZT9XQg5UHkfo9" who="i-AWnCXGKxBPDN7gJVRfodvt" type="signature">
                K. A. Westman
              </item>
              <item xml:id="i-TBXRDaCZA5gUWgG3L37hGe" who="unknown" type="signature">
                Hallagården
              </item>
              <item xml:id="i-25vq2FasUNXwGhQHrEWYXv" who="unknown" type="signature">
                Alfred Lindström Fr
              </item>
              <item xml:id="i-RTKugzom2yttfbWZ4rRcXi" who="unknown" type="signature">
                A. Lagerquist
              </item>
              <item xml:id="i-UeaAAuG4zVscqRfK4ZX8UU" who="i-UQqGFoa8dKdxwwNw6kCAkL" type="signature">
                Gerh Strindlund
              </item>
              <item xml:id="i-LS5fT3S3APGJYSuQe99jMU">
                i Långnäs
              </item>
              <item xml:id="i-WqYj42wd9CVEzNHs1RqduE" who="i-6S4YAEfWFMh8N2aGbGEoFB" type="signature">
                Emil Eriksson
              </item>
              <item xml:id="i-6Xcu7bcMkFYC76NK2Q1pcW" who="i-K9n68dBnLCt3xWtXN75tzY" type="signature">
                Arvid Anderson
              </item>
              <item xml:id="i-7NB439DV1theg41dLa9dDL" who="i-5c9mfR236xt4zVBBWJTpNn" type="signature">
                Herman Andersson
              </item>
              <item xml:id="i-C9taxspq1797gaukiVpBMK" who="unknown" type="signature">
                Sörbo Saxtorp
              </item>
              <item xml:id="i-4PLCQ43sJ7rmaSZBuWg5BA" who="unknown" type="signature">
                Carl Johanson
              </item>
              <item xml:id="i-NdaazvomSktPuApj3NyJEc" who="unknown" type="signature">
                A. J. Johansson
              </item>
              <item xml:id="i-KGH7PHHoSQ5aYdStrxsTk7" who="unknown" type="signature">
                Jones Erik Andersson Hörninge
              </item>
              <item xml:id="i-QDm8H8BR6ieYMXjR3vk2uF" who="unknown" type="signature">
                Bro
              </item>
              <item xml:id="i-VoEh8rKJ2HuZh5rLB8LLz">
                i Ovanmyra
              </item>
              <item xml:id="i-kdkvtkkGx2AWNb9exZXkH" who="i-HRHmpWFqQQ3m7SzQAG7rH2" type="signature">
                J. N. Svedberg
              </item>
              <item xml:id="i-C9N4cfgiGD5X1Hwdo7cqTr" who="i-G3LJegyEUATYSx1EYywRfd" type="signature">
                H. Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-9d4uJdjKxPSjdomMZKPpiZ">
            Boda.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
