<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1921--ak--00160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__160/mot_1921__ak__160-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-EgnyahFtEwMJGuSntWcXJy">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 160.
      </fw>
      <div xml:id="i-BJbm7G8vyVRFha9BAWuNzX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DTGm4yx5hG59842gbe1v6Q" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WbBPUh48KTcxRGbzLPivW1" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VkeBWE2FcrExuWjvVxgdPa" type="motBody">
        <div xml:id="i-67Gk1dfrNXp6MMwmGqRTHa">
          <p xml:id="i-WyivrUpgHjyXUbUQo7fxrK">
            -—
          </p>
          <p xml:id="i-PXjEQ8ETvqDNZSKCd1fJfn">
            Nr 160.
          </p>
          <p xml:id="i-8MQ3HzD4s6CgFdSsJ3Nbno" type="titleString">
            Av herr Jönsson i Fridhill, om höjning av anslaget till anlägg-
            ning och förbättring av vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-67aVSP1CpqzXBy51DozAsW">
            I årets statsverksproposition under sjätte huvudtiteln begäres,
            att bidraget för anläggning och förbättring av vägar skall utgå
            oförändrat med 5,000,000 kronor. Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen
            har i ären- det framhållit de ständigt växande anspråken på detta
            anslag och beho- vet av detsammas höjning, men dock med hänsyn
            till de hårda påfrest- ningar, för vilka statsbudgeten är utsatt
            för närvarande, stannat för att föreslå 6,000,000 kr. Den sparsamhetens
            anda, som är framtvingad av omständigheterna och redan fått så
            många försäkringar om understöd, kan nog förväntas komma till
            uttryck vid riksdagsbehandlingen jämväl beträffande detta anslag.
            Skall emellertid förhöjning av begärt anslag ifrågakomma på någon
            punkt, torde detta mer än andra vara påkallat. Ej endast de backiga
            vägarna i vårt vidsträckta land behöva vad som kan åstadkommas
            för förbättring, utan jämväl med de oerhört fallande konjunkturerna
            kan man befara stor arbetslöshet ej minst på landsbygden. De krav,
            som komma att ställas på det allmänna för att träda emellan, bliva
            säkerligen högst betydande. Det förefaller därför som en höjning
            av beloppet till vad Väg- och vattenstyrelsen begärt skulle vara
            väl mo- tiverat, därvid självfallet de anslag, som kunna anses
            behövliga för ar- betslöshetens bekämpande, minskas med motsvarande
            belopp. I anslutning till vad sålunda anförts hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-WjtBM7GqocaiuCa68STzGz">
            att det under sjätte huvudtiteln begärda bidrag av 5,000,000
            kr. för anläggning av nya samt förbätt- ring eller omläggning
            av backiga eller eljest mindre goda vägar måtte höjas till 6,000,000
            kr. Stockholm den 21 jan. 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-8XQBszxxwRyg7BuD7UWD2M">
            Swen Jönsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
