<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1921--ak--00341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__341/mot_1921__ak__341-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-7ET22wDBuCFpDtqn8ufpJB">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 541. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-LgnGaa4wGE81U2edjB5stv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R4USP9D5niaP9giTmia7nt" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RbDCp6uA65i7pKmjKBt5zW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KdyT6LDvj6A71XTSY9eXrS" type="motBody">
        <div xml:id="i-X1mjYMhxoqsuAZdLt5WKpN">
          <p xml:id="i-XdTXNJCxFjNNThD2WL57UK">
            Nr 341.
          </p>
          <p xml:id="i-SEx5bMzFTiXtXJxU52VLFB">
            Av herr Laurén, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr
            350, angående lönereglering för arméns och marinens
          </p>
          <p xml:id="i-LtyPz6Frf4zU9HHvogx43Q">
            personal m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Fqgteee35NkC298yeNZZTJ">
            I Kungl. Maj:ts proposition, nr 350, har den civilmilitära personalen
            satts i de av arméns och marinens lönesakkunnige föreslagna lönegrupperna.
            Svårigheterna att på en gång finna den rättvisaste och lämpligaste
            place- ringen, torde icke få överskattas, och den föreslagna lönenämnden
            torde också få till sin första uppgift att föreslå en del omplaceringar.
            Emellertid torde en del ojämnheter i placeringen redan nu böra
            kunna läggas till rätta. Principen att naturaförmånerna skola
            ersättas till fullt värde bör komma till sin rätt, men samtidigt
            bör även tillses, att de tjänstemän, som nu åtnjuta sådana förmåner
            i form av fri bostad — en förmån som alltid ansetts vara en löneförbättring
            i mera krävande befattningar — be- redas motsvarande uppflyttning
            i löneklasserna. Dessutom torde hänsyn böra tagas till tjänsternas
            omfattning och ansvar i förhållande till andra stats- tjänstemän,
            så att principen lika lön för lika arbete så vitt möjligt bibehålles.
            Mot den civilmilitära personalens placering torde med fullt fog
            kunna framställas följande anmärkningar. . Tyg- och fabriksskrivare,
            som förut haft högre lön än sergeanter, böra flyttas till 4:de
            lönegraden, enär ingen lockelse att övergiva under- officersbanan
            eljest finnes och anställning vid tyg- och fabriksskrivarekåren
            bör utgöra en befordran. Ur denna kår tagas nämligen sedermera
            för- valtarna, men då inträdesåldern måste bli jämförelsevis hög,
            är det av synnerlig vikt att lönen sättes så, att en verklig befordran
            är förbunden redan med övergången till den civilmilitära befattningen.
            Tyg- och fabriksförvaltare af 2:dra klass böra flyttas till 7:de
            löne- graden, främst i anseende till det stora ansvar och den
            stora uppbörd som åligga dem. Det torde ej kunna förekommas, att
            förvaltare, avsedda för de mindre stationerna, nu måste placeras
            även på större stationer och fa-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__341/mot_1921__ak__341-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KKuXPQu2hRkRdnkPLMTKqx">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 341.
          </fw>
          <p xml:id="i-BmQqAL4ubSUQ3gBHtUPeYW">
            briker och där handha så stora förråd och kassor som första klass
            för- valtaren. Det är dessutom fullständigt missvisande att, såsom
            å sid. 165 i propositionen, jämföra dem med materialförvaltare
            vid telegrafverket, som ingalunda ha liknande uppbörd, ansvar
            och redovisning. . Besiktningsrustmästare böra flyttas till 7:de
            lönegraden. Å sid. 165 likställas de med verkmästare och sägs
            där, att för att kunna antagas till någon av ifrågavarande beställningar
            erfordras intyg om fackkunskap eller yrkesskicklighet. Det måste
            tilläggas att detta ej är nog för besiktnings- rustmästarna, utan
            erfordras först genomgången teknisk skola för att bliva antagen
            till elev samt sedan cirka 2!/3 års specialkurs vid gevärsfaktoriet
            för att vinna ordinarie anställning, eller samma utbildning som
            erfordras för öververkmästaren. Dessutom bör framhållas, att fyra
            rustmästare vid gevärsfaktoriet hittills haft ett arvode å 200
            kr., som med nya löneregle- ringen indrages. Att de då nu ställts
            två lönegrader lägre än öververk- mästaren är ett missförhållande,
            som bör rättas. Tyg- och fabriksförvaltare av 1:sta klass, som
            nu satts i 7:de löne- graden (kommunikationsverkens 11) äro så
            nära som möjligt jämförliga med dessa verks förrådsförvaltare
            och kamrerare, placerade i 13:de och 14:de lönegraderna, och icke
            alls med förste bokhållare (sid. 164). Deras stora uppbörd och
            omfattande tjänstgöring, som i vissa delar sammanfaller med eller
            överstiger regementsintendenternas, samt det förhållandet, att
            de, bostadsvärdet medräknat, hittills varit i avlöningsförmåner
            ställda ungefär lika som de statstjänstemän, vilka nu uppflyttats
            i 13:de lönegraden, gör, att deras placering i 8:de lönegraden
            är väl motiverad. Med anledning härav hemställes,
          </p>
          <p xml:id="i-T2QL8snAf2GaTogK9y93HC">
            att i den tjänsteförteckning, som anger de sär- skilda lönegrader,
            till vilka den civilmilitära personalen vid armén är att hänföra
            i avlöningsväg, följande flytt- ningar må ske: Tyg- och fabriksskrivare
            till 4:de lönegraden; Tyg- och fabriksförvaltare av 2:dra klass
            till 7:de lönegraden; Besiktningsrustmästare till 7:de lönegraden;
            och Tyg- och fabriksförvaltare av 1:a klass till 8:de löne- graden.
          </p>
          <p xml:id="i-JBaSkC6RJzGRs88gZo4ywi" type="date">
            Stockholm den 26 april 1921.
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-NeMfwL7fH9wGvJzNKWbBnw">
            Erik Laurén.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
