<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__41/mot_1921__ak__41-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-DeEsL35nWTpzuBiPiAy1X9">
        <div type="motTitle" xml:id="i-PJ6e6ajrsLCJawMVurFpDK"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NAviw85XBc7xwYwhyhmf6f"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CHuTpaGd7z9CEzeuUGgeks">
        <div xml:id="i-YEJNuBdAzn67QPiCnuKXZ9">
          <p xml:id="i-EFbA32KPtvXRqFzi2WJEmt">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 41. 3
          </p>
          <p xml:id="i-5yGWcN5R3tnDVTfxaGJFT5">
            Nr 41.
          </p>
          <p xml:id="i-Rpd12yNJbLYiDUWCKZ3nar">
            Av herr Wiklund, om löneförbättring åt löjtnanten Nils Heggström.
          </p>
          <p xml:id="i-Mg4dLTBERjpCaNbZEG98LY">
            Löjtnanten vid Västerbottens regemente Nils Heggström genomgick
            cfficerskursen vid Karlberg under år 1907. Genom iråkad sjukdom,
            som va- rade under tre månader, kunde han icke erhålla officersutnämning
            år 1907 utan erhöll han denna först i mars 1908. Denna omständighet,
            att han, ehuru utan eget förvållande, ej i likhet med sina kurskamrater
            kunde erhålla sin officersutnämning under år 1907 har vållat,
            att han gått miste om löne- förbättring för år 1920, uppgående
            inclusive dyrtidstillägg till omkring 700 kronor. Ehuru officersutnämning
            ej erhölls förrän tre månader senare än hans kurskamrater, har
            emellertid Heggström till följd av dåvarande tjänst- göringsförhållanden
            fullgjort lika stor tjänstgöring som dessa. Bemälde Heggström
            har hos Kungl. Maj:t i underdånighet hemställt att i fråga om
            åtnjutande av tillfällig löneförbättring enligt kungl. kungö-
            relsen den 6 juni 1919 angående grunder för tillfällig löneförbättring
            under år 1920 för viss personal vid armén bliva likställd med
            officer, som erhållit sin första officersfullmakt under år 1907.
            Denna ansökan blev av billighets- skäl tillstyrkt av chefen för
            sjätte arméfördelningen, men då ett bifall till an- sökan skulle
            strida mot av Kungl Maj:t med riksdagen meddelade bestäm- melser,
            blev ansökningen avslagen. Ehuru det allenast är ett jämförelsevis
            ringa belopp, varom här är fråga, är en löneminskning av omkring
            700 kronor likväl ej utan betydelse för en tjänsteman med löjtnants
            avlöning, och det synes mig, att starka bil- lighetsskäl tala
            för att Heggström bör komma i åtnjutande av samma av- löning för
            år 1920 och följande år, som sina kurskamrater. Dessa skäl synas
            mig kunna sammanfattas däri: att hans försenade officersutnämning
            helt och hållet berodde på sjukdom samt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__41/mot_1921__ak__41-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EZpHL8rXmAgygBDmuF9SSc">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 41.
          </p>
          <p xml:id="i-DsUMK7VxwP1uJp34XgPbiP">
            att den försenade utnämningen ej haft till följd att han såsom
            officer tjänstgjort mindre än sina kurskamrater, vars utnämning
            skedde tre måna- der tidigare. På grund av vad sålunda anförts
            hemställer jag, att riksdagen må besluta, a fe
          </p>
          <p xml:id="i-XEbGr6Jj2HBYMnFT8TywG5">
            att löjtnanten vid Västerbottens regemente Nils Hegg- ström måtte
            tillerkännas den löneförbättring för år 1920 och följande år,
            som tillkommer officer vid armén, vars utnämning skett år 1907.
          </p>
          <p xml:id="i-Rqahtj12xUYzsNSB2VAHrd">
            Stockholm den 18 januari 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-13FyrFsDuC2LQwuHMs2SWB">
            Ad. Wiklund.
          </p>
          <p xml:id="i-ULRED5heuE4mnwVmorfeuf">
            Häri instämma: J. Rehn. | K. E. W. Söderhielm.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__41/mot_1921__ak__41-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HmBMmkRKdW8PCLVV2enWRv">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 41. 5
          </p>
          <p xml:id="i-8mD61vUXhDM5iFu5SqXK86">
            Bilaga.
          </p>
          <p xml:id="i-87vrCmpkS1UiSeQggdZNfR">
            Avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-GnKc8assm2ruq2iQnf88Vj">
            Karlbergs slott den 12/3 1908.
          </p>
          <p xml:id="i-AJe6qEJ2uuwHwYDUhCTp1z">
            Till Statsrådet och chefen för Kungl. Försvarsdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-GCaLFUQddRz5aNYfCXdwu4">
            Härmed får jag vördsamt anmäla att, enligt till mig inkommet
            meddelande från Ch. f. I. 14 sedan Fanjunkaren i I. 20 N. I. Häggström,
            vilken på grund av sjukdom ej kunnat deltaga i innevarande års
            regementsövningar och därför ej er- hållit erforderligt tjiänstgöringsbetyg,
            vid volontärskolan i Gävle numera fullgjort den honom genom g.
            o. d. 1. nov. 1907 n:r 1072 anbefallda tjänstgöring för att kunna
            föreslås till officer. I anledning härav får jag vördsamt hemställa
            att Fanj. Häggström med upp- förande betyg &gt;godt&gt; (8) och en betygssumma
            av 608 poäng måtte få beräkna tur närmast efter från krigsskolan
            den 14. dec. 1907 såsom N:r 115 utexaminerade då varande Fanjunkaren
            i I. 19 E. H. Markström.
          </p>
          <p xml:id="i-WjszJuG8pfxPhQvFhwJ5Fc">
            Karlbergs slott s. o.
          </p>
          <p xml:id="i-DaXkxw7FR9tpJqtPwgUR9h">
            RAPPE Chef för Kungl. Krigsskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Dps9g19DBt6SZkCi1jSzTY">
            H. Bergsten.
          </p>
          <p xml:id="i-KCLzhNNpmiArwcwssd958S">
            Adjutant: Bergsten.
          </p>
          <p xml:id="i-NWFJp43vSqEJEVXsL1Tqyo">
            Avskrift, utdrag ur Turlista
          </p>
          <p xml:id="i-MZ1RyjtNf2DZLvUZvjP4jj">
            över de från Kungl. Krigsskolans officerskurs utexaminerade kadetter,
            vilkas av- gångsbetyg bliva daterade den 14. december 1907 och
            vilka äro berättigade att bliva föreslagna till underlöjtnanter
            på stat vid eller i vederbörliga truppförband. Till Chefen för
            VI arméfördelningen o. Ch. f. I. 20 dessutom följande meddelande:
            Fanjunkaren vid I. 20 N. I:son Häggström har deltagit i och godkänts
            i den teo- retiska avgångsexamen den 14. dennes, men har ej på
            turlistan kunnat uppföras,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__41/mot_1921__ak__41-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-AJMNNtdjF4o8FkP34EU3xi">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 41.
          </p>
          <p xml:id="i-4qbAfHFVvsV2cDjrDNNCM4">
            dels emedan han ännu icke fullgjort vissa tillämpningsövningar,
            dels emedan i g. o. den 1. nov. 1907 n:r 1072, anbefalld trupptiänstgöring
            för honom återstår.
          </p>
          <p xml:id="i-EThbxGccavqHjneF15ZBFX">
            Karlbergs slott den 14. december 1907.
          </p>
          <p xml:id="i-HXC2yApB351FrQW5JJHUF3">
            RAPPE Chef för Kungl. Krigsskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Th8stgzeqHm7T1FfkTtKKf">
            Bergsten.
          </p>
          <p xml:id="i-QSLjMXY7MQVGT8J8qhYYxM">
            Avskrift av avskrift.
          </p>
          <p xml:id="i-4KdNDdkv4TzN25vjzsE2Y2">
            Stockholm, Kungl. Försvarsdepartementet d. 12. november 1920.
          </p>
          <p xml:id="i-MntN4b9sThCYuS8ksHPtrH">
            Till Stabschefen vid Sjätte arméfördelningen, Herr Majoren Friherre
            Lagerfelt, Östersund.
          </p>
          <p xml:id="i-XBhCabVA8UzXEZCng5Viab">
            Löjtnanten vid Västerbottens regemente N. Heggström, vilken utnämnts
            till officer den 27. mars 1908, har anhållit att i fråga om åtnjutande
            av tillfällig löne- förbättring enl. kungörelsen den 6. juni 1919
            ang. grunder för tillfällig löneför- bättring under år 1920 för
            viss personal vid armén bliva likställd med officer, : som erhållit
            sin första officersfullmakt under år 1907. Ansökningen är av billighetsskäl
            tillstyrkt av chefen för Sjätte arméför- delningen den 11. oktober
            1920. Då emellertid ett bifall skulle strida mot av Kungl. Maj:t
            med Riksdagen meddelade bestämmelser, har denna ansökning, i likhet
            med vad förut ägt rum beträffande en liknande ansökning, denna
            dag blivit avslagen; vilket jag, på upp- drag av Herr Statsrådet,
            har äran meddela. Med utmärkt högaktning A. R. WALLBERG. Kansliråd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
