<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__271/mot_1921__ak__271-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-21WbbsxNb3hcvitTs67a6L">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Wa6gYsRwWdedftQxTGoafB"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9uVzzLbh8y6on1XPzWsZHV"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GRTVV6XuVXNMnBAjBTebEv">
        <div xml:id="i-SDJyutzTticcnx7pDEKAkX">
          <p xml:id="i-4gXjgn64GmDzmq6jcTiV5H">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 271. 1
          </p>
          <p xml:id="i-XhUiYQhRB3i6YjCmuwozaH">
            Nr 271.
          </p>
          <p xml:id="i-HVpAPsDmfy1kgfxptbJKKg">
            Av herr Rehn, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 70,
            med förslag till lag om ägogränser m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-Mas1t6Q4jMJDK3TTHcpUCE">
            I proposition nr 70 till årets riksdag har Kungl. Maj:t framlagt
            förslag till 1) lag om ägogränser, 2) lag om syn i ägotvist, 3)
            lag om upphävande av gällande stadganden angående urminnes hävd
            samt 4) lag om fastställande av yttergränser för strandägarnas
            område i vissa större sjöar. De under 1) och 4) omförmälda förslagen
            äro utbrutna ur lagbe- redningens år 1909 avgivna förslag till
            ny jordabalk m. m., vilket förslag i övrigt fortfarande är under
            behandling i justitiedepartementet. För dem, som närmare känna
            till och intressera sig för våra fastig- hetsförhållanden, torde
            det vara väl bekant, att lagberedningens förslag till lag om ägogränser
            bland annat avsåg att bringa klarhet i en under senare tider mycket
            omstridd sak, nämligen frågan huruvida vattenom- råde, som vid
            verkställt skifte icke ingått i delning, bör betraktas såsom byamännens
            gemensamma egendom eller skall anses uteslutande tillhöra de ägolotter,
            som kommit att få ägor vid stranden. Bland jordägarna lär den
            förra meningen vara allmänt rådande, och den överensstämmer även
            med den sedan uråldriga tider gällande grundregeln, att envar
            byamän har rätt till andel i byns tillhörigheter i förhållande
            till sitt jordatal eller annan däremot svarande delaktighetsgrund.
            Den senare uppfattningen åter hävdas företrädesvis på juridiskt
            håll — visserligen långt ifrån en- hälligt — och har mer och mer
            tenderat att vinna gehör vid rättskip- ningen. För dem, som ansluta
            sig till denna uppfattning, torde vissa Bihang till riksdagens
            protokoll 1921. 4 saml. 103 häft. (Nr 271.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__271/mot_1921__ak__271-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NLcRisuv6nDjttGVewtn37">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 271.
          </p>
          <p xml:id="i-HDwTFqJbNk12e88EewN3BM">
            praktiska hänsyn ofta varit avgörande: det vore obilligt att
            frånkänna strandägaren skeende uppgrundning och därigenom utestänga
            honom från nyttjande av vattenområdet utanför stranden, och vidare
            kunde det bli ett väsentligt hinder för industriellt utnyttjande
            av vattenfall o. d., om företagaren skulle vara hänvisad att förhandla
            med alla bya- män som andelsägare i vattnet och bli beroende av
            huruvida enhällighet kunde nås. Den sålunda rådande stridigheten
            i meningar och därav alstrad rättsosäkerhet ansåg sig lagberedningen,
            när den hade att uppdraga linjer för lagstiftning om ägogränser,
            icke kunna lämna därhän. Efter en in- gående rättshistorisk utredning
            kom beredningen till den slutsats, att, där varje hållpunkt saknades
            för antagande att vattenområde verkligen in- gått i skifte, där
            måste området fortfarande betraktas såsom en byns eller skifteslagets
            gemensamma tillhörighet, även om uttryckligt förbehåll där- om
            ej skett. Lagberedningen framhöll ytterligare, att i förevarande
            fråga, där den skrivna lagen icke gav avgörande ledning, stor
            betydelse måste till- mätas den rådande uppfattningen. Klarast
            framträdde denna vid sjö- sänkningsföretag. Enligt vad som inhämtats
            hade den uppfattning, som beredningen ansett vara den rätta, städse
            varit bestämmande vid sådana företag, så att icke allenast de
            delägare, vilka haft sina ägor vid vattnet, utan även övriga delägare
            i skifteslaget ansetts berättigade och pliktiga att ingå i företaget.
            För att emellertid med bibehållande av den i och för sig riktiga
            ståndpunkten undanröja den obillighet mot strandägaren, som kunde
            bli följden av sträng tillämpning av regeln, ansåg lagbered- ningen
            en viss förmån böra tillförsäkras strandägaren. För detta ända-
            mål vore tillräckligt att tillerkänna denne rätt till begagnande
            av området närmast stranden, så länge det vore oskiftat. Åt en
            sådan grundsats gav beredningen uttryck genom en på följande sätt
            formulerad paragraf: &gt;»Har vid skifte av by till byn hörande vattenområde,
            vilket icke undantagits såsom samfällt för delägarna, likväl icke
            ingått i delningen, då skall envar strandägare äga rätt att, så
            länge området är oskiftat, nyttja den del av området, som ligger
            hans strand närmast. Till denna föreslagna bestämmelse finnes
            i det nu framlagda för- slaget till lag om ägogränser icke någon
            motsvarighet. Den oklarhet och rättsosäkerhet, som lagberedningen
            avsåg att undanröja, skulle således fortfarande kvarstå. Föredragande
            departementschefen yttrar helt kort, att han på grunder, anförda
            i statsrådsprotokoll av den 15 mars 1918, finner sig &gt;»icke böra
            förorda att medelst lagstiftning på denna punkt in- gripa reglerande,
            ehuruväl det ur praktiska hänsyn onekligen skulle inne-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__271/mot_1921__ak__271-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-C7xK84p4JHJHo2tT62PYB4">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 271. 8
          </p>
          <p xml:id="i-Wpr74VmmpKAW8FdLN8u8WX">
            bära viss fördel att jämväl i detta stycke äga en positiv lagbestäm-
            melse». Går man så tillbaka till nämnda statsrådsprotokoll, finner
            man att dåvarande departementschefen ställt sig betänksam mot
            en lagstiftning i ämnet på grund av den skiljaktighet, som visat
            sig råda mellan olika auktoriteter, å ena sidan lagberedningen
            jämte en av lagrådets ledamöter och å andra sidan högsta domstolens
            och lagrådets majoritet. Lagstift- ningen skulle även vara av
            beskaffenhet att gripa in i den funktion, som egentligen tillkomme
            dömande myndighet. Det vore icke fråga om undan- röjande endast
            av någon mindre betydelsefull oklarhet i lagen. Skilj- aktigheterna
            i uppfattning stode klara och skarpa mot varandra, och det vore
            för visso icke obetydliga intressen, som skulle träffas, vare
            sig frågan avgörande ginge i ena eller andra riktningen. Med hänsyn
            härtill hade departementschefen funnit riktigast att icke söka
            lösa frågan genom lag- stiftning utan liksom hittills lämna dess
            besvarande åt rättstillämpningen. Den ståndpunkt Kungl. Maj:t
            sålunda intagit i frågan synes mig ägnad att väcka allvarliga
            betänkligheter. Godkännes det föreliggande förslaget, innebär
            detta i realiteten att den ena av de båda meningsrikt- ningarna
            blir auktoriserad, den andra fullständigt undertryckt. Rättstill-
            lämpningen kommer givetvis att fortgå i anslutning till den rättsupp-
            fattning högsta domstolens majoritet på sista tiden följt. Efterhand
            ut- bildas så en domstolspraxis, varifrån till sist ingen återvändo
            är tänkbar. Rätta tillfället att klarlägga frågan är givetvis
            i samband med ny lag- stiftning om ägogränser. Begagnas ej detta
            tillfälle, torde icke möjlig- heten att lösa tvistefrågan återkomma.
            För brukarna av den svenska jorden kan det icke vara tillfreds-
            ställande, att ett viktigt spörsmål rörande fastigheters gränser
            utelämnats från lagstiftningen, därför att juridiska auktoriteter
            hava uppfattningar, som gå klart och skarpt i sär. Tvärtom ligger
            väl häri ett det allra viktigaste skäl för att gå till botten
            med frågan. Till auktoriteter i detta ämne äro icke endast att
            räkna de rättsbildade. Även lekmannaomdömet bör ha rätt till beaktande
            såsom byggande icke på teori och doktrin utan på konkreta erfarenheter.
            Annat än som en abstrakt doktrin kan jag ej beteckna den i rättslitteraturen
            förfäktade meningen, att vattenområde, som icke ingått i delning,
            likväl på grund av bestämmelserna i 12 kap. 4 &amp; jordabalken skall
            anses skiftat mellan strandägarna. Bevisföringen härför stöder
            sig på ett på sin tid i Kristoffers landslag beträffande sol-
            eller tegskifte intaget stadgande om att till strandtegar hörde
            en viss rätt till vattnet utanför desamma. Något sådant stadgande
            återfinnes dock ej i 1734 års lag, som uppställde byamålet som
            huvudsaklig delnings- grund. Det synes därför vara nog så sent
            att nu söka blåsa liv i den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__271/mot_1921__ak__271-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2xfCEq1JxqsKg5Uj8bjCBL">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 271.
          </p>
          <p xml:id="i-3jLFUmAs5U2yGEqo6Z4nFb">
            nämnda, för övrigt ingalunda tydliga bestämmelsen, som redan
            på 1700- talet befanns oduglig såsom lagstiftningsprincip. Lika
            abstrakt och verk- lighetsfrämmande ter sig den framförda meningen,
            att ägorna å själva stranden vid förrättade skiften skulle åsatts
            högre gradvärden än deras egen naturliga beskaffenhet föranlett
            i syfte att därigenom kompensera värdet av vattenområdet utanför
            stranden. I det praktiska spörsmål förevarande ämne innefattar
            ligger enligt min mening huvudvikten på att söka intränga i allmogens
            egen rätts- uppfattning. Det gäller ju företrädesvis att tolka
            innebörden av skedda jorddelningar: djupaste och bästa insikten
            i sådana frågor har man att finna hos jordägarna själva. Den mängd
            gemensamma överenskommel- ser rörande odelade vattenområden, som
            skett för utarrendering, för för- säljning, för uppdelning o.
            s. v., tyder på att man ej skall behöva tveka om allmogens egen
            uppfattning, om man endast gör sig besvär att söka utröna den.
            "Till komplettering av den utredning härutinnan, som lagbe- redningen
            företagit, lärer utan större omgång kunna insamlas ytterligare
            uppgifter, varjämte den praktiska insikten vid utarbetandet av
            en tydlig rättsgrundsats bör få tillfälle att göra sig hörd. Jag
            är övertygad att det då icke skall möta någon svårighet att få
            ett fast grepp på saken och åstadkomma den positiva lagbestämmelse,
            som justitieministern i allt fall ansett kunna &gt;»innebära viss
            fördel. Jag inser väl, att mången kan ställa sig tveksam om lämpligheten
            av ett förslag, som skulle kunna leda till frångående av en redan
            under en följd av år tillämpad rättspraxis. Jag vill häremot erinra
            att de fall, där denna blivit följd, ännu så länge äro relativt
            få. De förut berörda praktiska fördelarna av densamma bliva efter
            hand mindre framträdande. I den nya vattenlagstiftningen (2 kap.
            23 &amp; vattenlagen) har införts ett preklusionsförfarande, som för
            vattenkraftsintressets representanter under- lättar skyddandet
            av förvärvade rättigheter, varför det icke längre för industrien
            är av samma betydelse att odelat vattenområde skall anses vara
            enbart strandägaren tillhörigt. Till lättnad för förfoganden över
            odelade vattenområden kommer även den förberedda nya lagstiftningen
            rörande förvaltning av bysamfälligheter att bidraga. Det blir
            efter genom- förande av en sådan lagstiftning icke längre möjligt
            för enskild andels- ägare att hindra majoriteten från att fatta
            bindande beslut om använd- ningen av bysamfälligheter. Jag har
            i det anförda givit uttryck åt min uppfattning i sakfrågan och
            har utgått från att bestämmelser i huvudsaklig överensstämmelse
            med de av lagberedningen föreslagna skulle innebära en lämplig
            lösning. Även andra utvägar torde finnas att, med fasthållande
            vid lagberednin-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__271/mot_1921__ak__271-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-FQacRkPmaaYi1aAVuhXjP8">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 271. 5
          </p>
          <p xml:id="i-GrGszK6qL8RnNi5QhUicKf">
            gens ståndpunkt i huvudsaken, tillförsäkra strandägaren den begränsade
            rätt till uppgrundning m. m., varpå han skäligen kan ha anspråk.
            Men även om en fortsatt behandling av ärendet mot förmodan skulle
            leda därtill att den motsatta uppfattningen bleve lagfäst, skulle
            detta enligt min mening innebära en väsentlig fördel gent emot
            att låta tvistefrågan vara oavgjord och överlämna saken åt domstolspraxis.
            Att denna me- ning delas av många av riksdagens ledamöter har
            jag anledning antaga bland annat på grund av den behandling lagutskottet
            år 1915 ägnade den då väckta frågan om införande av lag om talan
            i viss ordning an- gående rätt till strömfall. Utskottet yttrade
            då, att lösningen av spörs- målet om strandäganderätten vore en
            lagstiftningen åvilande uppgift och att det icke vore riktigt
            att i stor utsträckning skjuta över denna upp- gift på lagskipningen,
            så mycket mer som med hänsyn till utgången av rättsfall under
            senaste åren kunde räknas med att den ena av de stri- dande uppfattningarna
            hade överhand inom den högsta instansen. Med förslaget till lag
            om ägogränser äro de övriga samtidigt fram- lagda lagförslagen
            nära sammanhängande. Det sista i ordningen av dessa förutsätter
            antagande av lagen om ägogränser. För de intressen, som föranlett
            svenska fiskareförbundets initiativ till snar reglering av strandfiskerätten
            i »&gt;»större sjöar», torde det vara av oväsentlig betydelse om
            lagstiftning därom uppskjutes något år. Fastmer lärer det även
            för dessa intressen vara av verklig fördel att rättsosäkerheten
            rörande ägan- derätt till grund och vatten så långt som möjligt
            blir undanröjd och att samtliga nu framlagda förslag i erforderlig
            mån kompletteras, innan de på nytt föreläggas riksdagen till avgörande.
          </p>
          <p xml:id="i-MoCmJFK1ft1FCchUygSFer">
            På grund av det anförda tillåter jag mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-VeB3u9pkW2zoecdp5vEdMX">
            att riksdagen med avslag å förevarande propo- sition måtte i
            skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla om utredning av berörda spörsmål
            samt att förslag i äm- net så snart ske kan må bliva riksdagen
            förelagt.
          </p>
          <p xml:id="i-Qze92V6zubiCHTVLPnCPUF">
            Stockholm den 25 februari 1921. J. Rehn. I motionen instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-Azoh7GruZEFTGMyU2H6Q9L">
            Ant. Wikström. F. E. Holmner.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
