<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__172/mot_1921__ak__172-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GQ1r4Rrfsp3WC2ocVQg2Qg">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 172. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-R71mgQ5YtbShaBf3s79wS5">
        <div type="motTitle" xml:id="i-CwkdRMCTM2vgyXp2fpj2rY"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LmS6ao2tmfyTrnvXVVd31D"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-8YvJrXMW8ssr26uvfzFNWy">
        <div xml:id="i-RNjreBL9Cnr3F1BesNRNXF">
          <p xml:id="i-EjYiKBxqsKjwNR7SQsUUZt">
            Nr 172.
          </p>
          <p xml:id="i-XiTTSQrJmT2eMpuGk9sBJR">
            Av herr Sävström m. fl., med vissa förslag i fråga om an- vändningen
            av statsverkets fond av rusdrycksme- del vid uppgörandet av tilläggsstaten
            för år 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-4kic9Cz5Ek4UGpfrAgPAbX">
            I årets statsverksproposition har frågan om statsverkets fond
            av rusdrycksmedel gjorts särskild aktuell genom regeringens förslag
            att för betäckandet av vissa utgifter å 1921 års tilläggsstat
            och 1922 års riksstat använda fondens medel i sådan utsträckning,
            att därmed fondens syfte uppenbarligen förfelas och dess tillvaro
            i väsentliga delar rubbas. I sådant hänseende kan hänvisas till
            sid. 22—24 i det statsrådsprotokoll över finansärenden den 7 januari
            1921, däri che- fen för finansdepartementet redogör för dessa
            förslag och den tanke- gång, varpå desamma grundats. Av närtnnda
            protokoll och därpå grundade framställningar under olika huvudtitlar
            framgår, att det är regeringens avsikt att, därest riksdagens
            medverkan därtill kan vinnas, ur fonden taga i anspråk:
          </p>
          <p xml:id="i-2LDt42RAXLiM42BVdPYd6j">
            Å tilläggsstaten för år 1921:
          </p>
          <p xml:id="i-2pXqsdkpP7GQihUrmPZ9zq">
            30,000,000 kronor för täckande av bränslekommissionens brist;
            3,000,000 kronor för bekämpande av arbetslösheten; 200,000 kronor
            för anordnande av en statens vårdanstalt för alkoholister; 5,000,000
            kronor för vidtagande av särskilda åtgärder för lin- drande av
            nöd; 1,490,850 kronor för uppförande av nya paviljonger för oroliga
            sjuka vid Säters och Västerviks hospital; Bihang till riksdagens
            protokoll 1921. 4 saml. 64 häft. (Nr 172—175) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__172/mot_1921__ak__172-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-8PibL7qXNDyMydxa8XNUhr">
            2 Motioner 1 Andra kammaren, Nr 172. Å 1922 års riksstat:
          </fw>
          <p xml:id="i-cbZX3FXYwBvSCoYK3QFpk">
            1,000,000 kronor för bekämpande av arbetslösheten; 350,000 kronor
            för anordnande av en statens vårdanstalt för alkoholister; 2,000,000
            kronor för vidtagande av särskilda åtgärder för lin- drande av
            nöd; 4,000,000 kronor för anläggande av ett hospital vid Hälsing-
            borg; 1,000,000 kronor för inköp av egendomen Hall. Vidare meddelas,
            att proposition senare kommer att framläggas på föredragning av
            handelsministern om lån under 1921 å 10,000,000 krönor för beredande'
            av likvid för varor, som komma att — i an- ledning av rådande
            nödtillstånd — av svenska exportörer levereras till vissa främmande
            länder. Och slutligen upplyses, att förslag senare kommer att
            framställas på socialministerns andragande rö- rande disposition
            av medel under år 1920 till bostadsbyggnader i ungefär samma omfattning
            och enligt i huvudsak enahanda grunder som enligt 1920 års riksdagsbeslut.
            Det framgår icke klart, huru- vida det belopp, som i detta sammanhang
            åsyftas, är beräknat till 15: eHer 30 miljoner kronor, då ordalagen
            låta sig användas för både den ena eller den andra av dessa båda
            summor. Det spörsmål som inför dessa förslag omedelbart framställer
            sig är, huruvida en dylik »disposition&gt; låter sig förenas icke
            blott for- melt, utan fullt reellt med såväl stadgarna för fonden
            ifråga som med den avsikt, vilken föranledde statsmakterna att
            besluta om nämnda fonds bildande. Enligt undertecknades bestämda
            mening kan så icke anses vara fallet. En närmare undersökning
            rörande omständigheterna vid fondens tillkomst bestyrker enligt
            vår åsikt detta. Förslag angående bildande av fonden ifråga framställdes
            först av den kommitté, som den 29 december 1911 avgav betänkande
            över verkställd, allsidig utredning rörande statens, kommunernas,
            landstingens och hushållningssällskapens frigörande från deras
            eko- nomiska beroende av från rusdryckshanteringen härflytande
            medel. Av denna kommitté föreslogs, att det överskott av brännvinsförsälj-
            ningsmedel m. m., som kunde uppstå utöver ett belopp av 40,800,000,
            skulle avsättas till en fond, vilken, utan att på förhand dess
            ända-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__172/mot_1921__ak__172-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-GLdtWRaBqr1TdUaDsPsTJi">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 172. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-7XK69QP1tTMXJiwGdVa11K">
            mål angavs, skulle förvaltas av statskontoret och få användas
            på sätt Kungl. Maj:t och riksdagen gemensamt besluta. En minoritet
            inom kommittén hemställde reservationsvis, att gränsen skulle
            sättas lägre eller vid 37,000,000 kronor samt att i en sär- skild
            förordning regler skulle fastställas för fondens bildande och
            användning. Denna minoritet uttalade uttryckligt, att det måste
            tillses att &gt;den del av rusdrycksmedlen, som icke ingår 1 statsregle-
            ringen, icke disponeras på sådant sätt, att staten på andra områden
            änyo blir beroende». Främst borde »fonden användas till ekonomisk
            reglering av rusdryckshanteringen&gt;. Genom förslag om en viss av-
            vecklingsplan syftade reservanterna till »ett fullständigt wundanrö-
            jande av de ekonomiska hinder, som kunde antagas möta vid infö-
            randet av ett rusdrycksförbud&gt;. De uttalade uttryckligt, att det
            gällde att »undanröja frestelsen» för statsmakterna att &gt;under
            tider med dåliga konjunkturer anlita fonden för täckande av möjligen
            uppkommande brist i statsregleringen&gt;. Vid en framtida reglering
            och avveckling av rusdryckshanteringen komma, yttrade vidare dessa
            reservanter, »ävsevärda belopp att erfordras för olika ändamål
            och naturligast är att därför använda den fond; som under tiden
            sam- lats av överskjutande rusdrycksmedel&gt;. I det förslag till
            förordning, som dessa reservanter framlade, ingick också en $
            2, som stadgade, att fonden skulle »i främsta rummet användas
            för ekonomisk regle- ring av rusdryckshanteringen&gt;. Över förslaget
            hördes en mängd myndigheter, vilka dels av- styrkte dels tillstyrkte.
            Av visst intresse torde vara, att därvid Kon. befallningshavande
            i Kristianstads län tillstyrkte reservanternas förslag, enär detta
            enligt Kon. befallningshavandes mening avfattats ined större hänsyn
            till en möjlig frigörelse för staten från dess ekono- miska beroende
            av rusdryckshanteringen. Kommittébetänkandet remitterades den
            19 januari 1912 till den då nyligen tillsatta nykterhetskommittén.
            I yttrande, dagtecknat den "?/12 1912, tillstyrkte denna kommitté
            bildandet av en fond av rusdrycksmedel. &gt;Aven om&gt;, yttrade därvid
            kommittén, »fonden möjligen icke skulle visa sig tillräcklig för
            att lösa alla med en mera ingripande nykterhetslagstiftning samman-
            hängande ekonomiska spörsmål, så torde dock möjliggöras en friare
            prövning av dylika lagstiftningsfrågor, om en fondering av överskju-
            tande rusdrycksmedel ägt rum.&gt; På de de av minoriteten i 1911
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__172/mot_1921__ak__172-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2Yu1akiJz2FBg3GPpR64UX">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 172,
          </fw>
          <p xml:id="i-XvSE3kLnaU1Jd3XPBC3Hn">
            års rusdrycksmedelskommitté angivna skälen borde bestämmelserna
            angående fonden, ansåg nykterhetskommittén, böra sammanfattas
            i en särskild förordning. &gt;»Då emellertid&gt;, yttrades vidare, &gt;fonden
            kan komma att uppgå till betydande belopp och fondens medel icke
            be- höva disponeras för nykterhetsfrågans lösning, bör fonden
            jämväl få användas för lösande av andra sociala uppgifter». I
            det förslag till förordning, som nykterhetskommittén framlade,
            hade nu $ 2 erhållit följande lydelse: &gt;Fonden, som benämnes statsverkets
            fond av rusdrycksmedel, är avsedd att i främsta rummet användas
            för reglering av sådana ekonomiska förhållanden, som kunna uppstå
            genom mera ingripande åtgärder till rusdryckshanteringens begränsande
            och avveckling. Där särskilda omständigheter därtill föranleda,
            må fondens medel även kunna användas för andra sociala ändamål.&gt;
            Över förslaget om bildandet av fonden hade statskontoret blivit
            hört. Under de angivna förutsättningarna förklarade statskontoret
            sig icke böra göra någon erinran mot den, dock eljest som ovanlig
            och betänklig betecknade åtgärden att »för ändamål, vilka först
            i en framtid skulle komma att fixeras, besluta fondering av medel,
            vilka skola av den nuvarande generationen på beskattningsväg utta-
            gas. Med anledning av förslaget att fonden skulle förvaltas av
            stats- kontoret anmärkte statskontoret vidare, att &gt;då det måste
            antagas, att den ifrågasatta fonden bliver av betydande storlek;
            densammas förvaltning torde komma att framdeles medföra behov
            av ökade arbetskrafter och göra det redan nu förefintliga behovet
            av lokal- utvidgning för fondförvaltningens räkning än mera trängande.”
            På grundval av nykterhetskommitténs betänkande framlades proposition
            i ärendet till 1913 års riksdag (Nr 186). I fråga om sättet för
            fonderingen av överskotten av rusdrycksmedlen, yttrade föredragande
            statsrådet, »att, på sätt nykterhetskommittén föreslagit, av rusdrycksmedlen
            avsätta överskottet för att därmed möta utgif- ter, som beräknas
            bliva en nödvändig förutsättning för genomfö- randet av en verksam
            nykterhetspolitik, kan icke enligt min åsikt vara förenat med
            några principiella betänkligheter. Jag anser det tvärtom ligga
            mycket nära till hands att för angivna ändamål avse ifrågavarande
            slag av inkomster. &gt;Det förslag till förordning i äm- net, som
            finnes bifogat nykterhetskommitténs utlåtande, föranleder i sak
            icke någon erinran från min sida.&gt; Formellt gjordes i ovan
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__172/mot_1921__ak__172-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LiZ4MgVgBLY8mNWS8k4fwz">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 172. 5
          </fw>
          <p xml:id="i-9LbKbsnmRk6ShaXJiMWpFf">
            angivna $ 2 i förordningen för fonden i propositionen också endast
            den ändringen, att orden &gt;»som kunna uppstå” ändrades till &gt;som
            äro en följd av&gt;. I riksdagens skrivelse nr 168, i vilken meddelades,
            att förslaget om fondens bildande: bifallits, gjordes ingen som
            helst erinran mot de premisser, varå förslaget grundats. Mera
            tydligt än i förestående uttalanden skett kunde knappast understrykas,
            att man här avsåg bildandet av en fond med under en följd av år
            framåt fortgående ostörd utveckling, varunder medel ur fonden
            endast skulle utgå till främjande av huvudsyftet, &gt;en eko- nomisk
            reglering av rusdryckshanteringen&gt;, samt till skapandet av förutsättningar
            för denna rörelses avveckling. Lägges därtill att i sistnämnda
            avseende fondens tillgångar voro avsedda att,i händelse av förbud,
            inträda såsom ersättning för den direkta inkomstminsk- ning, som
            det totala upphörandet av statsinkomst från nämnda han- tering
            innebure, så är, synes det oss, på ett obestridligt sätt ådaga-
            lagt, att ett sådant förfaringssätt med fondmedlen som det i årets
            regeringsproposition använda icke låter sig förena med en hållbar
            uttolkning av vare sig fondens syfte eller av den om fondens an-
            vändning utfärdade förordningen. Går man så över till de särskilda
            äskandena på anslag ur rus- drycksmedelsfonden, som i statsverkspropositionen
            framställts eller förebådats, så möter man först yrkandet om 30,000,000
            kronor för täckandet av bränslekommissionens brist. Här är uppenbart
            just ett sådant krav, som bildandet av fonden avsåg att för dessa
            medels vidkommande utesluta. Det gjorda försöket att hänvisa till
            att bränslekommissionens verksamhet dock äge viss social innebörd,
            måste betecknas såsom misslyckat och ovanligt dåligt motiverat.
            En dylik innebörd kan nämligen med skäl all statsverksamhet anses
            äga. Detta anslagskrav måste därför enligt vår åsikt bestämt avvisas.
            Samma skäl göra också det förebådade förslaget om 10,000,000 kronor
            ur rusdrycksmedelsfonden för underlättande av svensk export till
            vissa andra länder oantagligt. Den omständigheten att de ex- porterade
            varorna avse att avhjälpa brist inverkar uppenbart icke på det
            betraktelsesätt, som här med fog måste anläggas. Däremot äro vi
            villiga medgiva, att utgifter för upprättandet av en statens vårdanstalt
            för alkoholister låter sig inordnas under ramen för de utgifter,
            som kunna bestridas ur fonden. Emot för-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__172/mot_1921__ak__172-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5E2gNFXbs6LSJSE4dr7dLd">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 172.
          </fw>
          <p xml:id="i-VBRBb2PMiVDxgWX3Wg6os5">
            slagen därom i såväl 1921 års tilläggsstat som 1922 års riksstat
            ha vi ingen erinran att göra. Vad därefter vidkommer förslagen
            om att använda '1£,490,850 kronor på 1921 års tilläggsstat och
            4 miljoner kronor på 1922 års riksstat för uppförande av nya paviljonger
            för oroliga sjuka vid Säters och Västerviks hospital och nybyggnad
            av ett hospital i Häl- singborg, så kunna vi icke heller medgiva,
            att dessa nybyggnads- frågor äga sådant sammanhang med regleringen
            av rusdryckshan- teringen, att direkta anslag från fonden därtill
            skäligen böra utgå. Om emellertid det synes särskilt önskligt,
            att dessa byggnadsföretag omedelbart komma till stånd, så synes
            fonden kunna medverka där- till utan att fondens syfte kränkes,
            genom att beloppen ifråga upp- lånas ur fonden. Vi äro alltså
            villiga biträda förslag därom att så- dan upplåning ur fonden
            mot skälig ränta sker. Samma synpunkter torde kunna anläggas på
            förslaget att av fondens medel använda 1,000,000 kronor för inköp
            av egendomen Hall. Vårt yrkande på denna punkt blir därför, att
            beloppet ifråga måtte utgå, icke såsom anslagsmedel, utan såsom
            av fonden upp- lånade medel, varå ränta erlägges. Vad därefter
            beträffar det på socialministerns huvudtitel fram- lagda äskandet
            om anslag för bekämpandet av arbetslösheten, 3,000,000 kronor
            å tilläggsstaten för 1921 och 1,000,000 kronor å 1922 års riksstat,
            så är detta visserligen ett socialt ändamål av den art, beträffande
            vilket man kan tänka sig att, därest fondens egentliga uppgifter
            blivit fyllda, anslag därefter kan ifrågakomma. Emeller- tid skulle
            förvisso nu förutsättningar därför icke föreligga, därest man
            icke ställer den befarade arbetslösheten i direkt samband med
            krigskrisen. Då den senare åter i sin tur ju föranlett, att rusdrycks-
            fondens medel ökats snabbare än eljes skett, vilja vi dock icke
            nu motsätta oss, att berörda anslag för åren 1921 och 1922 utgå
            ur fondens medel. Det måste dock i sammanhang därmed uttryckligt
            understrykas, att det endast är detta direkta samband mellan stor-
            leken av fondens tillgångar och den med krisen direkt samman-
            hängande arbetslösheten som kan motivera ett dylikt anslag, vilket
            alltså icke får prejudicera ett liknande fortsatt förfarande.
            Emot fortsatt räntebärande placering av fondens medel, i den mån
            tillgång finnes, till bostadsändamål synes icke något vara att
            erinra.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__172/mot_1921__ak__172-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-D5iv1X2mwQpf8R7d7qyf7k">
            Motioner 1 Andra kammaren, Nr 172. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-YNwxn9eCh8VRke7DnnpLD8">
            Samma betraktelsesätt, som fört oss fram till denna ståndpunkt
            beträffande arbetslöshetsanslagen, synes oss också kunna med skäl
            anläggas på de å samma huvudtitel förekommande förslagen att för
            ären 1921 och 1922 använda, det förstnämnda året 5,000,000 kro-
            nor och det senare 2,000,000 kronor för vidtagande av särskilda
            åtgärder för lindrande av nöd. Jämväl i detta fall måste dock
            starkt betonas, att också detta anslag kan äga motivering endast
            i den tillfälliga ökning av fonden, som uppstått genom krisårens
            inverkan på fondbildningen, och av det nu befarade nödbehovets
            direkta sam- band med kristidens rubbningar av tillståndet i allmänhet.
            Om alltså undertecknade, som i detta fall giva uttryck åt riks-
            dagens nykterhetsgrupps enhälliga mening, funnit nödvändigt att
            skydda rusdrycksmedelsfondens obehöriga utnyttjande, så anse vi
            å andra sidan, att det kan vara befogat undersöka, huruvida icke
            andra av medel på den allmänna statsbudgeten i vanlig ordning
            bestridda utgifter skäligen kunna i god överensstämmelse med fondens
            syfte och stadgar betäckas av rusdrycksfondens medel. Allvaret
            i statens ekonomiska ställning manar till en dylik prövning. Och
            vid den- samma hava vi kommit till det resultatet, att så synes
            både kunna och böra ske. Detta anse vi nämligen vara fallet med
            utgifterna på 5:e huvudtiteln för alkoholistvården, upptagna å
            1921 års till- läggsstat till 9,500 + 35,300 kronor = 44 800 kronor;
            samt samma utgifter på 1922 års riksstat, upptagna till sammanlagt
            603,600 kro- nor. Ytterligare finna vi så kunna ske med det belopp
            å 25,750 kronor, som å 1922 års riksstat upptagits för »främjande
            av nykter- het och motarbetande av dryckenskapens följder». Slutligen
            torde hit utan våld på förordningens för fonden ordalag eller
            mening kunna överföras det belopp för utgifter till upplysningsverksamhet
            på nykterhetsområdet, som upptagits å ecklesiastikministerns före-
            dragning och som uppgår till å 1921 års tilläggsstat 9,000 kronor
            och å 1922 års riksstat 152,000 kronor, eller det förändrade belopp,
            som på grund av oss här senare väckta motioner eller eljest till
            sistnämnda ändamål kunna komma att av riksdagen beslutas. Genom
            sistberörda utgifters permanenta bestridande från rus- drycksmedelsfonden
            skulle också för statens vidkommande en så be- tydande : ekonomisk
            lättnad uppstå, att staten i fortsättningen även synes ha anledning
            att, på samma gång ändamålet med fonden där-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__172/mot_1921__ak__172-008.pdf"/>
          <fw xml:id="i-4KVjNJSp4Q97eLYijmvwgL">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 172.
          </fw>
          <p xml:id="i-THsMkGzJovnsht3JubS8nm">
            igenom icke äventyrades, känna stark tillfredsställelse med fondens
            tillkomst och fortvaro. Ett sådant godkännande av de principer
            rörande rusdrycksme- delsfonden, som ett bifall till våra förslag
            kan innebära, skulle också för framtiden uppdraga mera klara gränser
            för fondens användbar- het och ställning. Under åberopande av
            vad här ovan anförts få undertecknade, med förmälan att vi i den
            mån övriga ovan berörda, nu i stats- verkspropositionen endast
            antydda förslag, bliva väckta, därå komma att yrka avslag, efter
            beslut därom av riksdagens nykterhetsgrupp, hemställa: det riksdagen
            måtte besluta a) avslå regeringens förslag att 30,000,000 kronor
            för täckande av bränslekommissionens brist skulle utgå ur statsverkets
            fond av rusdrycksmedel; b) att det under punkt 21 5:te huvudtiteln
            i till- läggsstaten för år 1921 föreslagna beloppet 1,490,850
            kronor till paviljonger för oroliga sjuka vid Säters och Västerviks
            hospital måtte utgå, såsom hos fonden upptaget räntebärande lån,
            ur statsverkets fond av rusdrycksmedel. c) att däremot, under
            förutsättning av bifall till yrkandena i föregående punkter, de
            å tilläggs- staten för år 1921 å 5:te huvudtiteln upptagna ansla-
            gen under punkterna 7 och 8 å respektive 9,500 och 35,300 kronor,
            avseende avlöningar och vikar riatsersättningar samt driftkostnader
            vid en statens vårdanstalt å Venngarn för alkoholister, samt det
            å 8:te huvudtiteln under punkt 75 upptagna an- slaget å 9,000
            kronor, till föreläsnings- och in- struktionsverksamhet för nykterhetens
            främjande, måtte utgå ur ovan nämnda fond.
          </p>
          <p xml:id="i-nqpdQ7eUTD8zgNy5kEcXT" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1921. Aug. Sävström. A. Olsson Julius
            Hedvall.
          </p>
          <p xml:id="i-G25kfkdko98tNqT7pgngGs">
            i Mora.
          </p>
          <p xml:id="i-2imDRt4mw3YzUN9qrytmde">
            Ivar Vennerström. J. A. Jonsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
