<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__fk__207/mot_1921__fk__207-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-HfiAzo2pT6g2x6AKnGWnMx">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Jwu6EXeGL6TTHbCR2PT4Mx"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Q6SEeWuhrxTnutXSUPqB28"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-R1dhZioLkVtJFNXh1Zqkrp">
        <div xml:id="i-LHPubwDUkUWUviqvRx5BTB">
          <p xml:id="i-3qwoYgUiUiGnLjp39bvu7U">
            Motioner 1 Första kammaren, Nr 207. 1
          </p>
          <p xml:id="i-2Y3wFdCcjhcYyoP7YT8LZi">
            Nr 207.
          </p>
          <p xml:id="i-QyrjyMhTDgBpq4gjJd1XLM">
            Av herr Jeansson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition
            angdende godkännande av tullverkets utgifts- stater för är 1922
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-5jbMuymMv2DCjehDGLdrzw">
            I propositionen nr 330 hemställer. Kungl. Maj:t, att tullförval-
            taretjänsterna skola indelas i fyra klasser, vartill komma övertull-
            förvaltaretjänsterna i Hälsingborg, Trälleborg och Norrköping.
            Till klass 1 hänföras tullförvaltaretjänsterna i Sundsvall, Gävle,
            Lands- krona och Halmstad men ej tullförvaltaretjänsten i Kalmar,
            ehuru denna tjänst för närvarande är likställd med dem i Landskrona
            och Halmstad. Anledningen till tullförvaltaretjänstens i Kalmar
            nedflyttning, så att Kalmar tullkammare, vars hela organisation
            — med 1:e kontrollör och kontrollör — överensstämmer med den i
            Sundsvall, Gävle, Landskrona och Halmstad nu gällande, ej blivit
            hänförd till klass 1 utan till klass 2, som omfattar tullkamrar
            av en annan typ, så att flertalet tullkamrar av denna senare klass
            ej ens hava någon kontrollör utan endast en eller två kammarskrivare,
            synes så mycket svårfattligare som under tull- förvaltarens i
            Kalmar befäl står en personal av 45 man, då den under tullförvaltarna
            i Landskrona och Halmstad lydande personalen endast uppgår till
            respektive 29 och 35 man; och dock måste helt naturligt personalens
            storlek utgöra en ganska god. värdemätare i fråga om om- fattningen
            av göromålen vid en tullkammare. Kalmar tullkammaredistrikt, dit
            hela Öland hör, är också det största i södra Sverige, och under
            tullkammaren i Kalmar sortera fem tullför- valtningar, nämligen
            tullinspektionen i Bergkvara, tullstationerna i Tim- mernabben
            och Degerhamn samt tullexpeditionerna i Borgholm och Mörbylånga,
            varjämte tullförvaltaren i Kalmar utövar befäl över kust- posteringen
            inom hela distriktet. Bihang till riksdagens protokoll 1921. 3
            saml. 76 häft. (Nr 207—209) 90421 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__fk__207/mot_1921__fk__207-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VxBgoyJYh6qTwTih35HK1r">
            2 Motioner i Första kammaren, Nr 207.
          </p>
          <p xml:id="i-UvabtP9uPaGNBN6siM5DVf">
            Kalmar hamn, som är lätt att angöra för fartyg, som passera Kal-
            marsund, är en av vårt lands mest trafikerade hamnar. Ej ens Norr-
            köping, där tullförvaltaretjänsten placerats i övertullförvaltaregraden,
            kan uppvisa motsvarande livlighet i sjötrafiken, och just inom
            denna gren av tulltjänsten -— tullbevakningen — ställas vid en
            större tullförvaltning särskilt stora krav på förvaltningschefen.
            Då nämligen vid de större tullkamrarna för tullbehandlingsavdelningen
            är anställd en väl kvalifi- cerad tjänsteman i 1:e kontrollörsgraden,
            som så gott som självständigt handlägger ifrågavarande göromål,
            så har tullförvaltaren själv att mera direkt utöva chefskapet
            vid tullbevakningsavdelningen. Det kan ock för trafiken medföra
            högst väsentliga olägenheter och avsevärda förluster — t. ex.
            stoppning i trafiken med därav föranledd tidsspillan — om ej i
            spetsen för en tullförvaltning av så betydande storlek som den
            i Kalmar kan ställas en i tullförvaltningens alla grenar väl förfaren
            tjänsteman, som förstår att utan åsidosättande av statens intressen
            tillgodose trafi- kens berättigade krav. Åven för statens del
            synes detta vara av stor vikt, enär en dugande chef för en större
            tullförvaltning lätt kan genom praktiska anordningar åstadkomma
            för statsverket avsevärda besparingar, som mer än väl uppväga
            skillnaden mellan avlöningsbeloppen i en högre och lägre grad.
            Men för att få en krävande post besatt med en fullt lämplig person
            fordras emellertid, att en sådan tjänst i avlönings- hänseende
            ej ställes lika med ofantligt mycket mindre krävande och ansvarsfulla
            tjänster, såsom nu enligt Kungl. Maj:ts proposition blivit förhållande
            med tullförvaltaretjänsten i Kalmar, så mycket mer, som borttagandet
            av de extra inkomsterna, vilka varit jämförelsevis betydande å
            en plats med den livliga sjötrafik som Kalmar har, hädanefter
            ej komma att göra denna tullförvaltaretjänst så begärlig, då samma
            löne- förmåner kunna ernås vid en tullkammare, där chefskapet
            är vida mindre betungande. Sedan gammalt har också Kalmar varit
            känt som en i tullhänse- ende viktig plats. Ända till tulldistriktchefsinstitutionens
            avskaffande var en av tulldistriktcheferna stationerad i Kalmar.
            Det synes också, som om statsrådet och chefen för kungl. finans-
            departementet — se propositionen sid. 226 — varit ganska tveksam
            i fråga om tullförvaltaretjänstens i Kalmar placering, och den
            korta tid, som stått statsrådet till buds för bedömande av alla
            de mångskiftande frågor, som varit förknippade med tullverkets
            omorganisation, torde närmast kunna förklara, att detta spörsmål
            ej blivit föremål för en in- gående prövning, som helt säkert
            skulle lett till en välbehövlig ändring i generaltullstyrelsens
            förslag.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__fk__207/mot_1921__fk__207-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UQuGHN7mKFnU8j96fgcFf8">
            Motioner i Första kammaren, Nr 207. 3
          </p>
          <p xml:id="i-Qj86AzbYeffQ5DFP6QHiZt">
            På grund av det anförda hemställes, att riksdagen i enlighet
            med 1914 års tullkommissions förslag måtte besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-CiM6myMcrAXn2LNE7ue7FQ">
            att tullförvaltaretjänsten i Kalmar placeras i samma lönegrad
            som tullförvaltaretjänsterna i Sundsvall, Gävle, Landskrona och
            Halmstad eller i klass 1.
          </p>
          <p xml:id="i-NhAmNKwsqDW6eSGcze7DTT">
            Stockholm den 7 april 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-3zUUszsZVYtRahMTKCewfw">
            Joh. Jeansson. Carl Boberg. Petrus Nilsson. Gust. Malmberg.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__fk__207/mot_1921__fk__207-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-A17PWboPcMyHUyrNcfCmWk">
            bom fedglas orvssheott
          </p>
          <p xml:id="i-RChympDR2pLckZhcaexDJm">
            AN gaR2 Fasissal Eb Rat dansade valv Ex) der SÅSER, Iras SOT
            : "oo cb BABA I
          </p>
          <p xml:id="i-SBWUzp2cHNFtGJyeQBxKzh">
            SM MR i
          </p>
          <p xml:id="i-8E9Sf2DnkDUArpdtHgnYUi">
            xavoslob a
          </p>
          <p xml:id="i-CNHJiZLBXLBskWd9q7eg66">
            Had
          </p>
          <p xml:id="i-NAeiJUL11KCFxrX6PGbHVD">
            Yr baler
          </p>
          <p xml:id="i-Bv251PJoVstvGxaZMnCZBy">
            bb
          </p>
          <p xml:id="i-E3hksSb1ortv6XrjTURZXD">
            Th ak
          </p>
          <p xml:id="i-Kjvgysbhy9E3QLBuCEZFyD">
            VAN TV SR SN a.
          </p>
          <p xml:id="i-6SkJiUVuk4UQs5jcDtdczC">
            ere "ara eter, va bong AA
          </p>
          <p xml:id="i-4reoRwrwwiFLpS1sARfskU">
            sklo söt anoieetnungdiön mh FÖL
          </p>
          <p xml:id="i-4nbwoRVVvVu8yyUbnieCPv">
            vtötilra TÅ id Ito beragrölt | slö Rn de i E å
          </p>
          <p xml:id="i-25SoHWBWxM11eAzPz5QCQQ">
            (ACOT Don Yo ombord aonté
          </p>
          <p xml:id="i-JfWsdGhjo8itT6XczhHT2B">
            RR HAMPST, AG)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
