<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FYpdhWY7pe5usUqFQEGLSk">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 286. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-27H4s6TKH3gcMr9jAvhAMr">
        <div type="motTitle" xml:id="i-D2GgEKBHd2YtB4p4yrLh2h"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-VtjLeRFbNyFo1JxbmULkDi"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-X9WsFWR9BK5LJZRPWzpr9i">
        <div xml:id="i-EYESzmZ3RNjEPN2BufUTbG">
          <p xml:id="i-3GqsQ2GgPwjyRdgqJz9wTg">
            Nr 286.
          </p>
          <p xml:id="i-EEtYqXsUMWVtMZyAhnqcc1">
            Av herr Kaijser, i anledning av Kungl. Maj:ts proposition nr
            212, angående reglering av löneförhållanden m. m. vid fångvårdsstyrelsen
            och fångvårdsstaten.
          </p>
          <p xml:id="i-G1VUcwQtEx4LFbfoxo2Z1X">
            Enligt Kungl. Maj:ts proposition nr 212 angående reglering av
            löneförhållanden m. m. vid fångvårdsstyrelsen och fångvårdsstaten
            skulle de nya staterna sluta å ett sammanlagt belopp av kronor
            5,388,700: —. Med ett ungefärligt fångantal av för närvarande
            omkring 2,200 skulle alltså varje fånge komma att kosta staten
            omkring 2,500: — kronor per år i vård och underhåll, ett i sanning
            ej obetydligt belopp. Till dessa kostnader komma därjämte vederbörande
            tjänstemäns dyrtidstillägg. I början av propositionen framhålles,
            hurusom genom Kungl. Maj:ts den 28 maj 1920 givna bemyndigande
            åt särskilda sakkunniga inom justitiedepartementet uppdragits
            att verkställa utredning och avgiva för- slag till en bestämd
            plan för fångvårdsväsendets ordnande för framtiden, men att denna
            utredning icke varit avsedd att verka rubbning i de åt 1902 års
            löneregleringskommité givna uppdrag beträffande fångvården. Mig
            synes det dock vara tvivel underkastat, huruvida en lönereglering
            för fångvårdsstyrelsen och fångvårdsstaten kan vara lämplig, innan
            de s. k. fångvårdssakkunniga slutfört sitt arbete. TI alla fall
            synas mig vissa besparingar i Kungl. Maj:ts förslag kunna göras
            för att om möjligt ned- bringa utgifterna för fångvården. I nuvarande
            tid fordras ju den största sparsamhet, och följaktligen böra ej
            heller några nya tjänstebefattningar inrättas utan den mest tvingande
            nödvändighet. För inrättandet av den av Kungl. Maj:t före- slagna
            nya sociala avdelningen i fångvårdsstyrelsen synas mig ännu ej)
            tillräckliga skäl föreligga. Fångvårdsstyrelsen själv har föreslagit
            en sär- skild byrå med en byråchef i spetsen, 1902 års lönereglerimgskommité
            Bihang till riksdagens protokoll 1921. 4 saml. 110 häft. (Nr 286—287.)
            1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-63dMxJvxfQM1NiSN3p84ih">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 286.
          </fw>
          <p xml:id="i-GWW5aqudrtLHBqqAJbJ1Qx">
            förordar en särskild avdelning under ledning av en byrådirektör,
            de före- nämnda s. k. fångvårdssakkunniga yrka på den sociala
            avdelningens upp- förande blott på extra stat. Kungl. Maj:t har
            accepterat lönereglerings- kommiténs förslag, vilket synes mig
            oriktigt. Att förutom präster och lärare vid fängelserna i fångvårdsstyrelsen
            anställa tre särskilda tjänste- män med huvudsaklig uppgift att
            hava tillsyn över själavården och un- dervisningen vid fängelserna,
            förefaller mig knappt vara nödvändigt. Det kan därjämte ifrågasättas,
            huruvida det verkligen är lämpligt, att åt fångvårdsstyrelsen
            anförtros ledningen och kontrollen av den s. k. för- undersökningen
            och den övervakande verksamhet, som betingas av rätts- institutet
            villkorlig dom. De vilkorligt dömda böra enligt mitt förme- nande
            vara helt och hållet skilda från fångvården. Vederbörande dom-
            stolar hade åtminstone först bort yttra sig härom, innan detta
            Kungl. Maj:ts förslag fastställes. Kungl. Maj:t föreslår vidare,
            att vid centralfängelset å Långholmen inrättas en tjänst med benämningen
            förste pastor och överlärare i 16 lönegraden och vid de övriga
            centralfängelserna pastors och förste lärare- tjänster i 15 lönegraden.
            Det kan ifrågasättas, huruvida detta ej bör anses vara för stor
            och överkvalificerad arbetskraft, då det vid central- fängelserna
            med sina 400 och ned till omkring 100 fångar finnas an- ställda
            såväl särskild pastor som särskild lärare, vilka dessutom enligt
            propositionen skulle erhålla avlöning, som för de förstnämnda
            skulle närma sig kyrkoherdelön och för de senare betydligt överstiga
            folkskol- lärarelön. Två å tre timmars undervisning per dag till
            de därför läm- pade fångarne torde kunna erhållas billigare. Fängelsepastorernas
            arbete skulle kanske bliva lika produktivt, om det handhades av
            präster i församlingstjänst, vilka dessutom stå i bättre kontakt
            med yttervärlden. Fångvårdsstyrelsen synes själv dela denna åsikt
            genom att densamma den 24 februari 1913 förordnat, »att fängelsepastorerna
            efter ett antal år skola transporteras från en anstalt till en
            annan, därför att för dem i annat fall skulle följa brist på omväxling,
            som så småningom måste slappa sinnets spänstighet och verka till
            hinder för det prästerliga arbe- tets framgång. Det torde även
            observeras, att fängelsepastorerna som redan nu hava undervisningsskyldighet,
            enligt gällande instruktion äga rätt till ledighet dag före och
            efter sön- och helgdag. Deras skyddsverk- samhet för frigivna
            fångar behöver ej heller vara så särskilt betungande, och deras
            egenskap av präster torde knappast göra dem särskilt kvalifi-
            cerade för detta, då övriga tjänstemän anse detta arbete åligga
            även även dem och härutinnan lyckats lika bra. Dessutom finnes
            för detta arbete statsunderstödd förening, Skyddsvärnet, och en
            mängd lokala
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SMBWCaHUdUWGJGpbXYRovD">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 256. 3
          </fw>
          <p xml:id="i-Pgvnux6fu75ZNjn4e81c9A">
            skyddsföreningar. Genom den nuvarande prästbristen finnes ingen
            som helst svårighet för en fängelsepastor att vinna befordran
            till vanlig för- samlingstjänst, så vida vederbörande lämpar sig
            därför. Även bör på- - pekas, att av fängelsepastorerna är redan
            en av dem dispenspräst. Vid genomläsandet av den k. propositionen
            angående berörda löne- reglering har jag tyckt mig finna, att
            assistentbefattningarne vid central- fängelset i Malmö, å Härlanda,
            i Härnösand och i Mariestad ej tillbör- ligt beaktats. Kungl.
            Maj:t föreslår dessa tjänster i 11 lönegraden och assistentbefattningarna
            vid centralfängelset å Långholmen i 12 lönegra- den, ehuru de
            förstnämnda befattningshavarne så sent som från och med 1919 likställts
            med de senare. I en till Konungen ställd skrivelse, som åberopas
            i propositionen och som här bifogas, hava förstnämnda tjänste-
            män sökt ändring häri; men Kungl. Maj:t har ej funnit skäl att
            till- mötesgå deras begäran. Mig synes, att deras i skrivelsen
            anförda skäl äro mycket bärande, och vill jag dessutom särskilt
            framhålla, att hänsyn bör tagas till, att dessa befattningar på
            grund av de dåliga befordringsut- sikterna ej längre äro att anse
            som övergångsbefattningar till direktörs- tjänster. I propositionen
            frambhålles även, huru arbetsbördan å fång- vårdsstyrelsens arbetskontor
            ökats, och hänvisas till tvenne tablåer om arbetsinkomsten och
            värdet å för fängelserna upphandlade arbetsmate- rialier. Det
            bör då även bemärkas, att dessa assistenter fått betyd- ligt ökat
            arbete och ansvar som redogörare. Dessa tjänstemän skulle enligt
            Kungl. Maj:ts förslag, vilket även framgår av den skrivelsen bilagda
            tablån, få sina begynnelselöner sänkta med 3,4 å 9,5 2 under det
            att pastorernas begynnelselöner skulle ökas med 26,7 å 30,5 2
            och lärar- nes med 18,6 å 22,4 2. Pastorerna hava för närvarande
            en avlöning, som med 250 kronor per år överstiger nyssberörda
            assistenters, och lärarne hava 900 kronor mindre avlöning än assistenterna.
            MHurudan löneregle- ring dessa senare enligt propositionen skulle
            få ligger ju i öppen dag. Vad slutligen lärarebefattningarne beträffa
            vill jag framhålla, att dessa tjänster hittills varit i löneavseende
            likställda med de nuvarande assistentbefattningarne i lägsta lönegraden
            vid straffängelser, men att Kungl. Maj:t nu föreslår dessa befattningshavare
            i samma lönegrad som de nyssnämnda assistenterna vid centralfängelser
            och med samma titel. För lärarne skulle detta, som ovan nämnts,
            innebära en betydlig löneförhöjning och för assistenterna en lönesänkning.
            Någon övergång från assistentgruppen till läraregruppen har aldrig
            ägt rum, beroende på löneskillnaden och därför att dessa assistenter
            ej utbildats till lärare. Dock har någon enstaka gång inträffat,
            att en assistent i lägsta lönegra- den fått eller måst övergå
            till lärarebefattning. På grund av den blivande
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-004.pdf"/>
          <fw xml:id="i-3JuZ4Lg2NrxCaTcZ7dExCF">
            4 Motioner i Andra kammaren, Nr 286.
          </fw>
          <p xml:id="i-WUhmfPdasSHNirgBiv3od9">
            skyldigheten att erlägga ersättning för tjänstebostad, kan det
            också in- träffa, att dessa assistenter få lägre kontant avlöning
            än lärarne, om de förras något större bostäder värderas högre
            än lärarnes. Samtliga nuva- rande assistenter torde med anledning
            av sina många tjänsteåligganden, bl. a. som direktörernas närmaste
            män, erhålla tjänstetiteln direktörs- assistent. På grund av vad
            här ovan anförts, får Jag hemställa, att riks- dagen ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-MS9Zp4BRwxvFMMozcxg8fy">
            att för närvarande avslå Kungl. Maj:ts förslag om inrättandet
            'av en social avdelning i fångvårds- styrelsen; . att de föreslagna
            fängelsepastorerna ej uppföras å ordinarie stat, utan föreskriva
            att dessa skola avlönas med arvoden, motsvarande ungefär avlöning
            i 12 löne- graden; att assistentbefattningarna vid centralfängelset
            i Malmö, å Härlanda, i Härnösand och i Mariestad ej placeras i
            lägre lönegrad än samma befattningar vid centralfängelset å Långholmen
            och att samtliga dessa assistenter, utom arbetsassistenten å Långholmen,
            erhålla tjänstetiteln direktörs-assistent; och att lärarne med
            bibehållande av sin tjänste- titel skola placeras i samma lönegrad
            som assistenter- na vid straffängelserna.
          </p>
          <p xml:id="i-KjojyEbM8FivtUxNufeU3i" type="date">
            Stockholm den 30 mars 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-VkwT7SgRQL8tkYESauaFPv">
            Fritz Kaiser.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-005.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CHTTPZ2BED56896dKAgQxK">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 286. 5 Avskrift. Bilaga.
          </fw>
          <p xml:id="i-JYY3S7UVrNg1XsszAFvzq5">
            Till KONUNGEN.
          </p>
          <p xml:id="i-WsKiaNzQ2J8tEyLvfBEPdJ">
            Sedan undertecknade, assistenter vid centralfängelserna i Malmö,
            å Här- landa, i Härnösand och Mariestad, erhållit kännedom om
            1902 års lönereglerings- kommittés betänkande LXIII angående reglering
            av löneförhållanden m. m. vid Fångvårdsstyrelsen och Fångvårdsstaten
            samt enligt vår uppfattning i det av- givna förslaget åt våra
            tjänster ej gjorts den rättvisa, som tidigare av såväl Kungl.
            Fångvårdsstyrelsen som Löneregleringskommittén framhållits såsom
            bil- ligt, få vi i djupaste underdånighet hemställa, att Eders
            Kungl. Maj:t i den Kungl. proposition, som torde bliva en följd
            av ovannämnda underdåniga be- tänkande, täcktes upptaga våra befattningar
            i högre lönegrad än vad av löne- regleringskommittén föreslagits.
            Till stöd för denna vår hemställan få vi i underdånighet anföra
            följande: Enligt förslaget skulle vi placeras i 11:e lönegraden,
            under det att assi- stenterna vid centralfängelset å Långholmen
            skulle komma i 12:e. Som skäl för denna placering har Löneregleringskommittén,
            såvitt vi kunnat finna, endast framhållit, att »assistenttjänsterna
            vid centralfängelset å Långholmen intaga en särställning i förhållande
            till övriga med dem nu likställda assistenter» samt att avlöningen
            å våra tjänster före år 1919 var lägre än å assistenttjänsterna
            vid centralfängelset å Långholmen. Till bemötande av dessa argument
            bedja vi i underdånighet få nänvisa till $ 59 i Eders Kungl. Maj:ts
            nådiga instruktion för fångvårdsstyrelsen och fång- vårdsstaten
            den 16 december 1910. Enligt denna instruktion åligger det assi-
            stenterna vid centralfängelset å Långholmen endast att biträda
            direktören i hans åligganden, då det däremot tillkommer undertecknade
            att vara uppbördsmän och redogörare samt att därutöver biträda
            direktören i hans åligganden. På oss vila således samtidigt befattningarne
            såsom kamrerare, bevakningsbefälhavare och föreståndare för arbetsdriften,
            under det att vid centralfängelset å Långholmen särskilda befattningshavare
            finnas för var och en av dessa tjänstegrenar. Visser- ligen är
            fängantalet per dag större vid sistnämnda fängelse än vid något
            av de fängelser, där vi äro anställda, men då omsättningen av
            fångar per år är betyd- ligt större vid åtminstone en del av de
            anstalter, där vi äro levnad, än vid centralavdelningen å Långholmen,
            samt vi dessutom ha under vår vård alla kategorier av fångar,
            såväl män som kvinnor från livstids- till bötes- och rann- sakningsfångar,
            torde det ligga i öppen dag, att våra tjänster: ej blott äro be-
            tydligt mer ansvarsfyllda utan även ställa avsevärt större fordringar
            på sina innehavare. I svenska fångvårdssällskapets på insikt om
            verkliga förhållandet
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-006.pdf"/>
          <fw xml:id="i-LZESt4KttrGD8bSWSmY7eP">
            6 Motioner i Andra kammaren, Nr 286.
          </fw>
          <p xml:id="i-6arCk3QyBGvjo6HqYPD5vV">
            grundade och till Eders Kungl. Maj:t den 13 oktober 1919 ingivna
            underdåniga skrivelse äro också tre av våra tjänster föreslagna
            i högre och en i samma löne- grad som assisterna vid centralavdelningen
            å Långholmen. Avenledes tillåta vi oss i underdånighet åberopa
            Eders Kungl. Maj:ts proposition nr 388 den 26 april 1918, där
            å sid. 45 följande sammandrag av Kungl. Fångvårdsstyrelsens utlåtande
            den 24 september 1917 finnes intaget: »Av den er- farenhet, som
            vunnits sedan senaste lönereglerings fastställande för fångvårds-
            statens tjänstemän av högre grad år 1910, hade styrelsens åsikt,
            att assistent- tjänsterna vid sistnämnda fängelser (i Malmö, å
            Härlanda och i Härnösand) i avseende å arbete och ansvar vore
            fullt jämställda med samma tjänster vid cen- tralfängelset å Långholmen
            och vid tvångsarbetsanstalten å Svartsjö, allt mera stadgats,
            och kunde styrelsen icke annat än finna det rättvist, att ifrågavarande
            tjänster jämställdes i lönehänseende. På grund av den assistenten
            vid jordbruks- fängelset i Mariestad åliggande skyldigheten att
            omhänderhava och redovisa egen- domens avkastning av jordbruksalster
            och skogsprodukter, vilken skyldighet vid tvångsarbetsanstalten
            å Svartsjö tillkomme kamreraren, torde hans tjänst vara den av
            assistentbefattningarna mest betungande i redovisningshänseende,
            och så- ledes i avlöningshänseende böra jämställas med de högst
            avlönade.» Å sid. 47 i Eders Kungl. Maj:ts nyssnämnda proposition
            har Eders Kungl. Maj:t sammanfattat Löneregleringskommittéens
            utlåtande den 19 mars 1918 som följer: &gt;Vad åter anginge assistenttjänsterna
            i mellangrad, syntes dessa tjänsters karaktär i viss mån hava
            blivit annan än den, de antagits skola få vid löne- regleringen
            år 1910. Av vad fångvårdsstyrelsen anfört och kommittén jämväl
            i övrigt inhämtat, hade kommittén kommit till den uppfattningen,
            att det arbete och det ansvar, som numera påvilade assistenter
            i mellangrad, vore av den be- skaffenhet, att någon skillnad i
            berörda hänseende icke torde förefinnas mellan dessa assistenter
            och assistenter i högsta grad. De gjorda framställningarna om
            uppflyttande av assistenterna i andra lönegraden till tredje lönegraden
            tillstyrktes därför av kommittén». Längre ned å sid. 47 i Eders
            Kungl. Maj:ts proposition läses vidare: »Departementschefens yttrande:
            I nu föreliggande avlöningsfrågor är jag fullt ense med fångvårdsstyrelsen
            och löneregleringskommittén.&gt; Då förhållandet vad beträffar ansvar
            och arbetsbörda å assistenttjänsterna vid de centrala fångvårdsanstalterna
            icke ändrats sedan Eders Kungl. Maj:ts ovannämna proposition,
            ha vi icke kunnat fatta billigheten och rättvisan i Löne- regleringskommitténs
            förslag att minska våra löner endast med den motiveringen, att
            vi före är 1919 hade lägre löner. För att belysa det förhållande
            beträffande avlöningarna vi skulle komma i, enligt den föreslagna
            staten, jämfört med övriga befattningshavare av högre grad inom
            fångvårdsstaten, tillåta vi oss i underdånighet närsluta en tablå,
            ut- visande de olika tjänstegruppernas nuvarande och föreslagna
            löneförmåner även- som minskning (angivet med rött bläck) eller
            ökning (angivet med grönt bläck) såväl relativt som procentuellt.
            I nuvarande löneförmåner är för bostad och bränsle intaget ett
            beräknat belopp, som återfinnes med rött bläck under varje grupp
            av befattningshavare, varjämte dyrtidstillägg är beräknat efter
            under inne- varande kvartal gällande grunder. I föreslagna löneförmånerna
            äro dyrtidstill- läggen beräknade efter samma grunder, som detta
            kvartal gälla för kommunika- tionsverken.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-007.pdf"/>
          <fw xml:id="i-X1hK9wLxCagSV8MM4tGXtF">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 286. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-S2wrs9vfgZ9fM2zAy9HjFo">
            Av tablån framgår, att samtliga undertecknade få våra begynnelselöner
            sänkta med 3, 4 å 9,5 2Z, under det att alla övriga befattningshavare
            av högre grad vid fångvårdsstaten i jämförliga ortsgrupper få
            sina begynnelselöner ökade, pastorerna med ända till 26,7 a 30,5
            och lärarne med ända till 18,6 åa 22,4 4. Då således, såsom vi
            ovan visat, våra tjänster på grund av dels den stora omsättningen
            av fångar vid de anstalter, vi äro placerade, och dels de vitt
            skilda kategorier av fångar, vi ha under vår vård, torde vara
            avsevärt mer krävande än assistentbefattningarna vid centralavdelningen
            å Långholmen, och vi dessutom ha ett ej obetydligt ekonomiskt
            ansvar för kassa och i regel svårskötta förråd, något som även
            framgår av svenska fångvårdssällskapets ovan berörda under- dåniga
            skrivelse den 13 oktober 1919, samt Löneregleringskommittén i
            sitt be- tänkande icke givit något bärande skäl för minskning
            av lönerna å våra tjänster, våga vi i djupaste underdånighet hemställa,
            att Eders Kungl. Maj:t täcktes finna sådana omständigheter förebragta,
            som berättiga våra tjänster till placering i lönegrad närmast
            över assistenttjänsterna vid centralavdelningen å Långholmen eller
            i varje fall ej i lägre lönegrad än dessa. Som vår tanke är, att
            Löneregleringskommitténs förslag till placering av våra tjänster
            dikterats av i nuvarande tid högst naturliga sparsamhetsskäl,
            tillåta vi oss i underdånighet uttala som vår åsikt, att, för
            den händelse lönereduceringar behöva göras, sådana kunna vidtagas
            utan att åsidosätta rättvisans och billig- hetens fordringar å
            de befattningar, vars begynnelselöner enligt bilagda tablå skulle
            ökas med mer än 15 4.
          </p>
          <p xml:id="i-37zwsuTzUQoRTkWnrAwCX3">
            Underdånigst
          </p>
          <p xml:id="i-4iUWmXutpPhWb3jWwmEEPC">
            Centralfängelset i Malmö den 18 februari 1921. E. Lindberg.
          </p>
          <p xml:id="i-PrAjU3u2AGF85hTDoFPvR6">
            Assistent.
          </p>
          <p xml:id="i-3GwoCYvEjZNqBRxdf6ZJYq">
            Centralfängelset å Härlanda den 20 februari 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-9Lgioq6Cg73eKJ8hFTavxe">
            Azxel Thörnqvist. Assistent.
          </p>
          <p xml:id="i-A3DSYpsBhRfHjpXZJEACyf">
            Centralfängelset i Härnösand den 24 februari 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-BaRryAemfGFvpczENiUdUT">
            Einar Kastengren. Assistent.
          </p>
          <p xml:id="i-D6Qh2aMhG9F8JAjisBmGnN">
            Centralfängelset i Mariestad den 21 februari 1921.
          </p>
          <p xml:id="i-FAQyUCDXQkK6QhZpqPo2hV">
            V. Cedergren. Assistent.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-M9nwXQVKTYAaJ9VfvvaKdx">
            &amp; SE SR - i | - ee RA SN 4 å pet fä -
          </p>
          <p xml:id="i-J3q54Ncb6mukZejtwsRDoc">
            Qjösk FA
          </p>
          <p xml:id="i-SusajSHRtp8MV7JtVBaRaU">
            LS få Ne 8 Ne ss SE flag! far eb co a Sa a Hay Ved y Nada ä j+
            ETEN Sr ”N 17 i ven d N i st rtOjfge e
          </p>
          <p xml:id="i-F78WfDo37iUw7BVPp7dsXD">
            EV HE å nd
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xfe1RWJLepRoXdPyGmyqxR">
            Oo
          </p>
          <fw xml:id="i-F3qix9gUQzwap878YxyWNh">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 286.
          </fw>
          <p xml:id="i-2zDoHYQGNNUgzBFSRjLXUc">
            Tablå
          </p>
          <p xml:id="i-BvW4YzHFt2jtz9ySGLPBVP">
            utvisande tjänstemäns av högre grad utan barn vid fångvårdsstaten
            löner enligt nuvarande grunder med därå erhållet dyrtidstillägg
            med indextal 166 och 91 samt enligt av löne- regleringskommittén
            föreslagna grunder likaledes med dyrtidstillägg med indextal 150
            och 82 ävensom dessas inbördes förhållande. (Indextal resp. 166
            och 91 samt 150 och 82.)
          </p>
          <p xml:id="i-GFoRBE2URS1ie5Vdy5mwcY">
            Bihang till riksdagens protokoll 1921. 4 saml. 10 häft. (Nr 286—287.)
            2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-010.pdf"/>
          <fw xml:id="i-RtBfoEcoXstwyXYnsNF3Km">
            10 Motioner i Andra kammaren, Nr 286. SN RA NS rn ESA Rn On EE
            Äg pA EE rera
          </fw>
          <p xml:id="i-6SzeFCWeBLhchG9J95qLSy">
            Ortsgrupp B Ortsgrupp C Före- || Nuva- | Krom 10 SE Ökning eller
            Ökning eller er NOLOrs minskni ; ; grad | måner Lön | RE Lön minskning
            Belopp äg Belopp «
          </p>
          <p xml:id="i-5NvVcFocQ3JYxhgR1V7RKg">
            lägst | 17 151521] —t ct ch ct tt Direktör av 1:a klass . . .
            . . | Å Bostad och ved beräknad till lhögst!| — |17,062/— —|—
            —— — —— —/— — 3,500 kr. Direktö 9:a kl ör 16 113,697/— —— = —
            AE —— — irektör av 2:a klass . . . . . Bostad och ved beräknad
            till |högst! — 115 607/— —— —— = —— —J- = 3,000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-CiFMQw681yMn25LbayZngH">
            lägst | 15 |12,242|—111,771/62]— 470l1358|— 3.s|12,1521538)—
            83147 0. Direktör av 3:e klass . . ... | er : le je 07
          </p>
          <p xml:id="i-GMQpawDBETZ9wTknwvejMk">
            Bostad och ved beräknad till lbögst!| — |14,152—| 14,032 021—
            119198) — 0.81 14,439130/ + 2S7130/+ 2.03 2,500 kr. a höga 14
            I 12,242|— —— —|— = —- sj CE amrerare . ......... | Bostad och
            ved beräknad till |lhögst| — |14,152/— SSR a = = — — 2,500 kr.
            i
          </p>
          <p xml:id="i-3yyN6s7bDjexmdzsfKfBXn">
            Assistent av 1:a klass (Lång- nn 12 9,732/— fa a &lt;&lt; REA be
          </p>
          <p xml:id="i-UNpL43tn7z9XCeASP2xRDf">
            holmen) . ... os. .scc. a Bostad och wed beräknad till lbögstj
            — |11,260— — FR TE RN MG ag =
          </p>
          <p xml:id="i-5k1nR5tEDUem3uQAqESWw2">
            1,900 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Uy4jPUVTVeRQFaU5w9WMnm">
            Assistent av 2:a klass (övriga nr 11 9,732|— NE sedan — les ake
            —
          </p>
          <p xml:id="i-LW9BznoHdKwToLiinAHre5">
            manliga centralfängelser) . .$,. Bostad och ved beräknad till
            lbögst! — |11,260/— I a = = I —
          </p>
          <p xml:id="i-CMZdTVwz5n2TbqdQmHF3Qr">
            1,900 kr. Assirlent av Se klass geeaistonter fn 9 | 7,678|75)
            7,169185— 509140]— 6.6) 7,434l08)— 24467] — 3.2 005 a rara Vid
            ptrafingelser). högst) — | 9,206)75| 9,277lo8|+ 7ila8|+ 0.s) 9,613108]+
            406128) + 4.4
          </p>
          <p xml:id="i-DEt6Vb3b2d2JwYefZwPqcx">
            Bostad och ved beräknad till 1,900 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-5hyJciBn8MVwC9ZNmZw5v9">
            Förste pastor å Långholmen . . Bostad och ved beräknad till 2,500
            kr.
          </p>
          <p xml:id="i-VaxSuCi8giECee5QqBCs8t">
            fier 16 |12242-) —-- tt td ct tt högst! — |14,1520/—-| — et ot
            et ot
          </p>
          <p xml:id="i-RKoCBngYWXdXzzFn8wZgBG">
            lägst | 15 [11,287/— —— —|— — —— | = Pastor å Långholmen . .
            . ..
          </p>
          <p xml:id="i-4tyJ6DPCtmVDNPVJbqBXhX">
            Bostad och ved beräknad till Wbögst! — |13,197— a FK — 5 I —
            2,500 kr. Pastor vid manliga centralfän- a 15 | 10,209150 MS;
            SR — —I— —— at gelser . .......... - Bostad och ved beräknad till
            thögst! — |12,119150 = = = = Cd — 1,900 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-SnS93Kr7e4mZh6zY4vYah">
            Lärare (enligt förslaget assistent ög 11 7,678175 —— —I— — ——
            —— on
          </p>
          <p xml:id="i-S2NgQ8amkv7cLRP9sE8nrf">
            av 2:a klass) . . ...... Bostad och ved beräknad till Whögst]
            — | 920675) —- —o oo cl oo
          </p>
          <p xml:id="i-Tnqb2KfirvTZYacf4ZQpR3">
            1,900 kr. |
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-011.pdf"/>
          <fw xml:id="i-SoPzqZP5w3AKHMikBnsUxF">
            Motioner i Andra kammaren, Nr 286. 11
          </fw>
          <p xml:id="i-7eRyYMibUzDfYTJXBNj8hY">
            Ortsgrapp D Ortsgrupp E Ortsgrupp F Ortsgrupp G Ökning eller
            Ökning eller Ökning eller Ökning eller minskning minskning minskning
            minskning Lön | Lön a Lön foo of Lön fe Belopp K Belopp $ Belopp
            4 Belopp vå
          </p>
          <p xml:id="i-B4AFAkmjZeq7EUjW2E2JPB">
            sl == — —— —— — —— —|— —L116,068/42/ + I16142/+ 6.05 — — —— ——
            —L| 18,512/10] + 1,450 110] + 8.5
          </p>
          <p xml:id="i-4M1e1VwyYf8bLn91GoMgKm">
            14,032/02!+ 335102 + 2.41 14,439/80 + 74280 + 5.41 14,846/58]+
            1,149/)58 + 8.4 —— ale — 16,475170/ + 868/701+ 5.6) 16,88298|
            + 1,275'98/+ 8.2117,290/26]+ 1,683!26]+ 10.8 —— —— —
          </p>
          <p xml:id="i-FTo5V6ZrqCJkGrk1yzuGi9">
            12,545/145] + 303145! + 2.51 12.932/86/ + 690186/+ 5.6|13,319/28|
            + 1,077128|+ 8.81 13,706/20] + 1,464/20|+11.96 14,84658|+ 694158)
            + 4.9|15,253/84] + 1,101184 + 7.8115,661/14|+ 1,509/14!| + 10.71
            16,068|42| + 1,916/42/+13.5
          </p>
          <p xml:id="i-5xN9nSsv2dbvFoKQL2RAsD">
            —— I HH —- —— | —- —l— = —|1226085 + = 1885l+ 0.15 Se oe op AE
            EE —— —l14,480108)+ 328l08]+ 2.8
          </p>
          <p xml:id="i-2oTxuRT5WLZtfs4sequq1x">
            —— —— — —— —I|— — —1|— —1I— —L| 10,957106 | + 1,225!06|+12.6
            —'— —— — —— ed — —— —l— —L| 12,932/36| + 1,672/36| +14.9
          </p>
          <p xml:id="i-QmN9p4T9bjznTaivL1BJbJ">
            8,808/65|— 923l3s|— 9.s1 9,1031938]— 628lo7/— 6.5] 9,399/21/—
            33279] — 3.4 —— —|— — 11,160'70/— 99130]— 0.9) 11,527|25|+ 267/25|+
            2.4|11,893 80 + 633180 + 5.6 —— —-]— —
          </p>
          <p xml:id="i-VLyE4SQ3h4cjfbXCYy6iuw">
            7,698821+ 20l107/+ 0.3) 7,968|55! + 284801 + 3.7|| 8,228l28+
            54958)+ 7.2) 849301 + 814l26|+10.6 9,949104/ + 74229] + 8.11 10,285'04/
            + 1,07829] + 11.71 10,621 T 1,414/30|+ 15.41 10,957106| + 1,750181/+19.1
            |
          </p>
          <p xml:id="i-9xiqBaweya9oY4kCS85KFF">
            EA sl = SES —|— — —I— —— —|| 15,253 84] + 3,011184] + 24.6 Se
            ot od ta Se LJ ——| — —17,697/54|+ 3,545|54|+25.1
          </p>
          <p xml:id="i-8cVJadrpYUtrDM8iL7rtRd">
            lt -- -t- —- —-— dd —- ——| — —|13,706/20]+ 2,419/20] +21.4 Se
            et I —- S- -- —- ——! = —116,068'42/+ 2,871/42] +21.8
          </p>
          <p xml:id="i-6vXA3PhgbY4MGyYNWW2NiH">
            —— —L| 12,982136 + 2,722186'+ 26.7) 13,319|28] + 3,109/78| +
            30.5 —1|— —— — —— sell —J 15,253/84| + 3,134/34! + 25.9] 15,66114|
            + 3,541/64] + 29.2 —— —— —
          </p>
          <p xml:id="i-MBCrDSt5QAkjXp8iYFhqA1">
            —lI— —— —| 9,103/938] + 1,425|18| + 18.6 9,399121]+ 1,720/46]+
            22.4] 9,694/49| + 2,015!74|+26.8 —lI— —— —L 11,527125| + 2,32050|+
            25.21 11,893|80| + 2,687'05| + 29.21 12,260/35| + 3,053|60| +33.2
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__286/mot_1921__ak__286-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-EqixqBK3jerWFJmzfy34zB">
            &amp; 3 ja + &amp; PN too
          </p>
          <p xml:id="i-FtDssBEWsAqcLz54kKgxfE">
            RA AN et br
          </p>
          <p xml:id="i-9af3vWu6GfrgK3ABgSHE1c">
            [KO + ”« ve
          </p>
          <p xml:id="i-LKamWGNCFv7nZjkvrd9XZZ">
            mere, Styr RR BR Fa
          </p>
          <p xml:id="i-RbtzM9NvQNUbfQPVXDf9hs">
            a
          </p>
          <p xml:id="i-7QgrDe4yE8Xtb6E5nbV8yL">
            Fa 5N tr
          </p>
          <p xml:id="i-AFkDvmSpRtKJ8K5ZMPM6dK">
            ae VA AR
          </p>
          <p xml:id="i-95jho8MMRFMasPfexExuxZ">
            ne
          </p>
          <p xml:id="i-M7cuYzmroq9aHrLtwNhYz3">
            Ag po &gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
