<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__77/mot_1921__ak__77-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 77. 1
          </p>
          <p>
            Nr 77.
          </p>
          <p>
            Av herrar Waldén och Billqvist, om vissa lönetillägg åt manliga
            lärare i manlig slöjd vid de allmänna läro- verken.
          </p>
          <p>
            Vid de allmänna läroverken finnas som bekant sedan många år anställda
            lärare i manlig slöjd. Beträffande dessa lärares avlöning hava
            tidigare inga bestämmelser varit givna. För bestridande av slöjdunder-
            visningen vid nämnda läroverk har under åtskilliga år varit anvisat
            ett anslag, »Undervisning i slöjd vid de allmänna läroverken».
            Från detta anslag hava understöd utgått till slöjdavdelningar
            vid de olika läroverken med visst belopp för slöjdavdelning. Anslagsbeloppen
            hava som sagt varit avsedda till bestridande av kostnaderna för
            slöjdundervisningen, utan att någon föreskrift varit given, att
            viss del därav skolat utgå till slöjdlärarens avlöning. Beloppet
            har alltså disponerats av veder- börande rektor. I praktiken har
            emellertid i de flesta fall större delen av anslagsbeloppen uppburits
            av slöjdläraren och i åtskilliga fall — särskilt under senare
            år — torde hela anslagsbeloppet hava använts till läraravlöning.
            Genom beslut av 1920 års riksdag inträdde en för slöjdlärarna
            be- tydelsefull förändring i fråga om avlöningsförhållandena,
            i det att riks- dagen förklarade manlig lärare i manlig slöjd
            vid de allmänna läroverken berättigad att från och med år 1921
            uppbära ett till summan bestämt arvode, utgörande 85 kronor för
            veckotimme. Då krigstidstillägg, senare dyrtidstillägg av riksdagen
            beviljades statens befattningshavare, rekvirerade rektorerna på
            många håll dylikt tillägg även för slöjdläraren vid läroverket,
            och tillägg utanordnades också i åtskilliga fall. Anledningen
            till att så skedde torde hava varit den, att rektorerna bestämt
            slöjdlärarnas arvoden och därför ansågo nämnda befattningshavare
            i likhet med andra sådana, vilka ej innehade ordinarie befattningar,
            berättigade till krigs- respektive dyrtidstillägg. Kammarrättens
            revisionsavdelning gjorde emellertid i vissa fall an- märkning
            mot de sålunda gjorda utbetalningarna. Så skedde i fråga om Bihang
            till riksdagens protokoll 1921. 4 saml. 26 häft. (Nr 77—78) 191
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__77/mot_1921__ak__77-002.pdf"/>
          <p>
            2 Motioner 2 Andra kammaren, Nr 77.
          </p>
          <p>
            utbetalt tillägg till slöjdläraren vid högre realläroverket i
            Göteborg. Revisionens motivering var i detta fall formulerad sålunda:
            &gt;»Då jäm- likt kungörelsen den 22 mars 1918 angående krigstidstillägg
            och krigs- tidshjälp under år 1918 åt befattningshavare i statens
            tjänst och kun- görelsen den 3 december 1918 angående extra krigstidstillägg
            och extra krigstidshjälp för senare halvåret 1918 åt befattningshavare
            i statens tjänst krigstidstillägg och extra krigstidstillägg icke
            kunna utgå å det enligt kungörelsen den 2 juni 1905 för undervisning
            i slöjd vid de all- männa läroverken anvisade anslaget, anmärkas
            ....... kronor till betalning.» Kammarrättens beslut lydde så:
            »Som N. N. är att anse såsom befattningshavare i statens tjänst,
            har vederbörande rektor jämlikt 7 $i kungl. kungörelsen den 22
            mars 1918 ägt inom vissa gränser bestämma om och till vilket belopp
            krigstidstillägg skolat utgå å N. N:s arvode. Då dylik bestämmelse
            måste anses vara meddelad i och genom rektors åtgärd att till
            honom utbetala krigstidstillägg med visst belopp, samt revisionen
            icke gjort någon erinran mot beloppets storlek, varder revi- sionens
            talan av kungl. kammarrätten ogillad. Kammarrättens utslag överklagades
            hos Kungl. Maj:t, och regerings- rätten utlät sig den 28 januari
            1920 sålunda: »Kungl. Maj:t... prövar på det skäl, som av revisionen
            anförts, lagligt att med ändring av kammarrättens beslut förplikta
            N. N. att ersätta anmärkta beloppet
          </p>
          <p>
            Regeringsrättens utslag har givetvis fått prejudicerande betydelse,
            och det är alltså nu fastslaget, att krigs- resp. dyrtidstillägg
            enligt gällande bestämmelser ej kan utgå till slöjdlärare för
            åren intill 1921. Från och med sistnämnda år åter ställer sig
            saken annorlunda. Genom förut omnämnda riksdagsbeslut blev arvodesbeloppet
            för sagda lärare fixerat, och lärarna äro alltså numera utan vidare
            berättigade att i likhet med andra statens befattningshavare åtnjuta
            dyrtidstillägg. Den undantagsställning, som slöjdlärarna, såsom
            den föregående redogörelsen visar, före år 1921 intagit, vilar
            enligt vår mening ej på vare sig billighetens eller den materiella
            rättvisans grund. Endast formella skäl torde kunna såsom också
            synes framgå av de olika myn- digheternas ovan återgivna beslut
            i samband med anmärkningsmål i frågan anföras för densamma. Den
            omständigheten, att några bestäm- melser om slöjdlärarnas avlöning
            tidigare ej funnits, synes oss dock ej böra leda till att nämnda
            lärare bliva lidande i avseende å sin rätt till ersättning för
            sitt arbete och gå miste om en förmån, som kommer alla deras medlärare
            till del, även dem, som i likhet med slöjdlärarna endast innehava
            förordnande på sina befattningar.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__77/mot_1921__ak__77-003.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, Nr 77. 3
          </p>
          <p>
            Det är vår övertygelse, att slöjdlärarnas nu omnämnda undantags-
            ställning aldrig varit avsedd vare sig av Kungl. Maj:t eller av
            riks- dagen. Förhållandet har säkerligen uppkommit därav, att
            man här har att göra med ett av de special- eller gränsfall, som
            knappast kunna undvikas och som även med bästa förutseende kunna
            förbises. Den i $ 7 av vederbörande dyrtidstilläggskungörelse
            givna bestämmelsen, av- seende de fall, då en befattningshavares
            arvode ej till siffran bestämts av Konung och riksdag, synes oss
            just vara avsedd att vara verksam under de omständigheter, som
            förelegat beträffande slöjdlärarna, och torde kunna anföras till
            förmån för vår mening om det berättigade i att även dessa statstjänare
            erhålla någon kompensation för den inträffade dyrtiden. Vi anse
            det alltså synnerligen önskvärt, att åtgärder vidtagas för att
            hålla slöjdlärarna skadeslösa för den förlust, som de — enligt
            vår mening med orätt — under åren före år 1921 lidit i nu berörda
            hänseende. Detta torde kunna ske därigenom, att riksdagen förklarar
            ifrågavarande lärare berättigade att efter de för de olika åren
            (1917, 1918, 1919 och 1920) i sådant hänseende gällande grunder
            uppbära krigs- resp. dyrtidstillägg. Då medel härför ej kunna
            beredas i samma ordning som 1 fråga om övriga statens befattningshavare,
            hava vi tänkt oss, att riksdagens medgivande kunde lämnas därtill,
            att tilläggen ut- ginge från besparingarna å reservationsanslaget
            till de allmänna läro- verken, vilka därtill utan svårighet torde
            lämna tillgång. Vi vilja tillägga, att, enligt vad vi hava oss
            bekant, statsmyndig- heterna haft sin uppmärksamhet riktad på
            denna fråga. I anledning av en till skolöverstyrelsen inkgqmmen
            framställning har överstyrelsen för kort tid sedan avgivit utlåtande
            i frågan, stött på en ganska om- fattande undersökning och utmynnande
            i förslag till åtgärd för slöjd- lärarnas tillgodoseende i nu
            berörda hänseende. Skolöverstyrelsens ut- redning omfattar även
            kostnadsberäkning. Under åberopande av vad vi nu anfört få vi
            härigenom hemställa,
          </p>
          <p>
            att riksdagen måtte dels förklara manliga lärare i manlig slöjd
            vid de allmänna läroverken berättigade att för vart och ett av
            åren 1917, 1918, 1919 och 1920 åtnjuta krigstidstillägg, extra
            krigstidstillägg och dyrtidstillägg enligt de i sådant hänseende
            för vederbörande år gällande grunder, dels ock medgiva, att härför
            erforderliga medel må utgå från reservationsanslaget till de allmänna
            läroverken. Stockholm den 21 januari 1921.
          </p>
          <p>
            0. H. Waldén. J. W. Bäillqvist.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__77/mot_1921__ak__77-004.pdf"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
