<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1921--ak--00067">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__67/mot_1921__ak__67-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WG5KSicrJpSQi6aUHjE2KY">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 67. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-HfFwnMGsBJoYLVkcAxcK5v" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DdAr9B5wu6BCbr57NKe9xc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UAkXGLQp9cugibgB6R8f6c" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-31p4MDwsmUMweNhdPwjwtK" type="motBody">
        <div xml:id="i-5UXvxUK7LnddafryMm1z4y">
          <p xml:id="i-THSpW1utG4U6FyTfW3vR4E">
            Nr 67.
          </p>
          <p xml:id="i-BZkhmHEnvtW8NigpeE9Abx">
            Av herr Andersson i Igelboda, om ändrad lydelse av 34 $ lagen
            om val till riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-91nXkzwJfQwyXWeCEEzgFf">
            Enligt $ 33 i lagen om val till riksdagen (Svensk författnings-
            samling 1920, nr 796) skall ordföranden i valnämnden jämte supp-
            leant för honom förordnas av Konungens befallningshavande årligen
            före februari månads utgång. Om huru det skall förfaras, i'händelse
            både ordföranden och hans suppleant äro förhindrade närvara vid
            ett valtillfälle, finnes inget stadgat. Det har emellertid inträffat,
            att, då förfall förelegat, Konungens befallningshavande förordnat
            särskild suppleant för visst valtillfälle. Huruvida detta är fullt
            överens- stämmande med lagen, torde kunna diskuteras, men det
            är dock den enda praktiska åtgärd, som kan vidtagas, då anmälan
            om förfall inkommit till Konungens befallningshavande. Värre torde
            det emel- lertid bliva, om förfallet inträffar så sent, att anmälan
            ej hinner in- " givas, eller om, på grund av annan anledning,
            anmälan om förfallet ej sker. Det skulle då kunna inträffa, att
            valnämnden, då den sam- manträder för valförrättning, saknar ordförande
            och valet på denna grund måste inställas, ty enligt vallagen är
            det vissa saker, som icke kunna utföras av annan än ordföranden,
            varför ett val utan ordförande enligt mitt förmenande ej kan ske.
            För att förebygga att något sådant skall kunna inträffa, synes
            det mig lämpligt att komplettera vallagen med en bestämmelse,
            lika med vad som finnes stadgat för kommunalnämnd, nämligen att,
            vid förfall för såväl ordföranden som dennes suppleant, äger nämnden
            att bland sina ledamöter utse en att för tillfället tjänstgöra
            i ordförandens ställe. Ovan angivna stadgande torde lämpligen
            kunna införas i 34 g. På grund av vad jag sålunda anfört, får
            jag hemställa,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__67/mot_1921__ak__67-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B582i369rYjLrNqNmGBSug">
            6
          </p>
          <fw xml:id="i-NWPfsUPkR1MT6ZXZnd3MAy">
            Motioner i Andra kommaren, Nr 67.
          </fw>
          <p xml:id="i-3rqtUxKbiZEvRkEUTZB6aJ">
            att riksdagen för sin del måtte antaga följande förslag till
            ändrad lydelse av 34 $ i lag om val till riksdagen (Svensk författningssamling
            1920 nr 796). .
          </p>
          <p xml:id="i-AtmSHLmizpVVDudxqX7d4S">
            34 &amp;.
          </p>
          <p xml:id="i-Mm1beE2UXDbL8D5xyiekVw">
            I valnämnden skola minst två ledamöter utom ordföranden vara
            närvarande. Skulle såväl ord- föranden som dennes suppleant vara
            förhindrad att vid nämndens sammanträde sig inställa, utser valnämnden
            inom sig en ledamot att för tillfället tjänstgöra i ordförandens
            ställe. Såsom nämndens beslut gäller den mening, om vilken de
            flesta röstande sig förena, eller, vid lika röstetal, den mening,
            ordföranden biträder. Vid valnämndens sammanträden föres proto-
            koll av ordföranden.
          </p>
          <p xml:id="i-BKnP1HqDZzoN2EcnqqBSdh" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1921.
          </p>
          <div xml:id="i-7TUf68GbhAfNkjNUq1cG4K" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HSZUrhRX4XRdjBffLaLEwF">
              <item xml:id="i-UqnNrw44GJWn7xLaTPGKVR" who="unknown" type="signature">
                Martin Andersson Igelboda
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
