<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__369/mot_1921__ak__369-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-63Qneu1c8EpkcUnBp3y4Sc">
        - Motioner i Andra kammaren, Nr 369. 1
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-UC55DMz9HZoGdQV8EbWz22">
        <div type="motTitle" xml:id="i-T1gAZYe1tRwMQRhmgo5hdV"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-NHtSLcUeXY7bssguphjvFA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-B2dULPqtoQaALD1SuQcJc1">
        <div xml:id="i-ApwkXbs74pzN2sD9JNkxdk">
          <p xml:id="i-7zDBTH4ZBPLdpbJm1kkFJz">
            Nr 369.
          </p>
          <p xml:id="i-3YekjJxGrUoNWohFzo1LS2">
            Av Herr Hage i anledning av Kungl. Maj:ts proposition, nr 357,
            angående vissa anslag till främjande av bostadsproduk- tionen
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-JtXPi6gPnZZH6BfpXa5ZwW">
            I proposition, nr 357, har Kungl. Maj:t föreslagit, att riksdagen
            måtte medgiva, att lån ur statens bostadslånefond även må kunna
            givas för åstadkommande av en frivillig uppdelning av större bostäder
            för ökande av bostadstillgången. Bakom detta förslag, som tillkommit
            som ett svar på det framförda kravet på tvångsbostadsransonering,
            torde bland annat ligga den uppfattningen, som undertecknad vid
            flera till- fällen framfört, att, så länge byggandet av nya hus
            ställer sig så dyrt, vinner man mera effekt med avseende på ökandet
            av bostadstillgången, åtminstone för tillfället, genom anslag
            och åtgärder, syftande till ökan- det av bostadslägenheterna i
            ej nyuppförda hus. Med hänvisning till detta förhållande — som
            bör mana till att man ej tillbakasätter denna sistnämnda utväg
            och endast koncentrerar sig på anslagsgivande för byggande av
            nya hus — har undertecknad vid 1919 och 1920 års riksdagar (motioner
            II: 305 1919 och II: 432 1920) framfört krav på att statsanslag
            även skulle kunna givas för sådant producerande av bostäder, som
            består i inredande av bostadslägenheter i redan befint- liga hus
            (inredande av vindslägenheter, omvandling till bostäder av bu-
            tiker, kaféer, nöjeslokaler, kontor och dylikt, som frivilligt
            eller tvångs- vis förändrats till bostadslägenheter). Samma framställning
            har också av mig gjorts i en längre inlaga, som av mig föregående
            höst insändes till Kungl. Maj:t och vilken remitterats till socialstyrelsen
            för yttrande — ett yttrande, som även av nämnda styrelse avgivits.
            Nu har, som förut nämnts, Kungl. Maj:t i viss mån slagit in på
            denna av mig förordade väg genom den här ovan nämnda propositionen.
            Kungl. Maj:t har dock härvidlag inskränkt sig till att statens
            bidrag
          </p>
          <p xml:id="i-ShmAFMPBJmTT6iTDkcAi4t">
            Bihang till riksdagens protokoll 1921. 4 saml. 145 häft. (Nr
            369.) 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__369/mot_1921__ak__369-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-S9MxShPnqxhjavXVcC8w5u">
            2 Motioner i Andra kammaren, Nr 369.
          </fw>
          <p xml:id="i-Tu3Xq3wFr9bVRkwXBmiQop">
            skulle bestå i lån för dessa ändamål, ej i statssubvention. Då
            det ej torde vara möjligt att erhålla någon rättelse i denna punkt,
            skall jag för närvarande ej här framföra något yrkande härom.
            Däremot synes det mig, som om goda skäl skulle kunna framföras
            för den uppfattningen, att denna statens låneverksamhet borde
            kunna — då man nu från Kungl. Maj:ts sida slagit in på vägen att
            även understödja skapandet av bo- städer i ej nyuppförda hus —
            utsträckas till att omfatta understödjande även av inredande av
            andra lägenheter i gamla hus än sådana, som. uppstå genom uppdelning
            vid s. k. frivillig bostadsransonering. Jag vågar fortfarande
            vidhålla den uppfattningen, att vid en or- ganiserad inventering,
            verkställd av sakkunniga nämnder inom olika sam” hällen, där bostadsbrist
            existerar, säkerligen skulle konstateras tillvaron av betydliga
            utrymmen (å vindar m. m.), där tillfredsställande bostäder skulle
            kunna åstadkommas. Men för stimulerande av en dylik inred- ningsverksamhet
            måste det allmänna inträda, helst genom subvention men annars
            genom lån. Härför torde nämligen kunna anföras samma skäl, som
            i den kungl. propositionen anföres (nederst å sid 42). Med hänvisning
            till ovanstående hemställes alltså,
          </p>
          <p xml:id="i-MG4BRz2VtHY4aAs9Pcw7XN">
            att riksdagen — med anledning av Kungl Maj:ts förslag å sidan
            43 i propositionen nr 357, innebärande att bostadslånefonden får
            användas även vid frivillig uppdelning av större lägenheter för
            åstadkommande av nya självständiga familjebostäder — även måtte
            med- giva, att lån ur nämnda fond dessutom får givas för inredande
            av familjebostäder i icke nyuppförda hus (inredning till bostäder
            av vindsutrymmen — där så- dana äro för ändamålet fullt lämpliga
            — av kontor, butiker, lagerlokaler, nöjeslokaler, kaféer m. m).
          </p>
          <p xml:id="i-5Bc9vYSPm4eKN6Rvgamv6F">
            Stockholm den 18 maj 1921. Ernst Hage.
          </p>
          <p xml:id="i-79ufVdBWut7dCjADsLpcKm">
            Stockholm 1921. Kungl. Boktryckeriet, P. A. Norstedt &amp; Söner.
            211597
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
