<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1921--ak--00030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__30/mot_1921__ak__30-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-WNszipWackjuFBJSrLtoz6">
        Motioner i Andra kammaren, Nr 30. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-D8cWrHs7ycn35FXcPWA1Gw" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D9fDL7eMzuyr11GVaYTvDv" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MxUjbthgkMcjDvnBYcSRe5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NoS28mETiqJ5A4EkETsqRu" type="motBody">
        <div xml:id="i-U5Eir5maRTbnvwdD4borad">
          <p xml:id="i-4TG6MfuddhqLsBH1zyCYCV">
            Nr 30.
          </p>
          <p xml:id="i-9UHCdQxYAnkL9gfJenmqXU">
            Av herr af Ekenstam, om ändrad lydelse av $ 8 mom. d) i för-
            ordningen om kommunalstyrelse på landet och $ 9 mom. d) i förordningen
            om kommunalstyrelse i stad.
          </p>
          <p xml:id="i-6J15ZuypriLeiJdsjSDmB6">
            Genom lag den 23 december 1918, som tillämpas från och med den
            1 mars 1919, har den ändring blivit gjord i kommunnallagarna,
            att medan förut underlåten skattebetalning i större eller ringare
            omfattning utgjorde ett ovillkorligt hinder för rösträtts utövande,
            detta hinder nu- mera endast föreligger för den, som i avseende
            å påförda utskylder till kommunen, vilka förfallit till betalning
            under de tre sistförflutna åren, häftar för utskylder för flera
            än två av dessa år. Går man tillbaka till 1918 års urtima riksdag,
            då denna ändring beslöts, vill det för den, som ej var med i den
            riksdagens arbete, synas, som 'om den omöjligt kunnat hava blivit
            upphöjd till lag, om den ej kommit i sällskap med den politiska
            rösträtten, där det ansågs som en given sak, att det så kallade
            förhatliga skattestrecket skulle bort. Och under dåvarande upprörda
            förhållanden förvärvades majoritet i riksdagen för båda dessa
            lagändringar. En i dylika stycken väl förfaren person har sagt,
            att inom hela den bildade världen finnes icke motstycke till den
            självstyrelse och den självbeskattningsrätt i en primärkommun
            som tillkommer den svenska kommunen. Dessa rättigheter hava framvuxit
            organiskt ur kommun- bildningen. Det bofasta, självägande folket
            slöt sig samman, bildade kommuner, och inom dessa självständiga
            områden utvecklade sig en praxis som staten legaliserade. Och
            staten legaliserade den därför, att den kunde lita på, att de
            som ledde kommunernas öde visste att tillse ej blott eget bästa
            utan även, ofta i hög grad, kommunens. Men så har nu kommit en
            ny tid. Den graderade röstskalan även i dess slut- ligen så förtunnade
            gestalt har försvunnit, det är ej längre fråga om, att den som
            har att bära de största bördorna skall hava mera inflytande än
            den som knappast bär några. Nu har ock kommit därtill, att den
            som underlåter att fullgöra sin skatteplikt icke desto mindre
            skall hava samma rösträtt som den som betalar högsta skatt. Det
            vill nu säga, att en tillfällig sammanslutning av skattefria och
            skatteskolkare äga
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1921/mot_1921__ak__30/mot_1921__ak__30-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-UqHNtir9QBks5KaWyi2M5N">
            8 Motioner i Andra kammaren, Nr 30.
          </fw>
          <p xml:id="i-52hbtsd46W9n73ax5RRZMy">
            makt att avgöra frågor som kunna vara ytterst ingripande i kommunens
            ekonomiska tillvaro, ödesdigra kanske för åratal framåt. Då det
            särskilda utskottet vid 1918 års urtima riksdag omsider beslöt
            sig för att så väsentligt lätta på det kommunala skattestreckets
            betydelse, vill det emellertid stärka sin ställning genom att
            ställa i utsikt, att debiterade skatter i allmänhet komma att
            betalas, detta som en följd av det nyinrättade införselinstitutet.
            Huru har den förut- sägelsen gått i uppfyllelse? Någon statistik
            härom finnes knappast ännu, men de kommunala myndigheterna kunna
            nog bära vittne om, att någon verklig och för framtiden påräknelig
            förbättring icke visat sig. Också torde jag icke bliva jävad i
            mitt påstående att, om en person vill söka undgå att betala skatt
            och i tid bereder sig därför, det i många fall är mycket svårt
            att få honom att betala — och är han lös arbetare eller mindre
            bofast är det i vanliga fall omöjligt. Man kan då fråga sig, om
            kommunens angelägenheter hava så stor nytta av, att sådana personer
            aktivt deltaga i kommunens styrelse att trots allt de böra hava
            sin rösträtt bevarad? Aven den varmaste förespråkare för individens
            rätt att rösta torde här tveka att svara ja. Och om man då vill
            komma ihåg, att dessa skatteskolkare i regel icke alls bry sig
            om kommunen, att de ofta nog hava i tanke att mycket snart lämna
            den, men genom agitation kunna sammanbringas för att utan någon
            kunskap om eller ansvar för vad det gäller, giva sin röst på förutbestämt
            sätt, då må man väl säga, att det förhållande att en sådan möjlighet
            kan inträda är för kommunen synnerligen farligt. Och som förvisso
            det är en gammal god regel att hellre undanskaffa faran än låta
            den hotande kvarstå, synes det mig vara en medborgerlig plikt
            att därtill bidraga. Jag tager mig därför friheten hemställa,
            att riksdagen ville besluta,
          </p>
          <p xml:id="i-Dx8DWd1TkBg6VDi13MKMK">
            att $ 8 mom. d.) i kungl. förordningen angående kommunalstyrelse
            på landet och $ 9 mom. d.) i kungl. förordningen angående kommunalstyrelse
            i stad måtte erhålla följande lydelse: I avseende å påförda utskylder
            till kommun, vilka förfallit till betalning under de tre sistförflutna
            kalenderåren, häftar för utskylder för något eller några av dessa
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-UsayubxKXNrDRfZzqYtPd6" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1921.
          </p>
          <div xml:id="i-DTvzWLJrczMoPAF1KqEE3G" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-TLpMcMfgbVztEcburJkAsj" who="i-2dY1SGv8Hf9ixu6QkJdDsP" type="signature">
              Th. af Ekenstam
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-6qvrqJNPoP2R348SW7HRHf">
            STOCKHOLM, ISAAC MARCUS' BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1921.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
