<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-TU-00526">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avgasutsläppen från dieseldrivna tåg</title>
        <author corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ">av Roland Larsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avgasutsläppen från dieseldrivna tåg</title>
          <idno type="rdwebb">GH02T526</idno>
          <rs type="number">T526</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02T526/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02T526</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02T526</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
            <name>Roland Larsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QXFdwWBqaHUqZ6iwXTXxU9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QXFdwWBqaHUqZ6iwXTXxU9">
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8DKEa49GWXowd8Kw3FCwuM">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Shjvnx3BZHiCMgax13qiHz">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-NFd3xk39y8BvJCCt9xHY6Q">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GUMuk2PAyWVe41jJUmVQsb">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-2A8DBdNAg3THiqZuxvJsPU">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9muSyoy1e8AX3aMTJ9bsqr">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-WcRwPPvjqY58k1AAAZcj9V"/>
        <correspContext corresp="i-WcRwPPvjqY58k1AAAZcj9V">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_TU_526/mot_199394_TU_526-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1993/94:T526
          </p>
          <p>
            av Roland Larsson (c) Avgasutsläppen från dieseldrivna tåg
          </p>
          <p>
            Järnvägstrafiken är ur miljösynpunkt överlägsen de flesta andra
            kommuni- kationer. Mycket av det tågmaterial som finns är dock
            gammalt och slitet och behöver förnyas och förbättras. De flesta
            av de dieseltåg som går i trafik är av äldre modell och inte byggda
            efter dagens miljökrav. Avgasutsläppen från dessa är därför ett
            betydande miljöproblem. Även om det pågår en utveckling av bättre
            och miljövänligare dieseltåg kommer det att ta många år innan
            de nuvarande tågen är utbytta. Det är därför angeläget med olika
            åtgärder för att minska utsläppen från dagens dieseltåg. En lämplig
            sådan åtgärd är att genom skatter och avgifter skapa incita- ment
            för en övergång till miljövänligare drivmedel. I de banavgifter
            som idag tas ut av tågtrafiken ingår en rörlig del som be- kostar
            tågtrafikens miljöpåverkan. Denna del av avgiften utgår bara för
            die- seldrivna tåg. På så vis finns redan en miljöavgift inbyggd
            i systemet. Avgiften är dock densamma för alla dieseldrivna tåg
            oavsett vilken miljö- klass man väljer på sitt bränsle. Det finns
            således ingen ekonomisk fördel med att övergå från ett billigare
            och ur miljösynpunkt sämre bränsle till ett dyrare miljövänligare
            bränsle. De miljövänliga rapsoljebaserade bränslen som håller
            på att utvecklas och komma fram på marknaden skulle t ex vara
            mycket lämpliga att använda för dieseldrivna tåg. Samtidigt som
            en övergång till miljövänligare bränslen skulle minska tåg- trafikens
            samhällsekonomiska miljökostnader innebär det således ökade kostnader
            för trafikföretagen. Ett system med miljöavgifter som omfördelar
            kostnaderna och stimulerar en sådan övergång behöver därför utvecklas.
            Det skulle kunna ske enligt följande. Koldioxidskatt och miljöklassdifferentierad
            energiskatt införes även för tågtrafik. De medel som på detta
            sätt tas in återbetalas sedan som en generell reducering av den
            rörliga banavgiften. Det innebär att den operatör som an- vänder
            miljövänligt bränsle och betalar mindre i koldioxid- och energiskatt
            ändå får samma reducering/återbäring på banavgiften som den som
            använ- der ett sämre miljöbränsle. I de fall trafikföretagen också
            äger hela eller delar av den järnväg man
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_TU_526/mot_199394_TU_526-002.pdf"/>
          <p>
            trafikerar kan ett sådant system kräva en något annorlunda hantering
            än när banverket är ägare. Det är viktigt att det systemskifte
            mot ett miljövänligare samhälle som den nuvarande regeringen påbörjat
            tar sig uttryck på alla områden. De stora järnvägssatsningar som
            beslutats av riksdagen måste därför även följas av kravet på miljöförbättringar
            där det är möjligt. En relativt enkel åtgärd är att skapa ekonomiska
            incitament för att minska avgasutsläppen från dieseldrivna tåg.
          </p>
          <p>
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till ekonomiska styrme- del för att
            minska avgasutsläppen från dieseltåg.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1994
          </p>
          <p>
            Roland Larsson (c)
          </p>
          <p>
            Mot. 1993/94 T526
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
