<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-JuU-00040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1993/94:150 Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1994/95, m.m (kompletteringsproposition)</title>
        <author corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">av Lars-Erik Lövdén m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1993/94:150 Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1994/95, m.m (kompletteringsproposition)</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Ju40</idno>
          <rs type="number">Ju40</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ju40/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ju40</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Ju40</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <name>Lars-Erik Lövdén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN</idno>
            <name>Göran Magnusson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt</idno>
            <name>Nils Nordh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>Bengt-Ola Ryttar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9</idno>
            <name>Sigrid Bolkéus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB</idno>
            <name>Alf Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <name>Lars-Erik Lövdén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9</idno>
            <name>Sigrid Bolkéus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB</idno>
            <name>Alf Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec</idno>
            <name>Birthe Sörestedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN</idno>
            <name>Göran Magnusson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt</idno>
            <name>Nils Nordh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>Bengt-Ola Ryttar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WX9LSxLomuA9GTM7tAQCYE" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-WX9LSxLomuA9GTM7tAQCYE">
          <ref>Proposition 1993/94:150</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3CK4tcHoCTSWZkAfdZMr1y" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3CK4tcHoCTSWZkAfdZMr1y">
          <note type="signatory" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
          <note type="signatory" corresp="i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-82FJELMx7YFRYjpsFj8aw9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KAgkDWA5iGbn9XFLkj9FoB"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8pAVJ2AsFpBSvUePag2Qgo" type="referral">
          <date when="1994-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FCdeScHgmofsXYYEFxjMAA" type="dismissal">
          <date when="1994-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4yi8A2TvrcCDP9WWx8uHHy" type="submission">
          <date when="1994-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JttikioqoRLUXY3yvwZdKj" type="referral">
          <date when="1994-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DBFbtJfyvXQnq3a5YTwvkK" type="dismissal">
          <date when="1994-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FuiysxmFqNSr6EBrFb5YWW" type="submission">
          <date when="1994-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XpDELpE82mAW1hCaCGBSGk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XpDELpE82mAW1hCaCGBSGk">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_40/mot_199394_JuU_40-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-9WpdkMWUjYRrtNW4ZRa3VP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-DhqDduoMPJQKr4VTMtAJz3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-FToKsmoKU5AktFaD6gVEX6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-U8YGvHw6pJTTZUPLmeLWmE" type="motBody">
        <div xml:id="i-DbpSDLYV9UhQSyrjRQBMRg">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_40/mot_199394_JuU_40-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-PjgeoEmfHCyRUMmJC4Xfi2">
            Motion till riksdagen 1993/94:Ju40
          </p>
          <p xml:id="i-5Ursg5vqWwxRTMJGGyXVSy">
            —
          </p>
          <p xml:id="i-EMNahdTFw7ntNSnY4XDcuh">
            av Lars-Erik Lövdén m.fl. (s) Mot. med anledning av prop. 1993/94:150
            Förslag till räd u40-
          </p>
          <p xml:id="i-3b2Gu3vNGBcLSdQQTUKPxr">
            slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1994/95, m.m.
            (kompletteringspropositionen)
          </p>
          <p xml:id="i-BBGASsjrWM742myYPh3duP">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-87nt6CYQmw4tyhJQ8PQQHX">
            I kompletteringspropositionens bilaga 2, Justitiedepartementet,
            föreslår re- geringen att anslaget till den lokala polisorganisationen
            för budgetåret 1994/95 ökas med 90 miljoner kr. Dessa medel skall
            användas för att betala kostnader för pensionsersättningar för
            poliser som i enlighet med trygghets- avtalet frivilligt avgår
            för att någon annan uppsagd eller uppsägningshotad arbetstagare
            skall få fortsatt anställning. Vidare ger regeringen en redovisning
            av vissa förslag till samordning av insatserna mot ekonomisk brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-JWJnWiBKMCusu9JjTEG5dG">
            Pensionsersättningar
          </p>
          <p xml:id="i-JpVRFRpNZBQCMVqavHj33N">
            Vi delar regeringens bedömning att ytterligare medel bör tillföras
            ramansla- get för den lokala polisorganisationen för att staten
            skall kunna fullfölja sitt åtagande avseende det s.k. trygghetsavtalet.
            Vi har inte heller någon annan bedömning än regeringens när det
            gäller beloppets storlek, 90 miljoner kr. Den omorganisation och
            rationaliseringsverksamhet som just nu pågår inom polisorganisationen,
            bl.a. med anledning av riksdagens besparingskrav på polisen i
            samband med krispaketet hösten 1992, innebär att polisens ad-
            ministration bantas. Förändringarna kommer att beröra såväl polispersonal
            som den rent administrativa personalen. Mot bakgrund av riksdagens
            utta- lade ambitioner, att antalet aktiva poliser inte får minska,
            kan det antas att det främst blir den administrativa personalen
            som kommer att drabbas av neddragningarna i den lokala polisorganisationen.
            Det finns en risk att den administrativa personalen sägs upp och
            ersätts av poliser, som då tas från rent polisiära arbetsuppgifter
            för att utföra rent administrativa arbetsuppgif- ter. Detta är
            dels ett resursslöseri och kan medföra att antalet direkt brottsbe-
            kämpande poliser minskar. Dels innebär en sådan utveckling att
            kvinnorna kommer att drabbas särskilt hårt av uppsägningarna,
            eftersom en stor del av den administrativa personalen utgörs av
            kvinnor. För att åstadkomma en så smidig övergång som möjligt
            till en mer ekono- miskt och administrativt effektiv lokal polisorganisation
            är det angeläget att
          </p>
          <p xml:id="i-J5p12XNyGL5DYukEfEke83">
            1 Riksdagen 1993/94. 3 saml. Nr Ju40-41
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_40/mot_199394_JuU_40-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9tk5Wzu2H2fejUQyHJRnsE">
            även annan personal än poliser skall komma i åtnjutande av extra
            medel som kan frigöras för trygghetsinsatser. Även jämställdhetsskäl
            talar för en sådan ordning.
          </p>
          <p xml:id="i-Cvrmi5KbrmqTopYoS7u2pR">
            Insatser mot ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-6bVC9gTseAiKAzVK4eK8y8">
            Socialdemokraterna har under de senaste åren krävt ökade insatser
            mot den ekonomiska brottsligheten. Regeringen har emellertid visat
            stor passivitet och ovilja att vidta åtgärder. Riksdagen har under
            våren bifallit de socialdemokratiska förslagen till re- sursförstärkningar
            avseende åtgärder mot den ekonomiska brottsligheten (1993/94:Ju811).
            Regeringspartierna har varit motståndare till dessa för- stärkningar.
            Totalt rör det sig om 128 miljoner kr. Det gäller 52 miljoner
            kr till polisen, 50 miljoner kr till skattemyndigheterna, 10 miljoner
            kr till dom- stolarna, 3 miljoner kr till tullen, 3 miljoner kr
            till kronofogdemyndighe- terna samt 10 miljoner kr till en bred
            informationskampanj om den ekono- miska brottsligheten. I kompletteringspropositionen
            har regeringen räknat in 115 av dessa 128 miljoner kr i de reviderade
            utgiftsanslagen. RSV gör den försiktiga bedöm- ningen att staten
            genom den kraftigt ökade skattekontrollen skall få in 2 mil- jarder
            kr extra under de närmaste åren. Vår bedömning från januari 1994
            är att resurstillskottet med 50 miljoner kr, utöver tidigare i
            budgetpropositio- nen föreslagna 150 miljoner kr, skall öka statens
            intäkter med minst 200 mil- joner kr redan under budgetåret 1994/95.
            Troligtvis blir effekten större. I vår januarimotion föreslog
            vi också en rad organisatoriska och lagstift- ningsåtgärder. Riksdagen
            har bifallit vårt förslag att ge polisen en ny, mer koncentrerad
            och slagkraftig organisation för ekobrottsbekämpningen. Sär- skilt
            betonas storstadsregionerna. Ett förstärkt ledningsansvar bör
            skapas genom nya lednings- och samråds- funktioner med nära anknytning
            till förundersökningsledningen hos region- åklagarmyndigheterna.
            I dessa organ bör enligt riksdagens mening ingå åkla- gare, poliser,
            skatterevisorer, konkursförvaltare m.fl. I fråga om den rent operativa
            verksamheten bör enligt riksdagen övervägas om den i ökad ut-
            sträckning bör bedrivas i arbetslag där såväl poliser som åklagare,
            ekono- mer, skatterevisorer och andra med specialistkompetens
            kan ingå. Riksdagen uttalade att regeringen skyndsamt bör vidta
            lämpliga åtgärder för att en sådan polisorganisation för bekämpning
            av ekobrott kan komma till utförande, helst redan till 1 juli
            1994. Riksdagen uttalade också att kam- pen mot ekobrottsligheten
            måste prioriteras i polisens arbete. Samtliga rege- ringspartier
            motsatte sig besluten. Under senare tid har opinionen för krafttag
            i kampen mot den ekono- miska brottsligheten vuxit sig mycket
            stark. Inom såväl berörda myndighe- ter, arbetstagarorganisationer,
            näringslivsorganistioner som bland allmänhe- ten har kraven på
            förstärkta resurser och ökad samordning tilltagit. Regeringen
            har nu tvingats till reträtt och måste nu genomföra de social-
            demokratiska förslagen. Men även i detta läge krånglar regeringen
            till situa- tionen, helt i onödan. Nya utredningsuppdrag läggs
            ut och en ny organisa- tion för bekämpning av ekobrottsligheten
            kan enligt regeringen inte träda i kraft förrän i mitten av 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-LWZZhtJoNKE1UWiap2zRZL">
            Mot. 1993/94 Ju40
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_40/mot_199394_JuU_40-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FzCg5wnC8dVRLbJdbSLkay">
            Enligt vår uppfattning finns redan underlag för att genomföra
            en ny och mer samordnad organisation redan hösten 1994 och absolut
            senast 1 januari 1995. Detta bör riksdagen ge regeringen till
            känna. Det centrala ekobrottskommandot kan medverka till en ökad
            slagkraft. Men centrala insatser är inte tillräckliga. Det krävs
            liknande samordning i framför allt storstadsregionerna om ekobrottsbekämpningen
            skall bli fram- gångsrik. Vi anser också att det är synnerligen
            angeläget med en samlad översyn av lagstiftningen med hänsyn till
            möjligheterna att framgångsrikt bekämpa ekobrottsligheten. Ett
            återinförande av lagen mot skatteflykt samt mer ef- fektiva möjligheter
            till betalningssäkring och bevissäkring är sådana betydel- sefulla
            åtgärder. Åtgärder för en effektivare skattekontroll måste också
            prö- vas. De senaste regeringsförslagen leder snarast i motsatt
            riktning och ger ekobrottslingarna större möjligheter till fiffel.
          </p>
          <p xml:id="i-LSC9uzztkgJYhu3rnVvPPt">
            Ekobrotten prioriteras — successiv utbyggnad
          </p>
          <p xml:id="i-8Exkcfag3hrtxJX6n1zLjW">
            Det ligger i rättssamhällets intresse att näringsverksamhet bedrivs
            och kan bedrivas på ett hederligt och lagligt sätt. Samhället
            måste tydligt och kraft- fullt välja väg och visa att man är beredd
            att tvinga tillbaka brottsligheten. Etik och moral måste återupprättas
            inom näringslivet. Den hederlige med- borgaren och företagaren
            måste sättas i centrum och få stöd och skydd mot fifflare och
            kriminella. Alla måste spela efter samma regler. Den internationella
            och organiserade brottsligheten berör Sverige mer och mer. Finanspolisen
            inrättades på förslag av socialdemokraterna och mot regeringspartiernas
            vilja. Den internationella brottsligheten innehåller ofta avancerade
            operationer för tvättning av pengar som tillkommit genom brott.
            Vi socialdemokrater anser att lagstiftningen mot penningtvätt
            måste kom- pletteras så att lagstiftningen även kommer att omfatta
            skattebrott liksom transaktioner hos t.ex. växlingskontor och
            guldhandel. Det bör också införas regler som möjliggör för berörda
            myndigheter att tillfälligt stoppa sådan transaktioner där man
            misstänker att pengarna är föremål för penningtvätt. Under de
            närmaste åren måste resurserna till bekämpning av ekonomisk brottslighet
            successivt byggas ut, främst genom en kraftig utbyggnad av skat-
            terevision och skattekontroll. Genom en fördubbling av resurserna
            till skat- terevision och en fortsatt systematisk satsning på
            rättsväsendets insatser mot ekobrotten bör det vara möjligt att
            inom några år öka skatteinkomsterna med minst 5 miljarder kr,
            troligen betydligt mer.
          </p>
          <p xml:id="i-28DyeVzuqSKbrNfgycqr7V">
            Kriminalpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-RusH5BB98axxfaMuojUnaw">
            I våra motioner om kriminalpolitik (1993/94:Ju809) samt om domstolsväsen-
            det (1993/94:Ju412) har vi tidigare redovisat förslag till åtgärder
            inom straff- rätten (rattfylleri och trafiknykterhetslagstiftningen),
            kriminalvården (öka användning av alternativa påföljder), brottsförebyggande
            arbete samt för- bättrad ersättning till nämndemän. Förslagen
            beräknas innebära en nettobe- sparing med 25 miljoner kr för budgetåret
            1994/95. Förslagen ingår som en del av det socialdemokratiska
            budgetalternativet.
          </p>
          <p xml:id="i-U6zTTwMnsxxemrwjb6pqgn">
            Mot. 1993/94 Ju40
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_40/mot_199394_JuU_40-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-L54tocchRYqa4ab7mjZkyR">
            Hemställan Mot. 1993/94
          </p>
          <p xml:id="i-E1CemSfJ5TkRzonaYoEGAA">
            Med hänvisning till det anförda hemställs Ju40
          </p>
          <p xml:id="i-PTPhnGtD4FshiJ2qahtTog">
            1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om insatser för all personal inom den lokala
            polisorga- nisationen avseende trygghetsfrågor, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om insatser mot den ekonomiska brottsligheten, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om kriminalvården m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-QSm3DiHvFYWMZLYCdarfCP" type="date">
            Stockholm den 10 maj 1994
          </p>
          <div xml:id="i-Fyt5ePUJ7ZQUssaeYfJ6kn" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-FVz41P2pxFimAWgERB1mTq" who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" type="signature">
              Lars-Erik Lövdén (s)
            </p>
            <p xml:id="i-55Weg4HrPtxXhA3cGbviy4" who="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun" type="signature">
              Bengt-Ola Ryttar (s)
            </p>
            <p xml:id="i-Bov6uEg5SPg21r8wxAHBEv" who="i-KJyvTwrgDxi4yMYySF1bec" type="signature">
              Birthe Sörestedt (s)
            </p>
            <p xml:id="i-UJnfjE7WjFvHC9XTx6X4aA" who="i-EkHKGEpr4tEC2BogFc76Gt" type="signature">
              Nils Nordh (s)
            </p>
            <p xml:id="i-3M2n2wi8pXWQyidSy2FoYR" who="i-DeVfQ6A9p3piatQSzsHysN" type="signature">
              Göran Magnusson (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LZWmnqosKf2QDSPxvdArE4">
            Sigrid Bolkéus (s) Alf Eriksson (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
