<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-NU-00264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Näringspolitik för kooperativ utveckling</title>
        <author corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9 i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9">av Roland Sundgren m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Näringspolitik för kooperativ utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GH02N264</idno>
          <rs type="number">N264</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N264/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N264</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02N264</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>Roland Sundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x</idno>
            <name>Reynoldh Furustrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR</idno>
            <name>Inga-Britt Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>Nils T Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9</idno>
            <name>Roland Sundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q</idno>
            <name>Nils T Svensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR</idno>
            <name>Inga-Britt Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x</idno>
            <name>Reynoldh Furustrand</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk</idno>
            <name>Anita Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KmA6SywkYFTPrv6G8LejfQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KmA6SywkYFTPrv6G8LejfQ">
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-R3nsRJhzB7y5cdtqNqb47Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EeEQ2rKeN91p4z1e2rPUpR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4zgkigyuo3a2meU92gcyAk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3SDUJMmtrxZXMSdqbX2BCe" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-28Hzc2LvLjtnnjXXPspQpK" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XCJYVWr8cvA5sgcSL4EbCX" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G16DPPPsRfQ8iKoBw8RVLP" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2meVuVc9PZhg66LD3UR5pr" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NzNcLZU1XbevZgZ1FJWdp7" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UbBeiJPzPRpapYWq5LZcAT" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UbBeiJPzPRpapYWq5LZcAT">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_264/mot_199394_NU_264-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SHH8Wp2g1xAvrCKEcSbJe7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-TUaeitcZP6jN5oYm6pG27E" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WnYSDAfrqLzMd1FduUennz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JgSAqyov4omv87HVRpuycU" type="motBody">
        <div xml:id="i-Kihq1DaHPEEcLXEorWL7Q2">
          <p xml:id="i-MaHhCdcH5Hq1juekx2Ujxa">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Hg45YtnmK3ffGhWfCRFtCd">
            1993/94:N264
          </p>
          <p xml:id="i-JvL4Pbu6ZZJ1bmg3FCwram">
            av Roland Sundgren m.fl. (s) Näringspolitik för kooperativ utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-UwWDRYpoqBY1vNi8TaT27G">
            Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-He5aPUxmvcjRrZkraruBpF">
            Denna motion har sin utgångspunkt i 1993/94:100 bilaga 13 som
            behandlar Näringsdepartementets budget. Motionen utgår från att
            samverkan och samarbete mellan företag och människor är grunden
            för tillväxt och konkurrenskraft. Vi tror att samver- kan är nödvändig
            för att det enskilda ägandet skall kunna utveckla sin inne- boende
            förmåga till innovationer och sysselsättning. Vi anser därför
            att det gemensamma ägandet i kooperativa företag och andra ekonomiska
            verk- samheter som räknas till den sociala ekonomin måste få ett
            särskilt stöd. Den sociala ekonomin är ett begrepp som används
            inom EU och beteck- nar den företagsamhet som styrs efter demokratiska
            principer och inte bara har ekonomiska utan också allmännyttiga
            mål såsom exempelvis att skapa nya arbetstillfällen. Ryggraden
            i den sociala ekonomin är de kooperativa företagen. I motio- nen
            använder vi denna benämning. Det finns flera skäl till att stödja
            koope- rativ företagsamhet och kooperativ utveckling i vid mening.
            Det gör vi mot bakgrund av en allmän betraktelse över vilka faktorer
            vi tror är viktiga för en positiv näringslivsutveckling. Samverkan
            och samarbete både mellan människor och företag främjar ekonomisk
            tillväxt. Småföretag kommer aldrig att utvecklas om de inte ingår
            som en del av olika nätverk i vilka de samverkar med andra aktörer
            i samhäl- let och på marknaden. Det är därför lika viktigt att
            främja nätverkens kon- kurrenskraft och effektivitet som de enskilda
            företagens. Nätverkens effektivtet är beroende av ett fungerande
            samspel inte bara mellan de företag som ingår utan också mellan
            företagen och andra aktörer såsom offentliga myndigheter, politiska
            församlingar, kreditinstitut, utbild- ningsanstalter, fackliga
            organisationer m.fl. Den svenska modellen har byggt på samförstånd
            och samarbete. Detta måste fortsatt vara grunden för småföretagspolitiken.
            I detta sammanhang kan det kooperativa samarbetet spela en stor
            roll. Samarbete och samverkan betyder också att den enskilde småföretagaren
            kan minimera sitt riskta- gande. Det leder till ökad trygghet
            för den enskilde småföretagaren vilket är grunden för att han
            skall vilja utveckla sitt företag. Krav på ökad konkurrens och
            ökat risktagande kan paradoxalt nog när
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_264/mot_199394_NU_264-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VqkX1hDuRYSJn3Y8soaXan">
            det gäller småföretagsamhet vara tillväxthämmande i stället för
            tillväxtfräm- jande. Man kan konstatera att i framgångsrika småföretagsregioner
            i Europa ex- empelvis Baden Wärttemburg i Tyskland och nordöstra
            Italien beror den po- sitiva utvecklingen just på att samhället
            präglas av samarbete och trygghet. Innovationsprocessen i dessa
            regioner främjas av de öppna kontakter som finns mellan de olika
            aktörerna i samhället som underlättar tekniksprid- ningen. Därför
            bör inte enbart samverkan mellan människor i personasso- ciationer
            och mellan primörproducenter i jordbrukskooperativ stimuleras
            utan även samverkan mellan småföretagare i kooperativ form. Småföretaga-
            res möjligheter att bedriva kooperativ verksamhet har ju redan
            bekräftats genom det gruppundantag som finns för ICA-handeln.
            Argumenten för ko- operativ samverkan mellan småföretag är desamma.
            Genom samarbetet kan de sänka sina kostnader och öka sina intäkter.
          </p>
          <p xml:id="i-UbS1PJrAupVGLy7zKc73QE">
            Kooperativ småföretagsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-SaYHtu4A4Gq1iDgGPcwA63">
            När det gäller den rådgivningsverksamhet som avser ny småföretagsamhet
            spelar lokala kooperativa utvecklingscentra (LKU) en betydelsefull
            roll. Dessa LKU bör emellertid också ingå som en självskriven
            partner i den nya regionala struktur som utvecklingsfonderna och
            de regionala stiftelserna för kapitalförsörjning. De kooperativa
            småföretagen kommer att ha en ännu större betydelse i framtiden
            eftersom de nya jobben särskilt kommer i tjänstesektorn. I denna
            sektor är det kooperativa företagandet mera vanligt förekommande
            än inom industrin. De nya jobben kommer framför allt att finnas
            på områden där den personliga kompetensen och det personliga engagemanget
            är viktigt. Regeringen har som mål en ökad privatisering av den
            offentliga sektorn. Detta mål kommer inte att uppnås utan att
            man använder sig av kooperativ verksamhet i vid mening. Förklaringen
            är mycket enkel. Det kommer inte att vara tillräckligt lönsamt
            för privata företagare med vinsten som mål att bedriva verksamhet
            inom många av de sektorer där det offentliga i dag bedri- ver
            verksamhet. Daghemsverksamhet, äldrevård och annan social omsorg
            inklusive hälsovård med flera i dag väsentligen personalintensiva
            sektorer som svarar för den större delen av den offentliga sektorn
            är inga lönsamma sektorer för privata entreprenörer. Om inte det
            offentliga garanterar lön- samheten genom att betala höga ersättningar
            för utförda tjänster. Det leder till att kostnaderna för det privata
            alternativet blir högre än om man hade behållit verksamheten i
            offentlig regi. Undersökningar har ju också påvisat sådana negativa
            effekter av privatiseringen.
          </p>
          <p xml:id="i-96iNNViXxcDXZM62mdgYd6">
            Kapitalförsörjning
          </p>
          <p xml:id="i-VQdjSSK4QGAvqoNwm46fZ8">
            För småföretagsamheten är kapitalförsörjningen avgörande. Den
            är ännu mer betydelsefull för de kooperativa företagen. Därför
            bör alla näringspoli- tiska åtgärder som vidtas för att underlätta
            kapitalförsärjningen för småföre- tagen också avse de kooperativa
            företagen. Vi har redan påpekat detta när det gäller nyföretagarlånen.
          </p>
          <p xml:id="i-XNhvz89bzSKE7ehEggqguy">
            Mot. 1993/94 N264
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_264/mot_199394_NU_264-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-auNeB64mPBUtLvgHAvZ3k">
            Inga företagsformer skall diskrimineras. Detta strider ju också
            mot de reg- ler som finns i EES-avtalet. En sådan inriktning måste
            fastställas i de riktlin- jer som gäller för respektive bolag
            och stiftelser. Det gäller vad vi förstår Atle och Bure samt Industri-
            och nyföretagarfonden samt de regionala bolag och stiftelser som
            finns eller avses att bildas. En viss del av kapitalet i de regionala
            stiftelser som nämns i propositionen bör öronmärkas för utveck-
            ling av företag inom den sociala ekonomin. Om denna inriktning
            ej uttrycks på ett klart sätt kommer aldrig den kooperativa utvecklingen
            att kunna sti- muleras. Enligt vår uppfattning bör Industri- och
            nyföretagarfonden bilda ett riskfi- nansieringsbolag för den sociala
            ekonomins företag. Även Atle och Bure bör kunna ingå som partner
            i ett sådant bolag. Ett sådant bolag skulle också kunna samarbeta
            med det europeiska finansieringsbolaget, Soficatra, som bildats
            med stöd från Europakommissionen. I Europa är det vanligt med
            ömsesidiga kreditgarantiinstitut som ett in- strument genom vilka
            småföretagen samverkar för billigare lån. EG stöder genom sitt
            småföretagsprogram spridningen av denna kooperativa finansie-
            ringsform. Sådana ömsesidiga garantiinstitut anser vi skulle vara
            av stor be- tydelse även i Sverige. Formerna varierar i de länder
            där systemet finns, men innebär i korthet att småföretagen i ömsesidig
            form ställer gemensam säker- het för medlemmarnas lån. Systemet
            ökar det enskilda företagets förmåga att ta upp större krediter
            till lägre ränta. Vi anser att NUTEK bör utreda detta.
          </p>
          <p xml:id="i-MPY7QT5ojTqwqHHHQcG1fe">
            Sociala innovationer
          </p>
          <p xml:id="i-TGSzGm5gDQL8NvCwZXm2Dd">
            I propositionen behandlas också innovationspolitiken. Man glömmer
            lätt att det svenska välståndet baserar sig på sociala innovationer,
            att den tekniska utvecklingen har varit en del av en både ekonomisk
            och social process. Både kooperationen och det offentliga har
            varit viktiga drivkrafter i denna pro- Cess. Kooperationens inneboende
            innovationsförmåga bör därför stimuleras på samma sätt som i andra
            företag. De stimulanser som riktas till innovatörer inom den privata
            sfären bör också riktas till kooperationen. Vad avser skattelättnader
            inom ramen för innovationspolitiken bör eko- nomiska föreningar
            inte diskrimineras. Eftersom det kooperativa företaget är en annorlunda
            associationsform och verkar efter andra principer än det privata
            företaget bör de skattelättnader som ges den privata sektorn få
            en motsvarighet när det gäller de kooperativa företagen. Det är
            en annan grund till att vi föreslår särskild riskfinansiering
            för de kooperativa företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-NYMhaQX3m96WiKocEJoggF">
            NUTEK
          </p>
          <p xml:id="i-82KiQVNuQj25KLYjYjWmTJ">
            NUTEK har det övergripande ansvaret för småföretagspolitiken.
            Mot bak- grund av ovanstående bör NUTEK verka aktivt för en utveckling
            av koope- rationen. En del av den budget som finns för småföretagsutvecklingen
            bör avse dessa företag. Framförallt kan stödet motiveras av den
            roll vi anser att ko-
          </p>
          <p xml:id="i-L5EF49UHrjxq3x47CzgGCE">
            Mot. 1993/94 N264
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_264/mot_199394_NU_264-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8FYYn1uis4ik8VGboF5X4V">
            operationen kommer att ha i framtiden för att skapa de nya företag
            som be- hövs för att klara tillväxt och sysselsättning. Det finns
            också ett antal andra punkter att peka på. NUTEK har ansvaret
            för bl.a. Sveriges deltagande i EU:s småföretags- program och
            kvinnors företagande. Inom EU räknas kooperationen till små- företagsamheten
            eftersom de flesta företag inom sektorn är små. EU:s små- företagsprogram
            avser därför också kooperativa företag. Samma förhål- lande borde
            gälla det svenska småföretagsstödet. Därför anser vi att en sär-
            skild del av det småföretagsprogram som NUTEK förvaltar skall
            inriktas på kooperationen. Det särskilda stödet till kooperationen
            kan också motiveras med hänvis- ning till det kvinnliga företagandet
            som regeringen vill stimulera. Kvinnor är mera benägna att tillsammans
            lösa sina problem. De använder därför of- tare den kooperativa
            företagsformen. Många av de nya kooperativa företa- gen har startats
            av kvinnor. När den offentliga sektorn privatiserar kommer kvinnor
            att bli företagare i högre grad än tidigare. Dessutom kommer kvin-
            nor som är egenföretagare att arbeta tillsammans med andra kvinnliga
            före- tagare i olika slag av nätverk m.m. Detta kvinnliga nätverksbyggande
            bör också stimuleras. NUTEK har enligt regeringens övervägande
            möjligheter att stimulera verksamhet hos privata organisationer
            som ger råd och information till ny- företagare. Enligt motionärernas
            uppfattning bör denna stimulans också rik- tas till de organisationer
            som har till uppgift att ge råd och information till nya kooperativa
            företag. Som exempel på sådana organisationer kan nämnas Kooperativa
            institutet, LKU, Organisationen för personalägda företag, SELF
            Management m.fl. NUTEK är fr.o.m. budgetåret 1994/95 ansvarig
            för en del av den officiella statistiken bl.a. vad avser nyetableringar.
            Vi anser att NUTEK skall ha ett särskilt ansvar för statistik
            som gäller kartläggning av kooperativ närings- verksamhet i olika
            branscher. En sådan statistik kommer att bli allt viktigare på
            grund av att vi tror att många nya företag kommer att vara kooperativa.
            EU rekommenderar medlemsstaterna — vilket följs i hög utsträckning
            — att förbättra sin statistik beträffande verksamheterna inom
            den sociala ekono- min. I och med den centrala registrering som
            sker av ekonomiska föreningar underlättas det statistiska arbetet.
            Medel för detta kan tas från det särskilda anslag som finns för
            utredningar under B 2. Detta anslag kan också finansiera den utredning
            som vi föreslagit om inrättande av ömsesidiga kreditgarantibolag
            för småföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-XYoxMQC4iSkrhj7MakDkbe">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-95jnuKCwG4wMLes23BApQf">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om en
            aktiv näringspolitik för kooperativ utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-UpAt2kdhgM3mFnBEtAff9w">
            Mot. 1993/94 N264
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_264/mot_199394_NU_264-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-4jn4GANqiEX5K8TePWZ5UX" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1994
          </p>
          <div xml:id="i-AS1RwFS48m8EpZjYbpG1k" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7NtQD3ArQAK5vhR37y8Bcf">
              <item xml:id="i-24mXUQxJoXMoNSV8NatYv3" who="i-GiSwrvRSNBMuuGVLLZE3L9" type="signature">
                Roland Sundgren (s)
              </item>
              <item xml:id="i-PntdcTkbe2A24Bj5AGABPZ" who="i-XawAMXosHR6z4JL22muW4x" type="signature">
                Reynoldh Furustrand (s)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-THoGaKPJD4Po3KWAt1RgBN">
            Nils T Svensson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-HLyPwnNv5hBtsgdWN4PUia">
            Inga-Britt Johansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-FiVr7k2L24fKzuXhzVXufz">
            Anita Johansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-L6jcDyqKCVFTQnnepfx7GX">
            Mot. 1993/94 N264
          </p>
          <p xml:id="i-BH9tVUgjdfiDHT5ey4TyNv">
            10
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
