<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-KU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1993/94:48 Handlingsoffentlighet hos kommunala företag</title>
        <author corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">av Britta Sundin och Inger Lundberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1993/94:48 Handlingsoffentlighet hos kommunala företag</title>
          <idno type="rdwebb">GH02K7</idno>
          <rs type="number">K7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02K7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02K7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02K7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y</idno>
            <name>Britta Sundin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <name>Inger Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QSSkSfdYHbSF8Lk67x3TGZ" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-QSSkSfdYHbSF8Lk67x3TGZ">
          <ref>Proposition 1993/94:48</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6cnozV2JRknDBat7WjX7Ef" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6cnozV2JRknDBat7WjX7Ef">
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7SJK192EL4VbjkLD12Xg8y"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3vNvezjusw4RiuD6VKEj9f" type="referral">
          <date when="1993-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BgCTjxZuk3iCRTssM9BXEj" type="dismissal">
          <date when="1993-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JSjDf4htkN3SYaPQQ1hPzk" type="submission">
          <date when="1993-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SdWgcAfuFqUuaA7CWYZsrC" type="referral">
          <date when="1993-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GKne5ykX1AMbMMSKTDrqn9" type="dismissal">
          <date when="1993-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ja99WJTPhGi7qsC2ogFn2j" type="submission">
          <date when="1993-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xsxd51s6CrR7H8iJNVyG11" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Xsxd51s6CrR7H8iJNVyG11">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_7/mot_199394_KU_7-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-TpvETbF8f4HinXERgnDsD6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-FSugo5FxhxuTgb6FHRjt2j" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8X7Eu3F5SWU38v8C3noZJ4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NJCQWMjymEPy29vk3V2KRU" type="motBody">
        <div xml:id="i-FUZ8h4CmEdDRH12yx1wQrd">
          <p xml:id="i-A1sy7CW1PSc4Y2JFC6mwxR">
            Motion till riksdagen 1993/94:K7
          </p>
          <p xml:id="i-Mkvggt1zovwkMiYM9n1Uic">
            av Britta Sundin och Inger Lundberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-QAFqCvwR9d1Bs3codxMjs4">
            med anledning av prop. 1993/94:48 Handlingsoffentlighet hos kommunala
            företag
          </p>
          <p xml:id="i-CrtXwS4uXVZsGBjLrsUXSc">
            Den borgerliga regeringens politik håller på att förändra Sverige.
            Kraftiga avregleringar sker inom olika områden för att uppnå ett
            systemskifte. För- ändringar sker kanske främst för att, som det
            heter, stimulera en effektivise- ring av den offentliga sektorn.
            När det gäller bostadspolitiken har detta kom- mit till uttryck
            i att schablonbeskattningen fr.o.m. den 1januari 1994 ersätts
            med en konventionell beskattning av de allmännyttiga bostadsföretagen
            och att även lånefinansieringsreglerna likställs med vad som gäller
            för övriga ak- törer på marknaden. Avregleringen av bostadsmarknaden
            har haft som syfte att göra spelreglerna på marknaden neutrala
            för att de kommunala bostads- företagen skall konkurrera på samma
            villkor som andra fastighetsägare. Det enda som skall skilja dessa
            företag från andra bostadsföretag är att de ägs av kommunen med
            de restriktioner i kommunallagen som detta medför. Förslaget att
            alla kommunala företag, oavsett vilken verksamhet som be- drivs,
            skall jämställas med myndigheter vad gäller offentlighet och sekretess
            står därför i direkt motsats till alla andra signaler från statsmakterna
            om hur de kommunala bostadsföretagen bör agera på marknaden. Regeringsförslaget
            ger intryck av att det tidigare inte fanns någon offent- lighet
            rörande de kommunala företagen och att kommunernas inflytande
            över företagen var högst begränsad. Detta är inte någon riktig
            bild av förhål- landet. Relationerna mellan kommunen och företaget
            redovisas naturligtvis öppet i de kommunala organen. Alla kommunala
            beslut och underlaget för dessa är således offentliga hos kommunen
            om skäl inte finns enligt sekretess- lagen att sekretessbelägga
            dem. Regeringens förslag till sekretess till skydd för bostadshyresgästers
            per- sonliga uppgifter går ut på att det skall gälla endast om
            det kan antas att hyresgäster eller deras närstående annars lider
            men om uppgiften röjs. Sek- retessen bör enligt förslaget inte
            vara mer långtgående än vad som är strängt nödvändigt. Många kommunala
            bostadsföretag har dock redan med nuva- rande lagstiftning tagit
            ställning mot all skyldighet att lämna uppgifter om en hyresgäst.
            Det kan inte accepteras att en hyresgäst i ett kommunalt bostads-
            företag har sämre integritetsskydd än hyresgäster hos andra hyresvärdar.
            Det kan knappast finnas ett samhälleligt intresse av en sådan
            lagstiftning. För ett kommunalt bostadsföretag på en konkurrensutsatt
            marknad är det dessutom helt oacceptabelt att lämna ut uppgifter
            om hyresgäster eller bo- stadssökande som lämnat uppgift till
            bostadsföretaget. Det bör i detta sam-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_7/mot_199394_KU_7-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JwW1RP91Ttq59KJ7Se7ZK6">
            manhang understrykas, att uppgifter om bostadssökande är uppgifter
            om presumtiva kunder hos företaget och bör därför kunna sekretessbeläggas
            även av detta skäl. Det har inte i utredningen eller i propositionen
            analyserats vad förslaget innebär för de kommunala företagen i
            form av direkta kostnader för exem- pelvis diarieföring, arkivering
            och dylikt, inte heller de direkta konsekven- serna för de anställda
            i företagen när det gäller tjänstemännens ansvar för tjänstefel
            i utlämnandet av allmänna handlingar där brottsbalken och skade-
            ståndslagen blir tillämpliga. Även offentligheten vid tjänstetillsättning
            kom- mer att verka avskräckande och innebära att de kommunala
            företagen fort- sättningsvis inte kan attrahera alla arbetssökande.
            Sekretesslagen måste i det sistnämnda ge ett helt annat skydd
            för den anställde än vad som sker i dag. Det är främst massmedierna
            som anser att det finns ett behov av att öka insynen i de kommunala
            företagen. Man stödjer detta på yttrandefrihetens regler som är
            en väsentlig förutsättning för massmediernas möjlighet att in-
            formera allmänheten. Exempelvis skall meddelarfriheten enligt
            förslaget gälla inom de kommunala företagen trots att Lagrådet
            haft invändningar mot detta (sid 35-36). Lagrådets invändningar
            är främst att sekretessbestäm- melserna i sekretesslagen viker
            för meddelarfriheten och att arbetstagaren i exempelvis ett kommunalt
            bostadsföretag som brutit mot tysnadsplikten går fri från straff
            och skadestånd. En arbetstagare i ett motsvarande privat bo- stadsföretag
            som röjer skyddade företagshemligheter blir dock skadestånds-
            skyldig. Regeringen anger i skälen för sin bedömning (sid 37)
            ”att de skillna- der som Lagrådet pekat på teoretiskt sett förvisso
            kan finnas, men att de i praktiken inte medför några allvarliga
            konsekvenser för tillämpningen. Den framtida rättstillämpningen
            får närmare avgöra gränserna för meddelarfri- het”. Lokaldemokratikommittén
            ansåg däremot i sitt betänkande (SOU 1992:134) att meddelarfrihet
            inte skall råda i de kommunala företagen och att den dessutom
            skulle inskränkas i myndighets verksamhet som avser ut- hyrning
            av bostadslägenheter. Det kan inte vara rimligt att bedriva bostads-
            uthyrningsverksamhet där sekretesslagen som skall skydda företaget,
            dess anställda och framför allt dess hyresgäster kan sättas ur
            spel av meddelarfri- heten. Dessutom kan den nya kommunallagens
            regler om handlingsoffentlighet inte utvärderas. Dessa bestämmelser
            trädde i kraft så sent som den ljanuari 1993 och det vore olämpligt
            att införa nya regler om handlingsof- fentlighet innan en utvärdering
            av dessa skett. De kommunala bostadsföretagen är beredda att arbeta
            i konkurrens med andra bostadsföretag men det förutsätter att
            man konkurrerar på lika villkor och inom samma regelverk som övriga
            aktörer på bostadsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-AfMPXddAn9gmpr8gV9YFS3">
            Sammanfattning - Det är ytterst olämpligt att jämställa de kommunala
            företagen med de kommunala myndigheterna utan att ta hänsyn till
            verksamhetens art. - De kommunala bostadsföretagen måste ges möjlighet
            att agera på samma villkor som övriga aktörer på bostadsmarknaden.
            - Hyresgästerna hos de kommunala bostadsföretagen måste ha samma
            in- tegritetsskydd som hyresgäster hos andra hyresvärdar.
          </p>
          <p xml:id="i-PstNbRhrnMemctS3aVXfeD">
            Mot. 1993/94 K7
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_7/mot_199394_KU_7-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SJTmwxqEsoQVsDTqey66Rn">
            Hemställan Mot. 1993/94
          </p>
          <p xml:id="i-3Uaqjh6qsF756zss9RNQHM">
            Med hänvisning till det anförda hemställs K7
          </p>
          <p xml:id="i-AQLtchAk4Asey3c1Jjiwvi">
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
            motio- nen anförts om att de kommunala bostadsföretagen bör undantas
            från lagen om handlingsoffentlighet hos kommunala företag.
          </p>
          <p xml:id="i-4oHAKwWM6BcJoL7SeqDpbh">
            Stockholm den 28 oktober 1993
          </p>
          <p xml:id="i-C7iU73udeNza6v4sjA9vqt">
            Britta Sundin (s) Inger Lundberg (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
