<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-KU-00075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1993/94:245 Folkomröstning om EU-medlemskap</title>
        <author corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE">av Birgitta Hambraeus (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1993/94:245 Folkomröstning om EU-medlemskap</title>
          <idno type="rdwebb">GH02K75</idno>
          <rs type="number">K75</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02K75/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02K75</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02K75</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9qnAZN4YKJ1CkjU1VU4R31" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-9qnAZN4YKJ1CkjU1VU4R31">
          <ref>Proposition 1993/94:245</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PJ1spLsoJy57nseCmLkLru" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PJ1spLsoJy57nseCmLkLru">
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QKsYvV1mLUEvQGrTyWgoGL" type="referral">
          <date when="1994-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CVtnDcpkQFxPfprfeM8YvM" type="dismissal">
          <date when="1994-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7aeusTFfT7WwYiUhZBwjiA" type="submission">
          <date when="1994-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3wiJMvmBPNpbQXjqWLkKJG" type="referral">
          <date when="1994-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PTa9XE4XwgDWAYMsrPdJAe" type="dismissal">
          <date when="1994-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NjRY77gTHbRcQvvnnaRQwu" type="submission">
          <date when="1994-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Avzv3mSzGGBtyTGj8afANi" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Avzv3mSzGGBtyTGj8afANi">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_75/mot_199394_KU_75-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CvKa6PLHJgfVhJLzELgqyQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PoGQV5NHvkYSZUcxv7qMCw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DE15SkHKahF5W9fQmoEWLE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Dsjfk16LDvUNnzXE1UKBpj" type="motBody">
        <div xml:id="i-PJY1aUjakkPZtiq33CVxUM">
          <p xml:id="i-6cKgW2rxKprkaz1NFBhbbY">
            (£É
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_75/mot_199394_KU_75-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-QkYJ63epZmyePWMbQaBr2y">
            Motion till riksdagen 1993/94:K75
          </p>
          <p xml:id="i-L89KSL429sXSsi9XgApxPB">
            av Birgitta Hambraeus (c) Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-JJsvToDW6LH5Nryn8TTLt2">
            med anledning av prop. 1993/94:245 1993/94 Folkomröstning om
            EU-medlemskap R75-77
          </p>
          <p xml:id="i-XYha51v1MEZ3WMT3B11PoG">
            Endast ja och nej ska räknas
          </p>
          <p xml:id="i-8VCEuGeJZRaPZWAzLarKQk">
            I folkomröstningen den 13 november 1994 tar svenska folket ställning
            till om Sverige ska anslutas till Europeiska unionen eller ej.
            Det är väsentligt att folkomröstningsresultatet blir entydigt.
            Regeringen föreslår att det förutom ja-och nej-sedlar även ska
            finnas en blank sedel. Om endast två valsedlar räknas blir det
            majoritet för det ena alternativet. Om det finns tre valsedlar
            är det risk att inget alternativ får över hälften av rösterna.
            Partierna har lovat att rätta sig efter folkomröstningens resultat
            i sitt ställ- ningstagande till Anslutningsfördraget med EU. En
            majoritet för nej stop- par ratificeringen. Ulf Dinkelspiel sade
            klart ifrån i TV, när propositionen presenterades, att även om
            nej endast får en bråkdel över 50 96, räknas det som ett absolut
            avgörande nej. Men hur blir det om t ex 49 9 röstar nej, 45 0
            ja och 6 2 lämnar blanka röstsedlar? Kommer man då att hävda att
            det inte fanns en majoritet som sade nej till medlemskap? Detta
            får inte ske! Riksdagen bör klart uttala att endast de sedlar
            som anger ja eller nej ska räknas när det gäller att avgöra resultatet
            av folkomröstningen.
          </p>
          <p xml:id="i-K4YtEjJuRFxdHT7pdPCU6n">
            Utskick till hushållen
          </p>
          <p xml:id="i-Ag5NrEaeurLTWQLkkqxfNy">
            Omröstningsmyndigheten kommer enligt 6 $ folkomröstningslagen
            att sända ut röstkort med uppgifter om den röstberättigade m m
            till varje röstberätti- gad. Enligt propositionen kommer även
            röstsedlar att sändas ut till alla som skall delta i folkomröstningen.
            I detta utskick bör rimligen en broschyr om vad omröstningen gäller
            medfölja. Det vore naturligt att de båda sidorna fick lika stort
            utrymme i denna broschyr för en kortfattad plädering. Alla är
            medvetna om att ja-sidan stöds av mycket resursstarka organisatio-
            ner. SAF har öppet redovisat att man tänker satsa alla resurser
            som behövs för att det ska bli ett ja i folkomröstningen. Nej-sidan
            får förutom frivilliga krafter i huvudsak lita till de bidrag
            som riksdagen anslår. Det är viktigt att samhället i någon mån
            utjämnar orättvisan genom att lämna lika utrymme i en broschyr
            till alla hushåll.
          </p>
          <p xml:id="i-ACxhvu4i3avHFqkVxdNRfB">
            1 Riksdagen 1993/94. 3 saml. Nr K75-77
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_75/mot_199394_KU_75-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5z5cxA18BJhu7WkaHKyzwi">
            Missvisande redovisning av förhandlingsresultatet beträffande
            alliansfriheten och EMU
          </p>
          <p xml:id="i-8WC3v6A8dBqdC27yPSHZCd">
            Propositionen lämnar missvisande uppgifter om förhandlingsresultatet,
            i lik- het med UDSs skrift Ds 1994:48 Sveriges medlemskap i den
            europeiska unio- nen. Det är oroväckande att denna skrift ska
            utgöra remissunderlag. Självfallet bör tyngdpunkten i remissen
            ligga på en korrekt översättning av de väsentliga delarna av Anslutningsfördraget.
            Eftersom Sverige inte i förhandlingarna med EU fått några särskilda
            un- dantag, övergångsregler eller anpassningar införda i Anslutningsakten
            när det gäller Maastrichtfördraget, skulle vi bli helt bundna
            av detta.
          </p>
          <p xml:id="i-LekukrC73pq6XpwjvK6Xxw">
            Neutralitetspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-L6pC5pfTfkEADjzxsj5g4G">
            Eftersom vi som medlemmar skulle delta fullt ut i den gemensamma
            utrikes- och säkerhets- och försvarspolitiken är det otillfredsställande
            att formulera det faktum att vår militära alliansfrihet alltjämt
            bibehålls, som om detta skulle gälla också framdeles vid ett medlemskap.
            Både kommissionen och Europaparlamentet har bifallit vår ansökan
            med den förutsättningen att vi kommer att rätta in oss i försvarspolitiken,
            inklu- sive det gemensamma försvaret, när vi väl är medlemmar.
            Detta framgår av det betänkande från Eruopaparlamentets utrikes-
            och säkerhetsutskott, som ligger till grund för beslutet, A3-0077/94
            17/2-94.
          </p>
          <p xml:id="i-V2YfiaChHvJuxyZz69UUPS">
            Valutaunionen
          </p>
          <p xml:id="i-QTVCubBMjzj5MT3P4thdNN">
            Vidare påstår regeringen att riksdagen kommer att ta ställning
            till frågorna om en gemensam valuta och centralbank när dessa
            aktualiseras. Det finns inga belägg för detta i det för Sverige
            bindande Maastrichtfördraget. I Maastrichtfördraget regleras utvecklingen
            av EMU, den ekonomiska och monetära unionen, i Avdelning V och
            VI. Där framgår klart att den tredje fasen av EMU, med en gemensam
            centralbank och valuta, inträder genom ett majoritetsbeslut i
            ministerrådet, utan att medlemsländernas parlament tillfrågas.
            (Avdelning VI, Kap 4, Artikel 109 j). Det är alltså inte riksdagen
            som kommer att kunna avgöra om vi ska vara med i EMUS tredje fas
            eller ej. Sekretariatet vid EUs ministerråd har gett ut en rapport
            om bl a Sveriges förhandlingsressultat på 54 sidor, SN 1838/94.
            Denna bör självfallet omedel- bart översättas och ingå i remissen
            och det material som är lättillgängligt för allmänheten inför
            folkomröstningen. Vidare bör upplysas att det endast är de undantag
            och övergångsbestämmelser som listas här som är juridiskt gil-
            tiga. Maastrichtfördraget gäller fullt ut som bindande för Sverige.
            Detta för- drag som finns tillgängligt på svenska, bör även remissbehandlas.
          </p>
          <p xml:id="i-s4GTJHibpqCpb3sDaNy6u">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BocT7he5EP7mvLqiP98MGF">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att den blanka röstsedeln inte skall inräknas i folk- omröstningens
            ställningstagande till medlemskap i EU,
          </p>
          <p xml:id="i-DymaKLFM5dVaNZvbiCq4ZA">
            Mot. 1993/94 K75
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_75/mot_199394_KU_75-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VYqTqpBVEnk9wNFxjCVTpX">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- - Mot. 1993/94 tionen anförts om lika utrymme för ja- och
            nejsidan i en broschyr till K75 alla hushåll, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om remissbehandling av förhandlingsresultatet och ma- terial som
            bör vara lätt tillgängligt för allmänheten inför folkomröst- ningen.
          </p>
          <p xml:id="i-EuDFbnqAo2ktzHFS8agTUQ" type="date">
            Stockholm den 6 maj 1994
          </p>
          <p xml:id="i-MVtvYTp4d9qzUsH6xpKT7j">
            Birgitta Hambraeus (c)
          </p>
          <p xml:id="i-9johHyiBwBxGXXyd6h5F2J">
            1” Riksdagen 1993/94. 3 saml. Nr K75-77
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
