<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-SkU-00354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En solidaritetsskatt</title>
        <author corresp="i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk">av Inge Carlsson och Lars Stjernkvist (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En solidaritetsskatt</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Sk354</idno>
          <rs type="number">Sk354</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Sk354/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Sk354</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Sk354</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q</idno>
            <name>Inge Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk</idno>
            <name>Lars Stjernkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q</idno>
            <name>Inge Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk</idno>
            <name>Lars Stjernkvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6jX92XmMWHSadsHUDj5nEA" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-6jX92XmMWHSadsHUDj5nEA">
          <note type="signatory" corresp="i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N3w5AUidXzopy2tJgQDVtq" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PssyhCo9FdQkaHaquUnA3q" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UqT868qzemHUu4NRJTdv1u" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HDxwSG2f3bR2cpd1HqT41b" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DDLvdJPMJ6f6cdizH1Wdjj" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WtAkMkweDxnYAX4u1SJH4L" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NGmmqSpw7gf3JMvpfYrzTk" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NGmmqSpw7gf3JMvpfYrzTk">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SkU_354/mot_199394_SkU_354-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-N46NGn6Nk8eJDM8awZLy5L" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VBAZfQfA9BUoWdxEPV8NwN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TbPNhWqyjes7GdBe8JM4Dm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LqgYWQiV4n6RoCq4CrMtd8" type="motBody">
        <div xml:id="i-EpUqFeHh3swCBnrqzyNoWf">
          <p xml:id="i-WmKqdHbNgPEvmec9iivDom">
            Motion till riksdagen 1993/94:Sk354
          </p>
          <p xml:id="i-R3QGsES6hnZyhrD1CZL8fd">
            av Inge Carlsson och Lars Stjernkvist (s) En solidaritetsskatt
          </p>
          <p xml:id="i-MkRDi3RHhVQh1BjN13n3oq">
            Det är orealistiskt och orättfärdigt att tro att en snabb och
            uthållig export- ledd tillväxt så småningom leder till att massarbetslösheten
            pressas ner. Det är den orättvisa fördelningen av våra tillgångar
            som är roten till det onda. Därför föreslår vi en tillfällig solidaritetsskatt,
            vars syfte är att skapa fler ar- bets- och utbildningstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-TjR9WzgZd2ZyNmS92SWmfA">
            Fordras tålamod
          </p>
          <p xml:id="i-RNSNyxGKdG9WS3zPTH8ugW">
            Finansminister Anne Wibble och regeringen räknar med att en exportledd
            tillväxt så småningom skall pressa ner arbetslösheten. Det fordras
            dock tåla- mod hos de arbetslösa, betonar regeringen i sin finansplan.
            Den öppna ar- betslösheten förväntas ligga kvar på sju till åtta
            procent de kommande åren, trots att tillväxten förväntas skjuta
            fart rejält redan 1994 (2,5 procent), för att sedan accelerera
            ytterligare i slutet av 90-talet (4 procent per år). Nästa år
            tror regeringen att 32 000 personer kan finna nya jobb inom indu-
            strin. Samtidigt räknar den med att 37 000 får lämna kommunerna,
            5 000 sägs upp av staten och 31 000 anställda inom byggsektorn
            går ut i arbetslöshet. Regeringens resonemang är cyniskt ur mänsklig
            synvinkel och tveksamt ur ekonomisk synvinkel.
          </p>
          <p xml:id="i-3WMjRvGNpCCePTCQza7L3i">
            Armarna i kors
          </p>
          <p xml:id="i-7gSejB7BCd7Y4ihHVTQ66u">
            Det är orimligt att regeringen sitter med armarna i kors och
            hoppas att till- växten skall stoppa utslagningen. I ett samhälle
            med hög arbetslöshet ökar också långtidsarbetslösheten och därmed
            utslagningen. All internationell er- farenhet visar att när arbetslösheten
            tillåts ligga kvar på en hög nivå under en längre tid så förblir
            en stor grupp människor utslagna från den ordinarie arbetsmarknaden
            även när konjunkturen vänder. Vi delar naturligtvis uppfattningen
            att det är angeläget att få fart på ekono- min. Vi befarar emellertid
            att regeringens bedömningar bygger mer på för- hoppningar än sakliga
            analyser. Vad vi vet finns det inget exempel på att ett modernt
            industriland haft en uthållig tillväxttakt i storleksordningen
            fyra procent.
          </p>
          <p xml:id="i-12ryMPJCcawfjHKJe96NKj">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SkU_354/mot_199394_SkU_354-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GaUWKwtSnexpVQ7gmBzxmG">
            Fördelningspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-Y7HGEUoVTWMP3Q8Ybd1aDx">
            Enligt vår uppfattning måste alltså ytterligare åtgärder vidtas
            nu för att pressa ner arbetslösheten. Det är varken möjligt eller
            önskvärt att huvudsak- ligen angripa massarbetslösheten genom
            att stimulera exporten. Arbetslös- heten är i första hand ett
            fördelningspolitiskt problem. Det finns tillräckligt med resurser
            och det finns tillräckligt med arbetsuppgifter för att erbjuda
            alla människor i vårt land meningsfulla uppgifter. Men pengarna
            används till annat. En slapp budgetpolitik har lett till att en
            snabbt växande andel av våra resurser måste användas för att betala
            räntan på statens skuld. Allt mer går åt till kontantstöd till
            arbetslösa. Regeringen och riksdagens majoritet har ökat klyftorna
            och försämrat statsfinanserna genom att sänka förmögenhetsskatten,
            sänka arvs- och gåvo- skatten, sänka skatten på kapitalförsäkringar,
            sänka skatten på pensionsspa- rande, sänka skatten på aktievinster,
            slopa skatten på kommersiella fastighe- ter och slopa aktiemomsen.
            De som redan har det relativt bra har alltså fått en allt större
            del av den krympande kakan. Det är möjligt, men föga troligt,
            att dessa skattesänkningar bidrar till att ge tillväxten en knuff
            framåt. Det är dock ett faktum att varje skattesänkning försämrat
            våra möjligheter att betala för barnomsorg, äldreomsorg, kommu-
            nala och statliga investeringar osv.
          </p>
          <p xml:id="i-VG5hBHRrg7NFvPVEnoQA3S">
            Slutsats
          </p>
          <p xml:id="i-WNQt46ZTp3AHnM1CXdwa2h">
            För att klara arbetslösheten måste våra gemensamma resurser omfördelas.
            Enligt vår mening betyder det bl.a. att den statliga inkomstskatten
            måste hö- jas tillfälligt för att bekämpa massarbetslösheten.
            Vi tror inte att det långsik- tigt går att höja skattetrycket.
            Däremot är vi övertygade om att de med höga inkomster i dag är
            beredda att avstå visst reallöneutrymme för att ge andra en möjlighet
            att skaffa sig meningsfulla uppgifter. Det är rimligt att låta
            dem som har jobb vänta på mer pengar i plånboken. Däremot är det
            inte rimligt att låta arbetslösa vänta på att få använda sina
            färdigheter. Därför föreslår vi en tillfällig solidaritetsskatt,
            fem procents skattehöjning över brytpunkten i skatteskalan, som
            skall gå till att finansiera aktiva arbets- marknadsinsatser.
            Därmed minskar behovet av kontantstöd, och i dag ar- betslösa
            ges en chans att höja sin kompetens och får därmed lättare att
            finna ett fast arbete i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-M8ymFwkR7tkwFGrSYWP5LP">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-V5LFtiD1iXv7Y3b6URCZhw">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av en solidaritetsskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-3WQov3nsC2WLNsZ6kd14Q2" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1994
          </p>
          <p xml:id="i-RHbMBgE7VPXvKv2jpLHNmh" type="signatureBlock">
            Inge Carlsson (s) Lars Stjernkvist (s)
          </p>
          <p xml:id="i-VRcnwuKTNsg8Rre99HfWqm">
            Mot. 1993/94 Sk354
          </p>
          <p xml:id="i-CuzLPLmxMWxFLgRR2axM75">
            17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
