<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-FiU-00051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1993/94:150 Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1994/95, m.m (kompletteringsproposition)</title>
        <author corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">av Erling Bager m.fl. (fp, c, kds, m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1993/94:150 Förslag till slutlig reglering av statsbudgeten för budgetåret 1994/95, m.m (kompletteringsproposition)</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Fi51</idno>
          <rs type="number">Fi51</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Fi51/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Fi51</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Fi51</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8kfLUBHhscwaye3ZSBPr3G</idno>
            <name>Harry Staaf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8kfLUBHhscwaye3ZSBPr3G</idno>
            <name>Harry Staaf</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kds</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq</idno>
            <name>Rune Thorén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
            <name>Erling Bager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PXwknfC62CMvra2uVtHtRo" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-PXwknfC62CMvra2uVtHtRo">
          <ref>Proposition 1993/94:150</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KghtAu2LiSH38uDUuW642r" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KghtAu2LiSH38uDUuW642r">
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8kfLUBHhscwaye3ZSBPr3G"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8kfLUBHhscwaye3ZSBPr3G"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Sxpszhh1PEErt6ZSecNE98" type="referral">
          <date when="1994-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HQuqrBqGhVkKXbyfWjEwHy" type="dismissal">
          <date when="1994-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QKBqt1Exj65JWLSL8X9iJe" type="submission">
          <date when="1994-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YTWFuzPBrhf1Uj67n2unhg" type="referral">
          <date when="1994-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XDzzyho9F7HzFwekJKhyck" type="dismissal">
          <date when="1994-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lj9EgUCkfMA8Ami24Dydws" type="submission">
          <date when="1994-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AgEqVq5LLPq2ZTNrUJ2Woi" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-AgEqVq5LLPq2ZTNrUJ2Woi">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_51/mot_199394_FiU_51-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ungTuBc9hnTAsozgUgP5y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H2mixRrjCYvSjtNXmWABf4" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2bm77o2cym6ZzqeGJPMGjD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3GEHSgVhcqt2HEVzedrqQv" type="motBody">
        <div xml:id="i-RBKccUPpsFsjogUDHBc6td">
          <p xml:id="i-ArKtdNrtyYZytekQgvJqrc">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-KXYLfLNFknRFdAkn4UrfWS">
            1993/94:Fi51
          </p>
          <p xml:id="i-DTYjZAEAA7g648fouNTdkV">
            av Erling Bager m.fl. (fp, m, c, kds)
          </p>
          <p xml:id="i-Jrh8UgaRMG4znHHk4aAcVA">
            med anledning av prop. 1993/94:150 Förslag till slutlig reglering
            av statsbudgeten för budgetåret 1994/95, m.m. (kompletteringsproposition)
          </p>
          <p xml:id="i-74f2YveqEC9SbboKhrDLiX">
            Odontologiska fakulteten vid Göteborgs universitet befinner sig
            för närva- rande i en bekymmersam ekonomisk situation med allvarliga
            konsekvenser för den fortsatta verksamheten. Detta gäller i första
            hand inom områdena forskning och utveckling, men också grundutbildningen
            av tandläkarestude- rande kommer framgent att påverkas. Detta
            kan ses som en konsekvens av de förändringar i resurstilldelningssystemet
            som genomfördes den 1 juli 1993, och som medförde ett jämfört
            med andra odontologiska fakulteter i riket, relativt underskott
            på 8,1 miljoner kronor. Situationen har nu ytterli- gare förvärrats
            som en följd av det minskade utbildningsuppdrag inom det odontologiska
            utbildningsområdet som föreslås i propositionen 1993/94:150. Bakgrunden
            till denna extraordinära situation vid odontologiska fakulte-
            ten i Göteborg, jämfört med landets övriga odontologiska fakulteter,
            är en teknisk fördelningsprincip av medel mellan grundutbildning
            och forskning som genomfördes 1977. Vid denna tidpunkt utgick
            budgeten för verksamhe- ten från de totala resurserna och någon
            strikt gränsdragning mellan de två ändamålen var inte nödvändig.
            Vid den teoretiska fördelningen valde odon- tologiska fakulteten
            i Göteborg att hänföra 2/3 av fakultetsanslaget till grundutbildning
            och 1/3 till forskning, medan de övriga fakulteterna förde- lade
            medlen jämnt mellan de två verksamhetsgrenarna — en fördelningsprin-
            cip som nu visat sig vara ödesdiger för Göteborgsfakulteten. Med
            hänsyn till verksamheternas omfattning vid de fyra fakulteterna
            i landet så skulle såle- des fakultetsanslaget till fakulteten
            i Göteborg i dag var 8,1 miljoner kronor högre än vad det i realiteten
            är. Denna snedfördelning av ekonomiska resurser mellan fakulteterna
            har påtalats vid ett flertal tillfällen. I anslutning till riksdagens
            behandling av re- geringens proposition 1992/93:170, Forskning
            för kunskap och framsteg, be- handlades en motion 1992/93:Ub110
            (s, m, fp, c, kds, nyd och v) med för- slag, att odontologiska
            fakulteten vid Göteborgs universitet skulle tillföras ytterligare
            7,7 miljoner kronor utöver regeringens förslag. Utskottet konsta-
            terade, att motionärernas beskrivning av de konsekvenser som anslagsupp-
            delningen 1977 medförde var riktig. Liknande problem kunde också
            enligt utskottet förekomma vid andra universitet och högskolor.
            Av utbildningsut- skottets betänkande framgår också, att utskottet
            erfarit att man inom rege- ringskansliet övervägt att vid införandet
            av det nya resurstilldelningssyste- met 1 juli 1993 implementera
            en lösning för dessa snedfördelningsproblem
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_51/mot_199394_FiU_51-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-69HSiAxx65k11fYBAcWkhf">
            vid vissa fakulteter. Mot den bakgrunden och i avvaktan på en
            gemensam lösning konstaterade utskottet därför, att ytterligare
            medel, vid det tillfället, icke skulle anvisas till odontologiska
            fakulteten vid Göteborgs universitet. Som en följd av den diskussion
            som uppstod kring medelsfördelningen vid universitetet i Göteborg
            uppdrog Utbildningsdepartementet åt en auktorise- rad revisionsbyrå
            att närmare utreda anslagens disponering vid den odonto- logiska
            fakulteten. Uppdraget bestod i att fastställa hur medlen vid fakulte-
            ten disponerats för dels grundutbildning, dels forskning och forskarutbild-
            ning under perioden 1977-1993. Universitetet tog fram alla relevanta
            under- lag vilka redovisades i en PM. I revisorns redovisning
            till departementet an- förs bl.a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Hh2mEX5DY7oDHaArSRbX1y">
            Jag har tagit del av nämnda PM och utan invändningar kontrollerat
            den ma- tematiska riktigheten av gjorda beräkningar. Uppgifterna
            om tillhanda- hållna årsstudieplatser har jag inte kontrollerat.
            I denna PM dras slutsatsen att i universitetets sektorsanslag
            för vårdyrken ingått medel för universitetets odontologiska forskning
            och forskarutbild- ning, medel som inför 1993/94 uppgått till
            drygt 8 miljoner kronor. Denna slutsats bygger på följande antaganden:
          </p>
          <p xml:id="i-4vbhb1nZHyX6hM2wiWLPkZ">
            1. den genomsnittliga kostnaden per årsstudieplats vid Göteborgs
            universitet borde 1976/77 ha legat på ca 17 tkr, dvs. ungefär
            på samma nivå som i Lund
          </p>
          <p xml:id="i-RQMk5nusY87UNNsYMY8W1e">
            2. det totala anslaget 1977/78 skulle ha blivit detsamma även
            om en annan fördelning gjorts mellan fakultetsanslaget och sektorsanslaget
          </p>
          <p xml:id="i-FKMCioBRYNJJkTVT5kN8i7">
            3. den procentuella utvecklingen av fakultetsanslaget skulle
            ha varit oför- ändrad även om det totala anslaget fördelats på
            annat sätt 1977/78.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1RSVu8wzLVYEmu76gNj9d">
            Under förutsättning att ovanstående antaganden är korrekta, vilket
            jag sak- nar möjlighet att bedöma, stämmer slutsatsen att fakultetsanslaget
            till Göte- borgs universitet år 1993/94 skulle ha uppgått till
            26 885 tkr i stället för ca 18 748 tkr.
          </p>
          <p xml:id="i-7A1ZdWXnsTEg61iq6tJraV">
            Det föreligger således en negativ diskrepans på ca 8 miljoner
            kronor vad gäl- ler anslaget för forskning och forskarutbildning.
            Den halvering av antalet utbildningsplatser vid tandläkarprogrammet
            i Göteborg som regeringen nu föreslår innebär att de sammanlagda
            effekterna blir mycket allvarliga för den fortsatta verksamheten.
            Göteborgs universitet har under innevarande bud- getperiod tillfört
            odontologiska fakulteten detta underskott men saknar i dag möjligheter
            att genom ekonomisk omfördelning förändra dessa effekter. Den
            mycket framgångsrika och expansiva forskningsverksamhet som har
            bedrivits och bedrivs vid odontologiska fakulteten kommer genom
            den upp- komna ekonomiska situationen att påverkas allvarligt
            på kort sikt men vara förödande på lång sikt, detta i en tid när
            en progressiv forskningsfront är nödvändig med tanke på bl.a.
            den hastiga utveckling som sker inom bioma- terialområdet och
            utvecklingen av ersättningsmaterial för amalgam. Det vore därför
            synnerligen olyckligt om en tidigare begången teknisk snedför-
            delning mellan olika anslag skulle tillåtas få dessa konsekvenser.
            Denna in- skränkning får också återverkningar på grundutbildningen
            och rekryte- ringen till denna. Det är dessutom orimligt, att
            fakulteten i Göteborg skall kunna producera samma forskning och
            forskarutbildning som övriga fakul- teter till en relativt sett
            8,1 miljoner kronor lägre kostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-X1jSN3iGtowTbRKe91jLhV">
            Mot. 1993/94 Fi51
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_51/mot_199394_FiU_51-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QykiMKLDsVqo1T1zYxzncS">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-W1T1v4gL87CcZjuQoRztZe">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen, med
            upphävande av tidigare beslut, anslår 8,1 mil- joner kronor till
            anslagsposten C 6. Göteborgs universitet: Forskning och forskarutbildning,
            2. att riksdagen beslutar om motsvarande minskning av de övriga
            fakultetsanslagen för odontologisk forskning vid Sveriges universitet
            och högskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-NSQvHHkexvikar1beP5e88" type="date">
            Stockholm den 10 maj 1994
          </p>
          <div xml:id="i-R8mbZ8tD3PsW98zProJB47" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Bu4gXKUfvmo1CJAXRgecbr" who="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag" type="signature">
              Erling Bager (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-4GR1HohG6bWbMCn2GTckGo" who="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR" type="signature">
              Lennart Fridén (m)
            </p>
            <p xml:id="i-45SHPnZF2MhzzCWParDWmb" who="i-7RcGCGfWkJMjP15ns7TKSq" type="signature">
              Rune Thorén (c)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-u1dvZxccDGBcPykZbsLfF">
            Harry Staaf (kds)
          </p>
          <p xml:id="i-4x33Vviy2qjJnSsuQyF7Gn">
            Mot. 1993/94 Fi51
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
