<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-NU-00227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Användningen av skogsråvaran</title>
        <author corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny">av Per Erik Granström m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Användningen av skogsråvaran</title>
          <idno type="rdwebb">GH02N227</idno>
          <rs type="number">N227</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N227/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N227</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02N227</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny</idno>
            <name>Per Erik Granström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW</idno>
            <name>Inger Hestvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>Bengt-Ola Ryttar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu</idno>
            <name>Iréne Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TySxi8Noi1UEFkA8wbbQTG</idno>
            <name>Karl Hagström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny</idno>
            <name>Per Erik Granström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu</idno>
            <name>Iréne Vestlund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TySxi8Noi1UEFkA8wbbQTG</idno>
            <name>Karl Hagström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW</idno>
            <name>Inger Hestvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo</idno>
            <name>Leo Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun</idno>
            <name>Bengt-Ola Ryttar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PAS3EfNzBgW3CVUQNkYmUk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PAS3EfNzBgW3CVUQNkYmUk">
          <note type="signatory" corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TySxi8Noi1UEFkA8wbbQTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VdAfQ3AgRmNNnaK4zoDKny"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UxF6YPMa1QYLSYfvvpZpWu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TySxi8Noi1UEFkA8wbbQTG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BuGmqCDdFhTh684p4tLzW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Lv4UkR3Qh5Z1mUCTAdeMZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TYBtSHJZtd4hmjSgW4AXun"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Gd1PcPFH6hnsv67PgQB5Bo" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BBdJNVrvrWP6bgDMGPhGu8" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Li2zpKhEND94vhWKTZf8MY" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F39K3CinWnbTg24BtPKwYz" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3PVsJWaFjauBECBPMGLwai" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VvHPCHqP6rftc2ykGtL5DZ" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NteBv6FQFu3NHG4ECXA61b" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NteBv6FQFu3NHG4ECXA61b">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_227/mot_199394_NU_227-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CFV7UtoLX9yoo8j4EzGciL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VzFyvwp6s6VbnJHL6ifBt5" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-UpdvDFbFKp1u998jiH6PpQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Gzfz3zp5YSxNhuZopCEXzw" type="motBody">
        <div xml:id="i-WJrFja1enqrm1LARayuijd">
          <p xml:id="i-PPXrTtLTFRDzwgZE8wc8FJ">
            Motion till riksdagen 1993/94:N227
          </p>
          <p xml:id="i-kFWn3WPGebzTdSCwLfcsK">
            av Per Erik Granström m.fl. (s) Användningen av skogsråvaran
          </p>
          <p xml:id="i-FWN6mHG549ooj1N1eb7AdV">
            Vi avverkar och förädlar endast ca 65 miljoner av en tillväxt
            på ca 100 miljo- ner kubikmeter skog per år. En del av tillväxten
            beror av kvävenedfall som göder skogen. För mycket kvävenedfall
            liksom andra miljöbelastningar ger skador som på sina håll ökar
            på ett sätt som är ytterst oroande. Naturvärden sätter gränser
            för hur hårt skogen kan skattas på tillväxt osv. Men även med
            marginal för sådant har vi en uthållig tillväxt i skogen som inte
            utnyttjas fullt ut. Situationen är inte unik för Sverige. Vissa
            bedömningar innebär, att det om några år kommer att finnas en
            miljard kubikmeter avverkningsmogen skog inom EG- och EFTA-länderna
            tillsammans, som saknar avsättning. Konkurrensen från sydliga
            länder med snabb tillväxt i skogen väntas öka. Kretsloppstänkande
            i Europas länder skapar återbruk av trä och papper som ger en
            ny och annorlunda konkurrent till skogsråvaran, producerad just
            där förbrukningen finns och marknaderna för förädlade produkter
            är som störst. Ökande miljökrav väntas samtidigt begränsa virkesproduktionen
            i Sydost- asien, i Canada och i andra länder runt Stillahavsbassängen.
            Expansion på nya och avlägsna marknader kräver mycket stora satsningar.
            Samtidigt krä- ver den hårdnande Europamarknaden med större och
            mer krävande kunder en aktiv bevakning och bearbetning. Kravet
            på framtidssatsningar ökar där- för över hela fältet. Om inte
            ett långtgående samarbete kan etableras mellan de många små och
            medelstora enheterna tvingar utvecklingen sannolikt fram drastiska
            omstruktureringar av hela branscher. Den växande omsorgen om miljö
            och naturresurser påverkar skogsindu- strin även på annat sätt.
            Ute i Europa växer konsumenternas krav på garan- tier för att
            de varor de köper producerats på ett miljöriktigt sätt. Så förutser
            t.ex. sågverken att de inom bara något år måste kunna redovisa
            var och hur sågtimret har odlats och hur det har avverkats och
            hanterats vidare, om det alls skall kunna säljas på den viktiga
            tyska marknaden. Även om framtiden skulle gestalta sig delvis
            annorlunda blir slutsatsen för svensk skogsindustri densamma.
            Det är bara genom att satsa på en miljörik- tig produktion av
            kvalitetsråvara och mer av kunskapsbaserad vidareföräd- ling som
            vår nuvarande skogsindustri kan fortsätta att stå för mer än hälften
            av det svenska exportnettot. I takt med att pappersindustrin kan
            väntas öka sin användning av returpapper som råvara förskjuts
            sannolikt massaproduk- tionen mot kvalitetsfibrer. Samtidigt kan
            den träförädlande industrin behöva
          </p>
          <p xml:id="i-Lj7S2QS3wLaEy8ShdYvRos">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_227/mot_199394_NU_227-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-7sKgSWDNT8RC53cWu3JKaJ">
            öka sin andel för att vi skall utnyttja vår skogsråvara och dess
            kvalitetsegen- skaper fullt ut. Det finns dock viss osäkerhet
            om utvecklingen av tillgången på skogsråvaran i ett långsiktigt
            perspektiv. Av den anledningen bör en för- djupad utredning komma
            till stånd. Det är inte givet att ökat ekonomiskt utbyte genom
            förädling och mer kun- skapsinnehåll i produkterna medför att
            den använda volymen råvara ökar. Inriktning på kvalitetsprodukter
            med högt saluvärde i traditionella bran- scher kan till och med
            göra att motsatsen blir fallet. För att utnyttja volymen skogsråvaran
            fullt ut och på så sätt hålla uppe skogens värde som ekonomisk
            bas för våra skogsbygder krävs därför nya avsättningsområden och
            nya typer av förädlande industrier. Skogsbränsle är en viktig
            del av vår bioenergibas. Förädling till flytande drivmedel kommer
            att behövas. På sikt måste alltmer av olja och kol ersättas av
            biomassa som bas för kemisk industri, framställ- ning av plaster
            m.m. Den moderna biotekniken, som kan väntas ge helt nya metoder
            att förädla biomassa, är inte alltför avlägsen. Vi tror därför
            inte att det räcker med ökade satsningar på de två nuva- rande
            huvudgrenarna av skogsbaserad industri, hur nödvändiga dessa än
            är. Sverige som nation måste också förbereda för framtiden genom
            att utveckla nya förädlingskedjor med skogen som råvarubas. Det
            kräver ett brett statligt program med betydande insatser av forskning,
            utveckling och utbildning som bas och direkt industristöd som
            riktat och tidsbegränsat komplement. Ett sådant program är avgörande
            viktigt för hela landet i ett närings- och handelspolitiskt perspektiv.
            Skogen och skogsindustrin har också stor regio- nal betydelse.
            En vidareutveckling av den träförädlande industrin ger på kort
            sikt både stabilare avsättning av skogsråvaran och ökad sysselsättning
            i skogsbygderna. I skogslänen ger den långsammare tillväxttakten
            den sorts kvalitetsvirke som en framgångsrik träförädlande industri
            behöver. Från denna synpunkt finns landets optimala betingelser
            för skogsproduktion i Gävle-Dalaregionen. De statliga stödinsatserna
            via TRÄTEK m.m. är dock koncentrerade till andra regioner. I samband
            med att stödet till kompetens- centra, utbildning och forskning
            byggs bör en avsevärd del av de nya resur- serna dirigeras till
            Gävle-Dalaregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-BiRx2Ex8WPoioCaW3g3Yma">
            —- Massa- och pappersindustrin består av storföretag med egen
            förmåga till förnyelse och egen insats på FoU. Den statliga basen
            för forskning och utbildning bör stärkas samtidigt som industrins
            egen FoU-insats bör öka väsentligt. Frågorna är utredda (DS 1991:62
            och SOU 1991:83). Ett akut och bestående problem är uppenbarligen
            att skapa balans mellan indu- strins behov och produktion av barrved,
            lövved etc. Forskning och ut- veckling inom skogsproduktion och
            skogsteknik är därför av stor bety- delse. Från den synpunkten
            är neddragningarna vid SLU:s enhet i Gar- penberg, som har just
            denna inriktning, mycket oroande. Åtgärder bör vidtas för att
            stärka enheterna, något som innebär att befintliga lokalre- surser
            m.m. också utnyttjas effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-M3tMb4RcMVeu6ypLikbQMF">
            = Den träförädlande industrin — sågverken, snickeriindustrin
            etc — har stor andel små- och medelstora företag och mycket svag
            egen FoU. Bransch- forskningen inom TRÄTEK är viktig men underdimensionerad
            i förhål- lande till de framtidsinriktade behoven. Sågverken har
            f.n. god avsätt-
          </p>
          <p xml:id="i-VwNPjkEmCANdpi9z3yQwfm">
            Mot. 1993/94 N227
          </p>
          <p xml:id="i-JvxBWKDYHM2mbNdqn4TT4j">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_227/mot_199394_NU_227-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-C8tK6wQsKm6AnQ3VNVGT3f">
            ning och föga tid för utvecklingsarbete. Snickeriindustrin, framför
            allt i regioner som Dalarna, där den varit inriktad mot hemmamarknad
            och byggverksamhet, är däremot på väg att i viktiga delar slås
            ut. För den träförädlande industrin krävs därför både riktade,
            snabba åtgärder och långsiktiga satsningar. Åtgärderna bör syfta
            både till en kraftfull bearbet- ning av nya marknader som EES-avtalet
            öppnar, en snabb komptensupp- byggnad i företagen och långsiktig
            utveckling till en ekologiskt anpassad, kunskaps- och designintensiv
            produktion med hög konkurrensförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-BX18Vcc26vGvmD6aUi6YJB">
            SAF och LO-distrikten i Gävle-Dalaregionen är redan på gång med
            upp- byggnad av ett handelshus för marknadsbearbetning. Mellanskog
            gör bety- delsefulla insatser i förädlingsledet för att öka avsättningen
            av sin råvara. Ökat stöd behövs. Snabb kompetensökning bör kunna
            kombineras med ar- betsmarknadsåtgärder genom att små- och medelstora
            företag erbjuds eko- nomiskt stöd för att anställa civil- eller
            högskoleingenjörer under en treårs- period. Det första halvåret
            bör staten stå för 75 26 av kostnaden och därefter en avtrappande
            andel. Den långsiktiga utvecklingen bör stödjas genom en minst
            50 Zo-ig ökning av TRÄTEK varvid staten under den första treårspe-
            rioden bör stå för 75 70 av de ökade kostnaderna. Inom Gävle-Dalaregionen
            pågår arbete med att utveckla samarbetet mel- lan Högskolorna
            i Falun/Borlänge och Gävle/Sandviken samt de tre natio- nella
            universitet som efter delningen av Byggforskningsinstitutet i
            Gävle har egen forskningsverksamhet i regionen förutom Sveriges
            Lantbruksuniversi- tet som redan tidigare har sin enhet i Garpenberg
            också Uppsala Universitet och Tekniska högskolan i Stockholm,
            KTH. Ökningen av stödet till TRÄ- TEK bör bl.a. förknippas med
            villkor att TRÄTEK i samverkan med hög- skolorna och branschen
            bygger upp verksamhet i Gävle-Dalaregionen. Vi förutsätter att
            NUTEK ges resurser att återstarta ett branschprogram för den träförädlande
            industrin. För att möta regionala behov bör länsstyrel- serna
            i Kopparbergs och Gävleborgs län tillföras särskilda resurser.
            Det kan gälla både att stötta företag som håller på att slås ut
            och framför allt att stimu- lera och stödja samverkan mellan företagen
            i syfte att nå styrka på markna- den och en snabbare teknisk utveckling.
            Uppbyggnad av kompetenscentra kan drivas fram i samarbete mellan
            bransch, högskolor och TRÄTEK. Även gymnasierna och Landstingets
            naturbruks- och skogsutbildning bör dras in i samverkan. För Länsstyrelserna
            i Gävle-Dalaregionen föreslår vi en treårssatsning om tillsammans
            100 miljoner kronor utöver ordinarie länsanslag.
          </p>
          <p xml:id="i-F3n51Kwx6BzNgiYgAXzgLs">
            - Utnyttjandet av skogen som energikälla är under utveckling.
            Flera an- läggningar är i drift i Gävle-Dalaregionen, bl.a. genom
            insatser från Mel- lanskog, landsting och åtskilliga kommuner
            och företag. Fortsatt stöd till investeringar i anläggningar är
            nödvändigt om denna marknad för skogs- råvara skall utvecklas
            så som behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-X882bKihJpp8ci3Gi6f2ap">
            Även den småskaliga användningen behöver utvecklas, bl.a. för
            att ersätta elvärme i småhusen. Här behövs både teknisk utveckling
            för att möjliggöra miljövänlig, bränsleeffektiv eldning och organisatorisk
            utveckling för att skapa bränsleförsörjning för lokala marknader.
            Okonventionella lösningar
          </p>
          <p xml:id="i-Qfy87C6UMEc52zS6MJcBmm">
            Mot. 1993/94 N227
          </p>
          <p xml:id="i-VCY24aASLwsEj232LFijbf">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_227/mot_199394_NU_227-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BpHyFFJQH2aWKAUvhixQYF">
            med samverkan mellan fastighetsägare, kommuner och lokala skogsägare/
            jordbrukare som entreprenörer prövas i Dalarna med stöd av Länsstyrelsen.
            Möjligheterna att ordna in hanteringen i ett bredare lokalt kretslopps-
            tänkande bör prövas. På inte alltför lång sikt måste användningen
            av biobaserade drivmedel öka i transportsektorn. Både skogen och
            nya jordbruksgrödor kan bilda råvaru- bas för en ny drivmedelsindustri.
            Frågan har ältats i flera utredningar utan nämnvärt resultat.
            Planering för en drivmedelsfabrik pågår i Hedemora. Mellanskog
            är engagerat i motsvarande utveckling i flera kommuner i Gävle-
            borgs län. Det är angeläget att sådana initiativ kan utvecklas
            samtidigt som forskningen fortsätter. Vi föreslår att länsstyrelserna
            i Gävle-Dalaregionen tilldelas ytterligare 50 miljoner kronor
            för en treårsperiod för att stödja utveckling inom energiom- rådet.
          </p>
          <p xml:id="i-AoB5viN21ADVn99Ao2T2F1">
            = Även den mer avlägsna framtiden måste förberedas nu. Bioteknikens
            in- dustriella möjligheter måste utforskas. I det långa perspektivet
            kan man inte skilja skogsproduktion från annan biobaserad produktion.
            Nya bryg- gor måste slås mellan forskning och utbildning som är
            inriktad på indu- striell utveckling och sådan, som är inriktad
            på biologisk areell produk- tion — framtidens viktigaste industriella
            råvarubas. Hur detta skall åstad- kommas bör göras till föremål
            för en bred och förutsättningslös parla- mentarisk utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-MWeHJCkNzkEBMQY3WqD6AF">
            Ett mål bör vara att bryta den snäva sektoriseringen i forskning,
            utbildning och näringsliv. För detta krävs ett radikalt nytänkande.
            Sveriges Lantbruks- universitet, SLU, söker sig i riktning mot
            att bli ett naturresursuniversitet. Utvecklingen är dock långsam
            och hårt uppbunden i den traditionella orga- nisationen med en
            skogs- och en lantbruksfakultet. Kopplingarna till det in- dustriella
            systemet domineras av traditionell skogsindustri och livsmedelsin-
            dustri. Vi föreslår därför att det skapas ett nytt naturresurs-industri-universi-
            tet genom att slå samman SLU och en befintlig eller en nyskapad
            teknisk högskola. Med en sådan kombination skulle Sverige få en
            ”thinktank” med fokusering just på kombinationen av framtidsfronten.
            En sådan ”thinktank” bör arbeta också med regionala enheter för
            att kunna utveckla förmågan att utnyttja specifika naturtillgångar
            maximalt. En sådan enhet skulle kunna byggas med SLU:s nuvarande
            enhet i Garpenberg och ingenjörsutbildningar inom Gävle-Dalaregionen
            som bas. Motsvarande möjligheter finns på andra håll i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-4qNSTosqbLUJEmH6tCGq47">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-FccGMptVDtRzA3Gk4wNwgv">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om behovet
            av forskning om och utveckling av skogsråva- rans användning.
          </p>
          <p xml:id="i-7kMD9XLTQVVxnW6FG9Z2MB">
            Mot. 1993/94 N227
          </p>
          <p xml:id="i-ToyAkTev5mZJvJ7ANQarYM">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_227/mot_199394_NU_227-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-WykZRcR4sxDjbSBHKvSt8A" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1994
          </p>
          <p type="signatureBlock" id="i-KrpnNk7uacGHtDrP8nwPbd">
            Per Erik Granström (s) Inger Hestvik (s) Iréne Vestlund (s) Bengt-Ola
            Ryttar (s) Leo Persson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-YWAUNJUffFdq3mn2SPWVeR">
            Karl Hagström (s)
          </p>
          <p xml:id="i-2P8yhSSCyW3ShMbB5qB85T">
            Mot. 1993/94 N227
          </p>
          <p xml:id="i-H3e1EpaHWtSJW6ho6NR5Q">
            14
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
