<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-JoU-00627">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avfalls- och avloppshantering</title>
        <author corresp="i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj">av Jan Jennehag m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avfalls- och avloppshantering</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Jo627</idno>
          <rs type="number">Jo627</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Jo627/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Jo627</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Jo627</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj</idno>
            <name>Jan Jennehag</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2</idno>
            <name>Karl-Erik Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS</idno>
            <name>Rolf L Nilson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu</idno>
            <name>Bengt Hurtig</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj</idno>
            <name>Jan Jennehag </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu</idno>
            <name>Bengt Hurtig </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS</idno>
            <name>Rolf L Nilson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2</idno>
            <name>Karl-Erik Persson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SVX6PvX3TnA5o9KEzSCQnM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SVX6PvX3TnA5o9KEzSCQnM">
          <note type="signatory" corresp="i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-A9wTTx74ViuquWXmgF5vjj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-FfzSgxAMmzYoqHQbUpdmDy">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-75UbTH6exAxC9jzivsSdK3">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-S8NTWyp6yb54tr884VGGtV">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CL893ckC4gjvcXPpbHJy6N">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-SNJpb3hT8HXvTPhceiWWHz">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JDXxYeJ1Ufr32iHuvhCHsQ">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-TrXryuf2KMtvWwQjRxUsxx"/>
        <correspContext corresp="i-TrXryuf2KMtvWwQjRxUsxx">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JoU_627/mot_199394_JoU_627-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-3a2gQ65AJhQj3gUbwzBD5G">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XCWieVkdsFkrKHTwugs3em"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LGJ4yR5MztWqqSvobRbYYv"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Qhe723GwxX26ribLjq91V9">
        <div xml:id="i-PxMgFZ6MUyHwyK9cUPr7gV">
          <p xml:id="i-LVhFjja7v2jPy8qxwP5fTa">
            Motion till riksdagen 1993/94:J0627
          </p>
          <p xml:id="i-7WW5pXPqqVu3R2hkVRVGVW">
            av Jan Jennehag m.fl. (v) Avfalls- och avloppshantering
          </p>
          <p xml:id="i-NBcgPX5h7jstUS2UeTXfaU">
            Avfall
          </p>
          <p xml:id="i-ASrddo6VRQbLUmZ3Cp1brh">
            I Sverige producerar vi nästan 300 kg hushållsavfall per person
            och år. Med det industriella avfallet inräknat blir siffran ca
            1 400 kg. I början av 1900- talet hade städerna en mer kretsloppsanpassad
            sophantering än nu. Latrinet blandades med torv och kalk och komposterades,
            vanliga sopor sorterades för hand och återvanns. Under de senaste
            årtiondena har de ökade avfalls- mängderna med inslag av naturfrämmande
            material gjort avfallshanteringen till en fråga om att bli av
            med sopor istället för att bli en del av ett kretslopp. Slutbehandlingen
            av avfallet fördelar sig med ungefär lika stora mängder på deponering
            och förbränning. En stor del av avfallet transporteras långa sträckor
            innan det slutbehandlas. Detta gäller speciellt sopförbränningsan-
            läggningarna. På flera håll i landet är det svårt att t.ex. hitta
            mark för depo- nering. Riksdagen har beslutat att deponering eller
            förbränning av osorterat avfall skall ha upphört 1993. Naturvårdsverket
            konstaterar sommaren 1993 att detta inte kommer att uppfyllas.
            Många kommuner har gjort ytterst lite för att nå detta mål.
          </p>
          <p xml:id="i-PMA6YR21epveUNHkQgiEf8">
            Mål
          </p>
          <p xml:id="i-VvoqkQyeXKMgN4wPzoT4pN">
            - Att minska den totala sopmängden Den största mängden sopor
            produceras helt utan inflytande från konsu- menterna. Man kan
            naturligtvis fråga sig varför. En kombination av långa transporter
            som kräver viss sorts emballage och vackra förpackningar som försäljningsargument
            är säkert någon av anledningarna. Priset för förpack- ningshysterin
            betalar vi. Ett utökat producentansvar för återtagande av för-
            packningar är ett sätt att angripa det. - Att minimera behovet
            av transport och deponering av sopor Att minska avfallsmängderna
            generellt och att sortera sopor så lokalt som möjligt för att
            de skall hanteras rätt i nästa led är ett sätt att minska behov
            av transport och deponering. - Total källsortering av sopor från
            hushåll och industri, recirkulering Den stora delen av avfallet
            som uppkommer i Sverige är industriellt avfall.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JoU_627/mot_199394_JoU_627-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-XWxzHgn8qXUMkdnWGnsFLh">
            Allt avfall som är möjligt att ta tillvara skall tas tillvara.
            Återbruk skall alltid prioriteras före återvinning, då det tar
            mindre energi i anspråk. - Avfall till växtnäring Det är en tillgång
            i sig att återföra det organiska avfallet så bostadsnära som möjligt.
            Dels minskar det transportbehoven, dels har det ett pedago- giskt
            värde att se att vissa delar av avfallet är god växtnäring. -
            Standardisera förpackningar, glasburkar, kartonger m.m. Det borde
            vara möjligt att ha ett recirkulationssystem för t.ex. glasburkar
            och wellpappkartonger, så att återbruk blir intressant. En sådan
            recirkula- tion förutsätter ett standardiserat system. - Inga
            sammansatta förpackningar Sammansatta förpackningar försvårar
            såväl återvinning som lokalt om- händertagande av restprodukter.
            Det går inte att få rena restprodukter av ett sammanblandat material.
            —- Producera nära konsumenter Om vi inte behövde transportera
            produkter så långt skulle emballerings- behovet minska. Dessutom
            skulle det kunna bli billigare att ta förpackningar i retur. —
            Vad bör göras på statlig nivå Riksdagen bör ge regeringen i uppdrag
            att skyndsamt komma med förslag om hur kommunerna skall fås att
            genomföra riksdagens mål om att förbrän- ning och deponering av
            osorterat avfall skall upphöra. Vänsterpartiet föreslår i sin
            partimotion om skatter att en miljöavgift läggs på avfall som
            deponeras eller bränns. —- Krav på återtag Lämpligt vore en tidtabell
            innefattande en stor mängd produkter som pro- ducenterna tvingas
            ha återtagaransvar för. Staten bör inledningsvis ta ekonomiskt
            ansvar för returmarknaden och återvinningssystemen. Företagen
            klarar ännu inte detta.
          </p>
          <p xml:id="i-McYyRU5btjsvGJtdNHNar2">
            Vatten- och avloppssystemen (VA)
          </p>
          <p xml:id="i-C5ZaVCoabc44QZ84h3nweM">
            Internationellt sett är vi gynnade med god vattentillgång. Det
            har medfört att priset är lågt och därmed att vår förbrukning
            är hög: något mer än 200 liter vatten per person och dygn. När
            vi använt vattnet är det förorenat i olika grad. Vår strategi
            att ta hand om det förorenade vattnet har hittills varit, precis
            som med avfallet, att blanda ihop och behandla i stora enheter.
            En mycket stor del av bebyggelsen är ansluten till kommunala renings-
            verk. Problemen vid verken är att avloppsvattnet på flera håll
            innehåller komponenter som försvårar behandlingen. Slammet innehåller
            höga halter av vissa tungmetaller och kemiska substanser. Att
            spåra exakta orsaker till varför sammansättningen på vattnet ser
            ut som den gör kan vara mycket svårt, eftersom antalet abonnenter
            är så stort. På många håll läcker det in stora mängder regnvatten
            i ledningarna, vilket får till följd att reningsverkets kapacitet
            inte räcker till, utan vatten måste släppas ut orenat.
          </p>
          <p xml:id="i-XU5RrpYboPJSmKLd5afXER">
            Mot. 1993/94 Jo627
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JoU_627/mot_199394_JoU_627-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-UnbesPqS4tFrxnuYjFHGQb">
            Mål På sikt måste vi ha ett nytt avloppssystem som inte är vattenburet
            men krets- loppsinriktat. Det skall vara ett slutet system där
            näringsämnena återförs till marken och där våra vattendrag skonas
            från föroreningar och onödig nä- ringstillförsel. Åtgärder till
            dess: —- Inga utsläpp av förorenat vatten till yt- och grundvattnet
            Allt vatten som förorenats skall genomgå adekvat rening. Aktiviteter
            som medverkar till förorening av grundvatten måste upphöra. -
            Hushållning — mindre behandlingsbehov Att rena avloppsvatten kostar
            resurser. Därför är det viktigt att tillämpa och använda vattensnål-teknik
            och att använda vatten med restriktivitet. - Behandla dagvattnet
            lokalt Naturens egen förmåga till rening kan användas för behandling
            av dagvat- ten. Stensunds folkhögskola visar med sin lokala vattenreningsanläggning
            exempel på detta. Dagvattnet kan infiltrera, dvs. man gör färre
            hårdgjorda ytor, eller ytor som är genomsläppliga. - Tillämpa
            naturliga tekniker Nya tekniker för behandling av mindre mängder
            avloppsvatten har ut- vecklats. Många små lokala lösningar kan
            vara bättre än en stor. Det ökar möjligheten att se vad som kan
            orsaka driftstörningar m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-V8GwpMkBHafpxxb4k2Fr3Y">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-41hFfTWAoHzLgfFcH4jQ4j">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär att den skyndsamt återkom- mer med förslag om
            hur kommunerna skall fås att genomföra riksda- gens beslut om
            att förbränning och deponering av osorterat avfall skall upphöra,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att minska avfallsmängderna, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att få till stånd ett miljöanpassat vatten- och av- loppssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-B8dDNoozd6SdRmG67MUMhS" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1994 Jan Jennehag (v) Rolf L Nilson
            (v) Karl-Erik Persson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-Gw6iFD72eNztoqSoMYihfV">
            Bengt Hurtig (v)
          </p>
          <p xml:id="i-3Vqx2vzEfTJ8vKiArbY6zC">
            Mot. 1993/94 Jo627
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
