<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-SfU-00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1993/94:94 Mottagande av asylsökande m.m.</title>
        <author corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk">av Berndt Ekholm m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1993/94:94 Mottagande av asylsökande m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Sf22</idno>
          <rs type="number">Sf22</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Sf22/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Sf22</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Sf22</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG</idno>
            <name>Torgny Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA</idno>
            <name>Lena Klevenås</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
            <name>Berndt Ekholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA</idno>
            <name>Lena Klevenås</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG</idno>
            <name>Torgny Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LbcHtQ6ezjXHZpyRQcbTKd" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-LbcHtQ6ezjXHZpyRQcbTKd">
          <ref>Proposition 1993/94:94</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5ERiYjpQt1j1pJnFWA8RZR" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5ERiYjpQt1j1pJnFWA8RZR">
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EV8Pts9LgPV9TKVreGG4cG"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3AyRn64PKSVfrGhgGJFZLJ" type="referral">
          <date when="1994-01-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Lh1RmDmqk81YMi9DFCZjed" type="dismissal">
          <date when="1994-01-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BRtdJUmsxYYYvNufaMBMmH" type="submission">
          <date when="1993-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WTdU7KyVHL8QkFg2jpjF3y" type="referral">
          <date when="1994-01-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NcLjy2CoGdrnk9vMgUqvG9" type="dismissal">
          <date when="1994-01-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WHPxWKnC51aQhjSw1jJqoQ" type="submission">
          <date when="1993-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UkfRGSEsf8563XKCVLh7aJ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UkfRGSEsf8563XKCVLh7aJ">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_22/mot_199394_SfU_22-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-WT6CFQ9XjPJJbRkNd9YJCG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GrwB5m9Hrxjxp29TuyTh9x" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-MFKy2Ju7ADdBEUQp8ew1Xy" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CigNabX3vrzF8EyggGGgGR" type="motBody">
        <div xml:id="i-6iRXbCxzTEZzF9SueHrHM6">
          <p xml:id="i-8pB6ACXNG7U9NCCz7U5p51">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Cv8HVRdkpr4xVqJ5uvNkNm">
            1993/94:Sf22
          </p>
          <p xml:id="i-Y8dKefbR4Yhhnh4siXanHb">
            av Berndt Ekholm m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-YW9sVkZnfUjsUq7kzEwemy">
            med anledning av prop. 1993/94:94 Mottagande av asylsökande m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-9feVacWeBHkHTv7HruXyB5">
            I regeringens proposition 1993/94:94 föreslås en rad förändringar
            beträf- fande mottagandet av asylsökande och deras vistelse i
            landet. Vi instämmer i propositionens förslag om värdet av att
            erbjuda eget boende även innan ställningstagande till uppehållstillstånd
            har tagits. En del praktiska problem uppstår, men humanitära skäl
            talar för denna ordning. En mer normal livssituation som kan underlätta
            kontakter med svenskar skapar rimligen bättre relationer mellan
            svenskar och flyktingar. Institutionslik- nande miljöer kan skapa
            konflikter. Vi delar utgångspunkten, att det är viktigt, att den
            asylsökande inte passi- viseras utan får möjlighet till meningsfull
            sysselsättning. Ett system som i praktiken innebär arbetsplikt
            utan ersättning för de asylsökande skapar dock problem. Genom
            att en entreprenör skall lämna underlag för avdrag på dag- ersättningen,
            om den asylsökande inte deltar i anvisat arbete på förläggning
            öppnas för missbruk av privata entreprenörer, som är svårare att
            kontrollera än förläggningar drivna av Invandrarverket. Risk finns
            att asylsökande kan komma att ”utnyttjas”. Därför är ett system
            med ersättning för utfört arbete bättre. Det minskar risken för
            att hamna i tvångsliknande situationer. Vill man arbeta blir ersätt-
            ningen högre. Den asylsökande får själv välja och får bättre kontroll
            över sin egen ”arbetssituation”. Vi föreslår avslag på regeringens
            förslag, att någon skyldighet inte bör föreligga för Invandrarverket
            att samråda med länsarbetsnämnden eller fackliga organisationer.
            Vi finner det orimligt, att de fråntas avgöranden i frågor som
            t ex huruvida de arbeten som de asylsökande utför är sådana, som
            inte kan utföras på marknadsmässiga villkor och att deltagande
            i verk- samheten inte går över till att bli ett reguljärt arbete.
            Vi vill också betona vikten av att det verkligen blir meningsfull
            sysselsättning. De asylsökande bör ges ett större ansvar för att
            sköta underhåll, reparationer m m och den allmänna skötseln av
            förläggningar. Regeringens förslag, att engagera folkrörelser
            och ideella organisationer i flyktingmottagandet, är positivt.
            Det är ett förhållningssätt, som vi länge förfäktat och som de
            socialdemokratiska invandrarministrarna aktivt arbetat för. Det
            är angeläget att Invandrarverket i detta sammanhang undersöker
            möjligheten att, när belastningen är stor, utnyttja de resurser
            som finns i alla folkrörelseägda gårdar av olika slag.
          </p>
          <p xml:id="i-VJ8KAuZuD8TkaPJamZzpFJ">
            37
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_22/mot_199394_SfU_22-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FY7vSBcnXjpmJWHFYHZnWb">
            Vi anser, att förslaget till tidsbegränsade uppehållstillstånd
            är bra, men det är mycket angeläget att på alla sätt undvika att
            det skapas något B-lag. Där- för måste så lika villkor som möjligt
            gälla för dem som får permanenta uppe- hållstillstånd. Det är
            också viktigt att ett tillfälligt uppehållstillstånd kan övergå
            i ett permanent, om situationen så motiverar. I anslutning till
            denna fråga vill vi också framhålla vikten av att ett genom- arbetat
            repatrieringsprogram utarbetas. Detta är ett område, där flyktingpo-
            litiken fortfarande brister. Självfallet skall ett återvändande
            i samband med permanenta uppehållstillstånd vara frivilligt. Regeringen
            vill ändra på kriterierna för bifall till förnyad ansökan om up-
            pehållstillstånd. Den får bifallas endast om verkställigheten
            av ett avslag skulle ”innebära fara för utlänningens liv eller
            bestående men för hans psy- kiska eller fysiska hälsa”. Vi menar,
            att det är en oacceptabel skärpning och att den nuvarande lagtexten
            ska fortsätta att gälla, dvs möjlighet till bifall om det finns
            ”synnerliga skäl av humanitär art”. Däremot finner vi regeringens
            förslag, att en förnyad ansökan om uppe- hållstillstånd efter
            lagakraftvunnet beslut om avvisning eller utvisning skall prövas
            av Utlänningsnämnden, som välgrundat. Principiella skäl talar
            mot att som tidigare den lägre instansen, Invandrarverket, skall
            överpröva beslut som fattats av högre instans, Utlänningsnämnden.
          </p>
          <p xml:id="i-ABkqYYbTQ9om5c7epckVLF">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RFXDzQyj7bdbTWyPg4cPMV">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om ersättning till asylsökande i samband med arbete knutet till
            förläggning, 2. att riksdagen beslutar avslå regeringens förslag
            att någon skyldig- het inte bör föreligga för Invandrarverket
            att samråda med länsarbets- nämnden resp. fackliga organisationer,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om utformningen av arbete knutet till förläggning,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om utformningen av tillfälliga uppehållstillstånd,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om ett repatrieringsprogram, 6. att riksdagen
            avslår regeringens förslag till ändring av 2 kap. 5 $ utlänningslagen
            om skärpta kriterier för bifall till förnyad ansökan.
          </p>
          <p xml:id="i-S2eGKqdMVWUBndZGy4jQdo" type="date">
            Stockholm den 17 december 1993 Berndt Ekholm (s)
          </p>
          <p xml:id="i-QXh7jNJG4FySrq1XaVcFZW">
            Lena Klevenås (s) Torgny Larsson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-2V3XgLpJV6A94gEpgVgyDK">
            Mot. 1993/94 Sf22
          </p>
          <p xml:id="i-DELhMwK39ieK6SHXSVH6s2">
            38
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_22/mot_199394_SfU_22-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ne2JEuqnRCsh4YBRXWTzES">
            gotab 45511, Stockholm 1993
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
