<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-SoU-00445">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationell hiv-policy</title>
        <author corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9 i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9">av Isa Halvarsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nationell hiv-policy</title>
          <idno type="rdwebb">GH02So445</idno>
          <rs type="number">So445</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So445/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So445</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02So445</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2WtWj6RoDWzGrP9Qccrmy7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2WtWj6RoDWzGrP9Qccrmy7">
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2RqXxmvLqFFPjVUXYq4fLa" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8iDvZHh5Gs9MNxmAbLvPT4" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-69oeRQkSbkcZkYZvwKpbMi" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6RL3SF7JQbqski8pTMFRJN" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EDewsjMXCMXyvCxdA6VRgP" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S5sT1KCGnoE3WBxVohHX7V" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FhPEhjnWQS8Ff594YRBxFP" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FhPEhjnWQS8Ff594YRBxFP">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_445/mot_199394_SoU_445-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VVNBBU6HrxBioVyYsYXcAR" type="motHeader">
        <div xml:id="i-L6CuiwWYnnyYr8iz1k5eWo" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5GUaboX7nA67Q6ZxLQk5Pt" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-MGbKJZ1bNtwpGQycGPN8A9" type="motBody">
        <div xml:id="i-8CL7VpoAvbNA3fSdFSdf7d">
          <p xml:id="i-DA431Y4pqgTjKHmH7iNGDZ">
            Motion till riksdagen 1993/94:S0445
          </p>
          <p xml:id="i-DSPdVAZdQ5QZW8VNs4mZok">
            av Isa Halvarsson (fp) Nationell hiv-policy
          </p>
          <p xml:id="i-Sc6MV4Q4dfar5TJm4jTAxx">
            Hivepidemin har nu varit känd i tio år. I dag finns stor erfarenhet,
            insikt och kunskap om hivepidemins realiteter. I Sverige har såväl
            infektionsklinikerna som vissa specialkliniker byggt upp en hivvård
            på mycket hög medicinsk nivå. Kontrollen av den svenska blodhanteringen
            är välutvecklad. Frivillig- organisationer bidrar med betydelsefulla
            insatser både i det psykosociala stö- det till hivsmittade samt
            deras anhöriga och i det förebyggande arbetet ge- nom information
            och utbildning. Vi har all anledning att vara stolta över den
            infrastruktur för hivvård som skapats i Sverige under epidemins
            första tio år. Därmed inte sagt att det räcker. De närmaste åren
            fram till år 2000 kan vi förvänta oss att dubbelt så många får
            aidsdiagnos på grund av hiv som under hivepidemins alla år hittills.
            Dessutom talar ingenting för att antalet nysmit- tade personer
            kommer att minska i framtiden om vi nöjer oss med att enbart fortsätta
            det förebyggande arbetet i hittillsvarande omfattning. Globalt
            sett är situationen och framtidsperspektivet på många håll mycket
            värre än den i vårt land. Världshälsoorganisationen (WHO) uppskattar
            anta- let hivsmittade på jorden till ungefär 40 miljoner år 2000.
            Av dessa förväntas 10 miljoner vara barn. De världsvida följderna
            kommer också att påverka vår inhemska epidemi. Ännu finns det
            i vårt land ingen nationell policy kring hur smittspridning skall
            motverkas och vilka de nationella målen är beträffande hiv/aids.
            Är t.ex. dagens ökning med en nyupptäckt hivsmittad per dag acceptabel?
            Det finns tecken på att spridningen av sexuellt överförbara sjukdomar
            ökar både i USA och Västeuropa. Det gäller både bland hetero-
            och homo- sexuella. Det är givetvis olycksbådande och leder till
            frågor om hur effektiv den hittillsvarande ”säkrare sex”-informationen
            varit. I Sverige förs från en del håll sexualpolitiska resonemang
            som kan tolkas som att vissa risker är naturliga för att uppnå
            andra viktiga mål. Sådana resonemang kan leda till minskad försiktighet,
            vilket bland grupper med högre hivrisk kan leda till förödande
            konsekvenser. Eftersom det i dag står klart att varken botemedel
            eller skyddande vaccin mot hivinfektion är att vänta på många
            år, måste vi försöka tydliggöra vilket förhållningssätt samhället
            bör inta till förebyggande insatser för att hålla epi- demin på
            en så låg nivå som över huvud taget är möjligt. För att skapa
            ännu tydligare riktlinjer för det förebyggande arbetet behövs
            en nationell hiv-po- licy som från ett helhetsperspektiv behandlar
            hivrelaterade frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-D9STpbP8e5p1D7bpsuY6L8">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_445/mot_199394_SoU_445-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q9gfgxX1R7vjCkt99XMJCi">
            Underlag för en sådan policy, där omfattande erfarenheter av
            arbete med hiv tas tillvara, finns redan samlat i fyra skrifter
            som utarbetats av Läkare mot Aids och stiftelsen Noaks Ark-Röda
            korset och som Folkhälsoinstitutet ställt sig bakom. I dessa behandlas
            centrala frågor om skydd, behandling, testning och medicinska
            fakta. Det ges råd, rekommendationer och bak- grundsbeskrivningar.
            Det är viktigt att riksdagen och regeringen ger sin syn till känna
            hur vi i vårt land skall hantera de många implikationer på olika
            områden som hivepi- demin medför. På flera områden handlar det
            om känsliga frågor som t.ex. vad säkrare sex egentligen innebär.
            Temat för den internationella aidsdagen för en dryg månad sedan
            var ”Time to act”. I Sverige har mycket gjorts, men hivbekämpningen
            behöver mer av framsynthet. Vi behöver vägledning där de faktiskt
            kända riskerna med hiv behandlas just som risker. Och att varje
            individ ska ha rätt att avgöra vilka risker som man själv är beredd
            att utsätta sig för. Ett av medlen att nå detta mål är att utarbeta
            en nationell hiv-policy som föregås av en öppen debatt.
          </p>
          <p xml:id="i-YPM3o1KEDuZRCu5RkBmvrN">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-81yoA6SV9PvRAzUgJDDQY1">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om utarbetande
            av en nationell hiv-policy.
          </p>
          <p xml:id="i-ARMg5Lcc3uy5JYSVSXM1ss" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1994
          </p>
          <p xml:id="i-WntqadrMBCFaVvcPmS3toC">
            Isa Halvarsson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-Rk5koWaq8jhokK64zzGXaz">
            gotab 45632, Stockholm 1994
          </p>
          <p xml:id="i-SvtxoASiZm5PoGr37SYdMC">
            Mot. 1993/94 S0445
          </p>
          <p xml:id="i-6NW3zDZT8MDNdTMy6vHAbJ">
            16
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
