<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-SkU-00644">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Momsbefrielse för kondomer</title>
        <author corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA">av Hans Göran Franck m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Momsbefrielse för kondomer</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Sk644</idno>
          <rs type="number">Sk644</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Sk644/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Sk644</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Sk644</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EmjigjZuAQAJx6WM7GX1ZK</idno>
            <name>Björn Ericson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <name>Ines Uusmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <name>Ines Uusmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EmjigjZuAQAJx6WM7GX1ZK</idno>
            <name>Björn Ericson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9ZnWJVhiw2t8rHK1RA85WU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9ZnWJVhiw2t8rHK1RA85WU">
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EmjigjZuAQAJx6WM7GX1ZK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EmjigjZuAQAJx6WM7GX1ZK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-W1gqvXCc3Skk6v6HySHZ89" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BKZFn1AstVoKbQdUsVGkn5" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QtfwKhLg2W6p8VXgTK21ko" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DRF8apjPaSGMfH2JcDvHtD" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Cut1wEFYza3rFTybAcqEd2" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5A2Vg7DKFp9ndZLTFnRkGP" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3Gy1A8AnC5cfStX9hzcHjx" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3Gy1A8AnC5cfStX9hzcHjx">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SkU_644/mot_199394_SkU_644-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5TAj42BVxYLcxW4wSftzZF" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QqvqjVFAB6uSx1TuLiMf1v" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-86omVdp3EvAF4Ljv12x9YW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-KRfnHHdBTAozBeyERJNZT1" type="motBody">
        <div xml:id="i-LdFtSsXRuytx7tkgHJj2e7">
          <p xml:id="i-3iYRhBRj9c22p9qpCq1ciK">
            Motion till riksdagen 1993/94:Sk644
          </p>
          <p xml:id="i-6SjJbTQWVCndrUgPcCAHGv">
            av Hans Göran Franck m.fl. (s) Momsbefrielse för kondomer
          </p>
          <p xml:id="i-8t3nDfzjLcjbdMTU4odueR">
            Försöken med subventionerade p-piller visar att aborttalen i
            aktuella ålders- grupper går ner. I Solna där kvinnor upp till
            23 år erbjöds subventionerade p-piller under ett och ett halvt
            år minskade aborterna med 30 90. Erfarenheter från andra håll
            är likartade. Dessa försök kommer säkerli- gen att utvidgas. Landstingen
            kan konstatera att projekten är ekonomiskt lönsamma och den mänskliga
            vinsten att slippa genomgå abort p.g.a. oöns- kad graviditet är
            ännu större. Hittills har tolv län infört subventionering av p-piller
            i hela länet, tills vi- dare eller under en begränsad period.
            Utöver dessa län har nio andra områ- den, kommuner eller delar
            av län, infört subventionering. Subventione- ringen riktar sig
            till tonåringar och i enstaka fall till ungdomar upp till 24 år.
            P-piller skyddar effektivt mot graviditet men ger inget skydd
            mot sexuellt överförbara sjukdomar. Därför borde p-pilleranvändning
            alltid kombineras med kondom eftersom en sexuellt överförbar sjukdom
            kan ha precis lika stor skadeverkan på hälsan som en oönskad graviditet.
            Men det är knappast rea- listiskt att få ungdomar att använda
            dubbla skydd, och för många framstår den oönskade graviditeten
            som en mer påtaglig risk än sjukdomar. Därtill kommer att subventionerade
            p-piller blir en mycket billigare preventivme- tod än kondom.
            Klamydia, som under senare år varit den mest spridda sexuellt
            överförda sjukdomen, infördes i smittskyddslagen 1988. Anmälda
            fall enligt lagen är för 1988 23 878, för 1989 29319, för 1990
            26 767, för 1991 20986, för 1992 17 081 och preliminärt för 1993
            14897. Kondylom och herpes hör inte till smittskyddslagen och
            därmed finns ingen statistik över dessa sjukdomar. Kondylom är
            nu vanligare förekommande än klamydia. Beräkningar visar att under
            innevarande år kommer ca 30 000 personer att nysmittas med något
            av förekommande kondylomvirus. en del av dessa virus kan bidra
            till upp- komst av cellförändringar, dvs. cancer på livmodertappen
            och på penis. För att motverka att sexuellt överförbara sjukdomar
            ökar, bör kondomen i större utsträckning användas som männens
            preventivmedel. När larmet om aids slog igenom i samhället 1986
            steg kondomanvändningen kraftigt. Det höll i sig bara i två år,
            därefter minskade användningen åter. Från 1991 till 1993 är minskningen
            ca 5 70. Trots minskning i kondomanvändningen så finns det dokumenterat
            i olika undersökningar om ungdomar och sexualitet att inställningen
            till kondom som preventivmedel har blivit mer positiv under
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SkU_644/mot_199394_SkU_644-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KWu36sv5za5ZtkiWXm5FFR">
            de senaste åren. Minskningen av kondomanvändningen tycks ha andra
            orsa- ker än en negativ inställning till kondommetoden som sådan.
            Samhället subventionerar på olika sätt kvinnliga preventivmedel.
            Spiral och pessar är helt gratis och subventioneringen av p-piller
            till unga kvinnor ökar. Den nya hormonspiralen kostar 600 kronor
            men kvinnan betalar bara 120 kronor. Det finns en uppenbar risk
            att samhällets subventionering av kvinnliga preventivmetoder förstärker
            uppfattningen att det är kvinnan som skall an- svara för preventivmetoden.
            Därtill kommer risken för ökning av sexuellt överförbara sjukdomar
            eftersom inga av nuvarande preventivmetoder för kvinnor skyddar
            mot sjukdomar. En väg att stärka det manliga preventivmedlet är
            att slopa momsen på kondomer. Dels skulle det innebära en betydande
            nedsättning av priset, dels skulle det vara en signal om att mannens
            preventivmedel är lika viktigt som kvinnans. Ca 20 miljoner kondomer
            förbrukas under ett år. Detta motsvarar en kost- nad av 100 miljoner
            kronor. En total momsbefrielse skulle medföra en kost- nad för
            statsbudgeten på ca 20 miljoner kronor. Samhällets vinster kan
            inte beräknas lika lätt, men en ökad kondomanvändning minskar
            samhällets ut- gifter för sjukvård för behandling av sexuellt
            överförbara sjukdomar, inferti- litetsutredningar, in vitro-fertilisering
            och aborter. Som exempel kan nämnas att kostnaden för en assisterad
            befruktning, IVF, beräknas till 25 000-30 000 kronor. Det har
            även förekommit förslag om ökad gratisutdelning av kondomer. En
            del ungdomsmottagningar och skolsköterskor delar ut kondomer mot-
            svarande ett årligt värde på ca 10 miljoner kronor. Nackdelar
            med stor gratis- utdelning är att kondomerna tas ur sin förpackning
            och ibland kan förvaras på ett sätt som ökar risken för skador
            på kondomen. Gratisutdelningen når inte alltid rätt målgrupp och
            därmed innebär inte gratisutdelade kondomer att de också används.
          </p>
          <p xml:id="i-6FyGmoWAeq9acxhg6oKxoJ">
            Hemställan Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts
            om att förslag bör framläggas om att momsbefria kondo- mer.
          </p>
          <p type="date" id="i-JEVTLoYM7Uyqpkjuj4rAtf">
            Stockholm den 25 januari 1994
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-5FhRrKAtyXkrBH1bFF7mzP">
            <p who="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA" type="signature">
              Hans Göran Franck (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7BKdhsgBzUjALDfUxj7Kg6">
            Björn Ericson (s) Ines Uusmann (s)
          </p>
          <p xml:id="i-BCrmxuxQ4B6vC4AoeFMp3S">
            Mot. 1993/94 Sk644
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
