<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-KU-00060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1993/94:188 Lokal demokrati</title>
        <author corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w">av Bo Holmberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1993/94:188 Lokal demokrati</title>
          <idno type="rdwebb">GH02K60</idno>
          <rs type="number">K60</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02K60/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02K60</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02K60</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WAR7Xtq5vM5vhtMxcKDZv4</idno>
            <name>Hans Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW</idno>
            <name>Sven Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w</idno>
            <name>Bo Holmberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW</idno>
            <name>Sven Lundberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <name>Margareta Winberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WAR7Xtq5vM5vhtMxcKDZv4</idno>
            <name>Hans Gustafsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ</idno>
            <name>Bo Forslund </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-JTmWkFSVQ5rv6Pz2B1bpk9"/>
        <correspContext corresp="i-JTmWkFSVQ5rv6Pz2B1bpk9">
          <ref>Proposition 1993/94:188</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XxKc7w7qn3U7WSXz91hjiY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XxKc7w7qn3U7WSXz91hjiY">
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WAR7Xtq5vM5vhtMxcKDZv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3M1s36ECJm8aj113TDC85w"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VEndtBdCLk8Sfe6QeFMPqW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WAR7Xtq5vM5vhtMxcKDZv4"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtvHecYGhXDKbncEMyzhpQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8CgPZM1vTKXswF7h4JWhAn">
          <date when="1994-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-9cNqWENWCsPhmBCKUYaZzC">
          <date when="1994-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-BWR7BGdQH76Z8DFt89sfR7">
          <date when="1994-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-N8GhTwLzJanZY6zuU7n38e">
          <date when="1994-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5bXwd6vbgnQvdfvaWepCaC">
          <date when="1994-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-DrdvzHe7zHnVAN1RoHRQ8h">
          <date when="1994-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-8tTCcT1KphRdE2YvntMZ6J"/>
        <correspContext corresp="i-8tTCcT1KphRdE2YvntMZ6J">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_60/mot_199394_KU_60-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p>
            1993/94:K60
          </p>
          <p>
            av Bo Holmberg m.fl. (s)
          </p>
          <p>
            med anledning av prop. 1993/94:188 Lokal demokrati
          </p>
          <p>
            Stärk den kommunala demokratin
          </p>
          <p>
            I dag sker en utveckling där den kommunala demokratin allvarligt
            trängs till- baka. Detta sker dels genom nyliberala idéer om konkurrens
            och privatise- ringar, dels genom att staten åter börjat centralstyra
            i kommuner och lands- ting. Kommuner och landsting är inte vilka
            organisationer som helst. De är demokratiska organ och en viktig
            del av folkstyret. Det är därför emot de- mokratins grundelement
            att börja utveckla kommunerna till någon sorts af- färsverk. Flera
            kommuner och landsting har valt att införa köp-sälj-system, check-
            system samt skol-, barnomsorgs- och äldreomsorgspeng. De nyliberala
            moti- ven för sådana förändringar är att kommunerna är monopol
            som behöver brytas upp. Därmed bortser man från att kommunen är
            ett folkvalt demo- kratiskt organ. Ett annat nyliberalt motiv
            är att ersätta medborgarbegreppet med kundbegreppet. Därmed reduceras
            medborgarna till köpande konsu- menter i stället för att vara
            aktivt deltagande medborgare i samhällsutveck- lingen. Ett annat
            nyliberalt motiv för att tränga tillbaka den kommunala demo- kratin
            är att den offentliga sektorn då skulle bli effektivare. Således
            ekono- miska motiv. Exempelvis påstås att sjukvården skulle skötas
            billigare om köp-sälj-system fick råda. Detta är obevisat och
            sannolikt fel. Studier i äm- net pågår. Mycket talar för att skattestoppet
            och statliga indragningar spelat den avgörande effektivitetsrollen
            — och inte styrsystemet. Klart är att fri eta- blering i sjukvården
            och privatiseringar kommer att leda fram till en både sämre och
            dyrare hälso- och sjukvård. I ett internationellt seminarium om
            svensk sjukvård i ett omvärldsper- spektiv blev rådet att inte
            överge totalkostnadskontrollen i den svenska sjuk- vårdsmodellen.
            Och heller inte övergå från vård efter behov till vård enligt
            efterfrågeprincipen. De förtroendevaldas inflytande i köp-sälj-systemen
            riskerar också att på- tagligt minska. Därmed försämras den kommunala
            demokratin — dels genom minskad insyn och dialog med kommuninvånarna,
            dels genom reducerad po- litisk beslutskraft. De kommuner som
            infört entreprenader har samtidigt beskurit offentlig- hetsprincipen
            och rättssäkerheten för den enskilde. Socialstyrelsen har i ett
          </p>
          <p>
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_60/mot_199394_KU_60-002.pdf"/>
          <p>
            arbete om entreprenader inom äldreomsorgen påvisat detta. Det
            ökade in- slaget av privatisering och entreprenadisering leder
            också till minskat poli- tiskt inflytande och därigenom sämre
            möjligheter för påverkan från medbor- garna. I Härnösands kommun
            planerar nu den borgerliga majoriteten att över- låta hela den
            tekniska förvaltningen till privata entreprenörer. Beslutet fat-
            tas utan att medborgarna i Härnösands kommun haft insyn i processen
            med anbudsgivningen. Kommunmedborgarna har därigenom ingen möjlighet
            att diskutera entreprenörernas åtaganden innan kommunen låst sig
            för ett bin- dande avtal. Man talar t.o.m. om möjligheten att
            fatta beslutet bakom stängda dörrar i kommunens fullmäktige. Så
            djupt har öppenheten och de- mokratin sjunkit. Det är också beklämmande
            att kommunalt anställda omplaceras eller ho- tas med avsked om
            de kritiserar kommunala nedskärningsbeslut. Några kommunalpolitiker
            har sagt att kommunen endast får kritiseras på kvällstid. Ett
            antal fackliga organisationer har tvingats trycka skriften ”Låt
            inte jobbet tysta munnen”. Med denna motion har vi velat peka
            på ett antal oroande utvecklingsten- denser inom kommunerna och
            i den kommunala demokratin. Det är därför angeläget att tillsätta
            en parlamentarisk utredning med uppgift att utvärdera nya styrsystem,
            entreprenader och privatiseringar. Vad har hänt med offent- lighetsprincipen,
            den enskildes rättssäkerhet, de förtroendevaldas infly- tande
            och medborgarmedverkan i kommuner och landsting som gjort sy-
            stemförändringar? Utredningen bör presentera förslag som bygger
            på den kommunala demokratins grundläggande principer.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär att en parlamentarisk utredning med uppgift att presentera
            förslag som stärker den kommunala demo- kratin tillsätts.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 13 april 1994
          </p>
          <p>
            Bo Holmberg (s) Bo Forslund (s) Margareta Winberg (s) Hans Gustafsson
            (s) Sven Lundberg (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1993/94 K60
          </p>
          <p>
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_60/mot_199394_KU_60-003.pdf"/>
          <p>
            gotab 46426, Stockholm 1994
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
