<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-SoU-00446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett institut för tortyrskadade flyktingar</title>
        <author corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">av Eva Zetterberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett institut för tortyrskadade flyktingar</title>
          <idno type="rdwebb">GH02So446</idno>
          <rs type="number">So446</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So446/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So446</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02So446</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-QtEVVz6SZj5TihYSj76D2V" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-QtEVVz6SZj5TihYSj76D2V">
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RE2HmNVArcKre7X1JaL1hv" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4pNL85ZPDuMamDVFMYkFKU" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-M2DcmmUYq4TdGF2wUtxh8A" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5BwuAGWDB54CTibDmktWbm" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YbfqpgEBpUmF8zzShGaGke" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G7F4m4QHdrDhQ7pdhRg92P" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Kuai3uUmvcQuTdJ7o63M1k" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Kuai3uUmvcQuTdJ7o63M1k">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_446/mot_199394_SoU_446-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VxoMxU31CBGkK4AJcXFCDT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VS7r5vP5HmKzExykBF8mCG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-QvQ3gUzthws1GcywUDcYrJ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7q29HjLMFqtnYqe8kWwx45" type="motBody">
        <div xml:id="i-StiFBXy7ZjRdaHMeCHUaWD">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_446/mot_199394_SoU_446-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-Xcr7kMkgr5Mw3gooLN32Ui">
            Motion till riksdagen äS 1993/94:S0446
          </p>
          <p xml:id="i-9jWpBQCzeUjpQTzNqkNeGo">
            av Eva Zetterberg (v) Mot. Ett institut för tortyrskadade flyktingar
            1993/94 S0446-452
          </p>
          <p xml:id="i-5RALyc3ozhJKRiHeC2t1u4">
            Av de flyktingar som kommer till Sverige har en stor andel skador
            efter tor- tyr. Olika undersökningar pekar på en andel av 1040
            26, beroende på vilket land flyktingen kommer ifrån. I ett fåtal
            fall kan fysiska och psykiska skador läkas utan någon särskild
            behandling, genom att personen ifråga får tillstånd att stanna,
            leva i fred, få arbete och bostad. Men de allra flesta behöver
            nå- gon form av behandling för att fungera någorlunda. Resurserna
            för behand- ling av tortyrskadade har i Sverige varit synnerligen
            knappa och långt ifrån kunnat ge den kvalificerade vård och behandling
            som behövs. Särskilt kata- strofala följder får utebliven behandling
            för barn och ungdomar som själva deltagit i krig, upplevt tortyr
            eller åsett hur anhöriga utsatts. Stockholms län har under en
            rad år tagit ansvar för flyktingar med tortyr- skador, om än klart
            otillräckligt. Stockholms läns landsting ger varje år ett bidrag
            till Röda Korsets centrum för tortyrskadade och har sedan några
            år ett centrum för diagnos av tortyrskador förlagt till Karolinska
            institutet. Inom hälso- och sjukvården i Stockholms län pågår
            också ett arbete med att långsiktigt bygga upp kulturkompetens
            på vissa vårdcentraler. För flykting- barn däremot är resurserna
            helt otillräckliga. I en utredning från landstinget har nyligen
            föreslagits att ett särskilt centrum för såväl asylsökande som
            barn med uppehållstillstånd bör inrättas. Det är angeläget att
            ett sådant snarast kommer till stånd. Från statens sida har stödet
            däremot varit helt obefintligt. I april 1992 fick dock den pågående
            Psykiatriutredningen direktiv om att också utreda frågan om statens
            stöd för tortyrskadade. Detta skedde för övrigt först efter det
            att Vänsterpartiet i flera år hade motionerat om detta. Psykiatriutredningen
            presenterade i början av 1993 ett delbetänkande där man föreslår
            att ett sådant institut bör inrättas — Svenska institutet mot
            tortyr och organiserat våld (SITOV) — med staten som huvudman.
            Finansieringen skall ske inom ramen för enprocentsregeln av biståndsanslaget
            till länder där tortyr förekommer. SIDA bör således i sina bilaterala
            biståndsavtal ta hän- syn till graden av tortyr, organiserat våld
            samt hur stor andel av landets totala resurser som används till
            militär rustning. Det statliga stödet skall inriktas på stöd till
            internationellt preventivt ar- bete vad gäller tortyr, trauma
            och organiserat våld. Inom landet blir institu- tets uppgift att
            både sprida information om tortyrskador och se till att funge-
            rande rehabiliteringsprogram utarbetas.
          </p>
          <p xml:id="i-GRcofiMVBugKbeK43FEYdL">
            1 Riksdagen 1993/94. 3 saml. Nr S0446 -452
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_446/mot_199394_SoU_446-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QpHiBdigkosLhttZB2q74c">
            Förslaget är ännu så länge bara ute på remiss, men det är angeläget
            att snarast möjligt se till att idéerna kan förverkligas. Om detta
            säger utred- ningen ingenting. Som vi ser det är Stockholm av
            flera skäl lämpligast. I Stockholm finns som nämns ett centrum
            för diagnos av tortyrskadade och Röda Korsets centrum för behandling
            av tortyrskadade. Under uppbyggnad med statliga medel finns också
            på Södersjukhuset ett internationellt akut- och katastrofmedicinskt
            centrum - D &amp; EMTC. Dessa grundresurser är givna samarbetspartner
            med det nya statliga institutet. Det leder också till att Stockholm
            är en lämplig lokalisering. Allra bäst är det att försöka få loka-
            ler antingen vid Södersjukhuset för att få en geografisk närhet
            till det inter- nationella akut- och katastrofmedicinska centret
            eller vid Karolinska institu- tet, där centrum för tortyrskadediagnostik
            är lokaliserat. Förutom att ett samarbete underlättas mellan de
            olika verksamheterna, blir det ett välbe- hövligt tillskott för
            kvalificerad sysselsättning för södra länsdelen.
          </p>
          <p xml:id="i-8BwzF3voUPkTvZrnAAZpcp">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-JHkfHkpZV3LRefWhemAEC3">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag om att inrätta ett center för diagnostik och dokumentation
            av tortyrskador lokaliserat till Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-TQnGpZHudtxPHmbi4FjpfZ" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1994
          </p>
          <div xml:id="i-U5QuLEMhZ8326ZYn9fpjd6" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-CtgS7CKCGo18V5a3mBoLkn">
              <item xml:id="i-2Yhysun3oSNA9NFN2fxn6m" who="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk" type="signature">
                Eva Zetterberg (v)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-6DY2E4ErMs3vwbPr9PRcHV">
            Mot. 1993/94 S0446
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
