<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-KU-00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1993/94:48 Handlingsoffentlighet hos kommunala företag</title>
        <author corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m">av Ingela Mårtensson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1993/94:48 Handlingsoffentlighet hos kommunala företag</title>
          <idno type="rdwebb">GH02K8</idno>
          <rs type="number">K8</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02K8/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02K8</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02K8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m</idno>
            <name>Ingela Mårtensson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m</idno>
            <name>Ingela Mårtensson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-29xze4x2s3zUkF6YyjVccz"/>
        <correspContext corresp="i-29xze4x2s3zUkF6YyjVccz">
          <ref>Proposition 1993/94:48</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VfXLNNPhuGbFHnEs76UDfe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VfXLNNPhuGbFHnEs76UDfe">
          <note type="signatory" corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GmSFH9fmi5xjm5ydcN6R1m"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-GZ7EKQcYUksNLkkje4UGY2">
          <date when="1993-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-46Yej72nUBK7RqmSppTEpy">
          <date when="1993-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8oGzYgHdqbCStABo1oRLC">
          <date when="1993-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-CSrAZPnuG1yT4NX9AHayGh">
          <date when="1993-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-6RZK9BHhPrj5eAguFL3JHT">
          <date when="1993-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-4hEtvHuKkHzx4oMyHxd3M3">
          <date when="1993-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-A6prFCYWMB52bR6jAFWM5n"/>
        <correspContext corresp="i-A6prFCYWMB52bR6jAFWM5n">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_8/mot_199394_KU_8-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-U8txGBpbVimesJk7jtVF7B">
        <div type="motTitle" xml:id="i-KnbCByfBqD5QL3s4mn5SQv"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-wivMX6CniZr1Cwe1aA4My"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-CD9XSpQhEHBiEa2n4ggnUi">
        <div xml:id="i-PD7dPueXqdf97Vp9YDvSLE">
          <p xml:id="i-8Tb7dFBtz1KMCzw7sAtyoh">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-K5pmYeKGwJMw286xUGyrZW">
            1993/94:K8
          </p>
          <p xml:id="i-QMvvqgXzH3J6uJRJpE3Zjp">
            av Ingela Mårtensson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-QCasEEMowXLo8N2t35nGFR">
            med anledning av prop. 1993/94:48 Handlingsoffentlighet hos kommunala
            företag
          </p>
          <p xml:id="i-MzMohWZgjxARoqGP6KQAFe">
            Enligt regeringens mening bör de rättsliga möjligheterna till
            insyn och kon- troll inte vara beroende av i vilken form som kommuner
            och landsting väljer att bedriva sin verksamhet. Samma öppenhet
            bör alltså i princip gälla för kommunala företag som för kommunala
            myndigheter, oavsett vilken verk- samhet de bedriver. Det innebär
            i sin tur att samma regler om handlingsof- fentlighet och sekretess
            som gäller för kommunala myndigheter också bör gälla för kommunala
            företag som bedriver motsvarande verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-LnpQACnbm7s9b9GNa66ZGC">
            Detta är en lovvärd ambition som inte fullföljs i propositionen.
            Den innehål- ler snarare förslag till partiella förbättringar
            av insynsmöjligheterna när det gäller de kommunala företagen,
            utöver det provisorium som för några år se- dan åstadkoms vid
            den nuvarande kommunallagens tillkomst. Enligt min mening bör
            alla företag i vilka kommuner eller landsting har engagerat sig
            som ägare vara underordnade offentlighetsprincipen och alltså
            öppna för medborgarnas insyn. De nu lagda förslagen kan ses som
            en etapp på vägen mot en mera konsekvent genomförd lagstiftning
            till förmån för den medborgerliga insynen. Redan med den nu föreslagna
            avgränsningen av företagen bör man full- följa offentlighetsprincipen,
            så som den kommer till uttryck inte bara genom handlingsoffentligheten
            utan också via en fungerande meddelarfrihet och ett anonymitetsskydd,
            som stöds av ett efterforskningsförbud.
          </p>
          <p xml:id="i-MhR7fKTAH8q8SnNzMq5HWc">
            Meddelarfriheten
          </p>
          <p xml:id="i-QFfUGcQVeRLoD3QPZXQzQv">
            Enligt TF 1 kap. 1 $ tredje stycket respektive YGL 1 kap. 2 $
            skall det stå varje medborgare fritt att meddela uppgifter och
            underrättelser i vad ämne som helst för offentliggörande. Frågan
            om meddelarfrihetens räckvidd är dock omtvistad. Grundlagsbestämmelserna
            innehåller inte någon begränsning — och de kvarstår orubbade.
            Men i anslutning till annan övervägd eller genomförd lagstiftning
            har det hävdats att meddelarfriheten gäller endast inom offent-
            ligrätten, alternativt — eller samtidigt — att den viker för privaträttsliga
            avtal om tystnadsplikt (vilket förutsätter att den även inom privaträtten
            finns i ut- gångsläget). Här föreligger en oklarhet som inte har
            undanröjts, vare sig i rättstillämp- ning eller i lagstiftning.
            Den finns även i det nu aktuella lagstiftningsärendet. Frågan
            är hur meddelarfriheten under sådana förhållanden säkerställs
            inom den berörda företagskretsen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_8/mot_199394_KU_8-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JU6cq4wri8u7Tos9aZG2eP">
            Tryckfrihetsförordningens och yttrandefrihetsgrundlagens bestämmelse
            om meddelarfrihet kan självfallet inte anses resa något hinder
            mot att man i vanlig lag säkerställer friheten på ett område där
            osäkerhet råder. Men jag kan inte se att detta är vad som sker
            i propositionen. Både den och den bak- omliggande utredningen
            tycks utgå från att meddelarfriheten säkras i och med att handlingsoffentligheten
            görs tillämplig för företagen och sekretessen för deras del i
            huvudsak regleras i sekretesslagen. Något stöd för en sådan uppfattning
            redovisas inte. Vad gäller meddelarfriheten anger sekretesslagen
            endast de fall där denna viker för kvalificerade tystnadsplikter
            (SekrL 16 kap.). Sin rättsliga verkan får meddelarfriheten i grundlagen.
            Såvitt jag förstår krävs beträffande de kommunala företagen därför
            en sådan koppling till grundlag att meddelarfri- heten verkligen
            sätts i spel, utan något avgörande ställningstagande till den
            kvardröjande oklarheten om grundlagsbestämmelsens allmänna räckvidd.
            Det handlar alltså om att kodifiera en viljeyttring dvs.: Hur
            det än må för- hålla sig med den allmänna räckvidden så skall
            meddelarfriheten gälla inom den här företagskretsen.
          </p>
          <p xml:id="i-WmZgBKCBprECXKNRr6VEGi">
            Anonymitetsskyddet, efterforskningsförbudet och censurförbudet
          </p>
          <p xml:id="i-UW2irGE3V8uoKVxEMLhwtQ">
            I propositionen konstateras att bestämmelserna i tryckfrihetsförordningen
            om meddelarfrihet och rätt till anonymitet är ett av de viktigaste
            momenten i yttrandefriheten i tryckt skrift, radio och TV. De
            anses utgöra en väsentlig förutsättning för massmediernas möjligheter
            att skaffa och förmedla infor- mation och medverka i den allmänna
            debatten. Det är med andra ord angeläget att också anonymitetsskyddet
            säkerställs inom den krets av företag som enligt propositionen
            skall bli föremål för en ökad medborgerlig insyn. Anonymitetsskyddet
            är även av vital betydelse för meddelarfriheten. Mediernas grundlagsfästa
            tystnadsplikt är här av stor vikt. Detsamma gäl- ler grundlagens
            efterforskningsförbud, som förbjuder ”myndighet eller an- nat
            allmänt organ” att forska efter källors identitet. Som Lagrådet
            konstaterar torde de privaträttsligt organiserade kommu- nala
            företagen falla utanför den beskrivningen. Liksom att den nu föreslagna
            bestämmelsen om likställighet med myndighet beträffande tryckfrihetsför-
            ordningen endast gäller bestämmelserna om rätt att ta del av allmänna
            hand- lingar. Efterforskningsförbudet inryms alltså inte i regeringsförslaget,
            vilket är en allvarlig svaghet. En allvarlig brist är det också
            att censurförbudet inte innefattas i förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-McZqeME2jAdhrcouXSYPk6">
            Förslag
          </p>
          <p xml:id="i-GWcsKNe97zRcznniWWSEt7">
            För att förverkliga ambitionen i propositionen krävs en lösning
            som gör tryckfrihetsförordningens och yttrandefrihetsgrundlagens
            relevanta princi- per gällande. Den närmast till hands liggande
            lösningen synes vara att man omformule- rar det inledande stycket
            i propositionens förslag till lydelse av sekretessla- gen 1 kap.
            9 $ enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UcnzuLNxHS36Vsxesr65UK">
            Mot. 1993/94 K8
          </p>
          <p xml:id="i-At6FftNKjRhL2xHX7kWkJL">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_8/mot_199394_KU_8-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-S48hP97A5aGX2YmnQ9Sjw2">
            Sådana aktiebolag, handelsbolag, ekonomiska föreningar och stiftelser
            där kommuner och landsting utövar ett rättsligt bestämmande inflytande
            skall vara bundna av vad som enligt tryckfrihetsförordningen och
            yttrandefrihets- grundlagen föreskrivs för myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-G8QuSZ3egQMdCrSwPBs6Wf">
            Formuleringen innebär att tryckfrihets- och yttrandefrihetslagstiftningen
            får giltighet för den berörda kretsen av företag. Av den följer
            sålunda att med- borgarna får rätt att ta del av handlingar hos
            företagen, att meddelarfriheten erhåller sin förankring, att efterforskningsförbudet
            aktiveras och att förbu- det mot censur och andra hinder får sitt
            genomslag. Formuleringen innebär däremot inte att ställning tas
            till frågan huruvida grundlagsbestämmelserna om meddelarfriheten
            har eller inte har en generell räckvidd. Alternativt kan övervägas
            att placera stadgandet i kommunallagen. Det vore principiellt
            en mera tillfredsställande lösning eftersom sekretesslagen väsentligen
            anger begränsningar av offentligheten — inte tvärtom. Bestäm-
            melsen i SekrL 1 kap. 8 $ utgör visserligen här ett undantag,
            men jag finner det inte tilltalande att bygga vidare längs den
            linjen. Kommuner och landsting skall anses ha ett rättsligt bestämmande
            infly- tande om de ensamma eller tillsammans äger aktier med mer
            än hälften av alla röster i bolaget eller eljest förfogar över
            så många röster i det eller om de har rätt att utse eller avsätta
            mer än hälften av ledamöterna i styrelsen. Detta kan behöva tydliggöras
            genom att man i lagtexten sätter in ett ”eller” också mellan p
            1 och 2. I 6 kap. 2 8 SekrL och 8 kap. 10 $ SekrL förlängs den
            möjliga sekretessti- den för villkoren i slutet avtal från längst
            två år till längst fem år, för att skydda i det första fallet
            det allmännas intressen och i det senare fallet intres- sena hos
            den som det allmänna har trätt i affärsförbindelse med. Motiveringen
            härför är helt inriktad på sekretessintresset på bekostnad av
            offentlighetsintresset — i det här fallet intresset av en medborgerlig
            chans till kritisk granskning av träffade avtal. Jag föreslår
            att förlängningen avstyrks. Lagändringarna föreslås träda i kraft
            den 1 januari 1995. Därutöver före- slås en längre övergångstid
            för vissa aktiebolag (1 januari 1998). Jag föreslår att ikraftträdandet
            för samtliga företag sker den 1 januari 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-HGC5etEGcpCg91d2AKvxHb">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-QoNH6Jtzcw4dxszvNP22AT">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen i
            enlighet med vad i motionen anförts beslutar om ändringar i regeringens
            lagförslag såvitt avser 1 kap. 9 $ första och andra styckena sekretesslagen,
            2. att riksdagen avslår regeringens lagförslag såvitt avser 6
            kap. 2 $ sekretesslagen, 3. att riksdagen avslår regeringens lagförslag
            såvitt avser 8 kap. 10$ sekretesslagen,
          </p>
          <p xml:id="i-6pJZ1xSMYnAve34kLQeaA1">
            Mot. 1993/94 K8
          </p>
          <p xml:id="i-XbgU4ufi6kQCw8CEZtDj2v">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_KU_8/mot_199394_KU_8-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-GBrN8CgBdEjbm1P6ZSN19w">
            4. att riksdagen beslutar att samtliga ändringar i sekretesslagen
            skall träda i kraft den 1 januari 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-SRX2QWygUkwcpCphV1knpC" type="date">
            Stockholm den 28 oktober 1993
          </p>
          <p xml:id="i-DQrBMBJR5i9w4KJBwP8VQJ">
            Ingela Mårtensson (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-C4GhjHvxYPMK9hM5pE1m7d">
            Mot. 1993/94 K8
          </p>
          <p xml:id="i-QBEVjTSgHqjZ7sgVahxBLh">
            13
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
