<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-UbU-00332">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dyslexi</title>
        <author corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR">av Lennart Fridén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dyslexi</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Ub332</idno>
          <rs type="number">Ub332</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ub332/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ub332</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Ub332</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DDi17kDFPU47BtHkYqfQvn" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DDi17kDFPU47BtHkYqfQvn">
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5jSmoweZkaJaMnSFu8mcfT" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9mYNhKV3PWUuj6EK4gHVj3" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3XJ2XKt7gzL7xi47H9K7rU" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T2kAxCYwyGSuBhNBdeH9YK" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-67QX5vL728tVpKfr3RrqUJ" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4k5vxJhf67rvs4b6RMhYbY" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8JgGvN6UFd5mgyBoG4joD8" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-8JgGvN6UFd5mgyBoG4joD8">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_UbU_332/mot_199394_UbU_332-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-PCBJRxjrdacQWGfgGYKiSz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2vz6XPRu5BancEJ2pPw4QE" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-JKZCi8TZ1bhR899FVEXRct" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-LaEfo8rAqbcZrt2dmcmSsz" type="motBody">
        <div xml:id="i-JgLd2S954Ejrjv3MWfBVFw">
          <p xml:id="i-KMWV4nreg4ATqSHmboJ9YE">
            Motion till riksdagen 1993/94:Ub332
          </p>
          <p xml:id="i-EE6JX5QJcnrz6Rb5E8DhDw">
            av Lennart Fridén (m) Dyslexi
          </p>
          <p xml:id="i-HGPVENo2t3dTFi73uSLBx9">
            FN genomför med jämna mellanrum kampanj- och temaår. De uppmärk-
            sammas i olika utsträckning av olika skäl. Ett av de ”år” som
            borde rönt större uppmärksamhet som avstampsår för fortsatta aktiviteter
            och åtgärder var ”det internationella läskunnighetsåret” 1990.
            En uppföljning gjordes un- der 1993 i Sverige av Skolverket och
            Svenska Unescorådet i form av en infor- mationsdag kring det svenska
            arbetet mot läs- och skrivsvårigheter. Temat för dagen var ”Läs-
            och skrivsvårigheter i Sverige — vad gör politikerna?” Sorgligt
            nog måste svaret på den fråga som ställdes bli — ”nära nog ingen-
            ting”. En av redovisningarna vid nämnda temadag rörde arbetet
            med vuxna dys- lektiker i Bollnäs. Här kan man peka på fina framgångar,
            men också på stora initialproblem. Bara en procent av de beräknade
            dyslektikerna anmälde sig till undervisningen trots en intensiv
            informationskampanj. Skälet var som oftast är fallet med dyslektiker
            — bristande självförtroende. Trots detta finns det statistiska
            samband mellan dyslexi och förmåga/talanger över genomsnit- tet.
            Det rör sig alltså om en svaghet i i hjärnan, men inte en total
            svaghet, utan man finner ofta kompensatoriska effekter. Hjärnans
            språkfunktioner har utvecklats annorlunda. Bland dem som trots
            dyslexin lyckats övervinna problemen med självförtroendet återfinns
            både nutida och äldre genier. För många blir det dessvärre inte
            bättre med åren om man inte hos sig själv eller hos andra kan
            nå förståelse för orsakerna. Det finns exempel på människor som
            t.o.m. sagt upp sig hellre än att acceptera en befordran, som
            skulle ha krävt mera av läsande och skrivande. Det finns de som
            tvingas ”sjuk”-skriva sig inför datoriseringar eller där psykosomatiska
            följdverk- ningar t.o.m. lett till förtida pensionering. Skälet
            har varit ett enda: man har ett annorlunda aktivitetsmönster med
            avseende på språk. Redan i förskolan kan detta — enligt internationella
            forskningsresultat — iakttas, prognosticeras och förebyggas. Mången
            dyslektiker känner sig själv ”dum”. På samma sätt, oftast också
            med intrycket av att vara ”lat”, okoncentrerad och trött, betraktas
            man också av en oförstående och okunnig omgivning, till vilken
            under skolåren dessvärre måste räknas majoriteten av lärarna.
            Detta skall dock inte läggas dessa till last, då de varken fått
            tillräcklig utbildning för att kunna hjälpa dem att diagnostisera
            elevernas avvikande funktioner eller att undervisa elever med
            dyslexi. För att bedriva en anpassad undervisning krävs nämligen
            en helt annan pedagogik än den gängse.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_UbU_332/mot_199394_UbU_332-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-GjAqAQ8eohZ7HVw3xHacGq">
            Ovan har hänvisats till Bollnäsprojektet. Det gällde vuxna, som
            skolan svikit och som därför fått lida i många år. Professorn
            i barnpsykiatri, Chris- toffer Gillberg, har konstaterat att ”följderna
            av handikappet/traumat är svårt och allvarligt, ger psykosociala
            svårigheter och även känslomässiga störningar”. Vi skall med andra
            ord av många skäl se till att detta åtgärdas så tidigt som möjligt
            under skolgången och inte vänta till dyslektikerna kommer upp
            i vuxen ålder eller helt blunda för problemen. Sverige är i detta
            avseende på efterkälken. Medan vi p.g.a. tidningstäthet, gott
            om goda bibliotek, mång- hundraåriga lästraditioner etc. har ett
            av världens högsta medeltal för läskun- nighet hos tonåringar,
            så ligger vi långt efter många andra länder med av- seende på
            andelen lässvaga, vilka ligger på ca 1092 i Sverige i de internatio-
            nella undersökningarna. De flesta av dessa torde vara våra dyslektiker,
            som normalt brukar sägas uppgå till ca 8 procent. Av dessa är
            ca 4/5 pojkar. Mot bakgrunden av det anförda är rapporten under
            de senaste dagarna om att vi fått ett ökat antal elever i de nya
            3-åriga programmen/linjerna, som inte får betyg i främst teoretiska
            ämnen, de ämnen som kräver läs- och skriv- kunskaper, inte förvånande
            men nedslående. Vi håller alltså på att få ytterli- gare en grupp
            unga människor som riskerar att tappa självförtroendet. Detta
            är inte tolerabelt. Förra gången riksdagen behandlade frågan hänvisades
            bl.a. till en kom- mande utskottsutfrågning. Denna har ännu inte
            kommit till stånd. Kunskaperna finns redan! Det som behövs är
            att vi snabbt på våra lärar- högskolor inför en adekvat utbildning
            om dyslexi för de nya lärarna och fort- bildning för de redan
            verksamma lärarna, främst på låg- och mellansta- dierna. Sverige
            har inte råd att vänta längre på åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-XCZr69FDPrWBa6WkJvtY38">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-WcRAyUdr6efeAYxwuSzQQb">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motio- nen anförts om åtgärder
            mot dyslexi.
          </p>
          <p xml:id="i-J7snPrXpb7WakYvEx7neTi" type="date">
            Stockholm den 21 januari 1994
          </p>
          <p xml:id="i-PDNnb6eRMNLgSUsEsWSX1F" type="signatureBlock">
            Lennart Fridén (m)
          </p>
          <p xml:id="i-Rdj1jqB1hQdAQD6YkjVJcB">
            Mot. 1993/94 Ub332
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
