<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-JuU-00805">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kriminalpolitiken</title>
        <author corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ">av Gudrun Schyman m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kriminalpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Ju805</idno>
          <rs type="number">Ju805</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ju805/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ju805</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Ju805</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh</idno>
            <name>Björn Samuelson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS</idno>
            <name>Rolf L Nilson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS</idno>
            <name>Rolf L Nilson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh</idno>
            <name>Björn Samuelson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-JoLUHyV7BVtZEoriWrj9ZE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JoLUHyV7BVtZEoriWrj9ZE">
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-3M3HAHANzWkpufEWkhKw6n">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Wy2oZaVTfsPkCqYRZkfpNg">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-85eBVPcao8bzKdL2h8zU2V">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2JGS59fhjGmZxBq1xQHCwz">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JzGrwukRHJoSPv161Vvkyf">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Y5Z1sYnnhASi3Q8c61FPH2">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-MnGmPxBhNHfSpxnLy1wTD9"/>
        <correspContext corresp="i-MnGmPxBhNHfSpxnLy1wTD9">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_805/mot_199394_JuU_805-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_805/mot_199394_JuU_805-001.pdf"/>
          <p>
            Motion till riksdagen ÄN 1993/94:Ju805 ENE
          </p>
          <p>
            av Gudrun Schyman m.fl. (v) Mot. Kriminalpolitiken 1993/94 Ju805-808
          </p>
          <p>
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p>
            I ett långsiktigt perspektiv påverkas kriminaliteten mindre av
            vad vi gör med lagbrytarna än hur vi organiserar det vardagliga
            sociala livet. Förekomsten av lagbrott minskas endast tillfälligt
            av att lagbrytarna stoppas för en tid ge- nom inlåsning. Det är
            därför väsentligt att kriminalpolitiken har ett helhetsperspektiv
            som förenar ett generellt samhällsperspektiv och speciella insikter
            i orsa- kerna till lagbrott. En human kriminalpolitik måste ha
            sin utgångspunkt i en noggrann analys av de sociala villkor människor
            lever och växer upp i. Kriminalpolitiken är därigenom nära kopplad
            till eller en del av rådande socialpolitik och de ef- fekter den
            har för olika grupper i samhället. En annan viktig kriminalpolitisk
            uppgift är att stödja ett forsknings- och utvecklingsarbete som
            på grundval av erfarenheter och analyser av olika brottsförebyggande
            verksamheter kan bidra till utvecklingen av arbetsmeto- der om
            hur man förebygger kriminalitet. Kriminalpolitiken kan därigenom
            få sin koppling till beslutsfattare, admi- nistratörer, fältanknuten
            personal och de grupper som berörs av genomför- andet och verkställandet
            av välfärdspolitiska frågor på lokal nivå. BRÅ:s uppdragsforskning
            angående utfall av gjorda lagändringar och för- söksverksamhet
            behövs, men forskning behövs initieras och genomföras även av
            andra instanser. Vi tror att basen för denna forskning skall finnas
            vid universiteten och högskolorna. Vi föreslår därför en neddragning
            av medlen till BRÅ med 10 000 000 kronor. Den svenska välfärdspolitiken
            har gett upphov till en lagstiftning och en offentlig verksamhet
            som i stora delar har att beakta och hantera marknads- krafternas
            negativa konsekvenser och den sociala utslagningen. Den politik
            som den borgerliga regeringen sedan 1991 års val har fört, har
            inneburit dels stora skador på välfärdssamhället, dels en lagstiftning
            i påföljdssystemet som skapar ökade kostnader och ökad utslagning.
            Segregeringen i skolan förstärker sociala skillnader mellan elever
            vilket påverkar deras chanser senare i livet. Segregeringen på
            bostadsmarknaden bidrar till framväxten av boendemiljöer med sociala
            problem. Antalet barnfamiljer som har otillräckligt stöd för att
            klara sitt och sina
          </p>
          <p>
            1 Riksdagen 1993/94. 3 saml. Nr Ju805 -808
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_805/mot_199394_JuU_805-002.pdf"/>
          <p>
            barns behov ökar i arbetslöshetens spår. Den ökande arbetslösheten
            är ett stort gissel som ger grogrund för missbruk av olika slag,
            kriminalitet, ohälsa och psykiskt lidande för den enskilde.
          </p>
          <p>
            Kriminalpolitikens genomförande
          </p>
          <p>
            Vår nuvarande justitieminister har gett ut en skrift som heter
            ”Att renovera en förfallen kriminalpolitik”. Där redogör hon för
            regeringens allmänna syn på brottsligheten och vilka åtgärder
            som beslutats eller planeras. Regering- ens kriminalpolitik bygger
            helt på strafftänkandet. ”Straffet utmäts i samhällets — inte
            brottslingens — intresse och är avsett att tillfoga brottslingen
            ett obehag som står i proportion till det brott för vil- ket han
            dömts.” Vidare anser justitieministern att genom att straffa brotts-
            lingen så ger man brottsoffret upprättelse. Vänsterpartiet anser
            att vad som är viktigt och i samhällets intresse är att minska
            brottsligheten. Det viktigaste vad gäller brottsprevention är
            det brottsförebyggande arbetet i skolor, på ungdomsgårdar, genom
            föreningar, ute på gator och torg o.s.v. Viktigt i det brottsförebyggande
            arbetet är också att på olika sätt minska möjligheter och tillfällen
            till brottslig verksamhet. Från brottspreventiv synpunkt måste
            det sedan vara i samhällets intresse att minska återfall i brottslig
            verksamhet. Man vet sedan länge att fängelse- straff skapar återfallsförbrytare
            och en fängelseplats på en sluten anstalt kos- tar i dag nästan
            en miljon kronor per år. Vi frågar oss därför oroligt hur mycket
            behovet av vedergällning skall få kosta i ett land som säger sig
            vara i ekonomisk kris, innan en majoritet i riks- dagen stoppar
            den nuvarande utvecklingen mot fler och längre fängelse- straff.
            Landets fängelser är i dag överfulla och med den ändrade politiken
            mot fler och längre fängelsestraff kommer situationen att bli
            helt ohållbar. Vänsterpartiet anser att en återgång till halvtidsfrigivningen
            måste ske, att fler får alternativ påföljd som samhällstjänst
            eller kontraktsvård och att fri- vården tillförs resurser. Vi
            avslår därför regeringens förslag till medelstilldel- ning under
            anslaget E 2 med 400 miljoner kronor. Det är viktigt att samhället
            vidtar åtgärder för att mildra de skador som brottsligheten orsakar.
            Viktigt för brottsoffer är att skuldfrågan fastställs samt ett
            eventuellt skadestånd. Den som varit utsatt för brott är säkert
            också angelägen om att förövaren inte skall upprepa sitt brott.
            Vi tror inte att brottsoffer känner upprättelse av att veta att
            förövaren kos- tar samhällets skattebetalare kanske mångmiljonbelopp
            och efter strafftiden kommer ut ännu farligare. Alternativa straffpåföljder,
            vård och rehabilite- ring är av intresse både för samhället och
            för brottsoffren. Brottsofferjourer har visat sig fylla en mycket
            viktig funktion för att hjälpa och bistå människor som utsatts
            för brott. Det är därför med tillfredsställelse vi bifaller den
            medelstilldelning som regeringen föreslår. Brottens offer har
            under de senaste åren uppmärksammats och kan nu på ett annat sätt
            än tidigare få stöd, hjälp och ersättning för sitt lidande. Detta
            gäller enskilda individer som drabbas av fysisk, psykisk eller
            ekonomisk skada. Däremot kan grupper av samhällsmedborgare som
            drabbas av skador
          </p>
          <p>
            Mot. 1993/94 Ju805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_805/mot_199394_JuU_805-003.pdf"/>
          <p>
            till följd av ekonomiska, miljö- eller andra brott inte få den
            hjälp eller ersätt- ning som de borde få, främst beroende på att
            det inte går att föra talan i domstol för grupper av människor.
            Vi förväntar oss att utredningen om grupptalan i domstol skall
            komma med förslag som löser det problemet. Att känna trygghet
            är en viktig livskvalitet. De offerundersökningar som görs i dag
            visar att människors rädsla för brott inte står i proportion till
            de faktiska riskerna att utsättas för brott. Det anmälda våldet
            har ökat kraftigt under de senaste decennierna. Men det faktiska
            våldet har däremot inte ökat på samma sätt. Våldsbrot- ten utgörs
            till ca 40 26 av gatuvåld främst i storstäderna och till övervägande
            delen av våld mellan unga män och i anslutning till nöjeslivet
            och dess loka- ler. Omkring 30 70 av våldet sker i lägenheter
            och är till största delen våld mot kvinnor. Resterande 30 20 av
            våldsbrotten sker främst på arbetsplat- serna. Dessa undersökningar
            visar även att de som är mest rädda för brott är de som löper
            den minsta risken att utsättas för brott. Som upplysning kan näm-
            nas att motsvarande undersökningar i våra grannländer visar att
            det i Sverige råder minst samstämmighet mellan rädsla och risker.
            Den slutsats man kan dra av dessa undersökningar är att allmänheten
            i Sverige inte har en adekvat uppfattning om brottslighetens omfattning
            och risken att utsättas för brott. Troligen spelar massmedierna
            här den största rollen, bl.a. genom sina utdragna skildringar
            av otypiska händelser. Men även politiska partier och enskilda
            politiker har medverkat till att skapa denna bild. Det är politikers
            ansvar att värna om människornas livs- kvalitet, och därför är
            det mycket allvarligt när politiska utspel, krav och politiska
            beslut baseras på denna felaktiga bild och därmed förstärker den.
            Sverige var länge internationellt känt som ett föregångsland i
            sina strävan- den att humanisera kriminalvården och att söka alternativ
            till frihetsberö- vanden. Samhällstjänst och kontraktsvård är
            de alternativ som införts, men som bör utvecklas ytterligare och
            användas i större utsträckning. Arbetet med att ta fram även andra
            alternativ måste intensifieras. För- söksverksamheten med elektronisk
            övervakning blir därför intressant om den samtidigt kombineras
            med frivårdsinsatser. Vänsterpartiet vill därför ge ytterligare
            100 miljoner kronor till frivårdssatsningar. En ny och växande
            grupp av de fängelsedömda är de psykiskt sjuka. Sve- rige är troligen
            det enda land i världen där psykiskt sjuka personer kan straf-
            fas för brottsliga handlingar, och Vänsterpartiet anser att detta
            är fel. Psy- kiskt sjuka måste få vård. Konsekvenserna av den
            lagförändring som beslutades våren 1991 om en striktare definition
            av begreppet psykisk störning medför att antalet psykiskt störda
            som får avtjäna ett fängelsestraff ökar. Att antalet psykiskt
            störda som blir föremål för kriminalvård ökar är delvis ett resultat
            av den ofullstän- diga reform som avvecklingen av institutionerna
            för psykiskt sjuka innebu- rit — ofullständig därför att man inte
            gett dessa människor förutsättningar för att klara ett värdigt
            liv ute i samhället. Att antalet psykiskt störda ökar innebär
            en större påfrestning på kriminal- vården både vad gäller utbildning
            av personal och utveckling av vård och
          </p>
          <p>
            Mot. 1993/94 Ju805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_805/mot_199394_JuU_805-004.pdf"/>
          <p>
            behandling. Som exempel kan nämnas att en undersökning av McLellan
            om behandlingsmetoder för intagna med drog- och alkoholproblem
            visar att ett behandlingsprogram som visade sig bra för majoriteten
            av narkotikamiss- brukare inte bara var verkningslöst utan försämrade
            tillståndet för dem som även hade en djup psykisk störning. Normalitetsbegreppet,
            att intagna skall få frivillig psykiatrisk hjälp inom den allmänna
            sjukvården, anser vi inte vara realistiskt. Kriminalvården måste
            få de resurser som den behöver för att själv klara behandling
            och vård av de psykiskt störda på sina anstalter. Genom den statistik
            som finns över brottsutvecklingen kan man se att 90 20 av våldsbrotten
            utförs av personer i åldrarna 18-65 år; trots det ökar antalet
            ungdomar under 18 år som döms till fängelsestraff. Unga lagöverträ-
            dare bör tas om hand av socialtjänsten på ett professionellt sätt.
            Vi har i dag gedigen kunskap baserad på vetenskaplig forskning
            om de bakomliggande orsakerna till de brott som barn och ungdom
            utför eller drab- bas av. Trots dessa kunskaper finns aspekten
            förebyggande brottslighet mycket sällan med när man konkret diskuterar
            och planerar barnomsorg, skola, fritidsverksamhet och familjepolitik.
            Samhällets kostnader för ungdomars brottslighet blir störst om
            man inte lyckas med att bryta en ogynnsam utveckling. Barn och
            unga söker sin identi- tet och man måste därför vara mycket vaksam
            för att inte samhällets reaktion på lagöverträdelser skall medföra
            att den unge får en självuppfattning som varande en brottsling.
            Vid misstanke om brott, avvisning av asylsökande eller i samband
            med transport till behandlingshem inom socialtjänsten sätts även
            barn under 18 år i polisarrest och häkten. Någon tillgänglig statistik
            över hur många som totalt drabbas av dessa fri- hetsberövanden
            finns inte. År 1985 anhölls 1 100 personer som var under 18 år,
            dvs. 5 90 av samtliga anhållna det året. En anpassning av svensk
            lagstift- ning till internationella överenskommelser som barnkonventionen
            krävs. Den största dolda brottsligheten i dag är våldet mot kvinnor.
            Det anmälda våldet har ökat kraftigt och anses bero på den debatt
            och upplysning som nu finns om kvinnomisshandel. I genomsnitt
            misshandlas 39 kvinnor dagligen. Under 1992 registrerades 15 827
            anmälningar om kvinnomisshandel. Men här liksom vad gäller andra
            brott finns det en uppskattning som inkluderar även mörkertalet.
            Enligt kriminologen Leif G W Persson kan den verkliga siffran
            av misshandelstillfällen vara 300 000 per år. Om det antagandet
            stämmer så skulle det innebära en misshandel var 20:e minut. Nästan
            var tredje kvinna, som lever ensam med barn under sju år, har
            under en ettårsperiod utsatts för våld, oftast i det egna hemmet.
            Den statistikuppgiften ger en uppfattning om problemet att skydda
            kvinnor från fortsatt våld. Ett ökat samarbete måste till mellan
            myndigheter inom rättsvä- sendet, socialtjänsten, hälsooch sjukvården
            och frivilligorganisationer som kvinnojouren och brottsofferjouren.
            Det finns i dag 128 kvinnojourer, vilket betyder att det inte
            finns kvinno- jourer i alla landets kommuner. Oftast är det även
            önskvärt och nödvändigt för misshandlade kvinnor att söka sin
            tillflykt en bit från hemmet för att inte kunna spåras av misshandlaren.
          </p>
          <p>
            Mot. 1993/94 Ju805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_805/mot_199394_JuU_805-005.pdf"/>
          <p>
            Detta skapar problem för många jourer när kvinnan söker socialbidrag
            i en annan kommun än hemkommunen. Enklaste sättet att lösa det
            problemet är att samma regel införs som i dag gäller sjukhusvård,
            nämligen att vistelse- kommunen betalar ut hjälpen som sedan debiteras
            hemkommunen. Kvinnomisshandel, våldtäkt och sexuella trakasserier
            kan inte behandlas som ett relationsproblem mellan två enskilda
            parter utan måste ses som ett strukturellt problem i samhället
            gällande maktförhållanden och maktutöv- ning. Och om kvinnors
            möjligheter och rättigheter att fritt leva och arbeta i samhället
            på lika villkor som män. Alla är i dag överens om vilken påverkan
            reklam utövar när det gäller sy- nen på alkohol, narkotika och
            tobak framför allt på unga människor. Därför är vi i Sverige restriktiva
            med sådan reklam. Att kvinnor framställs som för- brukningsvaror
            för män, som sker i pornografin, påverkar synen på kvinnan på
            ett förödande sätt. Därför måste olika vägar prövas för att begränsa
            por- nografiutbudet. En annan grupp som löper stor risk att utsättas
            för brott men som även själv begår många brott är missbrukare.
            Sambandet mellan alkohol och våld är väl belagt liksom narkotikans
            brottsalstrande effekter. I undersökningar av våldsbrott rapporteras
            ofta att gärningsmännen och en stor del av offren varit alkoholpåverkade
            vid brottstillfället. Många våldsbrott begås efter al- koholkonsumtion,
            men det bör i detta sammanhang även påpekas att den överväldigande
            delen av alkoholkonsumtionstillfällena inte resulterar i brott.
            Vi har i en särskild motion tagit upp alkoholproblematik och alkohol-
            politik. Bekämpning av narkotika har i många år varit ett prioriterat
            område i kri- minalpolitiken. Detta har även lett till att stora
            resurser tillförts rättsväsen- det. Med hjälp av uppgifter i Rättsstatistisk
            årsbok (1989 s. 122-124) kan konstateras att polisen fått ca 500
            tjänster enbart för narkotikabekämpning på langarnivån. Stora
            resurser har även tillförts kriminalvården. Därtill kommer ytterligare
            kontrollkostnader eftersom kampen mot nar- kotikan även har lett
            till en uppluckring av rättsstatliga principer. Narkotika- brotten
            är värda avsky, men straffmätningen vid narkotikabrott har blivit
            en symbolfråga, som inte har med genomtänkt kriminalpolitik att
            göra. Ungdo- mar döms efter tabeller där 100 g ger ett år, 250
            g två osv., men så mäter man ju inte ut straff vid exempelvis
            rån. Vänsterpartiet vill verka för en mer enhetlig drogpolitik
            där även alkoholen som orsak i brottssammanhang beaktas.
          </p>
          <p>
            Sexualbrott mot barn
          </p>
          <p>
            Sexuella övergrepp mot barn är ingen ny typ av brott. Och det
            är bra att man nu uppmärksammat och försöker att åtgärda problemen.
            Samhällets tidigare agerande har varit att på olika sätt blunda
            för verkligheten. Sexuella över- grepp på barn väcker obehag,
            äckel, förvirring och avståndstagande. Genom den forskning som
            nu finns och genom de vittnesmål av vuxna vilka själva som barn
            varit utsatta för sexuella övergrepp vet vi att förövarna finns
            i alla samhällsklasser. Vi vet även att mer än hälften av anmälda
            övergrepp görs av en förövare i familjekretsen. Att nästan alla
            som utpekas som misstänkta
          </p>
          <p>
            Mot. 1993/94 Ju805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_805/mot_199394_JuU_805-006.pdf"/>
          <p>
            förövare är män. Övergreppen sker inte alltid i hemmet av en
            person i famil- jekretsen utan övergrepp sker också av personer
            som yrkesmässigt arbetar med barn. Åtgärder för att upptäcka och
            anmäla övergrepp samt åtgärder för att öka kunskaper hos och upprätta
            samarbete mellan de instanser som skall hand- lägga utredningar
            behövs. Det behövs även för barnens skull behandlingsal- ternativ
            för gärningsmännen. Vi välkomnar det initiativ som konstitutionsutskottet
            aviserat om att för- bjuda innehav av barnpornografi.
          </p>
          <p>
            Häkten och polisarrester
          </p>
          <p>
            Häkten och polisarrester är i dag lika överfulla som landets
            fängelser. Vän- tan på en fängelseplats kan för många dömda handla
            om ett år, ibland mer, ja, somliga får avtjäna hela sin strafftid
            i häktet. Situationen kommer att bli än värre när lagen om upphävande
            av halvtidsfrigivningen slår igenom fullt ut. Då kommer köerna
            till fängelseplatser att öka ytterligare trots att man kommer
            att bygga för fler platser. Detta förhållande är inte acceptabelt
            och måste åtgärdas. Trots denna brist på häktesplatser används
            även häkten och polisarrester för förvarstagande av asylsökande
            som skall utvisas.
          </p>
          <p>
            Utlandstransporter
          </p>
          <p>
            Att antalet personer som skall avvisas och utvisas ur landet
            har ökat, och kommer att öka i fortsättningen, är inte en godtagbar
            motivering för att an- slaget skall öka. En orsak till de stora
            kostnaderna är den förda flyktingpolitiken med kost- naden för
            specialchartrade plan och sjukvårdspersonal vid avvisningar. En
            annan är bristande samarbetsvilja från myndighetens sida med den
            som skall avvisas vilket innebär att minst två eskorterare tvingas
            följa den avvisade till hemlandet. Dessutom är vi övertygade om
            att man med en bättre planering och sam- ordning av transporter
            kan pressa kostnaderna. Vänsterpartiet föreslår därför att anslaget
            under E 3. Utlandstransporter minskas med 35 miljoner kronor till
            124 115 000 kronor.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om inriktningen av kriminalpolitiken, 2. att riksdagen till Brottsförebyggande
            rådet för budgetåret 1994/95 anslår 10 000 000 kr mindre än vad
            regeringen anslagit enligt vad i motionen anförts om forskning
            vid universitet och högskolor, 3. att riksdagen till Kriminalvården
            för budgetåret 1994/95 anslår 400 000 000 kr mindre än vad regeringen
            anslagit enligt vad i motionen anförts om halvtidsfrigivning och
            kriminalvårdens inriktning, 4. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om möjligheter
            till grupptalan i domstol,
          </p>
          <p>
            Mot. 1993/94 Ju805
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_805/mot_199394_JuU_805-007.pdf"/>
          <p>
            5. att riksdagen till Frivården för budgetåret 1994/95 anslår
            Mot. 1993/94 100 000 000 kr utöver vad regeringen föreslagit enligt
            vad i motionen = Ju805 anförts om att utveckla alternativ kriminalvård,
            6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om en enhetlig drogpolitik,! 7. att riksdagen
            till Utlandstransporter för budgetåret 1994/95 an- slår 35 000
            000 kr mindre än vad regeringen anslagit enligt vad i motio- nen
            anförts om humanare avvisningsmetoder.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 22 januari 1994
          </p>
          <p>
            Gudrun Schyman (v)
          </p>
          <p>
            Bertil Måbrink (v) Rolf L Nilson (v) Björn Samuelson (v) Lars
            Werner (v) Eva Zetterberg (v) Berith Eriksson (v)
          </p>
          <p>
            ! Yrkande 6 hänvisat till SOU
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
