<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-NU-00287">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Revisorer</title>
        <author corresp="i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA">av Mats Lindberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Revisorer</title>
          <idno type="rdwebb">GH02N287</idno>
          <rs type="number">N287</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N287/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N287</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02N287</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA</idno>
            <name>Mats Lindberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA</idno>
            <name>Mats Lindberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-9hWPiWwnJaiLcT3k6anwt8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-9hWPiWwnJaiLcT3k6anwt8">
          <note type="signatory" corresp="i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NVi7kHoSBrLgdH9hyMri7r" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TPKKn3tUhuymZsCA9e3zj7" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JxyAGwH9qCvFJYg2basook" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Jdw6APAQ8osM7o9WJLh8Qi" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C5CgzmFPzfQeNKEyC9XM1C" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X9RqUawGzSgAQm7BrXK3Hy" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2EQYDXP7zTHttGeQtrSNjC" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2EQYDXP7zTHttGeQtrSNjC">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_287/mot_199394_NU_287-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-DJMvGMBSCpjECuBWAwKKk9" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MmMnKRYwvRrtFgU6Qr5SZX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9jrCLWFsKdTNfyyG7Hfkem" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Wz1vSEMmnMPsyjndrUVQBf" type="motBody">
        <div xml:id="i-GvmUqjVM2i1wRMYy9o6eo1">
          <p xml:id="i-H5Nrogsj5nWvxRnt87SSvo">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-Q5dhUvuXKKRXkufNVXy89R">
            1993/94:N287
          </p>
          <p xml:id="i-5QD2CXGQ7sn6SpsHGt2jfW">
            av Mats Lindberg (s) Revisorer
          </p>
          <p xml:id="i-C9G3e35HUzy9pzfpKW81Yk">
            Revisorsutredningen överlämnade till regeringen i höstas sitt
            betänkande Revisorerna och EG (SOU 1993:69). F.n. arbetar två
            andra utredningar som berör revisorerna, nämligen Aktiebolagskommittén
            och Redovisningskom- mittén. Deras arbete pågår ännu. Aktiebolagskommitténs
            uppdrag är bl.a. att göra en översyn av aktiebo- lagslagens regler
            för tillsättande och entledigande av revisorer. Redovis- ningskommittén
            har till uppgift att se över revisorernas roll i det sanktions-
            system som behövs för att upprätthålla redovisningsnormerna. Revisorsut-
            redningen, som nu ligger på regeringens bord, har därför begränsat
            sitt ar- bete till frågor som rör själva revisorsprofessionen.
            Gemensamt för samtliga tre utredningar är att eftersträva relevant
            anpassning till gällande regelverk inom Europeiska Unionen (EU).
            Det är viktigt att redan här understryka betydelsen av att nödvändiga
            an- passningar av svensk lagstiftning på detta område sker till
            vad som gäller inom EU, men också till de allmänt sett förändrade
            och ökade kraven på revisorsyrket som kommer att ställas framöver.
            Samtidigt måste översynen av regelverket som berör revisorsyrket
            säkerställa rättssamhällets förtro- ende utan att för den delen
            skapa krångel och ny byråkrati för de som skall använda sig av
            revisorer, dvs. företagen. Revisorsutredningens betänkande tar
            upp en rad olika frågor såsom bl.a. den framtida tillsynsorganisationen,
            den icke akademiska vägen eller en ny yrkesexamen. Jag vill dock
            i detta sammanhang uppehålla mig vid frågan om framtida kategoriindelning,
            och formella utbildningskrav för att bli kvalifice- rad revisor
            som jag anser är av principiellt viktig karaktär. Revisorsutredningen
            föreslår att den nuvarande indelningen av två revi- sorskategorier
            — godkända och auktoriserade revisorer — bibehålls. För att få
            bli godkänd revisor föreslås att den teoretiska grundutbildningen
            höjs från nuvarande 2 till 3 år, medan praktiktiden föreslås sänkas
            från nuvarande 5 till 3 år. Därmed uppfyller utbildningen för
            godkända revisorer vad gäller den teoretiska delen de minimiregler
            som EU:s s.k. revisorsdirektiv (84/253 EEG) anvisar. För auktoriserade
            revisorer föreslås den teoretiska utbildningen utökas från 3,5
            år till 4 år med 5 års praktisk utbildning, varav 2 skall ske
            på stora företag. Jag delar uppfattningen att de teoretiska utbildningskraven
            för att bli kva-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_287/mot_199394_NU_287-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8bKTTfF4HZpkoG429G4dyi">
            lificerad revisor (både godkänd och auktoriserad) höjs och anpassas
            till mini- mireglerna i EU:s revisorsdirektiv. Med tanke på den
            praktiska utbildning- ens betydelse ställer jag mig dock avvisande
            till en förkortning av denna från nuvarande 5 år till 3 år för
            godkända revisorer. Jag ställer mig också avvisande till Revisorsutredningens
            förslag om att höja den obligatoriska teoretiska utbildningen
            för auktoriserade revisorer till 4 år eller motsvarande magisternivå
            med ekonomisk inriktning. Med hänsyn till att skillnaderna i utbildningsnivå
            mellan godkända och auktoriserade revisorer, både formellt men
            framför allt i praktiken, blivit allt mindre på senare år p.g.a.
            att flertalet studenter som utbildar sig till revisor väljer att
            fullfölja en högre utbildningsnivå, motsvarande dagens nivå för
            auktoriserade revisorer, finns knappast något motiv att bibehålla
            två katego- rier. Utredningens förslag att bibehålla två revisorskategorier
            med olika behö- righet innebär att Sverige bibehåller särbestämmelser
            som avviker från EU:s regler. I stället bör en revisorskategori
            för alla kvalificerade revisorer införas med motsvarande formella
            teoretiska krav som revisorsdirektivet anger. Utredningens förslag
            leder till att öka revisionskostnaderna för flertalet företag.
            Eftersom flertalet studenter som tidigare nämnts väljer en längre
            utbildning för att inte riskera att bli utestängda från delar
            av marknaden i sin yrkesutövning kommer flertalet att välja att
            fullfölja en magisterexamen. Då utredningen föreslår att kravet
            på auktoriserad revisor skall begränsas till de 1 000 största
            aktiebolagen av totalt ca 260 000 bolag, kommer de allra flesta
            revisorerna, oavsett utbildningsnivå, att revidera små och medelstora
            företag. Detta leder till försämrad konkurrens på revisorsmarknaden
            och högre kostnader för företagen. Utredningens förslag om bibehållandet
            av två kategorier får motsatt effekt mot vad den säger sig vilja
            uppnå med bibehållandet av nuvarande system. Företaget leder dessutom
            till ökade kostnader för samhället i form av längre grundutbildning,
            utbildningsplatser och studiefinansiering. Jag anser därför att
            den s.k. begränsningsregeln skall slopas och en revi- sorskategori
            för kvalificerade revisorer införas. Det innebär att den obligato-
            riska teoretiska grundutbildningen för kvalificerade revisorer
            läggs på en nivå som överensstämmer med EU:s krav. Den vidareutbildning
            som fjärde utbildningsåret, den s.k. D-nivån, ger möjlighet till
            bör därför ligga inom ramen för den enskildes eget val av specialisering.
            Utredningen behandlar också frågan om lekmannarevisorer. Systemet
            med lekmannarevisorer är enligt utredningen inte förenligt med
            EU:s direk- tiv. Jag delar inte denna uppfattning. I EU:s direktiv
            stadgas inte minsta an- tal revisorer, varför inget hindrar att
            även lekmannarevisorer vid sidan av de kvalificerade revisorerna
            utses. I de fall där bolag ägs och drivs i offentlig verksamhet
            eller av ekonomisk förening gäller även aktiebolagslagens krav
            på kvalificerade revisorer. Härmed har kraven på kvalificerad
            revision redan säkerställts. Utredningen har helt bortsett från
            den vidare förvaltningsrevision som lekmannarevisorerna har att
            fylla i såväl offentlig som kooperativ verksam- het där syftet
            med verksamheten är annat än enbart strikt ekonomiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-7EVEKLD7ZKZ1UM6m8XdhGm">
            Mot. 1993/94 N287
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_287/mot_199394_NU_287-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-J68nNKbnmA4tYZvHZjgENS">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8gBu4SZovhiCKYdNZjiwF8">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om införandet av en revisorskategori och om den teore- tiska och
            praktiska grundutbildningens längd för revisorer, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om anpassningen av svenska regler på detta område till EU:s revisorsdirektiv
            (84/253 EEG), 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om företagens revisionskostnader,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om bibehållandet av lekmannarevisorer.
          </p>
          <p xml:id="i-9igPYMPxJW5rVv5tS6W4yr" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1994
          </p>
          <div xml:id="i-9cM587D2cQMQAFvAokagFj" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-Ra1YZkZSCMqwVzv2Qt6XBz" who="i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA" type="signature">
              Mats Lindberg (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-JmJNcJnQQnwebkvSwRQKMM">
            Mot. 1993/94 N287
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
