<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-NU-00304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Exportkreditgarantier</title>
        <author corresp="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2 i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2">av Ian Wachtmeister m.fl. (nyd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Exportkreditgarantier</title>
          <idno type="rdwebb">GH02N304</idno>
          <rs type="number">N304</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N304/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N304</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02N304</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2</idno>
            <name>Ian Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KseKGSrYKqytdjGTMEnxFS</idno>
            <name>Bo G Jenevall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ</idno>
            <name>Bert Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KC7Pg8aEPmzzkGC8SbK2cS</idno>
            <name>Peter Kling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5QzcxG1Z49aLmvTpcUfEVZ</idno>
            <name>Lars Moquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9kxSuouuwmqt1Fib8fHVwA</idno>
            <name>Bengt Dalström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RPcoVGP3t3zt1McKCuwias</idno>
            <name>Simon Liliedahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2</idno>
            <name>Ian Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5QzcxG1Z49aLmvTpcUfEVZ</idno>
            <name>Lars Moquist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9kxSuouuwmqt1Fib8fHVwA</idno>
            <name>Bengt Dalström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RPcoVGP3t3zt1McKCuwias</idno>
            <name>Simon Liliedahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KseKGSrYKqytdjGTMEnxFS</idno>
            <name>Bo G Jenevall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ</idno>
            <name>Bert Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KC7Pg8aEPmzzkGC8SbK2cS</idno>
            <name>Peter Kling</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-3KNcHRA18wKvi2kX6hASBE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-3KNcHRA18wKvi2kX6hASBE">
          <note type="signatory" corresp="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KseKGSrYKqytdjGTMEnxFS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KC7Pg8aEPmzzkGC8SbK2cS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5QzcxG1Z49aLmvTpcUfEVZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9kxSuouuwmqt1Fib8fHVwA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPcoVGP3t3zt1McKCuwias"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5QzcxG1Z49aLmvTpcUfEVZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9kxSuouuwmqt1Fib8fHVwA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-RPcoVGP3t3zt1McKCuwias"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KseKGSrYKqytdjGTMEnxFS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KC7Pg8aEPmzzkGC8SbK2cS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WipZLMtJzC1enkLZPraZTj" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6odwKP1E7bpKxDZsWQgbCH" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QhyZVzsRGFdsgy9XEogUdB" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X85bgWaefAtCkHpT8pydjr" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9Waj3fCN1BFxqxcoTgeC9F" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9Yw1vBSk41qdKvRCGWMywG" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Abf8ZQg4SkQWkMjGGjLQg3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Abf8ZQg4SkQWkMjGGjLQg3">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_304/mot_199394_NU_304-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ShvJh3QRcrxPbKgHK52neV" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AdtZyk2Zr6sL8EexbjAxSz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-cwhwTu8aSGE9jWG49QDRo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-9AQujhVwgyV5qvPBHfMfBC" type="motBody">
        <div xml:id="i-GMyP7jbna3bFKrXn4VbQ5N">
          <p xml:id="i-71viUbjmftzs8wrq98F7UQ">
            Motion till riksdagen 1993/94:N304
          </p>
          <p xml:id="i-WEdbYem4vzGoHqnPrzATH4">
            av Ian Wachtmeister m.fl. (nyd) Exportkreditgarantier
          </p>
          <p xml:id="i-SqVT4Xd2nJ2Rb6PBg497Mf">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-BBuD76JBqTtpYn4NXvHFb1">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-YZzQv74vRoJcuj3Wxe1vUL">
            Regeringens finansplan 1994/95 bygger på den något äventyrliga
            förutsätt- ningen att BNP per capita kommer att svänga från minus
            1,996 1993 till plus 2,4970 1994. Det krävs vidare en årlig uthållig
            BNP-tillväxt på minimum 496 till slutet på 1990-talet för att
            klara av regeringens målsättning att då ha upp- nått en halvering
            av dagens arbetslöshet, en förutsättning för att Sverige skall
            kunna behålla sina trygghetssystem något så när intakta. För att
            klara av detta svåra beting måste dagens i och för sig glädjande
            uppgång i exporten bli uthållig och snarast generera industriinvesteringar.
            Exportuppgången 1993 har beräknats till 790 i volym. Finansplanen
            räknar med 119276 för 1994, medan Industriförbundet behåller 1993
            års siffra. 1995 beräknar man att effekterna av devalveringen
            börjar klinga av, vilket medför att exportens tillväxttakt avtar.
            Trots exportens uppgång har våra exportmarknadsandelar under 1993
            en- dast stigit marginellt. Exporten till våra viktigaste marknader
            OECD-län- derna sjönk med 196. Under perioden 1987 — 1992 föll
            våra exportmarknads- andelar med ej mindre än 2090. Vi måste därför
            i dag satsa hårdare än nå- gonsin på exporten och Nyd har därför
            i separata motioner föreslagit en lång rad åtgärder av vilka en
            av de viktigaste är att göra EKN mer marknadsinrik- tad och därmed
            mer konkurrenskraftig.
          </p>
          <p xml:id="i-PjyXJ48jRR1X4fonNscUid">
            Policy EKN
          </p>
          <p xml:id="i-RrbxyAkKX6tctQ5jXWBLyR">
            Regeringen har i prop. 89/90:44 anfört bl a, att EKN:s garantiverksamhet
            borde bedrivas med målet, att den skall gå ihop. Med en total
            arbetslöshet på över 600 000 personer ter sig detta regeringens
            3 år gamla direktiv orimligt och EKN måste erhålla nya instruktioner,
            vari det klart måste anges att EKN normalt skall kunna ta rimliga
            risker. t.o.m. avsevärda risker, om därvid bara sysselsättning
            för svensk industri kan garanteras. Det fordras därvid krafttag
            från EKN:s företagsledning att inom bolaget få till stånd en mer
            marknadsin- riktad företagskultur, som accepterar att EKN periodvis
            kan drivas med stora underskott.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_304/mot_199394_NU_304-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-EwTHS9mqrnCivvmkB9Gyqu">
            Ny huvudman
          </p>
          <p xml:id="i-BTSabj3dbgkHu7NdzFeuY3">
            För att underlätta för EKN att bli mer försäljningsinriktad föreslår
            vi, att regeringen beslutar att den nya huvudmannen blir Sveriges
            Exportråd, som är ett 50/50 joint venture mellan Staten och Sveriges
            näringsliv, represente- rat av Sveriges allmänna exportförening.
            Vi föreslår i en separat motion att samtliga utlandsrelaterade
            statliga bolag och organisationer som t.ex. Bits, Swedecorp, Swedefund,
            Sidas upphandlingsverksamhet överförs till Export- rådet, som
            med sin företagsinriktade styrelse och ledning lättare kommer
            att få de biståndsrelaterade insatserna att komma det svenska
            näringslivet till godo.
          </p>
          <p xml:id="i-mTC3iR5H4zhvY49WT8Afu">
            Privatisering
          </p>
          <p xml:id="i-X4Qi8fZJ9Ntx1SCpCxpBjV">
            Som ett framtida ytterligare steg för att få EKN än mer företags-
            och affärs- inriktat föreslår Nyd, att regeringen tillsätter en
            utredare för att undersöka möjligheterna att privatisera EKN:s
            verksamhet i första hand beträffande garantier, som täcker i första
            hand korta krediter. Redan i dag finns konkur- rerande privata
            institut.
          </p>
          <p xml:id="i-MSjuEpmPSgbeH58WFTsU53">
            Avskrivning av gamla utestående fordringar
          </p>
          <p xml:id="i-cNvhLV4x7wwfGmo2kmGcu">
            EKN har en ansenlig bunt gamla utestående kundfordringar — cirka
            3,9 mil- jarder — som löpande borde ha avskrivits men som rullats
            med i EKN:s redo- visning år efter år. Regeringen bör undersöka
            hur dessa utestående kund- fordringar på lämpligaste sätt kan
            nedskrivas.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZQcntnntijr5kgAW5m9Mz">
            Ramar för EKN-garantier
          </p>
          <p xml:id="i-NbC5UdvbhyHc2KnmL1Ftcn">
            Även om regeringen i årets budget tagit fasta på vår hemställan
            i förra årets motion om en höjning av kreditramen för exportkreditgarantier
            från 70 till 100 miljarder föreslog man i årets proposition endast
            en höjning från 70 till 90 miljarder. Med tanke på en förhoppningsfullt
            aktiverad marknadsföring av exportkreditgarantier föreslår vi
            att exportkreditramen höjs till 100 mil- jarder.
          </p>
          <p xml:id="i-5jCpKxdC8g5r1s7coPjMbD">
            Exportkreditgarantiram Ryssland Balticum
          </p>
          <p xml:id="i-9jdVhGnYSsvQUZRZL7qX1L">
            Regeringen uppdrog våren 1993 åt EKN att upprätta en speciell
            exportkre- ditram för Ryssland och Balticum. Ramen är 1 miljard
            kr och löper tills den är fullt utnyttjad. En begränsning är,
            att endast hårdvalutarelaterade projekt kan komma i fråga. Vi
            anser det felaktigt, att på detta sätt utestänga investe- ringar,
            som endast ger avkastning i de lokala valutorna. Då EKN hittills
            gjort utfästelser om garantier för 400 miljoner, medan projekt
            för 1,6 miljarder är under beredning hemställer vi att exportkreditramen
            höjes till 4 miljarder. Vi följer därvid budgetpraxis och gör
            en avsättning till förlustreserv på 450 miljoner eller med 15
            4 för varje miljard. Den totala förlustgarantireserven kommer
            därvid att uppgå till 690 miljoner. För att möjliggöra ett bättre
            ut- nyttjande av exportkreditramen föreslår vi att Polen inkluderas
            bland de godkända länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-BRjmumZL6xb14r7EF8qzs1">
            Mot. 1993/94 N304
          </p>
          <p xml:id="i-KhRbzKY1CcCNDuYJUveFbY">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_304/mot_199394_NU_304-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HJd1TZ7pbVq1zpD194DqxT">
            Investeringsgarantier
          </p>
          <p xml:id="i-P66zN9kznPsv85kxLrMW3y">
            EKN ansvarar även en investeringsgarantiram på 2 miljarder, som
            emeller- tid utnyttjats dåligt. EKN bör aktivera sin marknadsföring
            till bland annat de svenska företag, som planerar att investera
            i marknaderna på andra sidan Östersjön. På grund av det dåliga
            utnyttjandet finns det för tillfället ingen anledning att öka
            dessa garantier.
          </p>
          <p xml:id="i-NuMHSyiyqSnNmEaZp6Tvi8">
            EKN:s premiepolitik
          </p>
          <p xml:id="i-GS12GC7S59yCC39dkK6mFJ">
            I korthet går EKN:s premiepolitik ut på att man skall vara konkurrenskraftig
            på marknader med låg kreditrisk, medan man försöker styra svenska
            företa- gare från högriskmarknaderna genom att erbjuda högre i
            vissa fall avsevärt högre premier än konkurrerande kreditinstitut.
            Det finns på sista tiden ex- empel, som pekar på att EKN på marknader
            som Indien och Sydafrika er- bjudit premier, som varit dubbelt
            så höga som vad som erbjudits av engelska konkurrenter. I dagens
            arbetsmarknadssituation måste EKN åläggas att mi- nimummatcha
            konkurrerande garantiinstituts premier.
          </p>
          <p xml:id="i-93qGnWajBhZdJSBdLCamQj">
            Självrisk EKN låter exportörerna normalt stå för en 10—-20-procentig
            självrisk samt
          </p>
          <p xml:id="i-4M49LUR7d3aiCidZhjifYi">
            karenstidsränta. Genom att begära en internationellt sett för
            hög självrisk vältrar EKN över på företagen risker, som man själv
            inte är beredd att ta.
          </p>
          <p xml:id="i-4bXzPuSH9vVhVaSRSzWkhQ">
            Förhandsbesked
          </p>
          <p xml:id="i-RyxCjVY4kdKUuofPSssNDc">
            Finansieringen av utlandsaffärer är speciellt komplicerad för
            småföretag, då affärsbankerna i dag har exceptionellt höga fordringar
            på säkerheter. Små- företagen är därför beroende av att få snabba
            förhandsbesked från EKN be- träffande garantier för att de med
            hjälp av dessa skall kunna erhålla bankkre- diter, något som ofta
            är en förutsättning för att en affär skall kunna genomfö- ras.
            EKN bör med tanke på bland annat sysselsättningsaspekter vara
            aktsam med att i onödan krympa framför allt storföretagens projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-SSqvNxdQeffMYdufJQMY8m">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-5bdxEdrSA7vSppYhGo5M4j">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att EKN bör ges instruktioner om att dess verksam- het skall
            drivas med i vissa fall stort risktagande speciellt när syssel-
            sättningspolitiska skäl föreligger, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att EKN
            bör underställas Sveriges exportråd för att få en mer marknadsinriktad
            profil, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om att en utredningsman bör tillsättas
            för att undersöka möjligheterna att inledningsvis privatisera
            EKN:s korta kreditgiv- ning, 4. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-54RAPqZj6LQPMrEEcfMvbK">
            Mot. 1993/94 N304
          </p>
          <p xml:id="i-FX3KZb25jC9ytiQNXQaYKW">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_304/mot_199394_NU_304-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8dmS7b1RpkKYvmNPYjn1gD">
            tionen anförts om att EKN skall föreslå regeringen en avskrivnings-
            - Mot. 1993/94 plan för gamla utestående kundfordringar, N304
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att den totala ramen för EKN-garantier
            bör höjas till 100 miljarder kronor, 6. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att
            exportkreditgarantierna till Baltikum och Ryss- land bör höjas
            till 4 miljarder kronor och att även garantier till Polen skall
            kunna inräknas i detta belopp,! 7. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att EKN:s
            premiepolitik på alla marknader måste kunna matcha konkurrenternas,
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att EKN:s politik beträffande självrisk
            måste vara konkurrenskraftig i jämförelse med andra garantiinstitut,
            9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om nödvändigheten av att EKN kan ge snabba
            för- handsbesked beträffande villkoren för begärda garantier.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6FhuRyWefAoVVvZ9HwyGv" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1994
          </p>
          <div xml:id="i-QWZpyYCz9tnVGiiJgD68Sx" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-L2JBNRWVL4epbKPNBNsngr" who="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2" type="signature">
              Ian Wachtmeister (nyd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-J1w8AKuSHSC4VDXu7dkuFo">
            Simon Liliedahl (nyd) Bert Karlsson (nyd) Bo G Jenevall (nyd)
            Bengt Dalström (nyd) Peter Kling (nyd) Lars Moquist (nyd)
          </p>
          <p xml:id="i-NuzDP2ZdiCPGhRPU9Cg2BD">
            ! Yrkande 6 hänvisat till UU
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_304/mot_199394_NU_304-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ti94x9emojERwozc8PVS2a">
            gotab 45967, Stockholm 1994
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
