<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-SoU-00237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ideellt socialt arbete</title>
        <author corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f r-0000000000000 i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f r-0000000000000">av Gullan Lindblad och Maud Ekendahl (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ideellt socialt arbete</title>
          <idno type="rdwebb">GH02So237</idno>
          <rs type="number">So237</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02So237</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Maud Ekendahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
            <name>Gullan Lindblad</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <idno>r-0000000000000</idno>
            <name>Maud Ekendahl</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-47jkMfKb8tj9vA8gwxUfxG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-47jkMfKb8tj9vA8gwxUfxG">
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f"/>
          <note type="signatory" corresp="r-0000000000000"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RgGUT5ASdgbMPu7bXj3kJH" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-C6R2Zur8rkUERrv2nT4HRh" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FCDfkixi3gghM9svUCBfLo" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7HyLcZuAV4VtM3r7ReXRMG" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LsARXcTgJpqzqnrVzV8MQo" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KsiBwnUDp6fpheMptyHg6K" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4693TL9rBSMydeh3ePhVJZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4693TL9rBSMydeh3ePhVJZ">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_237/mot_199394_SoU_237-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-NjTjJv6BdmiML1F6vRQRTK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UnhGUsZauFFPLBhLpqaKPe" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5gyjFeWYDP13u5mT4FekTv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-GpPjTV1MzpZzErCo4VjxzP" type="motBody">
        <div xml:id="i-JsL95MhM6Fg3e1Qay2w83s">
          <p xml:id="i-FxZAtqAz6JZEBDxg6bMMwZ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-6z3kFcEf9dyVFjmedCmBTS">
            1993/94:S0237
          </p>
          <p xml:id="i-4REC7oSTD9Wc3Utuzv3bFa">
            av Gullan Lindblad och Maud Ekendahl (m) Ideellt socialt arbete
          </p>
          <p xml:id="i-CsbPxR6fAF98pczGjPvv3r">
            Det är långt mellan människor...
          </p>
          <p xml:id="i-5pBAPtLQL2QgxXHz7JvWgH">
            I vårt samhälle har människor kommit allt längre ifrån varandra.
            Unga läm- nar släkt och vänner för att studera eller för att arbeta.
            Människor byter bo- stadsort flera gånger under sitt liv. Vi lever
            i ett ganska urbant samhälle. De gamla sociala strukturerna försvinner.
            Vi lever annorlunda än för några de- cennier sedan, men människans
            grundläggande sociala behov har inte för- ändrats. Egentligen
            skulle vi behöva vår släkt och våra vänner nära oss. Det kan gälla
            den som är ung och har små barn som behöver passning. Det är kanske
            särskilt viktigt för den som är ensamstående förälder. De äldre
            behöver hjälp att handla eller någon som följer med till sjukhuset.
            Ibland kanske det bara är sällskap vi behöver. Förutom de mer
            triviala sociala behoven finns det en social nöd, bl.a. i våra
            storstäder. Några människor har hamnat snett. De behöver någon
            som inte bara gör sitt jobb genom att försöka ordna bostad och
            ekonomiskt stöd. De behöver någon som är beredd att engagera sig
            mer för dem. Det är en sak att utgå från rollen som myndighetsutövare,
            en annan att utgå från den barmhärtige samaritens budskap.
          </p>
          <p xml:id="i-3JFMij8hdQpg2sWnyG4nZU">
            Det offentliga räcker inte till...
          </p>
          <p xml:id="i-2sP1njCTS3fzoyRn3TsnUU">
            Många sociala behov, triviala eller omfattande, kan inte helt
            täckas av de sociala myndigheterna. Därför måste enskilda människors
            engagemang i fri- villigt, ideellt arbete uppmuntras. | I grunden
            har vi alla ett ”omvårdandebehov” likaväl som vi kan ha ett be-
            hov av omvårdnad. I dagens ensamsamhälle med svaga band till olika
            former av gemenskaper får vi inte utlopp för vårt behov att ge
            omvårdnad. Dess- utom har det ansetts litet fult att ge frivillig
            hjälp med argumentet att den som får hjälp hamnar i en förnedrande
            situation. ”Välgörenhet” har blivit ett fult ord, något förnedrande!
            Den socialpolitik som förts har utgått från att allt socialt arbete
            skall skötas av sociala myndigheter. Nu visar det sig hur fel
            detta synsätt varit. Den un- derlägsenhetskänsla och förnedring
            som människor kan känna genom ett mycket stort hjälpbehov blir
            inte mindre av att hjälpen ges genom sociala
          </p>
          <p xml:id="i-FBoG2qLiY9MoYAAhLu4N6C">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_237/mot_199394_SoU_237-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CR954tdyTQ2GWcg9qFRFaZ">
            myndigheter. Effekten har istället blivit att den naturliga,
            medmänskliga hjälpen uteblivit. Vi har helt enkelt vants av från
            att hjälpa vår medmänni- ska. Det höga skattesystemet har blivit
            ett slags avlatsbrevssystem. Den som betalat sin skatt har kunnat
            se bort från den sociala nöden, ”köpa sig fri” från personligt
            ansvar och hänvisa till det offentligas ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-FEB65NaC7vBufTm9QtJavT">
            De frivilliga krafterna behövs!
          </p>
          <p xml:id="i-YH61VLaCqn8UMDJjcQxn3E">
            Det är hög tid att tillvarata den idealitet och den personliga
            ansvarskänsla för sina medmänniskor som finns hos de flesta människor.
            Inte för att ta bort vårt gemensamma ansvar för människor som
            behöver hjälp och stöd genom olika slags trygghetssystem utan
            för att släppa fram en ny dimension inom socialpolitiken. I våra
            grannländer finns en delvis annan tradition. I Norge har staten
            se- dan några år tillbaka stärkt det sociala frivilligarbetet
            genom ett rejält statligt stöd till frivilligcentraler där arbetsuppgifter
            och frivilliga medarbetare koor- dineras. Såväl kyrkor som ideella
            organisationer av olika slag deltar i arbe- tet, där arbetsledningen
            utförs av anställd personal men själva hjälpinsat- serna av frivilliga
            krafter. Försöket har fallit synnerligen väl ut, vilket Mode-
            rata kvinnoförbundet kunnat konstatera vid studiebesök. I vårt
            land bedrivs också en hel del frivilligt arbete. Stadsmissionen
            i Stockholm, Länkrörelsen, Röda korset, ”Föräldrar på sta'n” m.fl.
            nätverk och organisationer visar att detta arbete är synnerligen
            värdefullt. Vi måste gå vidare på denna väg och tillvarata alla
            de ideella krafter som finns. Socialtjänstkommittén har nyligen
            i rapporten Frivilligt socialt arbete (SOU 1993:82) redovisat
            en kartläggning av det sociala arbete som bedrivs inom ideella
            organisationer i Sverige. Kommittén kommer i sitt fortsatta ar-
            bete att vidare behandla det frivilliga sociala arbetet och socialtjänstens
            sam- verkan med ideella organisationer. Med denna motion vill
            vi lyfta fram de ideella organisationernas betydelse i det sociala
            arbetet. Vi måste bygga upp en ny anda av respekt för det ideella
            arbetet för medmänniskor. Vi måste göra frivilligt arbete till
            en merit och till något attraktivt och naturligt för oss alla
            att delta i.
          </p>
          <p xml:id="i-SKghN7WSbyYAQaNtGnW1ob">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MuasQgFYBRL33KAtVm6fSw">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om de ideella organisationernas stora betydelse i det sociala
            arbetet, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna
            vad i mo- tionen anförts om att erfarenheter från frivilligorganisationernas
            so- ciala arbete i Norge bör tillvaratas i det fortsatta arbetet
            för social- tjänstens samverkan med ideella organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-P58petBY7BTP43wMsyY69n" type="date">
            Stockholm den 24 januari 1994
          </p>
          <div xml:id="i-PrDqQFaZVJxeV6dDS7Nrot" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-54zhZm8BM9NGijCFvpSQfG">
              <item xml:id="i-H9qeM8GFtZLgdHzXTdUngX" who="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f" type="signature">
                Gullan Lindblad (m)
              </item>
              <item xml:id="i-QWxpA5TDoQDJ4yjPm7WWD8" who="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv" type="signature">
                Maud Ekendahl (m)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-V9Lmn11r8Cot5QCLT9YM47">
            Mot. 1993/94 S0o237
          </p>
          <p xml:id="i-83yencWYnA4d9MvUBCoYQz">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_237/mot_199394_SoU_237-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VdwtLoAo3ApkrScSQ18nBz">
            gotab 45660, Stockholm 1994
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
