<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-BoU-00607">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rennäringen</title>
        <author corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA">av Berith Eriksson (v) och Hans Göran Franck (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rennäringen</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Bo607</idno>
          <rs type="number">Bo607</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Bo607/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Bo607</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Bo607</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA</idno>
            <name>Hans Göran Franck </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4NySavkV8u7pTfVCdnxLtp" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4NySavkV8u7pTfVCdnxLtp">
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5JKt3JHcrr8pme3Wk6qvJA"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-29D1sdMupm7cmt71FwFc4b">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-NQg4TrnSkygf97rSvXjKJZ">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-D1i2c2ChZY1iDVP5xA5Kam">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-WqzYZTjpjyQEGcbVNRPk5Y">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-K7uwGx2x5YTQLbz994NHf7">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JJr4dQX6UrF6ig7oiQzwVU">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Wt51kBC1Xc6wEjEjyihJQU"/>
        <correspContext corresp="i-Wt51kBC1Xc6wEjEjyihJQU">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_BoU_607/mot_199394_BoU_607-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motion till riksdagen 1993/94:B0607
          </p>
          <p>
            av Berith Eriksson och Hans Göran Franck (v, s) Rennäringen
          </p>
          <p>
            Främjande av rennäringen
          </p>
          <p>
            Inom renbetesområdet hävdas i olika sammanhang att det finns
            för många renar. Renantalet är en viktig fråga inte minst för
            samerna, men även en vik- tig fråga för andra intressenter i området.
            För att fastställa hur många renar som bör finnas inom ett visst
            betesområde skall beslutet naturligtvis bygga på gjorda betesinventeringar.
            Medel för renbetesinventering anvisas under anslaget E1. Främjande
            av rennäringen. Anslaget är oförändrat 11 017 000, men det anslaget
            skall även användas till underhåll av vissa stängsel mot Norge.
            För det åtagandet angavs förra årets medelsbehov vara 5 113 000.
            I årets förslagsanslag anges inte hur stort detta medelsbehov
            är. Anslaget skall även täcka en rad andra kostnader för åtgärder
            till främjande av rennäringen, som katastrofskadeskydd vid svåra
            betesförhållanden, konsulentverksamhet, utvecklingsprogram för
            samebyar m.m. Riksdagen har vid flera tillfällen uttalat att det
            är viktigt att renantalet kan anpassas till vad betesmarkerna
            tål långsiktigt. För att fastställa högsta till- låtna renantal
            för en sameby, krävs att betesinventering gjorts av vinterbe-
            tesmarkerna. Riksdagen bör därför hos regeringen begära att jordbruksverket
            får i upp- drag att snarast utarbeta en samlad plan för inventering
            av de återstående betesområdena samt kostnaden för detta.
          </p>
          <p>
            Överläggningar mellan Jordbruksverket och rennäringen
          </p>
          <p>
            Inrättandet av ett sameting innebär att samerna nu, genom folkvalt
            organ, kan föra en dialog med storsamhällets institutioner. Många
            sätter likhetstecken mellan same och renskötsel, så även rege-
            ringen när den föreslår att de årliga överläggningarna mellan
            SSR och Sta- tens jordbruksverk nu skall övertas av sametinget
            för rennäringens del. De arbetsuppgifter som överlåts åt sametinget
            bör föregås av överenskom- melser med sametinget om hur överlåtandet
            skall ske, åtminstone nu i inled- ningen av tingets etablering.
            Innan en överenskommelse med sametinget gjorts bör därför överläggningar
            angående insatser inom rennäringen som tidigare ske med näringens
            företrädare SSR.
          </p>
          <p>
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_BoU_607/mot_199394_BoU_607-002.pdf"/>
          <p>
            Prisstödet till rennäringen
          </p>
          <p>
            Nuvarande stödnivå med 10 kr/kg för vuxen ren och 16 kr/kg för
            renkalv, som var ett regeringsbeslut, innebar en nedjustering
            av den stödnivå Jord- bruksverket föreslagit. Meningen var att
            även med den nya konstruktionen prisstödet i kronor räknat skulle
            bli det samma som när stödet, enligt riksda- gens beslut, utgick
            per slaktad ren. Så blev icke fallet. Mot den bakgrunden föreslår
            nu jordbruksverket att stödet skall uppjuste- ras till den nivå
            som var tänkt, d.v.s. för budgetåret 1993/94 11 kr/kg vuxen ren
            och 17 kr/kg för renkalv. Vi anser att riksdagen skall fatta beslut
            om ett prisstöd för renkött till den nivå som jordbruksverket
            föreslår.
          </p>
          <p>
            Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär att Jordbruksverket skall ut- arbeta en samlad
            plan för renbetesinventering, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att Jordbruksverket
            tills vidare skall överlägga med SSR om prisstödet, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att nivån på prisstödet till rennäringen skall beslutas av
            riksdagen och fastställas enligt Jordbruksverkets förslag.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 24 januari 1994
          </p>
          <p>
            Berith Eriksson (v) Hans Göran Franck (s)
          </p>
          <p>
            Mot. 1993/94 Bo607
          </p>
          <p>
            15
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
