<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-SoU-00259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vuxna adoptivbarns situation</title>
        <author corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9 i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9">av Eva Zetterberg och Elisabeth Persson (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vuxna adoptivbarns situation</title>
          <idno type="rdwebb">GH02So259</idno>
          <rs type="number">So259</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So259/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So259</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02So259</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9</idno>
            <name>Elisabeth Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WLyxHodSq9UX5nF5TgP4Js" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WLyxHodSq9UX5nF5TgP4Js">
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LoHk5nc5uvA3A3y8NmPzAK" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AkMbhkbt9egjjLy1kUjXFf" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EfxiQuDXWCfaFdMPhe1Cpe" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5Q8XFGieXuBuskLdoGpqck" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3cYrxBvK75TnmHoVPJ2VnA" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GiUw8x6thtum3XfLnuojCL" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3JHqayfS6hywLCeVL2LkX3" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3JHqayfS6hywLCeVL2LkX3">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_259/mot_199394_SoU_259-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XBV7nMRaoQRXy1R4ANjGQu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-F1z9vW53iJXGcKhA7j9kC1" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6XNcasYzNyQg6PoHsEptzG" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5SS2vmp94C98VCXDUtmo9v" type="motBody">
        <div xml:id="i-2qXgUKLyeb2go2dEUg3Baw">
          <p xml:id="i-JQPMJUhqhAghWSUwExitAX">
            Motion till riksdagen 1993/94:S0259
          </p>
          <p xml:id="i-4udNrtH7PQGvakpQzPPE3f">
            av Eva Zetterberg och Elisabeth Persson (v) Vuxna adoptivbarns
            situation
          </p>
          <p xml:id="i-FJkyUHPsKBeFmj7RqXhasW">
            I Sverige finns idag ca 40 000 barn som blivit adopterade. Vi
            vet att de flesta adoptivbarn som kommer till Sverige får ett
            gott omhändertagande av sina adoptivföräldrar som genom sitt engagemang
            och sin kompetens kan stödja och främja barnens utveckling. Många
            adopterade har en så komplicerad bakgrund och uppväxt att de får
            känslomässiga problem som de i vuxen ålder kan behöva hjälp att
            komma till rätta med för att de inte skall bli ett hinder i deras
            framtida liv. Problemen blir tydliga då de lämnat sin familj,
            frigjort sig från föräldrarna för ett eget liv. En del av dessa
            unga vuxna behöver hjälpen genom psykoterapi. Har de goda relationer
            till föräldrarna och föräldrarna har ekonomiska resurser kan det
            gå att få sådan hjälp. Men det finns ett mindre antal barn som
            kommer till adoptivhem där de inte får det bra. En del adoptivföräldrar
            klarar inte uppgiften, trots att de bedömts ha förutsättningarna
            för detta genom den hemutredning som so- ciala myndigheter gjort.
            Anledningen kan vara att barnet har så svåra upplevelser bakom
            sig att adoptivföräldrarna inte räcker till vilket kan resultera
            i besvikelse från ömse håll. Eller det kan vara så att en av eller
            båda adoptivföräldrarna har egna problem som de ej kan hantera,
            då kraven att räcka till för ett barn kommer. Eller någon oförutsedd
            händelse kan försvåra för adoptivfamiljen. Ibland kan barnet och
            föräldrarna få hjälp att lösa problemen på ett tidigt stadium.
            Men ett antal adopterades situation blir inte uppmärksammad eller
            förstådd av omgivningen. De mår dåligt, men inte så dåligt att
            skolans elev- vård eller sociala myndigheter ingriper. Men då
            de kommer upp i vuxenlivet har de svårt att fungera, de orkar
            inte hålla kvar ett arbete, de misslyckas i relationer till andra
            människor. Då dessa unga vuxna vill förbättra sin situation genom
            att söka psykote- rapi har de i regel inte egna ekonomiska resurser
            att bekosta detta och p.g.a. den svåra relationen till föräldrarna
            kan de inte få hjälp den vägen. De anses inte tillräckligt ”sjuka”
            för att prioriteras till terapi vid den sektoriserade psy- kiatrin.
            De får avslag på begäran att få ekonomiskt stöd från sociala myndig-
            heter om de inte har akuta problem. Samhället har ett ansvar för
            att de barn som kommer hit som adopterade får en bra familjesituation.
            Blivande adoptivföräldrar granskas och god- känns, men sedan de
            fått sina barn har samhället ingen insyn i familjen. De
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_259/mot_199394_SoU_259-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-VReuNTn2SuG7atjr7k9zUw">
            barn som kommer till en dåligt fungerande familj är ofta skyddslösa.
            Då de blivit tillräckligt självständiga för att själva ta initiativ
            till hjälp, borde sam- hället = sociala myndigheter ha beredskap
            att ställa upp för dem. Då en per- son begär ekonomiskt bistånd,
            borde problematik som uppstått p.g.a. en misslyckad adoption vara
            en tung faktor vid bedömning av behovet. Forskning har på detta
            område bedrivits av Marianne Cederblad, Made- leine Katz m.fl.
            Däremot finns ingen sammanfattning av vilka problem som är specifika
            för just adoptivbarn i Sverige och vilka åtgärder som kan vidta-
            gas för att minska dessa. Ett exempel är just svårigheten att
            få psykoterapi i vuxen ålder. En genomgång av ovanstående frågeställningar
            behöver göras. Självklart bör en sådan utredning göras i nära
            samarbete med Adoptionscentrum, vuxna adoptivbarns egna organisationer,
            övriga organistioner och myndig- heter som har kunskap på området.
          </p>
          <p xml:id="i-PZA9bTTnrpCVjd77pSJSEw">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-CrWmDMbufn7ADTTm8V8qQc">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en utredning av adoptivbarns si- tuation i vuxen ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-K1Je7zxVrY2CuviBBBHN5f" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1994
          </p>
          <div xml:id="i-7REQYjvPVvTHjh8BYLK8bx" type="signatureBlock">
            <p who="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk" type="signature">
              Eva Zetterberg (v)
            </p>
            <p who="i-GGmRxJER6QaBgxG9DmW9Z9" type="signature">
              Elisabeth Persson (v)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-LpMQbiz9CxcADKUn1KYd6V">
            Mot. 1993/94 S0259
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
