<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-JuU-00710">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Målsägandes rätt i förundersökningen</title>
        <author corresp="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5 i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5 i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND">av Karl Gustaf Sjödin och Harriet Colliander (nyd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Målsägandes rätt i förundersökningen</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Ju710</idno>
          <rs type="number">Ju710</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ju710/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ju710</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Ju710</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5</idno>
            <name>Karl Gustaf Sjödin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND</idno>
            <name>Harriet Colliander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5</idno>
            <name>Karl Gustaf Sjödin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND</idno>
            <name>Harriet Colliander</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WcM6u7oDprtq2ZPULSdUWb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WcM6u7oDprtq2ZPULSdUWb">
          <note type="signatory" corresp="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FxLy7BK1ucMEsvctea9sGZ" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V1RdC8e7Ucq8A5sFHAi71U" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4tAsjQke413Vvbdn8mhT7L" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3NWPh2yEXJ3dtna3ok22D8" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4xLQobeMsqQRifeP11qyNc" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WhLPWr9sGTi7JjdRecN56j" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4neJNqbkFa8e2mbdLnKv16" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4neJNqbkFa8e2mbdLnKv16">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_710/mot_199394_JuU_710-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-LLnpJ8wfBFf8CzciM5YkS7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2MaG71ywkHpprCL86wNBob" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XynwXJBSRWTPcNEDxJCDUk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XkEnptnSXr4YVvUuSfqMNu" type="motBody">
        <div xml:id="i-Hy9Upmf8kUcLbmZ2qbUUrF">
          <p xml:id="i-K23hdFhzT5nXom2zqNzbUU">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-MeDCqZFtJLBBQ3c69Tr7nt">
            1993/94:Ju710
          </p>
          <p xml:id="i-AJRnUr1EwboqULeyPRcWiP">
            av Karl Gustaf Sjödin och Harriet Colliander (nyd) Målsägandes
            rätt i förundersökningen
          </p>
          <p xml:id="i-Q9T9x6SaMuwzbcDTJvgZV6">
            Målsägandens möjligheter att reparera den skada som ett brott
            åstadkom- mer är beroende av huruvida brottet klaras upp i en
            brottmålsprocess med fällande dom. Målsägandes möjligheter att
            påverka utgången av den inle- dande förundersökningen kan vid
            första påseende tyckas vara väl tilltagna i Rättegångsbalken —
            men erfarenheter har visat att rättsstödet inte är tillräck- ligt.
            Denna motion utmynnar i ett förslag, som innebär att lydelsen
            i RB 23:18 samt RB 23:19 ändras genom ett tillägg där målsäganden
            garanteras samma rätt att begära kompletterande förhör och annan
            utredning i förun- dersökningar som den misstänkte har tilldelats.
          </p>
          <p xml:id="i-LnZpbDGVfMNpsN9yp7Shk9">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-MQX7vnxfaePo2XppPG5eoZ">
            Varje brott kan beskrivas som en störning av den allmänna ordningen
            och säkerheten. Samhällsordningens komplexitet leder till att
            de brottsbekäm- pande myndigheternas uppgift — att utreda störningar
            — blir svårare. Bevis- ningen i brottsutredningarna är inte bara
            svår att finna, det kan t o m vara ett pedagogiskt problem att
            presentera kausala samband i moderna, sofisti- kerade förmögenhetsbrott.
            I de mest komplicerade förmögenhetsbrotten måste man idag ifrågasätta,
            såväl åklagarnas som de utredande polismännnens kapacitet, att
            själva förstå vilken tyngd en enskild omständighet kan få i bevisföringen.
            Ofta är den drabbade målsäganden, dvs det företag som har utsatts
            för brottsangreppet, den som bäst kan förebringa den nödvändiga
            klarheten om vad som har hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-4bBnj8Yj1wTAgYGcTWECvo">
            Det enskilda intresset
          </p>
          <p xml:id="i-P6uWPdMWZeXtZM8s6MS5ja">
            För målsäganden — och den allmänna preventionen — är det viktigt
            att skadan av brott (den fysiska, den ekonomiska, den ideella)
            repareras. Samhällets sanktionssystem måste bl a innebära att
            en olaglig besittningsrubbning icke tillåts bestå. Målsägandens
            intresse av att få brottsskadan reparerad är idag sekundär för
            de brottsbekämpande myndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-EqAjErn7kom8qyhgxF53aq">
            Myndigheterna är inriktade mot skuldfrågan
          </p>
          <p xml:id="i-EA5rcRnY3YLXRpLaaLDD8M">
            RB 23:2 - ”Under förundersökningen skall utredas vem, som skäligen
            kan misstänkas för brottet och om tillräckliga skäl föreligga
            för åtal mot ho-
          </p>
          <p xml:id="i-Ppy6KCYjjfFQs7XqFCgydw">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_710/mot_199394_JuU_710-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5qgyRZPb61tSs9Mmo7EEE7">
            nom....” Förundersökningen syftar inte till att utreda omfattningen
            av brottsskadorna. Eftersom den enskilde prioriterar sitt enskilda
            intresse dvs skadeståndsan- språket kommer, ur hans synpunkt,
            förundersökningen att vara bristfällig när skadans omfattning
            inte har utretts. Varje civilrättslig skadeståndstalan, där anspråket
            kan härledas ur en brottslig gärning, kommer att gillas så länge
            ersättningsanspråket icke överstiger de belopp som gärningsmannen
            har medgivit i brottmålet. Om, emellertid, käranden skulle få
            för sig att presen- tera ett skadeståndsanspråk som är högre,
            men motsvarar den verkliga ska- dan, kommer sannolikt bevisbördan
            att bli denne övermäktig. Risken att gå förlorande ur en sådan
            tvist är mycket hög. Förloraren betalar som bekant motpartens
            rättegångskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-UgecrYkjh7UcAHWAZJBfnr">
            Nedlagda, avbrutna och förhindrade förundersökningar
          </p>
          <p xml:id="i-Vi5Fnso5bay5Y8TL8LSLH6">
            Polisens resurser (ekonomiska och personella) att utreda enkla
            mål är goda. Motsatsen gäller ärenden av komplicerad natur. Man
            kan inte begära av ge- neralistutbildade polismän att de skall
            kunna sätt sig in i komplexa produk- tionssystem, för vilket det
            inte ens finns enhetliga regler att taga del av. De moderna kunskapsbrotten
            är icke sällan ”innovationer”, utförda av skickliga tekniker och
            administratörer. Deras möjlighet att vilseleda utredande ama-
            törer (polis, åklagare) vilka befinner sig på främmande mark är
            givetvis avse- värd, särskilt när det rör sig om s k intern brottslighet.
            Om förundersök- ningar nedlägges, avbryts eller aldrig inleds
            därför att ärendet i dess helhet är komplicerat eller kostsamt
            att klarlägga, bör skälet aldrig få vara att man inte lyckats
            förstå sambanden mellan de relevanta omständigheterna i hän- delserna.
            Om myndigheterna hela tiden väljer de enkla ärendena och avskri-
            ver de komplicerade leder detta till rättsförluster för målsäganden.
          </p>
          <p xml:id="i-CCAGs32NNWawuaQDGPVaGL">
            Målsägandens rätt att bevaka sitt enskilda intresse
          </p>
          <p xml:id="i-LUUdxJCCSoWQ3wkpP3ZHyQ">
            Enligt RB 23:18 och RB 23:19 tillförsäkras den misstänkte en
            möjlighet att komplettera förundersökningen med förhör och annan
            utredning. Genom ett tillägg (målsäganden) skulle denna rätt även
            omfatta brottsoffret — måls- äganden:
          </p>
          <p xml:id="i-KUBunxDMT6qzigFujBpZbY">
            Rättegångsbalken, RB 23:18:
          </p>
          <p xml:id="i-9PQbVHoRLKjWHeq2Weuqxf">
            ”Då förundersökningen kommit så långt att någon skäligen misstänks
            för brottet, skall han, då han hörs, underrättas om misstanken.
          </p>
          <p xml:id="i-PdtzQygp75GKZbo2ETuXjW">
            (Målsäganden), Den misstänkte och hans försvarare har rätt att
            fortlöpande, i den mån det kan ske utan men för utredningen, ta
            del av vad som har förekommit vid undersökningen. De har vidare
            rätt att ange den utredning de anser önskvärd och i övrigt anföra
            vad de anser är nödvändigt. Underrättelse härom skall lämnas eller
            sändas till
          </p>
          <p xml:id="i-2j7U5BFf95EomZ1vrg4xe1">
            Mot. 1993/94 Ju710
          </p>
          <p xml:id="i-Gv2uXUcw59szKVNgXSQKU4">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_710/mot_199394_JuU_710-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4P5KeUptY115YtLJ6U7jjX">
            (målsäganden), den misstänkte och hans försvarare, varvid skäligt
            rådrum skall beredas dem. Åtal får inte beslutas, innan detta
            har skett. På begäran av
          </p>
          <p xml:id="i-SfhbWuxwC4WACJwQvKgh2M">
            (målsäganden), den misstänkte eller hans försvarare skall förhör
            eller annan utredning äga rum, om detta kan antas vara av betydelse
            för undersökningen. Om en sådan begäran avslås skall skälen för
            detta anges. Innan åklagaren beslutar i fråga om åtal, får han
            hålla ett särskilt sammanträde med
          </p>
          <p xml:id="i-Wcnuo94S4goj9MfBRfK5BM">
            (målsäganden), den misstänkte eller hans försvarare, om detta
            kan antas vara till fördel för åtalsbeslutet eller för sakens
            fortsatta handläggning i övrigt.”
          </p>
          <p xml:id="i-9fBDHED8PTqaSevbuCWk9W">
            Vidare RB 23:19. Första stycket:
          </p>
          <p xml:id="i-Q9TkH6SZRHLMxpdXunajpF">
            ”Har undersökningsledaren, ehuru han slutfört den utred- ning
            han anser erforderlig, ej bifallit begäran, som avses i 18 $ andra
            stycket, eller förmenar
          </p>
          <p xml:id="i-7yqjHfPhGjNrC8d9p2ojtp">
            (målsäganden), den misstänkte, att annan brist i utredningen
            föreligger, må han göra anmälan därom hos rätten.”
          </p>
          <p xml:id="i-HCVZFfNrqyPmjxQDWzAa1k">
            Resultatet skulle bli:
          </p>
          <p xml:id="i-5YTVBAMBVPjSFTtXa9ihx3">
            - Målsäganden skall på samma sätt underrättas om att förundersökningen
            är avslutad. - Målsäganden skulle ha samma rätt att komplettera
            förundersökningen med förhör och annan utredning som den misstänkte
            har. —- Målsäganden skall i likhet med den misstänkte ha möjligheten
            att anmäla brister i förundersökningen till rätten i de fall där
            åklagaren ej bifallit be- gäran om utredning enligt 18 $ andra
            stycket.
          </p>
          <p xml:id="i-WPUkbx9SRgXxYQBquFYCCm">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-N79C2fb3Xuk7DFUxscw9to">
            Eftersom en fällande brottmålsdom är en avgörande förutsättning
            för bifall till en skadeståndstalan måste målsäganden ha rätt
            att påverka processmate- rialet genom egna initiativ under förundersökningen.
            Detta är uppenbart i komplicerade brottsutredningar där målsägandens
            samlade kompetens är nödvändig för att bevisa brott. Målsägandens
            ställning i kriminalprocessen skulle förstärkas i och med möjligheten
            att bevaka det enskilda intresset i brottmålet genom denna änd-
            ring i brottsbalken -— till gagn för det allmänna rättsmedvetandet.
          </p>
          <p xml:id="i-WwEsdCjTsqofHvd9BGBGod">
            Mot. 1993/94 Ju710
          </p>
          <p xml:id="i-9t7MVQhd8umSDS4AVNWZ6g">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_710/mot_199394_JuU_710-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-LML73eCCNGRzP2V981VRrx">
            Hemställan Mot. 1993/94
          </p>
          <p xml:id="i-QiEgSCdLF7gxjnWAvAbCy3">
            Med hänvisning till det anförda hemställs Ju710
          </p>
          <p xml:id="i-DT3kgkDHPzckvMUCCQhk6c">
            1. att riksdagen beslutar anta ett förslag till tillägg om målsäganden
            i 23 kap. 18 $ rättegångsbalken enligt vad i motionen anförts,
            2. att riksdagen beslutar anta ett förslag till tillägg om målsäganden
            i 23 kap. 19$ rättegångsbalken enligt vad i motionen anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-7Bx1TovLoq8Lt8ZwgB9koZ" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1994
          </p>
          <div xml:id="i-J7k4JTjLRcQJPNVKyqiCna" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-mZfMWM7C7DZstcTn9eH81" who="i-JSYdZpTCVQiuDQoNnPDmr5" type="signature">
              Karl Gustaf Sjödin (nyd)
            </p>
            <p xml:id="i-HqXkqN5AGsAErpcrvgSd3o" who="i-9YGU9DsvbhLihhVNnvsKND" type="signature">
              Harriet Colliander (nyd)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-7MF3i79TjAZryC9ARDB7xh">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_710/mot_199394_JuU_710-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-K9UNYR1hFE6wbYg4q6KsV2">
            gotab 45737, Stockholm 1994
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
