<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-AU-00262">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmarknadspolitiken</title>
        <author corresp="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2 i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2">av Ian Wachtmeister m.fl. (nyd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmarknadspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GH02A262</idno>
          <rs type="number">A262</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02A262/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02A262</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02A262</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2</idno>
            <name>Ian Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ</idno>
            <name>Bert Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7dNDXNPFFuVmomPV34bUL7</idno>
            <name>Laila Strid-Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hidj687Lh6pANSCp44Go3a</idno>
            <name>Arne Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc>nyd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2</idno>
            <name>Ian Wachtmeister</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hidj687Lh6pANSCp44Go3a</idno>
            <name>Arne Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7dNDXNPFFuVmomPV34bUL7</idno>
            <name>Laila Strid-Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ</idno>
            <name>Bert Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q967278">
              <desc/>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GKvS1Z7TLjSgMahCzX8iyW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GKvS1Z7TLjSgMahCzX8iyW">
          <note type="signatory" corresp="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7dNDXNPFFuVmomPV34bUL7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hidj687Lh6pANSCp44Go3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SfnrsjEZBg9vdQjkU5VSZ2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hidj687Lh6pANSCp44Go3a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-7dNDXNPFFuVmomPV34bUL7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-g5oS8RSWuaximcHXWswPQ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HRTnrn75m5UFxV2gGdnTg1" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XKoKAfm1aScyfjDMSSPeSH" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LASENpcmXrJT5eN2VTNmRn" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-21qjL2BpbL13XzbuLEFZ2H" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PkFHubsjpLTidyKLCockgB" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JnDsc4rVLjgRPp1DwF8uBc" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hm5NugRn7cfZRQ2LVq8qLT" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Hm5NugRn7cfZRQ2LVq8qLT">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5xApJv4CQRZjx3F9ArPGMU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Qjnw8vYgdH48bsJq4hMc8w" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7tnEZ3BxpJkKHtG6k24bvH" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QkBD6zSXwQubzuKYTp5joW" type="motBody">
        <div xml:id="i-WVrobQMAgxU3qVSSfMc29L">
          <p xml:id="i-VCTkmBuiWgEHpWSAzcmXqm">
            Motion till riksdagen 1993/94:A262
          </p>
          <p xml:id="i-Q2TbfKX3yoRnpvYywAnXNo">
            av Ian Wachtmeister m.fl. (nyd) Arbetsmarknadspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-RhdtXAphmXowoCJkThqfU6">
            Innehållsförteckning
          </p>
          <p xml:id="i-Va5KejjDvHs8Y3s8siHXQs">
            Sammanfattning ....sssssseerererererererrererr ere rer rer ta
            10 1. - Mål och inriktning för arbetsmarknadspolitiken. ..........-
            11 2. Våra förslag =sssssseeeserererrrrrr rer rr rr rer rr rr
            rr trea 13 2.1 Åtgärder mot långtidsarbetslöshet ..............sss-+
            13 2.2 Ungdomspolitik s.sssssssesereerer er er rer tree rr tet
            14 2.3 Stödåtgärder för invandrare ...ssssssesssrerer ere era
            16 2.4 Aktivering av arbetslösa ........s.ssssesrererer resort
            17 2.5 Starta-eget-bidrag —....sssssesesererrrrrr rr rer rr trees
            17 2.6 Reformering av arbetsrätten ............ssoss.ecerees 18
            2.7 Permitteringsreglerna ...sssssseserrerererrere rr rest 21
            2.8 Kommunal permittering ......sssssseseserrere rer era 22 2.9
            Vuxenutbildning —sssssseesererererrererrerer ere rest 22 2.10
            Ineffektiviteten i AMV:s organisationer .............. 22 2.11
            Småföretagares rätt att lägga sitt företag i malpåse. .... 23
            2.12 Fallskärmar i den offentliga sektorn. .............-.-- 24
            2.13 Lindbeckkommissionen och arbetsmarknaden ......... 24 2.14
            Nödvändiga utredningar .....ssssessessesererrre ere rt 25 2.15
            Arbetslöshetsersättning —...ssssssesessererrer rr rer 25 3. Kommentarer
            till regeringens budgetförslag ..............- 26 Hemställan ososooeseeeesererrerererrer
            er rr rer rer r er rr rer ers 26
          </p>
          <p xml:id="i-DFsrn3ZGCxZzc1Pvxop6R7">
            1" Riksdagen 19931/94. 3 saml. Nr A261-— 262
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9NJdjysUzSJ97WnNJ15p72">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-BxmZHF4fwZaK3buKKt8jRq">
            Ny Demokrati menar att de arbetsmarknadspolitiska åtgärderna
            skall leda till riktiga jobb. Betydligt högre krav på kvalitet
            och effektivitet måste ställas på arbetsmarknadens samtliga parter.
            I motionen föreslår vi därför att arbetsmarknadspolitiska åtgärder
            måste begränsas till att gälla som en sistahandsåtgärd vid arbetslöshet.
            Detta gäller t.ex. ALU och ungdomspraktik. Detta ställer höga
            krav på arbetsförmed- lingarna, som måste få utökade resurser
            för att höja sin kompetens. De ar- betssökande skall kunna kräva
            att få kompetent rådgivning av förmedlarna, för att kunna slussas
            in i arbete eller utbildning. Arbetslösa måste aktiveras, så att
            de inte tappar kontakten med arbets- marknaden. Större krav skall
            också ställas på de arbetssökande att ta erbju- den anställning
            även om det skulle leda till viss lönesänkning eller något för-
            ändrade arbetsuppgifter. Tas inte erbjudet arbete skall arbetslöshetsersätt-
            ningen kunna indragas. Möjligheterna till förtidspensionering
            skall som ett led i detta begränsas. I en arbetslöshet av nuvarande
            storlek är det viktigt att se de arbetslösa som en resurs för
            framtiden. Sverige har en möjlighet att utöka kompetensen på arbetskraften
            genom utbildning och kompetenshöjning på alla nivåer på arbetsmarknaden.
            Ungdomarna måste i första hand stimuleras till fortsatta studier.
            Men, de skall också ges möjlighet att komma in på arbetsmarknaden
            för att lära sig ett yrke. Därför har vi förslag, vilket ger ungdomar
            möjlighet att hos en handledare, på något företag, få gå som lärling.
            Invandrare måste stödjas i sin svenskundervisning. Det är en rättighet
            för invandrare att få stöd och hjälp att lära sig tala och skriva
            svenska och det är en skyldighet för dem att lära sig det. Bidrag,
            som utgår till blivande företagare, får inte konkurrera ut etable-
            rade företag på orten. Stor restriktivitet i hanteringen av bidrag
            måste tilläm- pas för att kontrollera lämpligheten hos de blivande
            företagarna. För att underlätta för företag vid nyanställning
            måste en reformering göras av arbetsrätten. All vuxenutbildning
            menar vi skall samlas under samma administration, för att skapa
            enhetlighet i systemet. Resurserna för dessa åtgärder skall gå
            direkt till den administrerande förvaltningen och inte administreras
            via AMV, som fallet är i dag. En rationalisering av AMV, LAN och
            AF måste göras för att strama upp organisationerna. Det måste
            också genomföras en objektiv utvärdering av deras verksamhet,
            för att svara på riksrevisionsverkets svidande kritik. Småföretagare
            skall ges möjlighet att lägga sitt företag i malpåse i en låg-
            konjunktur och under tiden ges möjlighet att utfå arbetslöshetsersättning.
            Ny Demokrati menar att Lindbeckkommissionens förslag är väl värda
            att lägga till grund för statsmakternas fortsatta åtgärder på
            arbetsmarknadsom- rådet. Slutligen föreslår vi en expertkommission
            av Lindbeckmodell, som sakligt och opolitiskt arbetar fram förslag
            om hur man bäst råder bot på arbetslöshe- ten.
          </p>
          <p xml:id="i-Rexv86XYCK9DJdBUjf5SKb">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-7UvURbf9EPPxAfMXBcZcHT">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-2gBqXY9wwoC26xoCrupMVo">
            1. Mål och inriktning för arbetsmarknadspolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-6m6jgLAMq28jK8WhYU82Ff">
            För Ny Demokrati är de riktiga jobben bland det viktigaste för
            arbetsmark- nadspolitiken. Målsättningen är att alla arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder skall upphöra på sikt och att marknaden själv skall reglera
            arbetsmarknads- behovet. Den fria konkurrensen skall även gälla
            för arbetsmarknaden. Som en naturlig följd av detta tar vi avstånd
            från alla arbetsmarknadspoli- tiska åtgärder, som inte leder till
            ökad kompetens genom utbildning eller rik- tiga jobb. Arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder skall ses som en investering för framti- den från statens,
            dvs. skattebetalarnas, sida och inte som konstgjord andning för
            att snygga till arbetslöshetsstatistiken. Investeringar under
            arbetslöshet skall leda till att arbetskraften blir mer kompetent
            och kan klara mer kompli- cerade arbetsuppgifter. Vår stora arbetslöshetssituation
            kan till och med leda till att Sverige får en bättre position
            i framtiden, som ett högutvecklat sam- hälle med hög utbildningsnivå.
            Vid detta sekels början såg vi en förändring från bondesamhället
            till in- dustrisamhället. Inför nästa sekels början ser vi en
            förändring från industri- samhället till informationssamhället.
            Det är som ett informations- och hög- teknologiskt samhälle Sverige
            har möjlighet att konkurrera med omvärlden. Detta är Sveriges
            framtid! Arbetslösheten ger oss en möjlighet att utbilda människor
            inför denna omvälvning! Framtiden finns också i de små och medelstora
            företagen och det är endast genom rätt förutsättningar för dessa,
            som de riktiga jobben skapas. Dessa förutsättningar skall bestå
            av låga arbetsgivaravgifter och generösa anställ- ningslagar och
            inte, som det tenderar till att bli, genom statliga bidrag. Ett
            företag, som inte kan överleva av egen kraft, har, enligt de marknadsekono-
            miska krafterna, inget existensberättigande. Därför kräver vi
            en ordentlig och objektiv uppföljning av alla bidrag, som genom
            AF går till företagen, så att inte de bidrar till att konkurrera
            ut livs- dugliga företag. För att främja den fria konkurrensen
            är det av synnerlig vikt att fackens dominans på arbetsmarknaden
            bryts och att arbetsrätten reformeras. Da- gens arbetsrättslagstiftning
            hämmar arbetsgivarens vilja till nyanställningar och försvårar
            den livsnödvändiga omstruktureringen av svenskt näringsliv. Arbetsmarknaden
            har i det närmaste stängts för dagens ungdomar. Före- tagen vill
            gärna anställa ungdomar, men då dessa saknar erfarenhet och där-
            för inte kan utföra samma arbete som de äldre, har företagen inte
            råd att anställa dem. Därför menar Ny Demokrati att man snarast
            skall införa ungdomslöner. Det är inte rimligt att nyanställda
            ungdomar har en lön som endast ligger ca 790 under de vuxna och
            erfarna. Det betyder att ungdomar inte kompenserar sin mer begränsade
            arbetser- farenhet med låga löneanspråk. De har inte heller möjlighet
            till en löneut- veckling, som sporrar dem att vidareutveckla sin
            kompetens. Det står också klart att många ungdomar själva reagerar
            över detta och ser det som en själv- klarhet att lönen borde vara
            mer differentierad.
          </p>
          <p xml:id="i-W8sZfSnXKGZqErzsj1gzTY">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-5n5khCi1eVWVGeGbEsZtzM">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KUYQRSDhx9KYqb821CptQ7">
            För att ytterligare visa att det finns mycket att förbättra har
            Ny Demokrati en mängd besparings- och rationaliseringsförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-NKydFXeUzHdcsg3BimduwR">
            Några av förslagen:
          </p>
          <p xml:id="i-zQB99RxhE6uy6juRbS5Qy">
            +Aktivera de arbetslösa
          </p>
          <p xml:id="i-58iWWsL16v6qDqFg5zw6NZ">
            Ersättning till arbetslösa utbetalas som regel utan något krav
            på motpresta- tion, vilket innebär att tiotals miljarder går samhällsnyttan
            förbi. Det är ett stort slöseri samtidigt som flertalet av de
            arbetslösa lider av sin påtvingade sysslolöshet. Regeringen bör
            utreda förutsättningarna för att koppla arbetslöshets- understödet
            till någon form av samhällstjänst. Lär av Hallstahammarprojek-
            tet!
          </p>
          <p xml:id="i-HusFW15gBdH8hcTyNn8u93">
            +Satsa på riktiga jobb
          </p>
          <p xml:id="i-3QBb6Kzxrhem9A4Ns398B6">
            Sluta hälla pengar över AMS. Satsa i stället på våra konkreta
            förslag för att hjälpa industrin och företagen. Det är det enda
            sättet att skapa produktiva jobb som kan betala välfärden. Köp
            utbildningsplatser i företag som ger jobb, i stället för att enbart
            satsa på artificiella insatser, som t.ex. ALU.
          </p>
          <p xml:id="i-NSVGeTWM4emy9KhmjSGBjJ">
            +Omorganisera Arbetsmarknadsverket
          </p>
          <p xml:id="i-LeQ1zTzwqAneY5HjQzTvNe">
            Arbetsmarknadsverkets organisation måste göras om för att motsvara
            da- gens krav på effektivitet. AMS, LAN och AMI bör omedelbart
            avvecklas. De arbetsuppgifter som inte kan bortrationaliseras
            överförs till de lokala ar- betsförmedlingarna och till Arbetsmarknadsdepartementet,
            som i sin tur de- legerar ansvarområden till länsstyrelsen, som
            redan har en fungerande admi- nistration i länen.
          </p>
          <p xml:id="i-8k95sWkpRPHqCMqWEEVAfP">
            +Utred slöseriet
          </p>
          <p xml:id="i-W5CvFEr61h4jKxteeCXTQ5">
            Det slöseri, som uppmärksammats i kopplingen mellan LAN (länsarbets-
            nämnden), AMU (arbetsmarknadsutbildningen) och AF (arbetsförmedling-
            arna), är så omfattande att riksdagens revisorer nu utrett förhållandet
            och riktat svidande kritik mot dessa organisationer. Ineffektiviteten
            och misshus- hållningen är minst lika stor som på Statens invandrarverk.
            Kraftfulla åtgär- der krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-YYarEYnQ2WTDjqQgvviXQK">
            +Permitteringar i kommunerna Kommunerna måste ges bättre möjligheter
            att permittera anställda vid ar- betsbrist.
          </p>
          <p xml:id="i-GeezV6LREbqckzKom6v8PP">
            "Samordna utbildningen
          </p>
          <p xml:id="i-SZyC4nBKvmQpSwRggpH7Li">
            På mindre orter kan man samla all vuxenutbildning under ett tak.
            Uppdrags- utbildning, AMU, komvux, folkhögskola och studieförbund
            i samma admi- nistration skulle ge bättre service åt de sökande
            samtidigt som stora admi- nistrationsbesparingar skulle göras.
          </p>
          <p xml:id="i-CjRoV5f5kT3vaGoAVopk3Y">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-GiWMknXwoTwHof3hzbcAMK">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-8Tr8zG8UhioFCSPy1eCNJk">
            +Minska fackets makt Mot. 1993/94
          </p>
          <p xml:id="i-5vWcKqiCvpC2TpBseN45Ki">
            Många goda företagsidéer har stupat på fackliga villkor. Öka
            i stället makten A262
          </p>
          <p xml:id="i-LdGBUch6Ls9FixS2cV1sHm">
            för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-98DYRuqGdhMkP3D8LE6rfB">
            2. Våra förslag
          </p>
          <p xml:id="i-FKNrkQm9gPhT97fEF81ZiJ">
            2.1 Åtgärder mot långtidsarbetslöshet
          </p>
          <p xml:id="i-GqUyoaSMVq8GHMjvAszGg9">
            ALU
          </p>
          <p xml:id="i-BoxJEB6qgPobTAGZZCchfY">
            ALU var från regeringen avsett som en sistahandsåtgärd inom arbetslöshets-
            försäkringen, sedermera även i KAS. I stället är det så att ALU
            ofta, alltför ofta, används som en förstahandsåtgärd vid arbetslöshet.
            Inom detta område har påtagliga undanträngningseffekter på arbetsmarknaden
            uppdagats, vil- ket även noterats av regeringen. Vi kräver en
            objektiv utvärdering av de undanträngningseffekter och den snedvridning
            av konkurrensen som denna åtgärd har lett till.
          </p>
          <p xml:id="i-UHrWaEWheZ4EyQkFEAKe9u">
            GAS
          </p>
          <p xml:id="i-P5y6dnYYDVEBL1Qipi6eme">
            Ny Demokrati menar att GAS är ännu en arbetsmarknadspolitisk
            åtgärd, som ur konkurrenssynpunkt slår fel. Företag, som redan
            är framgångsrika och som redan planerat att anställa, gynnas i
            detta läge, vilket är synnerligen otillbörligt. Skattebetalarnas
            pengar får inte missbrukas genom att användas på redan framgångsrika
            företag.
          </p>
          <p xml:id="i-4NrqbCPxYxZML25birNB2u">
            Kommunal jobb-aktivering
          </p>
          <p xml:id="i-AKg3VktGVc53Kr2tFWLamP">
            En viktig utgångspunkt för följande resonemang är att vi i dag
            har en helt annan kategori av arbetslösa, som i stort sett är
            ett genomsnitt av svenska folket. Det innebär att det finns kreativa
            människor, ledargestalter, admi- nistratörer, arbetsledare och
            yrkesmän, som representer många yrkesområ- den. Alla har dessutom
            en kommuntillhörighet, genom sin bostadsort, varför man har en
            naturlig organisationspart för det vi föreslår. Om vi utgår från
            principen att inget arbetslöshetsunderstöd skall utbetalas utan
            motprestation och att kommunen skall ansvara för genomförandet,
            så har vi lagt grunden till att byta ett problem mot en möjlighet.
            Kommunen, som alltid har tillgång till de största samlingslokalerna,
            kan troligen utan svårighet samla alla arbetslösa i samma lokal.
            I de större kom- munerna kan det säkert lösas stadsdels- eller
            kommundelsvis. Där skall kommunen informera om att fr.o.m. xx/yy
            utbetalas ingen arbetslöshetser- sättning utan motprestation.
            Man skall därefter diskutera med de arbetslösa hur denna resurs
            av arbetskraft bäst skall kunna användas inom respektive kommun.
            Kreativiteten kommer att flöda, ledare utkristalliseras och yrkesmäns
            kunskaper att kunna tillvaratas. De arbeten som på detta sätt
            kan utföras skall vara av det slag som annars inte skulle bli
            utfört. Yrkesarbete kan lämp- ligen utföras i samarbete med kommunens
            vanliga leverantörer, som mot en mindre ersättning kan leda och
            övervaka arbetet och leverera material och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-WWXGZbqryaq9E82NkEZ7k2">
            tillhandahålla nödvändig utrustning. Denna kostnad, som då skall
            bestridas av kommunen, utgör en ringa del av värdet av det utförda
            arbetet. Kommunen kan lämpligen engagera kommuninnevånarna för
            förslag till lämpliga arbetsuppgifter. Det skulle även ge en bra
            möjlighet till en me- ningsfull social samvaro för de arbetslösa.
            Ersättningen till de arbetslösa, som utan bärande skäl inte ställer
            upp, skall reduceras till hälften.
          </p>
          <p xml:id="i-BDs8mRAbF9hbQsLwYewyev">
            Resursutvecklingsprojekt
          </p>
          <p xml:id="i-Mt6ojzjSLDxjBvhJytMjWw">
            Många arbetssökande idag är kvalificerade yrkesmän/kvinnor med
            lång erfa- renhet. De har under sin verksamma yrkesperiod haft
            idéer som de varken haft tid eller resurser att utveckla. En lönsam
            åtgärd vore enligt vårt förmenande därför att starta en form av
            projektverksamhet där arbetssökande skall knyta kontakter med
            andra arbetssökande — yrkesmän inom samma område eller ett område
            som man själv inte behärskar — för att i grupp kunna driva ett
            kommersiellt gångbart projekt. Sådana grupper kunde exempelvis
            kallas Resurs-Utvecklings-Pro- jekt, förkortat till RU-projekt.
            I och med ovanstående konstruktion kan man för varje RU-projekt
            utse en handledare inom ramen för statligt beredskapsarbete. Inom
            den offentliga sektorn och det privata näringslivet finns en del
            out- nyttjade möjligheter för de arbetslösa. Skolornas lokaliteter
            inom den prak- tisk-tekniska sektorn samt motsvarande områden
            inom näringslivet utnyttjas endast dagtid. Kvällstid kunde de
            tagas i anspråk av RU-grupper, då de som är arbetssökande kan
            anpassa sin ”arbetstid” efter omständigheterna. Genom detta får
            de arbetslösa en möjlighet att förverkliga sina innovatio- ner
            och samtidigt en möjlighet till förkovring inom sitt eget gebit.
          </p>
          <p xml:id="i-RcFAG9WsiwmV5KuQceZvQW">
            Beredskapsarbeten
          </p>
          <p xml:id="i-Wdez1BLfJYEsAUAbUdJX6i">
            Vi anser att man med dagens svåra arbetsmarknad bör satsa på
            ett utökat antal beredskapsarbeten och arbeten med rekryteringsstöd.
            Det belastar inte Arbetsmarknadsfonden, som ju i dag går med ett
            kolossalt underskott, utan kan i stället bidra till att statskassan
            får in pengar i form av skatter och sociala avgifter. Beträffande
            beredskapsarbeten bör dessa även i lika stor grad erbjudas till
            näringslivet, som till kommuner och landsting. Ersätt- ningen
            bör dock vara något lägre än vid ordinarie jobb. Ny Demokrati
            me- nar att ersättningen inte skall överstiga 9096 av ordinarie
            lön. Detta för att inte ta bort incitamenten för den enskilde
            att aktivt söka ordinarie arbete. Utmärkta exempel på beredskapsarbeten
            är röjningsarbete på kraftled- ningsgatorna, för att förhindra
            vinterns el-missöde. Det behövs dessutom fortsatt drift- och underhållsarbete
            på glesbygdens vägnät.
          </p>
          <p xml:id="i-CTEm39jo8UdiT4YaGttvpF">
            2.2 Ungdomspolitik
          </p>
          <p xml:id="i-PeQGXbxN2r4RV3dkRHsZFK">
            När hundratusentals ungdomar står utan riktiga jobb, när det
            inte lönar sig att arbeta (om man eventuellt skulle hitta ett
            jobb), när det inte lönar sig att studera, när det inte finns
            en klart motiverad politik, då skapar vi problem som förstör för
            generationer framåt. Ungdomsarbetslösheten är idag mer än
          </p>
          <p xml:id="i-Dog28QUFDds1YByxRsP45u">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-KKL5RiQc1GBgH7NUbs7Ed">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-CFUbACNc2vSYjPLTzW6XWT">
            dubbelt så hög som den genomsnittliga arbetslösheten. Många drabbas
            dess- utom av långtidsarbetslöshet. Det kräver kraftfulla omedelbara
            åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-HCwX3FAWTzoTk6cYtvSaLP">
            Våra förslag går ut på följande:
          </p>
          <p xml:id="i-W3svm8tEzqgSyypqYQPP78">
            Nya utbildningsmöjligheter för ungdomar
          </p>
          <p xml:id="i-Ms3TyTeJeRyhLSUrtwGd6Y">
            Politiker, arbetsgivare och fackföreningar måste hjälpas åt att
            snabbt införa en ny modern form av lärlingsutbildning. Länder
            med låg ungdomsarbetslös- het har lärlingssystem, ungdomslöner
            och en arbetsmarknadspoltik, som syf- tar till att ge ungdomar
            meningsfull sysselsättning och riktiga jobb. Konstgjord andning
            genom t.ex. ungdomspraktik leder till planekonomi, detaljreglering
            och snedvriden konkurrens. Om ungdomar däremot får di- rekt utbildning
            i företagen, lär de sig bokstavligen för livet. Utbildning, kva-
            lificerad utbildning, är nödvändig, om Sverige skall klara sig
            i konkurrensen. Dessutom är utbildning motiverande för ungdomarna.
            Synergieffekter skulle uppnås om de ungdomar, som i framtiden
            kommer att vara de nya industriarbetarna, redan i initialskedet
            utbildades inom indu- striföretaget. Det finns exempel på företag
            som redan i dag bedriver industriskolor. In- tagningspoängen ligger
            klart över genomsnittet och de har ca 4 sökande till varje utbildningsplats.
            Detta skall ställas i relation till gymnasieskolans yr- keslinjer,
            som har en intagningspoäng på ca 2,0 varav tre elever ansökt till
            linjen som förstahandsval. Ny Demokrati menar att företag och
            skolor skall stimuleras genom infor- mation och praktisk vägledning
            för att genomföra liknande projekt, som de som nämns i vår motion
            1993/94:Ub364. De flesta kommuner har, med lite initiativförmåga
            och stöd av gymnasie- skolan och företagen, möjligheter att med
            gällande lagstiftning skapa indu- striskolor. Med det nya friskolesystemet
            öppnas ännu fler möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-E2wqKdDsKqnFUeRJiZH8gy">
            Lärlingar
          </p>
          <p xml:id="i-5LkFYVuTN7wBFfQVTd6gDp">
            Ungdomar, som redan genomfört gymnasieskolan, men som har ett
            intresse av att yrkesutbilda sig, skall kunna tilldelas plats
            hos en kvalificerad yrkesut- övare som lärling. Se vår motion
            1993/94:Ub364!
          </p>
          <p xml:id="i-6UqP2J7imbuLatJaXdhkE9">
            Ungdomspraktik
          </p>
          <p xml:id="i-LkWsE9tkLD66qxibHeeoy1">
            Ungdomspraktik är en arbetsmarknadspolitisk insats som förhoppningsvis
            kan upphöra med ovanstående förslag från Ny Demokrati. Åtgärden
            är överadministrerad av byråkraterna, som behöver sex (6) blanketter
            per ung- dom, för att kunna fördela en plats. Innan marknaden
            själv har reglerat detta missförhållande, är det nödvändigt med
            arbetsmarknadsstimuleringar för att dämpa den enorma arbetslösheten
            för ungdomar. På kort sikt är det relativt enkelt att vidareutveckla
            de redan befintliga ungdomspraktikplatserna. De skulle kunna omformas
            till någon form av ut- bildning kombinerat med arbete, så att
            ungdomarna efter avslutad praktik- tjänstgöring fick någon form
            av bevis/betyg, som visar vad de lärt sig och presterat under
            praktikperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-4SowwFTri9UEKH2NVERcKV">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-Hk72zLnHM5hBrckZKWRcdE">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-008.pdf"/>
          <p xml:id="i-6vh361Dr9kbitPBja9uywB">
            För att företagen skulle tillhandahålla denna nya form av ungdomsprak-
            tikplatser krävs det utökade resurser. Det är dyrt att utbilda
            och för företa- gens del skulle det kunna innebära att nödvändig
            arbetskraft försvinner ur produktion för att utbilda ungdomar.
            Men med tanke på att de efter praktik- perioden får tillgång till
            utbildade och intrimmade ungdomar bör det ändå kunna vara en relativt
            billig insats för företagen. Idag har det höjts röster att de
            ungdomar som innehar praktikplatser ut- nyttjas av arbetsgivarna,
            eftersom de är i underordnad ställning, speciellt inom handel
            och restaurant. Den nya formen av praktikplatser skulle med sitt
            krav på utbildning kunna komma till rätta med detta. Det är lämpligt
            att kalla dessa platser ungdomspraktik med mening. Vi menar att
            det är viktigt att betona att ungdomspraktikplatserna även fram-
            deles skall vara utöver vanlig arbetskraft. Ny Demokrati står
            bakom förslaget att företag skall betala 1000 kr/mån under de
            första 6 månaderna av ungdomspraktiken och för de resterande 6
            månaderna, 3 000 kr/mån. För att stimulera företagen till anställning
            av dessa ungdomar menar vi att de erlagda pengarna skall betalas
            tillbaka till företagen om de anställer ungdomen efter fullgjord
            praktik. Innan företagen får den andra perioden av ungdomspraktik
            skall ett avtal upprättas med ar- betsförmedlingen att företaget
            avser att anställa ungdomen efter periodens slut. Detta avtal
            får sjävfallet inte upprättas om företaget nyligen varslat el-
            ler sagt upp personal. Vårt förslag innebär att alla övriga stimulansåtgärder
            för nyrekrytering blir överflödiga och inte skall utgå. Företag
            som inte anställer ungdomspraktikanter efter 12 sammanhäng- ande
            månader, skall försättas i karantän om förslagsvis 2 år för utnyttjande
            av praktikanttjänster eller likartad praktik.
          </p>
          <p xml:id="i-HcD4q1yGWWfivH5YTPN9TU">
            Akademikerpraktik
          </p>
          <p xml:id="i-7awHxFKdjsy9pgSHmWurRo">
            Akademikerpraktiken menar vi skall följa samma riktlinjer som
            vi föreslagit beträffande den övriga ungdomspraktiken. Det finns
            ingen orsak att särbe- handla akademikerna. Vi förutsätter att
            regeringen genomför akademikerpraktiken i enlighet med detta.
          </p>
          <p xml:id="i-HPEX9KRc3QD3hTTfwBuMZg">
            2.3 Stödåtgärder för invandrare
          </p>
          <p xml:id="i-NyQnc25qS962qiosd2iVe3">
            Regeringen föreslår att det, som en försöksverksamhet under nästa
            bud- getår, införs en ny åtgärd inom ramen för arbetsmarknadsutbildning
            i form av arbetsplatsförlagd praktik för invandrare — benämnd
            praktik för invand- rare — efter modell ungdomspraktik. Finansieringsbidrag
            bör ej erläggas av den arbetsgivare som anordnar praktik för invandrare.
            Detta system innebär en diskriminering av svensk ungdom. Spelreglerna
            bör vara lika. Av olika rapporter framgår att många utlänningar
            utestängs från arbets- marknaden på grund av bristande kunskaper
            i det svenska språket. Detta måste självfallet åtgärdas genom
            att den utländske medborgaren erhåller till- räckliga kunskaper
            för att antingen studera i svensk skola eller få arbete på den
            svenska arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-GxQX6hBKijkBYEbk2jQ4YR">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-3P1DDCL9y5JeLN4burKy82">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-009.pdf"/>
          <p xml:id="i-9d44mBsVd4ZiSvYQriGsYf">
            Ny Demokrati menar att flyktingar och invandrare skall få stöd
            för att lära sig svenska innan de får ta del av arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder. Sfi-un- dervisningen måste bedrivas med fastlagda klara
            mål. Vissa ekonomiska sanktioner bör kunna företas om man inte
            fullföljer ålagd svenskundervis- ning. Vi har noterat att regeringen
            under våren 1994 kommer att lägga en pro- position om den framtida
            Sfi-undervisningen. Vi förutsätter att propositio- nen kommer
            att fastställa kriterier som innebär att den som skall stanna
            i Sverige skall lära sig så bra svenska att språket inte blir
            en barriär för att komma in på arbetsmarknaden. Kan man inte språket
            lär man få problem med att klara sin egen och/eller sin familjs
            försörjning i framtiden. Ny Demokrati menar att de flyktingar
            och invandrare som befinner sig i Sverige i första hand skall
            få stöd för att lära sig svenska innan de får ta del av arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-7rJ4pSESqi6RqwNCgc7Ujj">
            2.4 Aktivering av arbetslösa
          </p>
          <p xml:id="i-UM4f3XzcXQ1MLwZQRCusBX">
            Arbetslöshetsersättning utbetalas som regel utan något krav på
            motpresta- tion, vilket innebär att tiotals miljarder går samhällsnyttan
            förbi. Kan vi till- låta detta enorma slöseri samtidigt som flertalet
            av de arbetslösa lider av sin påtvingade sysslolöshet. Arbetslöshet
            innebär både rättigheter och skyldigheter för den arbetslöse.
            Rättigheten består i att kunna kräva kvalitativ och vägledande
            hjälp från ar- betsförmedlarna, samt att få hjälp att upprätta
            en studie- eller handlingsplan för den enskilde. Skyldigheterna
            för den arbetslöse torde vara självklara, men tål ändå att nämnas.
            De består i att anmäla sig regelbundet hos arbetsförmedlingen
            och att ta erbjudna jobb, även om det innebär en viss lönesänkning.
            Vi vill angripa arbetslöshetsproblemet på ett nytt sätt genom
            att påstå att arbetslösheten inte bara är ett problem utan lika
            mycket en möjlighet. Ny Demokrati anser att pengar bör avsättas
            till arbetsförmedlingarna för att kontrollera de svarta jobben
            och de arbetslösas sysselsättning, när de be- finner sig utanför
            de arbetsmarknadspolitiska stödåtgärderna. Det pågår för närvarande
            en utredning av AMS om A-kassefusket. Det är anmärkningsvärt,
            att arbetsmarknadsutskottet i dagsläget inte vill ge regeringen
            till känna nödvändigheten av en omedelbar och objektiv ut- redning
            av det utbredda A-kassefusket.
          </p>
          <p xml:id="i-sMfaAzZyZHbgv2D9cr7QM">
            2.5 Starta-eget-bidrag
          </p>
          <p xml:id="i-QZbPzBzTQxaSJZwb2gd4aM">
            Starta-eget-bidraget ger en möjlighet för arbetslösa med entreprenadtankar
            att med hjälp av utbildning, lönebidrag och utvecklingsbidrag
            under en pe- riod av 6-12 månader starta egen verksamhet. Ny Demokrati
            menar att livs- kraftiga idéer för företagsamhet får en positiv
            utveckling i och med dessa bidrag. Det är de nya företagen som
            skall skapa de nya jobben. Men, vi vill betona att denna åtgärd
            endast skall vara ett sista alternativ för den blivande företagaren,
            för att inte ta bort incitamentet att redan från början klara
            sig utan samhällelig inblandning. Däremot är det önskvärt att
            de blivande före- tagarna får stöd, uppmuntran och en möjlighet
            till kvalificerad hjälp för att
          </p>
          <p xml:id="i-SzJVQ8ez9rMpt8NezcKthq">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-PFD5wmJGbfVzC84TvnZ3uN">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-010.pdf"/>
          <p xml:id="i-2A87CV5Cc2gKGTVYW2hisu">
            undersöka om företaget har en livskraftig idé, innovationsbidrag.
            I dag kan den presumtiva egenföretagaren få hjälp av AF, LAN,
            länsstyrelse och ut- vecklingsfond. Koordinering saknas. Möjligheter
            för en samordning bör sna- rast införas, där vägledarnas kompetens
            att bedöma projektens livskraft be- tydligt måste höjas. Starta-eget-bidraget
            får inte heller leda till en överetablering inom vissa branscher
            där bidraget givits. Vad som mer och mer framkommit under den
            senaste tiden är att man från kommunernas sida är alltför frikostig
            med bi- dragen. De nya företagen konkurrerar ut redan etablerade
            företag på orten. Inom frisörbranschen förekommer ett mycket flagrant
            exempel: -En frisör blev långtidssjukskriven för allergi och astma.
            Företaget fick betala semes- terlön och rehabilitering för den
            anställde, vilket medförde dryga kostnader för företaget. Företagets
            insatser sträckte sig till 2 år varvid den anställde sades upp
            under det tredje året p.g.a sjukdomen. I slutet av detta tredje
            år erhöll den sjuka och arbetsoföre personen starta-eget-bidrag
            för att öppna frisersalong i sin egen källarlokal. Starta-eget-bidrag
            i all ära, men som alla bidrag måste det utges med sunt förnuft.
            Ny Demokrati menar att starta-eget-bidrag inte får utgå till anställda
            som säger upp sig från ett företag, för att sedan efter kort tid
            starta liknande verk- samhet under bidragsform.
          </p>
          <p xml:id="i-5dNHsP76Av7CTp3SWNmr2L">
            2.6 Reformering av arbetsrätten
          </p>
          <p xml:id="i-Je3fMVRerx8KaerH4sumFc">
            Trots att exportindustrin ökat sin volym med 7972 under 1993
            har industrins investeringar fortsatt att visa en nedåtgående
            tendens. Industrin ökar i stället sitt övertidsuttag, som i dag
            beräknas motsvara 60 000 heltidsjobb. Det ver- kar i dag vara
            lika svårt att få nya investeringar, som på 70- och 80- talen,
            då svenska företag flyttade till EG för att i första hand undkomma
            de diskrimi- nerande bolags- och personskatterna. Den stora sjukfrånvaron
            inom storin- dustrin, som snarare var över än under 3076, förbättrade
            inte situationen. Följden har blivit att den svenskägda tillverkningsindustrin
            i dag har ca 1090 fler anställda utomlands än i Sverige. Det kommer
            att bli mycket svårt för Sverige att dra till sig stora personal-
            intensiva industrier, svenska såväl som utländska. Storföretagen,
            kommunerna och landstingen har i dag kunskap om hur LAS, lagen
            om anställningsskydd, skall tillämpas. Däremot är de utländska
            investerarna och svenska småföretagare livrädda för denna lagstiftning.
            För småföretagaren kostar det normalt mellan 6 och 18 månaders
            lön för att köpa fri en oönskad arbetstagare. Det är ofta en mycket
            stor kostnad för småföretagaren medan storföretagaren normalt
            förhandlar sig fram med facket om en acceptabel lösning. Arbetsrättsutredning
            presenterade våren 1993 ett förslag till ett antal änd- ringar
            i LAS, som med sina 20 år på nacken anses omodern i alla politiska
            läger. Även om de av utredningsmajoriteten föreslagna ändringarna,
            i våra ögon, var välbehövliga och nödvändiga var naturligtvis
            fackföreningarnas reaktion starkt negativ. I regeringens proposition
            hade utredningens förslag ytterligare urvattnats
          </p>
          <p xml:id="i-1U4ajuXTVcMvGhHNXv6CD">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-N7Fd3zcAhR4ZQgmqF1hpBk">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-011.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q4Nr8ELWJ2WQi9jqBcQ9wm">
            genom att regeringen i stället för att ta dess förslag, som gick
            ut på att 2090 av ett företags personal alltid skulle kunna undantagas
            från turordningsreg- lerna, i stället fastnat för förslaget att
            endast två anställda får undantagas från varje turordningskrets.
            Detta leder till orimliga konsekvenser för små- företagen och
            gynnar storföretagen, som kan ha turordningskretsar på 1000 personer.
            Regeringens proposition godkändes av riksdagen, dock under stark
            pro- test från Nyd, som motionerat om att inga turordningsregler
            skall gälla för företag med mindre än 25 anställda. För större
            företag skulle man i stället i likhet med utredningens förslag
            alltid kunna undantaga 2092 av de anställda från turordningskretsen.
            Nyd anser att även den modifierade LAS-lagen kommer att vara till
            allvar- liga hinder för arbetskraftens rörlighet och därmed för
            nyinvesteringar. Den tenderar att skydda dem som redan har jobb
            mot de arbetslösa, som ofta är unga och välutbildade. För att
            undkomma problemen med LAS är det, spe- ciellt för småföretagarna,
            enklare att låta bli att anställa ny arbetskraft. De utländska
            investerarna löser sina problem med att i stället investera i
            EU. Ändras inte LAS är risken stor att lagen blir en bidragande
            orsak till stor- företagens fortsatta exodus ut i Europa. Samtidigt
            som chanserna för Sverige att locka hem våra utlandsbaserade industrier
            blir motsvarande mindre. Nyd anser därför att LAS måste ytterligare
            modifieras.
          </p>
          <p xml:id="i-4aa9SgeTnsy88L1pu2NEDU">
            I det följande redovisar vi vår uppfattning om hur arbetsrätten
            skall föränd- ras.
          </p>
          <p xml:id="i-DPqMMExxhsbEnFSatzZKyw">
            Tidsbegränsad anställning
          </p>
          <p xml:id="i-TaqYfe5zgmutp6UmTPe2n">
            LAS medger 12 månaders visstidsanställning vid arbetsanhopning,
            under en tvåårsperiod, då den normala anställningsformen skall
            vara tillsvidarean- ställning. 12 månaders visstids- och provanställning
            är en för kort tid för att en små- företagare skall våga satsa
            på nyanställningar. Han föredrar därför den för honom normalt
            bekvämaste vägen, nämligen övertid. Detta är en av orsa- kerna
            till varför industrin ökat övertidsuttaget och blockerat nyanställningar
            motsvarande ca 60 000 heltidsjobb. Med hänsyn härtill vill vi
            förlänga viss- tidsanställningen från 12 till 18 månader.
          </p>
          <p xml:id="i-CBTftRvoAjbsrQDuDKrMJM">
            Provanställning
          </p>
          <p xml:id="i-EMEQUjoQqRRcn6p8ZCE9Wd">
            Regeringen har enligt vår mening inte gått tillräckligt långt
            då den hakat på AMS förslag om en 12 månaders prövoperiod. Nyd
            har därför i sin reserva- tion till den utredning, som genomförts,
            föreslagit 18 månaders prövotid då vi Önskar ge bättre möjligheter
            för unga arbetslösa att komma in på arbets- marknaden samtidigt
            som framförallt småföretagarna får ett incitament till ökat risktagande.
            Provanställningstiden bör förlängas till 18 månader.
          </p>
          <p xml:id="i-YRYq1fya2EkDroreFezQJ4">
            Reglering av tidsbegränsad anställning och provanställning i
            kollektivavatalet
          </p>
          <p xml:id="i-CRiMLnng6eqFGCMq29fk6V">
            I regeringens direktiv till arbetsrättsutredningen sägs att man
            speciellt skall tillvarata småföretagarnas och de enskilda arbetstagarnas
            intressen. Alla
          </p>
          <p xml:id="i-HdY13LhCzRRues8EAYGoGj">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-PbuqeCWbdxse1eGr8H76ed">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-012.pdf"/>
          <p xml:id="i-FWMi8sDw5gpfJtztAHa2tF">
            partier värnar om småföretagaren men däremot inte om de arbetstagare
            som inte omfattas av kollektivavtalet och därför kan hamna ute
            i snålblåsten. Dessa har inte heller några positiva nyheter att
            hämta från regeringens pro- position, som överhuvudtaget inte
            diskuterar rättsläget för de arbetstagare som inte omfattas av
            kollektivavtalet. Nyd föreslår att detta frågekomplex återförvisas
            till regeringen för utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-9Z6h5ZZ2ArQeDQUJgK3qUM">
            Den s.k. månadsregeln
          </p>
          <p xml:id="i-FDzp62YsLMQnSXv6p7XuK3">
            Ny Demokrati föreslår i likhet med Arbetsdomstolen och SAF att
            2-måna- dersregeln helt avskaffas och om möjligt att tidsfristen
            utökas till 6 månader.
          </p>
          <p xml:id="i-BWjiqZ8wkHRvX87YnSiQqK">
            Turordning vid uppsägning p.g.a. arbetsbrist
          </p>
          <p xml:id="i-8zze6HPXj1CzfBjz4Z2oEE">
            Enligt Arbetsrättskommitténs förslag skall en arbetsgivare ha
            rätt att välja ut 2096 av arbetstagarna i en turordningskvot,
            dock minst 2 personer. På så sätt får arbetsgivaren möjlighet
            att ta större hänsyn till individuell duglighet och lämplighet,
            vilket är nödvändigt för att småföretagarna skall våga inve- stera
            i nya affärsmöjligheter. Regeringen har i sin proposition knappast
            dis- kuterat detta kommitténs förslag utan i stället radat upp
            argument för sin avsevärt mer restriktiva linje som förordar att
            man före förhandlingar om turordningskvoten får undanta 2 arbetstagare.
            Regeringen har på detta sätt medvetet gynnat mycket små företag
            medan förslaget blir alltmer verkningslöst ju större företaget
            är. Det kan inte vara god ekonomi att behandla världsföretag som
            Ericson och Electrolux med turordningskvoten på upp till 1000
            personer på samma sätt som ett småföre- tag med några få anställda.
            Nyd anser att småföretagarnas entreprenörsanda överhuvudtaget
            inte skall begränsas med några turordningsregler och att alla
            företag med mindre än 25 anställda skall undantagas från LAS regelverk.
            Merparten av dessa småföretag omfattas inte av kollektivavtal
            och de har därför endast i undantagsfall en facklig förtroendeman.
            Vi har utgått från att 25 anställda är en motiverbar gräns som
            bl.a. återfinns i vissa EG-lagar. Den svenska styrelserepresentationslagen
            gäller vidare för alla företag med mer än 25 anställda. Även större
            företag måste emellertid ges bättre motivation till nyanställningar
            och därför föreslår vi att den av utredningen förordade generella
            frikvoten på 2090 av antalet anställda skall gälla för alla företag
            med fler än 25 anställda. Vi anser att regeringens förslag att
            endast undanta 2 personer vid faststäl- landet av turordningskretsen
            är ett slag i tomma luften, som inte i slutändan kommer att leda
            till ökade nyanställningar. Det är mot denna bakgrund man skall
            se nyd:s förslag till mer liberala turordningsregler som kan få
            framför- allt småföretagarna att våga satsa på expansion och nyföretagande
            — den enda raka vägen till nya jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-BnCZwBUQeFwv13sNeySAJp">
            Konjunkturanpassad arbetstid
          </p>
          <p xml:id="i-TNSqMiZ3DDpXiptXApQhpe">
            Efterfrågan varierar och konjunkturerna har en ganska regelbunden
            cykel, men vår arbetstid ligger fast. Det skapar problem med överskott
            på arbets- kraft i lågkonjunktur och brist i högkonjunktur. En
            del av den arbetslöshet vi
          </p>
          <p xml:id="i-8y4kGn772AzKQRTVkef5pt">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-Yajt9psEWvpRsXgP2LrCUs">
            20
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-013.pdf"/>
          <p xml:id="i-2fcM27Qhh23RiE4UT6dCP7">
            ser i dag skulle kunna undvikas om det fanns möjlighet att vara
            mer flexibel i arbetstidens längd och förläggning. Det skulle
            kunna innebära att man i stäl- let för att friställa en del av
            personalen utjämnade arbetstiden och alla i stäl- let arbetade
            något kortare tid. Det är verklig solidaritet och rättvisa. I
            konse- kvens med det arbetar alla längre vid högkonjunktur. Det
            innebär att man undviker arbetskraftsproblem och samtidigt i alla
            lägen har en välutbildad och lojal arbetskraft med en större anställningstrygghet.
            Ett flexibelt system skulle med fördel även kunna användas på
            företag med typiska säsongsvaria- tioner.
          </p>
          <p xml:id="i-AbqPWy4DWtQKVzGBxWDck2">
            2.7 Permitteringsreglerna
          </p>
          <p xml:id="i-JB5QNiUEfP6hoGLgrzqkMq">
            De permitteringsregler (om full permitteringslön från arbetsgivare)
            som in- fördes 1 januari 1985 har i praktiken försämrat anställningstryggheten
            för många arbetstagare och samtidigt skapat stora problem i många
            branscher och företag. Ett stort och ökande antal arbetstagare
            förlorar i dag sina an- ställningar i stället för att bli permitterade
            under ett par veckor. Orsaken är att det sedan 1985 blivit för
            dyrt för företagen att permittera, vilket visar att de nu gällande
            permitteringsreglerna i praktiken inte fungerar. Detta bety- der
            att en positiv och viktig möjlighet att lösa temporära eller säsongsbeto-
            nade nedgångar utan att säga upp arbetstagare har försvunnit.
            Vi föreslår en återgång till de permitteringsregler som gällde
            före 1985. Företag, vid temporära nedgångar och säsongsvariationer,
            ska ha en rimlig möjlighet att välja tillfällig permittering i
            stället för uppsägningar. De turordningsregler som i dag tillämpas
            vid uppsägning gör att det hela tiden är samma människor, dvs
            de sist anställda, som åker ut och in i företa- gen. I ett flertal
            branscher och i landets småföretag generellt, har alltså da- gens
            permitteringsregler lett till både onödigt stor arbetslöshet och
            försäm- rad anställningstrygghet för de sist anställda. Före 1985
            hade arbetstagaren, vid permittering, endast rätt till permitte-
            ringslön från arbetsgivaren för tid som översteg två veckor i
            följd eller 30 dagar per kalenderår. För vissa karensdagar utgick
            också lön. Under permit- teringstid utan lön fick arbetstagaren
            i stället ersättning från A-kassan. Man uppskattar att cirka 25
            20 av måleribranschens arbetslöshet under lågsäsong skulle försvinna
            om man hade en reell möjlighet att använda per- mittering som
            alternativ till uppsägning. I november -92 var cirka 3 000 må-
            lare arbetslösa. Det innebär att 750 av de arbetslösa målarna
            skulle kunna ha ett arbete under vinterhalvåret. För A-kassan
            och staten skulle en permit- tering enligt de regler som gällde
            före 1985 innebära en besparing. Dagens fem månader av arbetslöshet
            och A-kassa för dessa målare byts då i princip ut mot maximalt
            en månads permittering och A-kasssa. Det betyder bespa- ringar
            i A-kassan på cirka 12,5 miljoner varje år, bara inom måleribran-
            schen. Ny Demokratis förslag innebär att permittering av arbetstagaren
            högst får omfatta 30 dagar per kalenderår. Till arbetstagare med
            fast anställning beta- las permitteringslön från erkänd A-kassa
            enligt fastställda regler. För ett visst antal karensdagar per
            kalenderår föreslås att arbetsgivaren blir skyldig att betala
            permitteringslön.
          </p>
          <p xml:id="i-V1CKCB2EFZbV3p7ZaNpqTA">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-NX2Tv3uJZsizZNy8rRqcjU">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-014.pdf"/>
          <p xml:id="i-YG99SH7g5FiyJMsqVK92oy">
            För genomförande av förslaget krävs vissa lagändringar. LAS 21
            $ återfår den lydelse som gällde före 1985. PLE-lagen och PLE-förordningen
            blir överflödiga och upphör att gälla.
          </p>
          <p xml:id="i-4iNfgkNDZd8qeLJk7SLCM7">
            2.8 Kommunal permittering
          </p>
          <p xml:id="i-47VAbYwSVXtVmHd5KotiwN">
            Kollektivt anställd personal i privat sektor kan permitteras.
            Samma grupp i kommunerna kan däremot inte permitteras. Tjänstemän
            kan inte permitte- ras vare sig i privat eller offentlig sektor.
            I tider då offentlig och privat sektor skall jämställas och förutsätts
            konkurrera på lika villkor bör permitterings- reglerna vara lika.
            Enligt de nuvarande bestämmelserna gäller vid beräkning av uppsägningstid
            att permitteringstiden inte skall räknas in i uppsägningsti- den.
            Lagen bör snarast ändras på den punkten.
          </p>
          <p xml:id="i-9g9sKjw1wzkiXUSWR1L6hL">
            2.9 Vuxenutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-TCiviuELcjycCf8Cm1sUrP">
            Ny Demokrati menar att all vuxenutbildning måste samlas under
            en och samma administration, för att skapa enhetlighet i systemet.
            Det måste finnas en samlad kompetens inom förvaltningen för att
            bygga upp en studieplan för den arbetslöse, för att kunna ge bästa
            tänkbara service. Inom ramen för denna administration skall kunskap
            om AMU-utbildning, privat uppdragsutbildning, gymnasial utbildning
            och komvux samlas. De resurser som skapas för dessa åtgärder skall
            gå direkt till den admini- strerande förvaltningen och inte administreras
            via AMV, som fallet är idag. Det mest lämpade organet för administrationen
            torde vara AF, eftersom de finns representerade på de flesta orter.
            Detta kräver dock en avsevärd uppstramning av arbetsförmedlingens
            organisation, som för närvarande inte har kompetens för ett utvidgat
            ansvar. Ny Demokrati anser vidare att, i samband med att administrationen
            sam- ordnas, bör ett enhetligt system för vuxenstudiestöd utformas.
            Det är i dag helt vansinnigt att pengarna kommer från flera skilda
            håll. Vi föreslår också att regeringen bör tillsätta en snabbutredning
            som skall undersöka möjligheten till ett enda anställningsstöd.
            Detta skall vara för- handlingsbart i både tid och procent.
          </p>
          <p xml:id="i-6CFTuGiLKSJ9WhBg13xKbS">
            2.10 Ineffektiviteten i AMV:s organisationer
          </p>
          <p xml:id="i-KWSUFxUGsGEzk18jsE4bvJ">
            Arbetsmarknadsverkets organisation måste göras om för att motsvara
            da- gens krav på effektivitet. AMS, LAN och AMI bör omedelbart
            avvecklas. De arbetsuppgifter som inte kan bortrationaliseras
            överförs till de lokala ar- betsförmedlingarna och till Arbetsmarknadsdepartementet,
            som i sin tur de- legerar ansvarsområden till länsstyrelsen, som
            redan har en fungerande ad- ministration i länen. Det slöseri,
            som uppmärksammats i kopplingen mellan LAN (länsarbets- nämnden),
            AMU (arbetsmarknadsutbildningen) och AF (arbetsförmedling- arna),
            är så omfattande att riksdagens revisorer nu utrett förhållandet
            och riktat svidande kritik mot dessa organisationer. Ineffektiviteten
            och misshus- hållningen är minst lika stor som på Statens invandrarverk.
            Kraftfulla åtgär- der krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-7duNBJvCGUCRebWeK2WWnh">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-BSeza9oq5UYhoyxghfCAAZ">
            22
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-015.pdf"/>
          <p xml:id="i-B8kyr94ymB2QoEDYyvrxDN">
            Enligt RRV har upphandlingsansvaret under senare år i varierande
            grad
          </p>
          <p xml:id="i-QeekAMVbDVQ9uDfPvCgDyp">
            delegerats till AF. Enligt Riksrevisionsverkets rapport om effektivitetsproblem
            i arbets- marknadsutbildningen är det — —- -— ”angeläget att ytterligare
            stärka AF:s in-
          </p>
          <p xml:id="i-ViDaJTrMLM2dtuKbFgPrTB">
            flytande över upphandlingen. Detta förutsätter att AF:s resultatansvar
            tyd- liggörs, och att AF ges en effektiv kontroll över de medel
            för vilka utbildning kan upphandlas. En sådan förändring skulle
            skapa förutsättningar för ett bättre utnyttjande av den kompetens
            om den lokala marknaden som AF be- sitter, bl.a. vid utformning
            av anbudsförfrågan.” Ju mer vi läser i RRV:s rapport om effektivitetsproblem
            i arbetsmark- nadsutbildningen, desto mer inser vi, att den motion
            som Ny demokrati lade fram under allmänna motionstiden för ett
            år sedan om att avskaffa länsar- betsnämnderna eller att i vart
            fall ordentligt se över rutinerna har sin rele- vans även i dag.
            I motionen stod även att AF borde få ett större ansvarsområde,
            samt i ett yrkande att riksdagen hos regeringen skulle begära
            en utredning om länsar- betsnämnderna i syfte att rationalisera
            verksamheten. Om vederbörlig hänsyn tagits till Ny Demokratis
            motion för ett år sedan — vi påtalade redan då inkompetensen och
            slöseriet — skulle värdefulla skatte- miljoner kunnat användas
            aktivt för att motverka arbetslösheten. Vi får hoppas, att våra
            förslag får större gehör i år, då det enligt RRV ty- värr visat
            sig, att problemen är mycket större, än man kunde ana. En utredning
            av Arbetsmarknadsverkets svindlande affärer bör omedel- bart genomföras.
            Ny Demokrati föreslår också att arbetsförmedlingarna måste få
            stöd och hjälp att rationalisera sina kontor och att utbilda sin
            personal, så att de får erforderlig kompetens att kunna ta hand
            om de arbetssökande.
          </p>
          <p xml:id="i-S1cFyCUL8z455HYojnUv9r">
            2.11 Småföretagares rätt att lägga sitt företag i malpåse
          </p>
          <p xml:id="i-RdXUhtgFrP8waNZuW4N5x9">
            De restriktiva reglerna när det gäller företagares arbetslöshet
            motiverades vid införandet med att det var angeläget att så långt
            som möjligt eliminera riskerna för missbruk av arbetslöshetsförsäkringen
            och det kontanta arbets- marknadsstödet. Vidare ville man skapa
            en garanti mot att kontant stöd vid arbetslöshet blir en inkomstutfyllnad
            i mindre lönsamma företag. Vidare an- gavs att familjekretsen,
            enligt lagen om anställningsskydd, är undantagen från bland annat
            turordningsreglerna vid uppsägning. Av rättviseskäl bör man skapa
            ett skydd mot arbetslöshet för i företag an- ställda familjemedlemmar,
            som är likvärdigt med det skydd som enligt nuva- rande regler
            tillkommer övriga anställda, dvs. anställda som saknar släkt-
            skap med företagaren. Vidare bör naturligtvis även en företagare
            ha samma rätt till utbildningsbidrag, som alla löntagare. För
            att komma till rätta med problemet lämnar vi ett lagförslag, som
            går ut på att en auktoriserad revisor intygar att verksamheten
            inte längre bedrivs och att företagaren därigenom kvalificeras
            för ersättning. Företagaren skulle därmed kunna lägga sitt företag
            i malpåse i en sviktande konjunktur för att, när marknaden tillåter
            det, kunna starta upp sin verksamhet igen. Ett intyg från revisorn,
            som grundar sig på falska uppgifter från företagaren, torde
          </p>
          <p xml:id="i-NGpHeCET6KEyNUSs4ZbxaV">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-BbzkYbJcjShA3TFx1MVfaP">
            23
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-016.pdf"/>
          <p xml:id="i-EUH1PeGhvRpA36KpSSCLcc">
            kunna likställas med den situation som avses i 34 och 36 $$ i
            lagen om arbets- löshetsförsäkring. Intyget bör fogas till ansökan
            om ersättning enligt 32 $.
          </p>
          <p xml:id="i-F45yeyT48EztRWpAF1DEZz">
            2.12 Fallskärmar i den offentliga sektorn
          </p>
          <p xml:id="i-TNdyu44NuAu3w1oNkbzxQs">
            I stat, kommun, organisationer och i näringslivet förekommer
            s k fallskärms- avtal för chefer, styrelseledamöter och andra
            ledande befattningshavare. Fallskärmsavtalen är ofta mycket förmånliga
            med olika former av ersätt- ningar, pensioner, pensionsutfästelser
            och andra förmåner som kan vara tids- begränsade eller på livstid.
            Dessa vederlag är ofta skönsmässigt utformade och avtalade inom
            ramen för en svågerpolitik, som rimligtvis inte hör hemma i skattesubventionerade
            verksamheter. I vår motion 1993/94:A718 föreslås olika, i vissa
            fall alternativa, åtgärder för att komma till rätta med problemet
            med fallskärmsavtal.
          </p>
          <p xml:id="i-X9gC8nW1JNqJvPGRxR7r1B">
            2.13 Lindbeckkommissionen och arbetsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-8sgUbcvJcotxGa9ckB7Maw">
            Det finns all anledning att i det här sammanhanget erinra om
            Lindbeckkom- missionens förslag på arbetsmarknadens område.
          </p>
          <p xml:id="i-JtWjJsQLvJUSTHgZ9siq88">
            Kommissionen föreslog bl a följande: - Liberalisera arbetsmarknadslagstiftningen
            och sänk ersättningsnivåerna i arbetsmarknadspolitiska åtgärder
            för att skapa en mer flexibel arbets- marknad som klarar omställningen
            mellan branscher eller regioner och en snabb sysselsättningsexpansion
            i konjunkturuppgångar. — Staten bör avstå från inkomstpolitik
            på central nivå och decentralisera de statliga löneförhandlingarna.
            - För att förbättra förutsättningarna för låg inflation råder
            vi arbetsmark- nadens parter att begränsa förhandlingarna om utgående
            löner till en för- handlingsnivå, även om andra anställningsvillkor
            givetvis kan förhandlas på högre nivå. - Öka utväxlingen på de
            arbetslöshetsrelaterade utgifterna genom att sänka nivåerna i
            programmen och ändra tyngdpunkten från dyra till bil- liga program,
            så att fler kan komma ur öppen arbetslöshet. - Utnyttja två- eller
            treskift, i stället för enskift, vid investeringar i infra- struktur
            för att öka sysselsättningseffekten och dra ner projektens kapi-
            talkostnad. - Liberalisera eller avskaffa turordningsreglerna,
            så att en effektiv använd- ning av arbetskraft underlättas. Om
            man väljer att modifiera snarare än att avskaffa reglerna kan
            företag ges en viss kvot av neddragningen inom vilka de slipper
            turordningsreglerna. - Avskaffa rätten att blockera företag med
            oorganiserad arbetskraft som inte är inblandade i någon facklig
            konflikt, såvida inte de anställda begär en sådan åtgärd. —- Lönedifferenser
            är ett viktigt incitament till produktiva investeringar i humankapital.
            - Skickliga yrkesarbetare bör premieras vid lönesättningen. -
            Återinför det gamla systemet med ”inbyggda verkstadsskolor” i
            företa-
          </p>
          <p xml:id="i-BZ15deJy5CZuTgZfZNewA9">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-7VfU1pu6kXNoXRwyA1jmut">
            24
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-017.pdf"/>
          <p xml:id="i-5eAGT5wvnRYGZeKgtLRoFH">
            gen, gärna i form av lärlingssystem med varvad teoretisk utbildning
            i sko- lan och praktik i företag. - Kontraktsbrott på arbetsmarknaden
            bör beivras med samma skärpa som andra kontraktsbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-HGYPMBf4NrSebyq1SzkNcx">
            Lindbeckkommissionen pekar på behovet av snabba och kraftfulla
            åtgärder. Ny Demokrati ställer sig i huvudsak bakom kommissionens
            förslag och menar att de är väl värda att ligga till grund för
            statsmakternas fortsatta åt- gärder på arbetsmarknadsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-X8q1sCrd5bLSBe5mBer7bB">
            2.14 Nödvändiga utredningar
          </p>
          <p xml:id="i-PxgmaTTzeyreh4eV7mbKJk">
            Efter fastighets-, bank- och valutakrascherna har sporadiska
            räfst och rättar- ting hållits. Sålunda har förehavandena i statliga
            Nord- och Gotabankerna föranlett åtgärder, men den viktigaste
            och statligaste av dem all har man läm- nat utanför: Riksbanken!
            Riksbanken, Finansinspektionen och Finansdepartementet är ansvariga
            för den finans-, kredit- och penningpolitik som förts i Sverige.
            Det envetna och bevisligen orealistiska försvaret av den svenska
            kronan kostade skatte- betalarna mycket stora belopp. Hur stora?
            Det lägsta belopp som nämnts i debatten är 25 miljarder men man
            har också talat om 60 miljarder. Hur som helst måste detta om
            något utredas och klarläggas. Ny Demokrati yrkar därför på tillsättandet
            av en haverikommission, som klarlägger ansvars- och orsakssammanhangen
            kring kraschen den 19 novem- ber 1992. Nästa förslag är en expertkommission
            (enligt Lindbeck-modell) som sak- ligt och opolitiskt arbetar
            fram förslag om hur man bäst råder bot på arbets- lösheten. Arbetslöshetsfrågorna
            är nämligen knutna till särintressen som har alltför stort inflytande
            i riksdagen. Därför fattas inte alltid beslut om nödvän- diga
            åtgärder. Ytterligare en utredning benämnd Konkurrensförhållandena
            i kreditsyste- met (bankerna) har motiverats ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-PsmGZnvJN8yZoC5SHcDRTJ">
            2.15 Arbetslöshetsersättning
          </p>
          <p xml:id="i-4QX1Vs5MZxVN9oUiWB4gRu">
            Den nuvarande arbetslöshetsförsäkringen måste genomgå en kraftig
            refor- mering för att vi skall klara av finansieringen. Arbetsmarknadsfonden
            går i dag på knäna och lånar miljardtals kronor årligen för att
            kunna ersätta våra arbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-QHfoqohwNfoAb8ofDUBK3u">
            Ny Demokrati har förslag!
          </p>
          <p xml:id="i-9KAPhrTZBXGpkjji84uTc6">
            Vi menar att en trappa med en gradvis förändring av ersättningen
            till arbets- lösa för varje år av arbetslöshet skall införas.
            Detta skulle medföra att den arbetslöse måste anstränga sig för
            att finna sysselsättning. Det skall inte vara möjligt att leva
            på sin arbetslöshetsersätt- ning i tid och evighet.
          </p>
          <p xml:id="i-9qPZFipgknLWLWY4PLSUu5">
            Semesterlöneersättning
          </p>
          <p xml:id="i-9uhoWtcePtoGtyPzc789yT">
            Ny Demokrati begär att en lagändring snarast kommer till stånd,
            som inne- bär att den semesterlönegrundande frånvaron avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-XxrPRRjCXbYuv8JVzpZCMD">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-T2RMA6qWWGRRKLXFHY1uic">
            25
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-018.pdf"/>
          <p xml:id="i-GvsKQBNY6GCvS57Gak4KU5">
            3. Kommentarer till regeringens budgetförslag
          </p>
          <p xml:id="i-PeWwwobQBkK1hpWLbjNtWi">
            Ny Demokrati menar att riksdagen för nästa budgetår kan skära
            ned budge- ten med 10 miljarder, eftersom AMS har uppenbara bekymmer
            att förbruka de medel man haft tillgång till. Vidare anser vi
            det vara ett stort misslyckande av AMS, som nu i ren de- speration
            använder dessa anslagsmedel inom etablissemanget att utbilda kommunal-
            och landstingsanställda, istället för att på ett kreativt och
            hand- fast sätt skapa förutsättningar för riktiga jobb. Som ett
            exempel på felbedömning kan vi konstatera, att även för budget-
            året 94/95 har man anslagit 1,5 miljarder till utbildning i företag.
            Ungefär samma summa anslogs för innevarande budgetår. Eftersom
            kravet på utbild- ning i företagen uppenbarligen inte varit stort
            har AMS omdisponerat peng- arna till att vidareutbilda personal
            i kommunerna. 11000 kommun- och landstingsanställda har hittills
            beviljats utbildningsbidrag för sammanlagt en och en halv miljard.
            Att regeringen inte reagerar på AMS användning av anslagsposten
            finner vi märkligt och obegripligt. Principen verkar vara den
            att ”se till att vi gör av med så mycket som möjligt — spelar
            ingen roll på vilket sätt — så får vi samma eller större anslag
            nästa gång”. Ny Demokrati menar vidare att regeringen fortlöpande
            bör redovisa an- vändningen av budgeterade medel samt ge AMS klara
            distinkta direktiv om målsättningen av anslagsposterna. Eftersom
            det för budgetåret 93/94 uppenbarligen varit en felbedömning med
            ett anslag på 28 miljarder ur budgeten i arbetsmarknadspolitiska
            åtgär- der, med det s.k. B2-anslaget, så föreslår vi att A2-anslaget,
            som det nu he- ter, för 94/95 på drygt 28 miljarder minskas med
            10 miljarder. Vid årsskiftet 93/94 hade 25922 av anslaget förbrukats,
            alltså efter halva ti- den endast drygt 7 miljarder av totalt
            28 miljarder, vilket är mycket anmärk- ningsvärt. Anledningarna
            är många, men eftersom ALU-åtgärder, starta- eget-bidrag m.m.
            ej belastar budgetanslaget utan i stället Arbetsmarknads- fonden,
            så anser vi att det är en felbedömning av regeringen att även
            för nästa budgetår föreslå samma anslag. Vi vill även ge regeringen
            till känna att det ankommer på regeringen att ej förbrukade medel
            som finns vid budgetårets slut sätts in i Arbetsmark- nadsfonden,
            för att i någon mån förbättra saldot. Detta motiverar vi med att
            fondunderskottet, som bara växer och växer, inte ingår i budgeten.
            Budget- utfallet redovisar alltså inte det verkliga underskottet.
            Den underfinansie- rade fonden får inte användas för att frisera
            redovisningen av budgetutfallet.
          </p>
          <p xml:id="i-T7gtACBeajpF7y7J6UYkKA">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-S6YnHRv4vzZ7Xte3RYNUEe">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om de mål och inriktningar för arbetsmarknadspoliti- ken som vi
            föreslagit, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om en objektiv utvärdering av de
            undanträngningsef- fekter och den snedvridning av konkurrensen
            som ALU har lett till,
          </p>
          <p xml:id="i-3ReAV5odQMX9h4ViSn5yEE">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-2omRPLsc6cX5D81BTacCtK">
            26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-019.pdf"/>
          <p xml:id="i-GeWrr4TJxsqPHPP8NGxsBH">
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att GAS snarast skall upphöra, 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om att aktivera arbetslösa i kommunernas regi i kom- munal
            jobbaktivering, 5. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att starta resursutvecklingsprojekt,
            RU-projekt, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att man med dagens svåra arbetsmarknad
            bör satsa på ett utökat antal beredskapsarbeten och arbeten med
            rekryterings- stöd, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att beredskapsarbeten i
            lika stor grad bör erbjudas till näringslivet som till kommuner
            och landsting, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att ersättningen för beredskapsarbeten
            inte skall överstiga 90 20 av ordinarie lön, 9. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att tillsätta en snabbutredning som undersöker möj- ligheten
            att vidareutveckla de redan befintliga ungdomspraktikplat- serna,
            så att ungdomarna efter avslutad praktiktjänstgöring får någon
            form av bevis/betyg, som visar vad de lärt sig och presterat under
            praktikperioden, 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att för att stimulera företagen
            till anställning av ung- domar i praktikplats skall erlagda pengar
            betalas tillbaka till företagen om de anställer ungdomen efter
            fullgjord praktik, 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att innan företagen får
            den andra perioden av ung- domspraktik skall ett avtal upprättas
            med arbetsförmedlingen om att företaget avser att anställa ungdomen
            efter periodens slut, 12. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att företag som inte anställer
            ungdomspraktikanter efter tolv sammanhängande månader, skall försättas
            i karantän om förslagsvis två år för utnyttjande av praktikanttjänster
            eller likartad praktik, 13. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att akademikerpraktiken
            skall följa samma riktlin- jer som vi föreslagit beträffande den
            övriga ungdomspraktiken, 14. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att flyktingar
            och invandrare skall få stöd för att lära sig svenska innan de
            får ta del av arbetsmarknadspolitiska åtgär- der och att sfi-undervisningen
            måste bedrivas med fastlagda klara mål, 15. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att vissa ekonomiska sanktioner bör kunna företas om inte flyktingar/invandrare
            fullföljer ålagd svenskundervisning, 16. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-RuYbEaa95ikwnzqiXeHMvr">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-ERm9v67S6wiecY4hdiSTkQ">
            27
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-020.pdf"/>
          <p xml:id="i-G1rFQbiuS6AS3gK9iA3drr">
            tionen anförts om att den proposition, som regeringen kommer
            att lägga fram om sfi-undervisningen, bör föreslå att kriterier
            fastställs som innebär att den som skall stanna i Sverige skall
            lära sig så bra svenska att språket inte blir en barriär för att
            komma in på arbets- marknaden, 17. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att pengar
            bör avsättas till arbetsförmedlingarna för att kontrollera de
            svarta jobben och de arbetslösas sysselsättning, när de befinner
            sig utanför de arbetsmarknadspolitiska stödåtgärderna, 18. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om att en omedelbar och objektiv utredning av det ut-
            bredda a-kassefusket kommer till stånd, 19. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att starta-eget-bidraget endast skall vara ett sista alternativ
            för den blivande företagaren, för att inte ta bort incitamen-
            tet att redan från början klara sig utan samhällelig inblandning,
            20. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att möjligheter för en samordning av AF,
            LAN, länsstyrelse och utvecklingsfond snarast bör införas, där
            vägledarnas kompetens att bedöma projektens livskraft betydligt
            måste höjas, 21. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att starta-eget-bidrag inte
            får utgå till anställda som säger upp sig från ett företag, för
            att sedan efter kort tid starta lik- nande verksamhet under bidragsform,
            22. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att förlänga visstidsanställningen till
            18 månader, 23. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att förlänga provanställningstiden
            till 18 månader, 24. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om en utredning beträffande
            de arbetstagare som inte omfattas av kollektivavtal, 25. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att tvåmånadsregeln utökas till sex månader, 26. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att besluta att företag med högst 25 anställda helt skall undantas
            från turordningsreglerna, 27. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att företag
            med fler än 25 anställda får en generell frikvot på 20 22 av antalet
            anställda, 28. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo- tionen anförts om att det skall ges möjlighet
            att vara mer flexibel i arbetstidens längd och förläggning, 29.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo-
            tionen anförts om att ändra permitteringsreglerna på sätt som
            föror- dats i motionen, 30. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att kommunerna måste ges
            bättre möjligheter att permittera anställda vid arbetsbrist,
          </p>
          <p xml:id="i-Vb5cVWMeUyExY3AecoopDc">
            Mot. 1993/94 A262
          </p>
          <p xml:id="i-BkithNnSCQja1Fcm3PVahF">
            28
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-021.pdf"/>
          <p xml:id="i-7VR3mYiDgeqi423PYH6yMX">
            31. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- - Mot. 1993/94 tionen anförts om att all vuxenutbildning
            samlas under en och samma A262 administration, för att skapa enhetlighet
            i systemet på sätt som föror- dats i motionen, 32. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att en snabbutredning bör tillsättas som skall under- söka
            möjligheten till ett enda anställningsstöd som skall vara förhand-
            lingsbart i både tid och procent, 33. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att tillsätta
            en utredning som skall ha till uppgift att rationalisera och effektivisera
            Arbetsmarknadsverkets organisationer i enlighet med vad som sägs
            under 2.9 i denna motion, 34. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om att en snabbutredning
            av Arbetsmarknadsverkets svindlande affärer omedelbart bör genomföras,
            35. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att arbetsförmedlingarna måste få stöd
            och hjälp att rationalisera sina kontor och att utbilda sin personal,
            så att de får erforderlig kompetens att kunna ta hand om de arbetssökande,
            36. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att småföretagare skall ha rätt att lägga
            sitt företag i malpåse i enlighet med vad som sägs under 2.10
            i denna motion, 37. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att lägga Lindbeckkommissionens
            förslag till grund för fortsatta åtgärder inom arbetsmarknadsområdet,
            38. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- tionen anförts om att tillsätta en expertkommission (enligt
            Lindbeck- modell) som sakligt och opolitiskt arbetar fram förslag
            om hur man bäst råder bot på arbetslösheten, 39. att riksdagen
            till A 2, Arbetsmarknadspolitiska åtgärder, för budgetåret 1994/95
            anvisar 10 miljarder kronor mindre än vad vad re- geringen föreslagit
            eller således 18 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-7qap9fXWDU36FHqYamR2Ud">
            Stockholm den 25 januari 1994 Ian Wachtmeister (nyd) Laila Strid-Jansson
            (nyd) Arne Jansson (nyd)
          </p>
          <p xml:id="i-Mpzr6kBZEZ4sXVtXA5Kxgz">
            Bert Karlsson (nyd)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_AU_262/mot_199394_AU_262-022.pdf"/>
          <p xml:id="i-FWC331Gn2hvRz7ieegn8Rn">
            gotab 45800, Stockholm 1994
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
