<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-FiU-00008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1993/94:25 Inriktningen av den ekonomiska politiken</title>
        <author corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ">av Gudrun Schyman m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1993/94:25 Inriktningen av den ekonomiska politiken</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Fi8</idno>
          <rs type="number">Fi8</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Fi8/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Fi8</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Fi8</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh</idno>
            <name>Björn Samuelson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS</idno>
            <name>Rolf L Nilson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
            <name>Johan Lönnroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb</idno>
            <name>Berith Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
            <name>Johan Lönnroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS</idno>
            <name>Rolf L Nilson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46</idno>
            <name>Lars Werner</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM</idno>
            <name>Bertil Måbrink</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh</idno>
            <name>Björn Samuelson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-6jq9qUgdKD3gQg7Yj7GH8b" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-6jq9qUgdKD3gQg7Yj7GH8b">
          <ref>Proposition 1993/94:25</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-D8MK6n7QPq8DRFhyZPM9LF" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D8MK6n7QPq8DRFhyZPM9LF">
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-rrg9t2XUkHE4iAjAykgpb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UTCSmzsY5HKuaoXinVtDS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5wPAQ1MDLRTsW1XngYcD46"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QRDnfz9zaiXo7A1SpAi1dM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5q7m7rZyufN9RHaGjB6GHh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FwNEjnLZUyDBV5qnyjCJsL" type="referral">
          <date when="1993-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2ScTGj4BCA7wMYFhsF8Xce" type="dismissal">
          <date when="1993-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SkXJYMYshk2LAcbZjfT4W1" type="submission">
          <date when="1993-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ngv97LM23cnibnrq6EYWa7" type="referral">
          <date when="1993-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6UBNGD6edLmpha8Kt4bj4J" type="dismissal">
          <date when="1993-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KccJgJY8spzVwR7rmzu5ek" type="submission">
          <date when="1993-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NNLJJdExfTXNX7nfDT7jcS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-NNLJJdExfTXNX7nfDT7jcS">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_8/mot_199394_FiU_8-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-14A3SW1tbKj6xcg5Vjd3xd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Jbp1DL4zgtRnYxTsuLc6bM" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Vd3iM3NVdGjLyRP8SUBKDL" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2rpwheJxeEsp6pLZTTf7vQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-MzDNuajuhnmCBa5D3pnsNd">
          <p xml:id="i-FyTQZS4yWzAFixSSfejERm">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-EiqbPeDz2T7U9SsHotuLJz">
            1993/94:Fi8
          </p>
          <p xml:id="i-BvEgp6uWgcjWq8NkMHGvj4">
            av Gudrun Schyman m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-9pKPyCr441hqHjZCejHw9R">
            med anledning av prop. 1993/94:25 Inriktningen av den ekonomiska
            politiken
          </p>
          <p xml:id="i-5kpW8DM4BJN1zt88wGTmh6">
            Vänsterpartiets riktlinjer i sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-MU8cnYSNCvthh81FwBdVvM">
            Det allt överskuggande problemet i svensk ekonomi är idag arbetslösheten.
            Enligt regeringens egna gissningar kommer den öppna arbetslösheten
            1995 att ligga kvar på den för Sverige hittills okända nivån 8
            26. Fyra år med en mycket hög arbetslöshetsnivå kommer då att
            ha gått. Vi vet av erfarenhet från andra länder att vi får en
            stor grupp av främst unga människor som inte känner sig behövda,
            som aldrig haft ett fast jobb och som har litet hopp om att någonsin
            få ett. Målet att snabbt öka kapacitetsutnyttjandet i ekonomin
            och därmed sänka arbetslösheten måste nu överordnas allt annat.
            Detta är utgångspunkten för Vänsterpartiets motion. Vänsterpartiet
            anser att fler jobb måste skapas — på kort sikt genom att stimulera
            inhemsk efterfrågan. Vi föreslår sänkt matmoms till 15 27, att
            er- sättningsnivåerna för arbetslösa återställs, ett program för
            att stimulera byggsektorn samt ett program för att stödja ekonomiskt
            trängda kommuner. På längre sikt måste en återgång till den fulla
            sysselsättningen åstadkom- mas längs tre olika huvudvägar: 1)
            genom att omfördela arbetstiden, 2) genom att ställa om produktions-
            och konsumtionsmönstret i en ekolo- giskt hållbar riktning, 3)
            genom förbättrad kommunal service. Om vi fortsätter längs regeringens
            ”enda väg” har vi redan om några år hamnat i tvåtredjedelssamhällets
            — eller kanske blir det trefjärdedelssamhäl- lets — förgårdar.
            De mest välbeställda grupperna kommer att ha fått det bättre rent
            materiellt, medan klyftorna mot dem som har det sämre vidgas alltmer.
            Samtidigt kommer de som har det bra idag också att allt tydligare
            få känna av nackdelarna: ökande gatuvåld och brottslighet, glassplitter
            på villamuren, tredubbla lås på dörrarna. Högerpolitik kan inte
            klara både full sysselsättning och sanerade statsfi- nanser, för
            det grundläggande villkoret heter rättvisa. Det handlar inte om
            välgörenhet, utan om att fördela resurserna. Men om detta skall
            kunna förverkligas krävs också en långsiktigt hållbar plan för
            att sanera de offentliga finanserna. Sverige skall stanna utanför
            den
          </p>
          <p xml:id="i-3v8AEsfVM9SsjB5X6MXoh9">
            1" Riksdagen 1993/94. 3 saml. Nr Fi7-9
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_8/mot_199394_FiU_8-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TrgjQDB63KQ5qZYrXLGF6c">
            Europeiska Unionen, produktions- och konsumtionsmönstret skall
            läggas om så att miljöskulden kan avvecklas, arbetstider, inkomster
            och förmögen- heter skall utjämnas.
          </p>
          <p xml:id="i-AB7qDG5oCb8YH2ab1vEBcG">
            En politik för ökad efterfrågan och fler jobb
          </p>
          <p xml:id="i-L6QsRgje8hEnCPn97D6eck">
            I propositionen sägs att ”Det gynnsamma kostnadsläget gör det
            möjligt för svenska företag att öka produktionen genom ökade marknadsandelar
            både på export- och hemmamarknaderna”. Problemet är dock att,
            precis som ef- ter devalveringen 1982, de flesta företag använder
            den låga kronkursen till att öka sina vinster. Ägarna behöver
            varken nyinvestera eller nyanställa — varför skulle man göra det
            när man kan leva gott på devalveringsvinster och de skattesänkningar
            som regeringen bjuder på. Det är sant att många företag — särskilt
            små och mellanstora med inrikt- ning på hemmamarknaden — idag
            behöver mer pengar för att kunna syssel- sätta fler. Men regeringens
            förslag till skattesänkningar innebär att man ur- skillningslöst
            smetar ut de knappa pengar staten har — eller snarare de som staten
            inte har — över alla. Resultatet blir att alla de företag som
            verkligen behöver stöd ändå inte får tillräckligt för att överleva.
            Och särskilt gynnar regeringens förslag dem som delar ut vinsterna
            till aktieägarna i stället för att investera i produktionen. I
            stället måste den ekonomiska politiken formas så att pengar omfördelas
            från företag som använder övervinster till finansiella transaktioner
            till före- tag som anställer fler och investerar sina vinster
            i produktionen. Indragningen av pengar från bostadssektorn skall
            rivas upp. Ett stödpro- gram för att stimulera byggandet bör snarast
            läggas fram för riksdagen. Svenska folket lever i genomsnitt inte
            över sina tillgångar. Tvärtom produ- ceras i år mer än vad som
            förbrukas av varor och tjänster. Problemet är istäl- let att produktionsresultatet
            är orättvist fördelat. Alltfler lever nära gränsen för personlig
            konkurs, samtidigt som allt fler blir mycket rika. Ett annat stort
            problem är att vi totalt producerar långt under vad som skulle
            vara möjligt om alla resurser användes. Det privata sparandeöver-
            skottet blir i år ungefär lika stort som det offentliga sparandeunderskottet.
            I grunden handlar det således om en fördelningsfråga: pengar bör
            flyttas från passivt sparande till att bli investeringar och effektiv
            efterfrågan på hemma- marknaden. Vänsterpartiet har i vårens motioner
            lagt en rad förslag till hur detta skall gå till. Vi föreslår:
            — höjd skatt för dem som tjänar mer än 200 000 kronor om året
            - sänkt matmoms till 15 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-8sLpxLxWcBWjfjUBQDu6VM">
            Vi avvisar regeringens förslag som ger arbetslösa, lågavlönade,
            sjuka och låginkomstpensionärer sämre privatekonomi. Ersättningsnivåerna
            för ar- betslösa bör snarast återställas till de nivåer som gällde
            före de nu genom- förda sänkningarna. Vi har också sedan lång
            tid tillbaka hävdat att den skattereform som ge- nomfördes 1990
            och 1991 var orättvis och gav stora skattesänkningar för hög-
            inkomsttagare. Det är dags att riva upp reformen nu, inte för
            att gå tillbaka
          </p>
          <p xml:id="i-JUYfF43CyZgzwp4KEcBLm7">
            Mot. 1993/94 Fi8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_8/mot_199394_FiU_8-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-KtyzyJy2uFQVK3o487Xmto">
            till 80-talets skattesystem, utan för att återställa progressiviteten
            i skatteska- lan till en rimlig nivå. Konkret föreslår vi en höjd
            statsskatt — vi har kallat den en solidaritets- skatt, den kan
            också kallas värnskatt — på 5 70 ökad skatt på inkomster mel-
            lan ca 200 000 och 250 000 kronor om året och 10 2 skattehöjning
            för in- komster därutöver. Vi föreslår också slopat grundavdrag
            för höginkomstta- gare.
          </p>
          <p xml:id="i-Ev6YVpfznNPssiAhRzs2h4">
            Penningpolitik och kreditpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-SWt1qacnAfgD3EZGhETDSR">
            Regeringen överdriver faran av ökad inflation. Det är nu möjligt
            att föra en mer aktivt räntesänkande politik än den som regering
            och riksbank bedriver. Staten bör mer aktivt använda sitt ägande
            i banksystemet för att minska gapet mellan utlåne- och inlåneräntor.
            Gota bank bör användas för att skapa en bättre regional förankring
            av kreditsystemet. Postgirot skall ges fulla rät- tigheter att
            driva bankverksamhet. Allt för att öka konkurrensen och där- med
            sänka bankkundernas kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-X3k2ewHD3WEwxRHLVruYix">
            Egenavgifterna
          </p>
          <p xml:id="i-FMGFyRp9eCS6zH68jLSwoK">
            De egenavgifter till den obligatoriska arbetslöshetsförsäkringen
            som rege- ringen nu föreslår skulle fungera så att låginkomsttagaren
            fick betala mer av sin inkomst än höginkomsttagaren, som skulle
            slippa avgifter för inkomster över ca 250 000 kronor om året.
            Om regeringen också tänker låta avgiften vara avdragsgill i deklarationen,
            betyder det att de som tjänar mer än ca 200 000 kronor om året
            dessutom skulle få extrarabatt på avgiften. Regeringen vill framställa
            förslaget till egenavgifter som en del av pro- grammet för att
            sanera de offentliga finanserna. Men en kråka är en kråka även
            om man försöker kalla den för en kanariefågel. Egenavgifterna
            tas ur samma kaka som skatterna. Regeringsförslaget innebär att
            man minskar den del av kostnaderna för arbetslösheten som idag
            tas ut genom arbetsgivarav- gifter på hela lönesumman eller som
            genom upplåning kommer att bäras ge- mensamt av framtida skattebetalare.
            Effekten blir inte en sanering av de of- fentliga finanserna,
            utan en omfördelning åt fel håll.
          </p>
          <p xml:id="i-8i7sP27YedSUm9zSyKKUfF">
            Nej till svenskt medlemskap i EU
          </p>
          <p xml:id="i-59cHMtk4reYoZTqdn3tLgC">
            Regeringen talar nu mer om behovet av samordnade åtgärder mot
            arbetslös- heten i Europa. Sådana program är dock inte förenliga
            med den nu färdigbil- dade unionens, enligt Maastrichtavtalet,
            ensidiga inriktning på inflationsbe- kämpning. Fortfarande ger
            regeringen en skönmålad beskrivning av vad ett svenskt medlemskap
            i den Europeiska Unionen innebär. Konjunkturinstitutet anser i
            sin höstrapport att orsakerna till den svenska krisen till största
            delen måste sökas här hemma. De skriver att länder med växelkursanknytning
            till EG-valutan — läs Sverige — tvangs hålla en betydligt högre
            räntenivå än vad som varit motiverat med hänsyn till den svaga
            in- hemska efterfrågeutvecklingen. Detta visar att själva konstruktionen
            i valu- tasamarbetet och i Maastrichtavtalet är felaktig. En omprövning
            pågår faktiskt också i de flesta EG-länder: man inser att
          </p>
          <p xml:id="i-AxD8FMFGZ17eQZSV3cE9Yy">
            Mot. 1993/94 Fi8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_8/mot_199394_FiU_8-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XR3n1ZjALjoqMLkVPWZJd3">
            massarbetslösheten är ett långt större hot än inflationen och
            att 80-talets hö- gerpolitik har misslyckats. Det går att bekämpa
            arbetslösheten i Sverige och det går att samarbeta med andra länder
            om program mot arbetslösheten, utan att Sverige blir medlem i
            EU. I propositionen står att ”en överordnad målsättning för samarbetet
            i Europa är att alla former av protektionism måste bekämpas”.
            I allt väsentligt deltar Sverige redan på lika villkor på EGs
            inre marknad. De pågående för- handlingarna har visat att EU-medlemskapet
            betyder högre industritullar, återreglerad tekoimport med udden
            riktad mot u-länderna och en krångli- gare jordbrukspolitik. Om
            regeringen verkligen menar allvar med att alla former av protektionism
            skall bekämpas är ett av de effektivaste sätten att hålla Sverige
            utanför den Europeiska Unionen. Regering och riksdagsmajoritet
            har beslutat minska u-landsbiståndet och skärpa flyktingpolitiken.
            EU-medlemskapet skulle kosta Sveriges skattebe- talare ca 10 miljarder
            kronor netto. Mer än hälften av medlemsavgiften skulle gå till
            jordbruksstöd. Är detta verkligen väl använda pengar? Finns det
            verkligen inte effektivare sätt än att bidra till att ge jordbruksstöd
            i EG? Det är allvarligt att regeringen så mycket bygger upp sina
            planer på ett svenskt medlemskap. Det är nödvändigt att också
            göra förberedelser för den ekonomiska politik som skall föras
            vid ett nej till medlemskap.
          </p>
          <p xml:id="i-LKpyb8HyhbsuZvcupp9tHY">
            Punktskatter, miljöavgifter och generellt anställningsstöd
          </p>
          <p xml:id="i-Lz3kW6zkxK2d8L4EzLkFXT">
            Regeringen föreslår att man långsiktigt realsäkrar tobaksoch
            alkoholskatter. Vissa höjningar föreslås också nu. Vänsterpartiet
            har inget emot de nu ak- tuella höjningarna och anser att dessa
            skatter bör kunna öka mer än inflatio- nen. Regeringen föreslår
            också att man långsiktigt realsäkrar vissa energi- och miljörelaterade
            skatter. Men om miljöskulden skall minskas och avveck- lingen
            av kärnkraften skall klaras krävs mer. Det som hänt på senare
            tid med stillastående reaktorer visar på ett akut behov av investeringar
            i förnybara energikällor. För detta krävs att priset på miljön
            inte bara följer inflationen, utan ökar snabbare än priserna i
            genomsnitt. Dock måste man noga beakta skatternas effekt på olika
            energislag samt på inkomstfördelningen. Vidare är det viktigt
            att skattehöjningarna placeras in i rätt konjunkturläge. Regeringen
            föreslår höjning av vissa energiskatter nu. Höjda skatter på hushållens
            konsumtion vid en tidpunkt då arbetslöshetens huvudorsak är en
            starkt fallande inhemsk efterfrågan kan vara riskabelt som isolerad
            åtgärd. Vi kan ändå tänka oss höjningar nu, om dessa ges en riktig
            miljöoch fördel- ningsprofil och om de kombineras med åtgärder
            som stimulerar sysselsätt- ningen. När det gäller bensinskatten
            har Vänsterpartiet sedan länge förordat en differentiering. Det
            finns en ljuspunkt i regeringens proposition, nämligen stödet
            till före- tag som nyanställer. Men hänsyn till konjunkturen borde
            det dock kommit tidigare. Vänsterpartiet hade också ett sådant
            förslag i våra motioner i våras, men det avslogs. Regeringens
            förslag medför dock ett antal administrativa problem. Bland annat
            medger inte dagens statistik en effektiv kontroll och
          </p>
          <p xml:id="i-77MP56Agt7agApHQgPJZ7S">
            Mot. 1993/94 Fi8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_8/mot_199394_FiU_8-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-KtozJ7E86tTsc8xegeDFsk">
            dessutom innebär säsongsarbeten problem. För att undvika detta
            vill Väns- terpartiet införa en minimitid om sex månader i anställningstid
            för nyrekry- terade i förslaget. Vänsterpartiet vill alltså att
            riksdagen ger regeringen i uppdrag att åter- komma med ett samlat
            förslag till sysselsättningsskapande åtgärder enligt vad som ovan
            anförts. I samband med detta ska regeringen också åter- komma
            med förslag till energi- och miljörelaterade skatter.
          </p>
          <p xml:id="i-996NQdEAedkuS3yE86qCtR">
            Arbetstiderna
          </p>
          <p xml:id="i-7zJ7k6t4AfnsEoRVvm2j4Z">
            Regeringen vill se det stora övertidsuttaget som tecken på att
            högkonjunktu- ren är nära. Men det konkreta resultatet av övertiden
            är att få jobbar mer och fler blir arbetslösa. Det går att sammantaget
            arbeta mer och samtidigt fördela arbetstiden jämnare så att fler
            får arbete inom en växande arbetstids- mängd. Taket för tillåtet
            övertidsuttag bör omedelbart sänkas. Via höjd ar- betsgivareavgift
            eller på annat sätt bör man göra det dyrare att använda över-
            tid istället för att nyanställa. Äntligen tycks nu insikten öka
            om att det långsiktigt är nödvändigt att för- dela arbetstiden
            jämnare. Vuxna svenskar förvärvsarbetar redan genom- snittligt
            mindre än sex timmar om dagen. Detta visar att sextimmarsdagen
            snarare är en fråga om omfördelning än om totalt kortad arbetstid.
            Vänster- partiet har stora förhoppningar om att frågan åter skall
            vakna till liv. Inom fackföreningsrörelsen ökar nu kraven på att
            ett första steg tas 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-PVwV7Q8CPLLELmAeBM9HgG">
            Den kommunala tillväxten
          </p>
          <p xml:id="i-EPtxfeYYnHdk7eRfeBj5tN">
            Enligt regeringens prognos och politik kommer den kommunala konsumtio-
            nen att falla med 1,5 20 nästa år och med 1 96 1995. Den privata
            konsumtio- nen däremot beräknas bli oförändrad 1994 och den skall
            växa med 2,5 2” 1995. Samtidigt skriver regeringen i propositionen
            att en bra barnomsorg, en skola med hög kvalitet och en effektiv
            sjukoch äldreomsorg främjar närings- livet. Detta är sant, men
            det kan inte förenas med det ekonomiska utrymme som regeringen
            vill ge kommunerna. Ett absolut minimum är att den kom- munala
            konsumtionen ökar med 1 20 både 1994 och 1995. Fem miljarder kronor
            bör anslås till en kommunakut i enlighet med tidigare förslag
            från Vänsterpartiet. I dagens lågkonjunktur kan både privat och
            offentlig konsumtion öka ge- nom att produktionsförmågan används
            effektivare. Men långsiktigt måste vi politiker våga prioritera
            den gemensamma konsumtionen: tydligt säga att tid och omtanke
            för barnen på dagis och för de gamla på sjukhemmet är vikti- gare
            än nya bilar eller flera TV-apparater. Genom avdragsrätten för
            de föreslagna egenavgifterna till arbetslöshets- försäkringen
            skulle kommunerna förlora ca 1,4 miljarder kronor i skattein-
            täkter. Med regeringens förslag till kortare arbetslöshetsersättningperioder
            blir också många fler utförsäkrade redan nästa höst, vilket leder
            till att kom- munernas utgifter för socialbidrag ökar starkt.
            Regeringsförslagen bör i första hand avvisas, men om de bifalls
            måste kommunerna kompenseras.
          </p>
          <p xml:id="i-5z8M7GcCmhoGvVia22Hq4t">
            Mot. 1993/94 Fi8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_8/mot_199394_FiU_8-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-NA6fC9UM91raEJBMtZNnci">
            Ekonomisk brottslighet
          </p>
          <p xml:id="i-QW2D1zgLdxBTAnfRNzZvFS">
            Regeringen utlovade i våras 200 miljoner kronor till åtgärder
            mot ekono- misk brottslighet och 20 miljoner kronor akut till
            skärpt momskontroll. Ännu har ingenting hänt. Om den svenska allmänheten
            skall stödja bespa- ringar är det helt nödvändigt att stävja ekonomisk
            brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-4mA2veTj3Kc7KUr4QHNV9k">
            Det långsiktiga saneringsprogrammet
          </p>
          <p xml:id="i-KN5Wr6eMR8Bgbh4m9TZKyQ">
            Statsskulden är förfärande stor. Den överstiger nu 100 000 kronor
            per invå- nare och bara räntorna på den kostar oss var och en
            i genomsnitt 10 000 kro- nor om året. De besuttna har alltid tjänat
            mest på stora offentliga skulder. Den som har stora fordringar
            och räntekrav på staten kan öka både förmögenhet och makt. Med
            Vänsterpartiets politik blir det offentliga underskottet i finansiellt
            sparande ca 170 miljarder, dvs. ca 20 000 kronor per invånare
            1994. Merpar- ten av underskottet försvinner på sikt om vi kan
            återvända till full sysselsätt- ning och fullt kapacitetsutnyttjande.
            Resten kan klaras genom skattehöj- ningar och besparingar. Vänsterpartiet
            har angivit — minskade militärutgifter, —- minskad statlig administration,
            — sänkt tak i sjukersättningen m.m. som exempel på besparingar.
          </p>
          <p xml:id="i-LbQ5HuxdHXWLsdbacAnyWJ">
            Ekonomisk demokrati
          </p>
          <p xml:id="i-2NMumraQLbyQHACfmTrui3">
            Den diskussion om ökad makt för de anställda i produktionen som
            startade i och med Meidners förslag till löntagarfonder 1975 får
            inte avslutas. Tvärtom är det mer angeläget än någonsin att omfördela
            makt från kapital- ägare till löntagare. Den stora folkmajoriteten
            kommer inte att ta ansvar för samhällsekonomin om de inte också
            får mer att säga till om på sina arbets- platser. Ökad ekonomisk
            demokrati är därför en nödvändighet för att lång- siktigt klara
            både fler jobb och minskade offentliga underskott. Samtidigt ger
            utbildningssatsningar, kompetenshöjningar och en full sys- selsättning
            en utvidgad makt för de anställda och skapar förutsättningar för
            att behålla företagen i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-HKo1q8sXCBfrSFprXFmmwS">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-D3eGKuxK63tDsASMfq6cYW">
            Med hänvisning till det ovan anförda hemställs 1. att riksdagen
            avslår regeringens förslag till riktlinjer för den eko- nomiska
            politiken, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna att vad i motionen anförts skall vara vägledande för den
            ekonomiska politi- kens allmänna inriktning, 3. att riksdagen
            hos regeringen hemställer om ett samlat förslag till sysselssättningsskapande
            åtgärder i form av sänkt matmoms, åter- ställda nivåer i ersättning
            åt arbetslösa, program för byggsektorn, en
          </p>
          <p xml:id="i-PRMwrWT3MzbvA1NnPusLUU">
            Mot. 1993/94 Fi8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_FiU_8/mot_199394_FiU_8-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-HNjT8DPTP17NjYqmtpmxjX">
            kommunakut, ny utformning av generellt anställningsstöd samt
            ener- - Mot. 1993/94 gi- och miljörelaterade skatter enligt vad
            i motionen anförts. Fi8
          </p>
          <p xml:id="i-Fw2HUcC8WqtL3MzNXbMMZn" type="date">
            Stockholm den 9 november 1993
          </p>
          <p xml:id="i-J9XqrtcWWAnqFT3nRFwYHd">
            Gudrun Schyman (v)
          </p>
          <p xml:id="i-KQ6dhnKaDVRfGTuDPfGrAb">
            Bertil Måbrink (v) Rolf L Nilson (v) Björn Samuelson (v) Lars
            Werner (v) Eva Zetterberg (v) Berith Eriksson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-WE8aNBGgVg8FEoq6UzKBU3">
            Johan Lönnroth (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
