<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-SoU-00614">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnen i Sverige</title>
        <author corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">av Eva Zetterberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barnen i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GH02So614</idno>
          <rs type="number">So614</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So614/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02So614</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02So614</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Wn1o1zZc7DVXuBtc8YWnUQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Wn1o1zZc7DVXuBtc8YWnUQ">
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DV9yX8kQt4CP1pYVjHTUeK" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6UBeZtyaTYLexdiiXu6Q8j" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EFEr782AGGMHDaTiDTs8E9" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T5oySKPPkAXaWRgvZDKhK6" type="referral">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NGLobojHdjKCLkgpckuwQM" type="dismissal">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9hhwPYqrRJSmPN9CZmPKuS" type="submission">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FHD5u73N3QoJY2CyfKu4NS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FHD5u73N3QoJY2CyfKu4NS">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_614/mot_199394_SoU_614-001-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VKpoMBXA2UAKbPrAaCqYrL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NigPn2XXs88umxREoiJHW" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-XxEE4xUVVuQzMaTe13UcpW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-R1VcuBw1GqgD9hWqxe2Rpk" type="motBody">
        <div xml:id="i-92XY95kDL3ocSGFDDEWivT">
          <p xml:id="i-754MH4bC1DEcaFJdoBvRKB">
            5 (2)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_614/mot_199394_SoU_614-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-AHxcQ9D7uMv8YP3ZmRjqVw">
            Motion till riksdagen 1993/94:S0614
          </p>
          <p xml:id="i-Y6GctWC5fMW4ZswBxkvm2Y">
            av Eva Zetterberg (v) Barnen i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-P3XWPqxut2hktqdgcPvYut">
            Sverige föregångsland
          </p>
          <p xml:id="i-HFmZ4EZ4mvMxAH7aiir3vc">
            I Unicefs rapport ”The progress of nations” jämförs 127 länder.
            Enligt rap- porten, som publicerades 1993, är Sverige ledande
            bland världens länder när det gäller barns överlevnad och utbildning.
            Likaså framhålls Sverige som det säkraste landet för barn. Detta
            kan inte tolkas på annat sätt än att Sverige genom en målmedveten
            välfärdspolitik inklusive uppbyggnad av barn- och familjepolitik,
            väl funge- rande mödra- och barnhälsovård, skolhälsovård samt
            ett familjestödssys- tem, som saknar motstycke i världen, lyckats
            förändra ett land som för rela- tivt kort tid sedan var såväl
            efterblivet som fattigt till att bli ett föredöme för världens
            länder. I det arbetet har samtliga politiska partier varit engagerade
            och därigenom direkt och indirekt medverkat till att familjers
            och enskilda individers behov av sociala skyddsnät blivit beroende
            av en väl utbyggd och fungerande offentlig sektor.
          </p>
          <p xml:id="i-4ELiBqEpa5cvzUdy1UwQpW">
            Lågkonjunkturens effekter för barnen
          </p>
          <p xml:id="i-VasKBShZ5ZCVJT6sLZrRyw">
            Lågkonjunktur och omstruktureringar i samhället har under de
            senaste åren inneburit stor arbetslöshet som i sin tur medfört
            neddragningar av service i form av bl.a. offentlig barnomsorg.
            Barngrupperna per personal har inom förskolan blivit större. Fritidsverksamheten
            har skurits ner liksom också skolhälsovården. I och med husläkarreformens
            införande är även barnhälso- vårdens och mödrahälsovårdens framtid
            osäker. Idag känner många föräld- rar stor oro inför sin egen
            och sina barns framtid. De upplever sig vara svikna av samhället.
            Enligt barnpsykologerna far tusentals barn illa i Sverige idag,
            en stor del på grund av lågkonjunkturens konsekvenser. Många barn
            och unga har blivit symtombärare av sina föräldrars, familjers,
            problem. Det har exempelvis visat sig att den psykiska barn- och
            ungdomsvården fått en markant ökad efterfrågan av sina tjänster.
            Den genomsnittliga ök- ningen av antalet ärenden är över hela
            landet enligt psykologerna cirka 20 procent. Ökningen beror enligt
            psykologerna på dels att den allmänna belastningen på familjerna
            ökat och dels på neddragningar inom den offentliga sektorn
          </p>
          <p xml:id="i-VRuY9bUPSshh3fmKJqtoNe">
            1 Riksdagen 1993/94. 3 saml. Nr So614-615
          </p>
          <p xml:id="i-N9zEq84sfMAeVQaGTmkg37">
            ji
          </p>
          <p xml:id="i-VWknQhMiegyPCZnZ9a61GL">
            Mot. 1993/94 So614-615
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_614/mot_199394_SoU_614-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Corhx4web2ygpgFkKqQk8u">
            utan att det funnits andra alternativ. Det gäller exempelvis
            inom skolans verksamhet och inom barnomsorgen samt i primärvården.
            Det sociala nätverket fungerar som kommunicerande kärl. När trycket
            inom en verksamhet ökar på grund av exempelvis personalbrist,
            och det inte finns någon inom den verksamheten att fråga till
            råds eller på annat sätt få hjälp av, ökar trycket inom ett annat
            område.
          </p>
          <p xml:id="i-7h6PCCRgP6ov8HDWec7vZd">
            Barn som far illa
          </p>
          <p xml:id="i-TqsmLCv1dSh2GL6XMS9Hx5">
            Det ökade antalet ärenden på de barnpsykiatriska mottagningarna
            kan också tas som en mätare på att många barn i dag i vårt land
            inte mår särskilt bra. Det är viktigt att lyssna och ta till vara
            de signaler som sänds ut från det nätverk som byggts upp inom
            den offentliga sektorn och som speciellt har med barn att göra.
            Även om Sverige jämfört med många andra länder är ett bra och
            säkert land för många barn att växa upp i finns ändå många barn
            i Sverige som far illa. De utnyttjas sexuellt av närstående vuxna,
            de lever i själslig och kropps- lig vanvård, de misshandlas dagligen,
            en del till döds. Olika former av barn- misshandel kan förekomma
            samtidigt. Trots den dolda brottsligheten ökade mellan åren 1987
            och 1988 antalet polisanmälda våldtäkter och grova våldtäkter
            mot barn under 15 år med 80 procent. Offren var både flickor och
            pojkar. 90-95 procent av förövarna var en person som barnet kände
            väl. En mindre grupp misshandlade barn är de hemlösa och övergivna
            barnen i storstäderna. Men deras problem är förvisso stora. Det
            är barn, 12-18 år, som oregelbundet eller inte alls har kontakt
            med sin familj eller vårdnadsha- vare. De deltar sällan eller
            endast i vissa fall i skolans undervisning eller har något arbete.
            De tillbringar huvuddelen av sin tid på gatan eller i tillfälliga
            inkvarteringar. Under 1980-talet lyftes genom olika vetenskapliga
            undersökningar den nygamla kunskapen åter upp i ljuset att en
            gravid kvinnas alkoholkonsum- tion kan ge det väntade barnet skador.
            Olika undersökningar har också visat att barn till missbrukande
            föräldrar har svårt att fungera i sociala samman- hang. De har
            bl.a. på grund av koncentrationssvårigheter svårt att tillgodo-
            göra sig skolundervisning. Många blir också utslagna senare i
            livet. Samver- kansprojekt mellan mödra- och barnhälsovård och
            socialtjänst har visat att det går att komma åt dessa problem.
            De flesta föräldrar har ambitionen att vara goda föräldrar och
            är det också. Trots detta har många föräldrar, genom brist på
            socialt nätverk utan- för det offentliga systemet, behov av utbyte
            av erfarenheter och kunskaper med andra föräldrar. Här fyller
            föräldrautbildningen och den öppna försko- lan en stor funktion.
          </p>
          <p xml:id="i-FAX1Um6nGqXgUnw7rYbRES">
            Tidiga insatser
          </p>
          <p xml:id="i-APw6b6nJEhXbLr7fyUZRa8">
            Med anledning av den process som den offentliga sektorn nu genomgår
            kan ifrågasättas om man verkligen tänkt igenom vilka konsekvenser
            omstruktu- reringen av primärvården får för de förebyggande verksamheterna
            mödra-
          </p>
          <p xml:id="i-L1GrFceATrZyTJGnzNA6zY">
            Mot. 1993/94 So614
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_614/mot_199394_SoU_614-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XtC6W6MDyFvs4RkRaK69xg">
            och barnhälsovård. Ett sätt att hjälpa föräldrar och barn är
            att komma in i ett tidigt skede, dvs. innan problemen börjar uppträda.
            Om några instanser har den möjligheten är det mödra- och barnhälsovården.
            Genom förebyg- gande insatser har man där kunnat nå de flesta
            föräldrar. Inom PBU har ex- empelvis viss specialverksamhet såsom
            projekt för föräldrar med kontakt- problem i förhållande till
            det nyfödda barnet visat sig ge goda resultat. Li- kaså särskilda
            PBU-resurser för barn till misshandlade kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-8vpUe2yRMdzx6ShzMdQvsm">
            Nedskärningarnas konsekvenser för personalen
          </p>
          <p xml:id="i-BhKof5fEGxPPukcumFN5PN">
            Många omstruktureringsdiskussioner under senare tid bland personal
            som arbetar med barn inom skola, mödra- och barnhälsovården och
            barnomsorg har dock inneburit att det direkta och indirekta ifrågasättandet
            av bl.a. dessa verksamheter gjort att personalen där mer eller
            mindre tappat arbetsglädje och motivation. Ändå vet vi vilken
            stor betydelse just de verksamheterna har för välfärden i ett
            brett perspektiv. Sverige är ett föregångsland för värl- dens
            olika länder inom just de områdena. Det sänder fel signaler till
            omvärl- den om de verksamheterna dras ner eller lågprioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-R9hkYNarP2tsAvJnvyYHVb">
            Nytänkande är bra
          </p>
          <p xml:id="i-BFut1nYGiZJcgQeR38Vqep">
            Visst behöver verksamheter ses över för att bl.a. nya idéer och
            tankar skall kunna omsättas. Det är viktigt att ha utrymme för
            flexibilitet även i det om- fattande skyddsnät som byggts upp
            inom kommuner och landsting. Men det skyddsnätet går att utveckla
            vidare. Det behöver inte bara bestå av den of- fentliga sektorn.
            I ett sådant utvecklingsarbete är det viktigt att inte ”kasta
            ut barnet med badvattnet”. Vi har inte råd att kasta bort erfarenheter
            och kunskaper. Samarbetet mellan olika verksamheter bör kunna
            utvecklas mer. Föräld- rars erfarenheter och kunskaper bör också
            kunna tas tillvara mer. Ett arbete för att öka samverkan mellan
            offentlig sektor och föräldrar skulle kunna vara en uppgift under
            det nyligen ingångna familjeåret.
          </p>
          <p xml:id="i-WaxTizMiCnP3r4nwwRxyfD">
            Barnen är vår framtid!
          </p>
          <p xml:id="i-FuZGLPbvuPK69G9mbLFPYU">
            Barn är starka men tillhör en grupp i samhället som har lite
            att säga till om. De har få eller inga möjligheter att själva
            hävda sina intressen och att på- verka sin situation. De är ofta
            helt beroende av närstående vuxna. Just där- för måste det poängteras
            att barn har samma rätt att respekteras som vuxna i vårt samhälle.
            Sverige har genom att ställa sig bakom FNs barnkonvention också
            accepterat att för barnen använda det ”yttersta av sina tillgängliga
            resurser”.(4 $)
          </p>
          <p xml:id="i-QY5btxdeDZAu4TQwzSkF5d">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EDdyS1Bb4rWPwAkXRXuirs">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om att vid omstruktureringen av den offentliga sektorn använda
            det yttersta av sina tillgängliga resurser för att prioritera
            barns behov av stöd, vård, tillsyn och omsorg,
          </p>
          <p xml:id="i-XrTPVGmy2fyrSD9PgcU3ni">
            Mot. 1993/94 So614
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SoU_614/mot_199394_SoU_614-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BTzUs48dXVs3vdkmFC7KpN">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i mo- Mot. 1993/94 tionen anförts om att vid den offentliga sektorns
            omstrukturering ta So614 till vara olika personalgruppers kunskaper
            om framför allt barnens hemförhållanden och deras situation inom
            barnomsorg, skola etc., 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att verka för en utveckling
            av samarbetet mellan olika verksamheter som har med barn och barns
            uppväxt att göra, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att verka för en ökad samverkan
            mellan de delar inom den offentliga sektorn som har med barns
            uppväxt och andra förhållanden att göra och föräldrar/vårdnadshavare.
          </p>
          <p xml:id="i-JRP1LmfVd1hPRefubi3k7q">
            Stockholm den 25 januari 1994
          </p>
          <p xml:id="i-6amq2J3c7grt9yj2kfHQNq">
            Eva Zetterberg (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
