<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-JuU-00407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Domstolsverket</title>
        <author corresp="i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd">av Carl-Johan Wilson och Bengt Rosén (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Domstolsverket</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Ju407</idno>
          <rs type="number">Ju407</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ju407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Ju407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Ju407</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah</idno>
            <name>Carl-Johan Wilson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah</idno>
            <name>Carl-Johan Wilson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd</idno>
            <name>Bengt Rosén </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-5CQ6rgUAAzMXKAbYs5XB9n" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-5CQ6rgUAAzMXKAbYs5XB9n">
          <note type="signatory" corresp="i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hco5dtZYVczhhatjt4A2Ah"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NJ3F1x3TAusoKGWhKxXUFd"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-PnG2yPGMS4kdjjHq8Scvii">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-FmF3WGU8Vhgw2iZP1wsV5t">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-T6KzQV94ZAJtMdQw6aVeB1">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8HtHCDCaYUt1uDAzFeQYRZ">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Cz3WcfrnyRWLmRK7dHA1Zm">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-9SSrxMkzZbGjPXVRvE5K4N">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-iHsawfbUuEBAwWvzQLBck"/>
        <correspContext corresp="i-iHsawfbUuEBAwWvzQLBck">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_407/mot_199394_JuU_407-001-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NV3RnYDkkFYijsFxmvVQAn">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BJSczLVWho6gtq8NdkbSYQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4QtgSaHbLNRSA6F2UedjyG"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QrggEYGMnZBZvfFs95ofNn">
        <div xml:id="i-7FRLeY5RV416HCs8TFov8G">
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_407/mot_199394_JuU_407-001-002.pdf"/>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_407/mot_199394_JuU_407-001.pdf"/>
          <p xml:id="i-64bn9j5oBLMrNXEXawxAyJ">
            Motion till riksdagen fot 1993/94:Ju407 ENEs
          </p>
          <p xml:id="i-2ESML4zBnfLqYqzUKMdSsK">
            av Carl-Johan Wilson och Bengt Rosén (fp) Mot. Domstolsverket
            1993/94 Ju407—-420 Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-4VVPNta4DVUPQtCXYeR4VH">
            Domstolsverket (DV) har som uppgift att samordna och effektivisera
            dom- stolarnas administration på ett sätt som gör att domstolarnas
            grundlagsskyd- dade självständighet när det gäller den dömande
            verksamheten inte kränks. DV leds av en generaldirektör som är
            direkt ansvarig inför regeringen. Till sin hjälp hade han fram
            till årsskiftet 1993/94 en allsidigt sammansatt sty- relse. Den
            innehöll två domare, en advokat, två personer som utsetts efter
            förslag av fackliga organisationer — en från den juristutbildade
            personalen och en från kanslipersonalen — samt två riksdagsledamöter,
            varav en med långvarig erfarenhet från kommunal organisation,
            ledning och administra- tion och den andre från det konkurrensutsatta
            näringslivet. Styrelsen har vissa begränsade beslutsbefogenheter
            men den huvudsakliga uppgiften är att utgöra ett”bollplank” till
            generaldirektören och att med- verka till att de resurser som
            anvisas för domstolsväsendet bidrar till en god rättssäkerhet
            genom en bra organisation och administration. DV och dess ledning
            har uppenbarligen fungerat väl. En tidigare borgerlig regering
            tillsatte 1980 en utredning — den Hedborgska -— för att bl.a.
            under- söka om domstolarnas självständighet i den dömande verksamheten
            hade trätts för när av DV. Utredningen konstaterade att så inte
            var fallet. Sedan den nuvarande borgerliga regeringen tillträtt
            har en promemoria från Justitiedepartementet sänts ut på remiss.
            I promemorian föreslås att DV avvecklas och att större delen av
            administrationen förs över till domsto- larna medan vissa centrala
            uppgifter delas mellan regeringen och en ny stabs- myndighet.
            Det blev ett massivt nej från domstolarna till förslaget. Fortfa-
            rande finns det inte en enda domstol som anser att DV kränkt dess
            självstän- dighet.
          </p>
          <p xml:id="i-76Txq39cWzVxWb1guUFLzH">
            Propositionen
          </p>
          <p xml:id="i-6cLNyHAdibM4N2ZQKtPnre">
            I propositionen 1993/94:17 föreslogs trots detta bl.a. att generaldirektörs-
            tjänsten för Domstolsverket skulle avvecklas och att den allsidigt
            tillsatta styrelsen med bl.a. företrädare för kanslipersonalen
            skulle bytas mot en sty- relse i huvudsak bestående av höga domare.
            Den nya styrelsen föreslogs att få samma självständiga ställning
            som styrelsen i ett affärsdrivande verk och ha en styrelsen underställd
            myndighetschef.
          </p>
          <p xml:id="i-EFni7wiSbJd7vCXpnNGPkR">
            1 Riksdagen 1993/94. 3 saml. Nr Ju407-420
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_407/mot_199394_JuU_407-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-QCXCi6ZgdvgVctvDKyX2Zw">
            Vi anser inte att justitieministern redovisat bärande skäl för
            den före- slagna — och beslutade — förändringen. Efter en komplicerad
            behandling i justitieutskottet beslöt riksdagen slutli- gen att
            bifalla förslaget om ändrad styrelsesammansättning, i övrigt föll
            pro- positionsförslaget. Strax före årsskiftet utsåg regeringen
            den nya styrelsen — i inledningsske- det nio ledamöter. Den ännu
            icke utsedde nye generaldirektören tillkom- mer. Sju är domare
            -— justitieråd, regeringsråd, kammar- och hovrättspresi- denter,
            lagmän och hyresråd. De kompletteras med en professor i straffrätt
            och en landshövding. Denna styrelse vore mycket väl skickad att
            t.ex. företa en översyn av Sve- riges grundlagar eller som kommission
            avgöra om miljöprövningen av Öre- sundsbron gått rätt till! För
            DV:s styrelse är uppgiften dock av helt annan natur. Huvuduppgiften
            är — som vi tidigare framhållit — att som ”bollplank” ge DV:s
            generaldirektör råd om hur verksamheten inom domstolsväsendet
            med ca 7 000 anställda skall organiseras, hur exempelvis planering,
            samord- ning och utveckling av ADB-system bör ske, hur personalutbildning
            och lö- neadministration skall läggas upp o.s.v. allt för att
            användningen av de skat- temedel som anvisats skall ske på ett
            optimalt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-W9y3UcXBogJz7ESTjcenPm">
            Staten måste spara
          </p>
          <p xml:id="i-PEQ48ZKWvU2P9vWYWsdFfo">
            Det allt övergripande problem som vi kommer att få kämpa med
            under hela 90-talet är vårt gigantiska budgetunderskott. Klarar
            vi inte av att stoppa ök- ningen och påbörja en återbetalning
            så har vi konsumerat på våra barns be- kostnad och vi kommer att
            överlämna ett mindre välmående land. Detta innebär att det kommer
            att ställas allt högre krav på kostnadseffek- tivitet även inom
            den offentliga sektorn. Av denna tillhör domstolsväsendet den
            s.k. kärnverksamheten som inte kan privatiseras och därmed utsättas
            för konkurrenstryck. I stället måste man effektivisera med en
            genomtänkt organisation, tydliga mål, målstyrning och en noggrann
            uppföljning och ut- värdering. I Finansdepartementets pressmeddelande
            till 1994 års budgetproposition beskrivs förändringsarbetet inom
            den offentliga sektorn. Det framhålls där- vid att det bl.a. är
            viktigt: - att utveckla mål- och resultatstyrning - att utveckla
            den finansiella styrningen och höja den ekonomiadministra- tiva
            kompetensen - att renodla verksamhetsformerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Er8N8N8gboEiAGQ9Micqcu">
            Renodla ansvaret för statliga myndigheter
          </p>
          <p xml:id="i-VYSJVQppE9cG4N8ae1VZ4i">
            Kommittén om förvaltningsmyndigheternas ledningsformer har nyligen
            lagt fram sitt förslag, betitlat Effektivare ledning i statliga
            myndigheter. Där föreslår man en avveckling av de s.k. lekmannastyrelserna
            för att göra ledningsansvaret tydligt och koncentrera det till
            myndighetens chef. Den kunskapstillförsel, som lekmannastyrelserna
            svarat för, kan ske genom ett rådgivande organ.
          </p>
          <p xml:id="i-VCxBoDZVvBVwzbe8mGPbH7">
            Mot. 1993/94 Ju407
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_407/mot_199394_JuU_407-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-H3xUHMaGTQup4EQxJsx9fV">
            Vi delar kommitténs uppfattning och föreslår därför med ändring
            av riks- dagens nyligen fattade beslut att DV:s styrelse ombildas
            till en rådgivande nämnd. Det är för övrigt, som vi tidigare framhållit,
            som en sådan DV:s sty- relse tidigare i huvudsak fungerat. Enligt
            verksförordningen har DV:s styrelse några få beslutsbefogenhe-
            ter — att lämna budgetförslag, att fastställa vissa taxor och
            att i vissa fall avge yttranden — men dessa kan utan nackdel överlämnas
            till generaldirektören.
          </p>
          <p xml:id="i-NKDhwEJQc17xPGbz77Ui1V">
            Sammansättningen av DV:s rådgivande nämnd
          </p>
          <p xml:id="i-6PJq9p6Gd5Uj7DKy9WRjhJ">
            Domarna var de facto i beslutsmajoritet i DV:s styrelse även
            före omlägg- ningen. Av de åtta ledamöterna var två invalda såsom
            domare, den represen- tant som JUSEK föreslagit var domare och
            generaldirektören — i ett jäm- viktsläge med utslagsröst — var
            f.d. domare. Mycket talar för att domarna även bör dominera DV:s
            rådgivande nämnd. En ledamot i den gamla styrelsen representerade
            advokatkåren. Med hän- syn särskilt till DV:s uppgifter när det
            gäller de allmänna advokatbyråerna och rättshjälpsfrågorna är
            det en stor nackdel att advokaterna nu inte finns med redan på
            idéstadiet när nya administrativa lösningar diskuteras. Det arbete
            som DV bedriver berör till största delen kanslipersonalen — och
            därmed kvinnor. Av ca 7 000 arbetstagare är ca 4 000 kvinnlig
            kanslipersonal. Männen inom domstolsväsendet är i regel domare.
            För att hålla en hög rätts- säkerhet är det bl.a. angeläget att
            antalet inkomna mål/ärenden i förhållande till avgjorda inte ökar
            vid våra domstolar. Så är tyvärr fallet idag. Därför har DV:s
            ambition varit att så långt det är möjligt delegera lämpliga arbetsupp-
            gifter och befria domarna från administrativt arbete. Kanslipersonalens
            in- satser är därför idag av avgörande betydelse för att domstolsarbetet
            skall fungera. Med dagens krav på demokrati och jämställdhet och
            med vårt stora behov av effektivitet i all statlig verksamhet
            måste företrädare för kanslipersonalen finnas med i de organ som
            har ansvar för domstolarnas organisation. Det tillhör en svunnen
            epok att leda såväl företag som myndigheter och organisa- tioner
            genom dekret ovanifrån. Det bör noteras att kanslipersonalens
            representant i den tidigare styrelsen inte nominerats med anledning
            av den s.k. personalrepresentantkungörelsen utan som fullvärdig
            ledamot genom ett särskilt beslut där behovet av denna kompetens
            framhållits. Sedan har det varit en praktisk uppläggning att ett
            fackförbund fått föreslå ledamot. Utöver kanslipersonalens företrädare
            bör den rådgivande nämnden till- föras administrativ expertis
            utifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-DhbNLBLh9Zvy1puwM1WydU">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-X7MwyreMeaomJuvdkLW7q6">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna att Dom- stolsverkets styrelse
            skall ombildas till en rådgivande nämnd vari in- går representanter
            för domarkåren, kanslipersonalen och Advokat- samfundet samt externa
            administrativa experter,
          </p>
          <p xml:id="i-LpjSWEZytRq9aHsaah16D2">
            Mot. 1993/94 Ju407
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_JuU_407/mot_199394_JuU_407-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-BoyxCDmTpQFNpLvbrxEH1d">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            till - Mot. 1993/94 Domstolsverkets generaldirektör bör överföras
            de beslutsbefogenhe- = Ju407 ter styrelsen har i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-2gDfL2LXP1DdE9Qyvv8hKm" type="date">
            Stockholm den 20 januari 1994
          </p>
          <p xml:id="i-PCGhUJBCs939VK78MtGSQf">
            Carl-Johan Wilson (fp) Bengt Rosén (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
