<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-SfU-00632">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flyktingpolitiken</title>
        <author corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a">av Marianne Andersson och Ingbritt Irhammar (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flyktingpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GH02Sf632</idno>
          <rs type="number">Sf632</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Sf632/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02Sf632</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02Sf632</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
            <name>Ingbritt Irhammar </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UARnW6pxHuAodoha1hSX4K" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UARnW6pxHuAodoha1hSX4K">
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-SFzrUop8v1zbUjiq9WmXsw">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-Qtxu1m6xnU4EQwweS4dfQj">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-KdyFpDhccA1ce7LkTWTUk2">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8s39VWhWQc3mry5Leeam6Y">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JXd4WHh7zeQNae2n7TA8ek">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-E3jXCuqLXfeztDTTmZJku7">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-F5AtJikaKCMLVrDBtaMV5z"/>
        <correspContext corresp="i-F5AtJikaKCMLVrDBtaMV5z">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_632/mot_199394_SfU_632-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-PuuS1vvprdi1xHGcNQB5Fv">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GXFRcNEREErdbtZwm9bLQR"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-4v8fHkPDDGzDDsvn7cCwhq"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-TKQ4kMTkUJc2wWvnHXZRhR">
        <div xml:id="i-ADLisTxsdSzYbL3JzMuixi">
          <p xml:id="i-29tci3MKVR7QtUPtiXCgoU">
            Motion till riksdagen 1993/94:Sf632
          </p>
          <p xml:id="i-WaeGxNVwUbhgirytHNAerp">
            av Marianne Andersson och Ingbritt Irhammar (Cc) Flyktingpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-3uqUxUdsjVqndZ24kWAiQx">
            Alla människors lika värde och rättigheter är grunden för centerns
            politik. Individens fri- och rättigheter får inskränkas endast
            av hänsyn till andra män- niskors lika fri- och rättigheter. Ras,
            hudfärg, kön och religion får inte föranleda olikheter i värderingar
            och behandling av människor. Alla människor har rätt att leva
            i länder med demokratisk uppbyggnad, där de fritt kan uttrycka
            sina åsikter utan risk för förtryck eller förföljelse. Människor
            och folkgrupper som är politiskt, socialt eller ekonomiskt förtryckta
            måste få stöd i sin kamp mot förtrycket. Alla människors lika
            värde och rättigheter är grunden för allt samhällsar- bete. Det
            innebär att oavsett från vilket land en människa kommer ska hon
            i Sverige behandlas som en medmänniska på samma villkor som övriga
            svenskar. Ovanstående utgångspunkter, hämtade från centerns partiprogram,
            präg- lar också vår syn i flyktingfrågan. Människor på flykt undan
            förtryck och för- följelse på grund av ras, etnisk tillhörighet,
            kön, religion eller politisk upp- fattning måste kunna få en fristad
            i ett annat land. Sverige är och ska vara ett land där dessa människor
            kan få en fristad. Sverige ska även framdeles ha en öppen, generös
            och human flyktingpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-5bG6oH3CPLahGAUaspVSqn">
            Flyktingpolitik i ett vidgat perspektiv
          </p>
          <p xml:id="i-Vorseoi9duJc6kVwiQxuBa">
            Förebyggande insatser
          </p>
          <p xml:id="i-WRW8ZzR6PiYdF9hmATMbhz">
            Det finns ett tydligt samband mellan underutveckling och flyktingproblema-
            tik. Växande klyftor mellan världens rika och fattiga länder gör
            att alltfler från den fattiga delen söker sig till den rike mannens
            bord. Ökat befolknings- tryck i tredje världens länder medför
            starkare tryck på den odlingsbara mar- ken. Politiskt förföljda,
            människor som flyr krig liksom de som ger sig av för att få en
            bättre tillvaro i väst, kämpar för att få uppehållstillstånd i
            den rika världen. För att förhindra att människor bryter upp från
            sitt land av ekonomiska eller ekologiska skäl måste de få drägliga
            levnadsvillkor på plats. De måste få möjlighet att försörja sig
            och sina familjer, möjlighet till ett arbete, möjlig- het att
            bedriva jordbruk eller annan verksamhet, tillgång till utbildning,
            sjuk- och hälsovård, fungerande infrastrukturer m m. Katastrofbiståndets
            andel av det totala biståndet har under senare år ökat.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_632/mot_199394_SfU_632-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3CW76MPDxaaroE59CgxDYm">
            Det är emellertid viktigt att katastrofhjälp inte sker på bekostnad
            av bistånd som syftar till att utveckla länder och regioner. Därför
            är det viktigt att väst- världen och Sverige ger ökade resurser
            till utvecklingsländer i öst och syd. Bistånd ska användas för
            att underlätta i katastrofsituationer, men det är än viktigare
            att bistånd används för att förebygga katastrofer och konflikter.
            Därför är det angeläget att Sverige och andra länder ökar det
            totala bistån- det. Utöver bistånd i mer traditionell bemärkelse
            måste politiken gentemot ut- vecklingsländer i öst och syd också
            innefatta såväl handelspolitik som åtgär- der när det gäller kapitalrörelser,
            kunskaps- och teknikflöden. Dessa länder måste ges möjlighet till
            utveckling på lika villkor. Vidare bör åtgärder sättas in för
            att förebygga potentiella konfliktsituatio- ner i ett så tidigt
            stadium som möjligt. FN och regionala organisationer, som till
            exempel ESK, bör få stärkta möjligheter att agera i preventivt
            och kon- fliktförebyggande syfte. Kompetensen hos frivilligorganisationer,
            som är verksamma i eller har kontaktnät i ett land som står inför
            en potentiell konflikt bör bättre tas till- vara. Dessa organisationer
            bör i större utsträckning utnyttjas av FN och re- gionala organisationer
            i det konfliktförebyggande arbetet. I händelse av krig eller naturkatastrofer
            är det viktigt att skapa förutsätt- ningar för att ge människor
            möjligheter att stanna i sitt närområde, om de tvingas på flykt.
            Människor som flyr undan förtryck, som förföljs på grund av etnisk
            tillhö- righet, politisk uppfattning, ras eller religion måste
            alltid ha möjlighet att söka en fristad i ett annat land. Sverige
            ska även fortsättningsvis ha en öppen och generös flyktingpolitik.
            Om vi nekar människor denna möjlighet bidrar vi till att berättiga
            och legitimera förföljarnas syften.
          </p>
          <p xml:id="i-Ko2LycM77RSVQorxNTspRg">
            Samordning och harmonisering av regler i Europa
          </p>
          <p xml:id="i-BDT1a1rsKKzcbX3SaeHx1M">
            Alltför generösa regler i jämförelse med omkringliggande länder
            skulle med stor sannolikhet leda till ett kraftigt ökat asyltryck
            på det land som har mest generös asylpolitik. En ökad samordning
            i Europa, byggd på Gen&amp;ve-kon- ventionens regler, är därför nödvändig
            för att möta och lösa flyktingproble- matiken. Sverige bör aktivt
            verka för en harmonisering av reglerna, tillsam- mans med de länder
            i Europa som av tradition har en generös syn på asylpoli- tiken.
            Europas länder måste förändra flyktingpolitiken att bättre svara
            mot de krav som verkligheten ställer. Flyktingpolitiken får inte
            bli en dagslände- politik utan måste utformas så att den blir
            hållbar över tiden.
          </p>
          <p xml:id="i-EVdTWWSezMJgxgWbCnpmWS">
            Förändra FN:s flyktingkonvention och utlänningslagen
          </p>
          <p xml:id="i-KoJLDS9hwHPZU737ux2CQ9">
            FN:s flyktingkonvention är i vissa avseenden föråldrad och täcker
            inte fullt ut dagens förhållanden. Försök har gjorts att modernisera
            konventionen för att få den mera heltäckande. Tyvärr har det internationella
            arbetet inom detta område ännu inte varit framgångsrikt. Sverige
            bör fortsätta att aktivt arbeta för en modernisering av FN:s flyktingkonvention.
            Den svenska utlänningslagen bör också förändras för att bättre
            överens- stämma med dagens verklighet. En tydligare lagstiftning
            bidrar dessutom till ökad förståelse och bredare acceptans för
            svensk flyktingpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-2uaAZMS5ukkMjuiTCT6MWC">
            Mot. 1993/94 Sf632
          </p>
          <p xml:id="i-N5Prr1j1MSyomrziQ4p7Cj">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_632/mot_199394_SfU_632-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-9vPKhQcKXCGUD4awfy3WcY">
            Till exempel har uppdelningen mellan konventionsflyktingar och
            den olyckliga formuleringen i de facto-paragrafen (”den som inte
            är flykting” som det står i 3 kap 1 $ punkt 3) skapat missuppfattningar.
            Detta har också utnyttjats av flyktingfientliga grupper som ett
            bevis på att Sverige tar emot personer som inte är flyktingar.
            En lösning är att formulera en gemensam asylparagraf i utlänningslagen.
            Skälen för asyl bör formuleras med utgångspunkt från individens
            behov av skydd i Sverige, undan förföljelse och förhållanden i
            hemlandet, vilka omöj- liggör för individen att stanna kvar i
            sitt hemland. Det innebär i praktiken att de nuvarande definitionerna
            av flyktingbe- greppet enligt FN:s konvention sammanförs med de
            utvidgningar som Sve- rige i praktiken tillämpat. Mycket av det
            som tillämpats i praxis bör ingå, så att lagens tänkta tillämpning
            klart framgår för allmänheten. Med en tydligt formulerad utlänningslag
            kan man också undvika att tillämpning och praxis förändras över
            tiden. Det bör också tydligt framgå i utlänningslagen att rätten
            till asyl kan gå förlorad på grund av brottslighet, undanhållande
            av dokument eller om den asylsökande lämnat vilseledande eller
            felaktiga uppgifter. Det är viktigt att förhindra det missbruk
            av asylrätten som kan förekomma. Åtgärder har t ex redan vidtagits
            för att skärpa straffen vid människosmuggling i vinstsyfte. Nu
            pågående utredning bör inriktas på vad som anförts ovan om flykting-
            politik i ett vidgat perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-4NEgTFSL7MiETQanBfpGK7">
            Förkortade handläggningstider av asylärenden måste prioriteras
          </p>
          <p xml:id="i-WKUo1BMPcTvTVxv9xS8qiX">
            En asylansökan skall som mest ta tre månader
          </p>
          <p xml:id="i-G4qpcBYkSLW3epqc36Edrs">
            En förskjutning har skett bland beviljade asylansökningar från
            de tre huvud- grupperna konventionsflykting, krigsvägrare och
            de facto-flykting till grup- pen som beviljas asyl av humanitära
            skäl. Under de tre senaste åren har mer än hälften av beviljade
            uppehållstillstånd gjorts av humanitära skäl. Den vanligaste orsaken
            är att man väntat länge på beslut i sitt ärende. Detta har lett
            till att asylsökande med svaga skäl kunnat få stanna på grund
            av den långa väntan medan andra, med kortare väntetid och tyngre
            skäl, avvisats. Detta förhållande ger felaktiga signaler till
            omvärlden och ger näring åt de- batten om att fel flyktingar får
            stanna i Sverige. De långa handläggningsti- derna i asylärenden
            är orsak till flera av de problem och missförhållanden som finns
            i den svenska flyktingpolitiken. Kortare handläggningstider är
            angeläget utifrån ett mänskligt perspektiv. Lång väntan på besked
            om asyl skapar oro och psykiskt lidande hos de asyl- sökande.
            Kostnaderna kan härmed också minskas väsentligt. Målet är att
            en asylansökan, från tidpunkten när en person begär asyl i landet
            till beslut om uppehållstillstånd eller avvisning av SIV, ska
            ta maxi- malt tre månader. För närvarande är handläggningstiden
            i ett grundärende cirka 9 till 10 månader och i ett överklagningsärende
            ytterligare 7 till 8 måna- der. Detta är för långa handläggningstider.
            De måste göras kortare. Den kraftiga ökningen av antalet asylsökande
            de senaste åren är en anled-
          </p>
          <p xml:id="i-Gzh5RUUQayaDFFk3FhpFuL">
            Mot. 1993/94 Sf632
          </p>
          <p xml:id="i-5wvbPvEvtr6xu6ZKLXksfc">
            11
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_632/mot_199394_SfU_632-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-2XH6swDKS7KbkwsbUoF7Xc">
            ning till de långa handläggningstiderna men det finns också andra
            orsaker. En prioritering för att korta handläggningstiderna är
            väsentlig i svensk flyk- tingpolitik även om inströmningen av
            asylsökande minskat under andra halvåret 1993. Nedan anger vi
            förslag till åtgärder inom de områden som bi- drar till att förkorta
            ett ärendes handläggning.
          </p>
          <p xml:id="i-SCfJ5g4jdhvdEKrqygQYLU">
            Aktivare regeringsroll i asylpolitiken
          </p>
          <p xml:id="i-8kdbxRsYyBCyxW9x6uAv79">
            Ett lands politiska ledning spelar en viktig roll i asylpolitiken.
            Regeringen kan bland annat styra reseströmmar genom att besluta
            om viseringskrav. Vi- seringskrav begränsar möjligheterna för
            människor att lämna sitt hemland. Det är viktigt att främst potentiella
            ekonomiska flyktingar får rätt signaler och information om att
            möjligheterna att bygga en ny tillvaro t ex i Sverige är begränsade.
            Regeringen bör få ett utökat ansvar för att rätt information når
            ut till människor i utsatta områden så dessa inte ger sig ut på
            en asylresa. Invandrarverket kan överlämna asylärenden till regeringen
            för regering- ens bedömning, vilket sker med jämna mellanrum.
            Exempel på detta är ärenden från Bosnien, Peru och Somalia. Regeringens
            beslut i dessa ärenden blir sedan vägledande för övriga beslut
            från detta land. Regeringens roll i övrig praxisbildning (dvs
            tillämpning av lagstiftningen) minskades vid inrät- tandet av
            utlänningsnämnden som är sista instans i överklagandeärenden.
            Det är viktigt att regeringen ges en allmänt tydligare och aktivare
            roll i asylpolitiken. Regeringen kan och ska ge signaler både
            till omvärlden och Invandrarverket om hur man ser på situationen
            i olika länder. Dessa vägle- dande bedömningar och uttalanden
            bör sedan ligga till grund för beslut i asylärenden vid utredningsslussar,
            vilket kan bidra till kortare handlägg- ningstider. Asylbyråerna
            bör också fortlöpande få aktuell information om regering- ens
            bedömning av förhållandena i olika flyktingländer. Handläggarna
            kan då koncentrera sin behandling på om den asylsökande har inviduella
            skäl som kan påverka utgången i ärendet utöver de allmänna förhållandena.
            Även i fortsättningen ska Invandrarverket kunna överlämna enskilda
            ären- den till regeringen för vägledande beslut om nya länder
            eller nya flykting- skäl. Regeringen måste dock fatta beslut snabbare
            än vad som varit fallet för att undvika att ett stort antal ärenden
            hopas hos Invandrarverket. Genom ett stärkt samband mellan bistånd,
            flyktingfrågor och mänskliga rättigheter bör dessa frågor policymässigt
            hanteras gemensamt. Ansvaret för svensk asylpolitik och svenskt
            flyktingmottagande bör därför föras samman med biståndsfrågor
            och frågor om mänskliga rättigheter. Också med hänsyn till Sveriges
            närmande till EG/EU:s inre marknad, ge- nom EES-avtalet och ökade
            möjligheter till arbetskraftsinvandring, bör flykting- och invandringspolitiken
            kunna skiljas åt.
          </p>
          <p xml:id="i-5skxL8NLXTbz67eeshDGmu">
            Förenkla asylprocessen
          </p>
          <p xml:id="i-3TdmoTaVoEmnniShqFPcXw">
            En bidragande orsak till de långa handläggningstiderna är formerna
            för hur en asylansökan behandlas. Mycket tid går åt till formella
            beslut och kommu- nikation mellan parterna beroende på att man
            inte vistas på samma ort. I syfte att förkorta handläggningen
            av ett asylärende bör asylbyråerna vid
          </p>
          <p xml:id="i-5tQa9R57nESopiFWjdAHqo">
            Mot. 1993/94 Sf632
          </p>
          <p xml:id="i-QaaY7daFiYxVb7e1jypc7U">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_632/mot_199394_SfU_632-005.pdf"/>
          <p xml:id="i-ShYJYX26mNcGYRcaQ5ZcZe">
            utredningsslussarna kraftigt förstärkas. Mycket tid kan vinnas
            genom att alla inblandade aktörer finns samlade, dvs utöver den
            asylsökande och handläg- garen på SIV också advokater och tolkar.
            Det bör inrättas fasta fristående advokatjourer vid utredningsslussarna
            i sådan omfattning att i stort sett all rättshjälp till asylsökande
            kan ges genom dessa enheter. Tolkresurserna måste också kraftigt
            förstärkas för att minska väntetiderna på översätt- ningar. Målet
            med förslaget är att korta handläggningstiden i de flesta fall
            i ett grundärende till 14 dagar. Den enskilde asylsökande kan
            ibland vara i så då- ligt psykiskt skick att han/hon inte kan
            föra sin talan genom att avge en skrift- lig uttömmande redogörelse
            för skälen till sin flykt. Den asylsökande måste därför ha möjlighet
            till att lämna kompletterande upplysningar. Detta bör regleras
            inom ramen för anvisningar eller i lagtext. Inom 14 dagar bör
            den asylsökande således delges beslut i ärendet och i samband
            med detta informeras om sin rätt att överklaga. Omprövningen av
            beslut sker vid muntlig handläggning. Asylsökande och dennes ombud
            ges möjligheter att framföra kompletterande uppgifter och skäl
            inför två erfarna handläggare. Vid behov ska särskild expertis
            kallas till denna handläggning. Beslutar de två handläggarna att
            inte ändra på avslags- beslutet översändes omgående överklagandet
            till utlänningsnämnden. I ett överklagandeärende bör beslut ha
            fattats i utlänningsnämnden inom ett halvår efter den asylsökandes
            ankomst till Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BTXZfx8X3j6eitXoXENKVs">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-UMgvfNa2n3CjioWhju48fJ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om flyktingpolitik i ett vidgat perspektiv vad gäller in- riktningen
            av den pågående utredningen, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om målsättningen
            att en asylansökan som mest skall ta tre månader, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om regeringens roll i asylpolitiken vad avser ansvar för information
            och praxisbildning, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i mo- tionen anförts om att ansvaret för svensk
            asylpolitik och svenskt flyk- tingmottagande bör föras samman
            med biståndsfrågor och frågor om mänskliga rättigheter, 5. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen
            anförts om förstärkningar av asylbyråerna, 6. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts
            om fasta fristående advokatjourer, 7. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i mo- tionen anförts om förstärkta
            tolkresurser, 8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i mo-
          </p>
          <p xml:id="i-8uFVKfqZGdb3PBvm5Tz8wK">
            Mot. 1993/94 Sf632
          </p>
          <p xml:id="i-TUeUkLYm74ztDebrbPMH3v">
            13
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_632/mot_199394_SfU_632-006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Pq3U7EMdGbjx7Yc8yQxNz9">
            tionen anförts om lagreglerad rätt för en asylsökande att lämna
            kom- pletterande upplysningar.
          </p>
          <p xml:id="i-YR1VypbGAEtNTQfbyrZn6S">
            Stockholm den 24 januari 1994
          </p>
          <p xml:id="i-DqD1ypNtMhPVFQH6okiV96">
            Marianne Andersson (c) Ingbritt Irhammar (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Pnyo9wNkftMYhPML8disgk">
            Mot. 1993/94 Sf632
          </p>
          <p xml:id="i-DDt3oWGN5tKsggpsNhNvsa">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_SfU_632/mot_199394_SfU_632-007.pdf"/>
          <p xml:id="i-N1YkxvKxqyZv6DLMPrfRcV">
            gotab 45898, Stockholm 1994
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
