<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199394-NU-00223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bevakningslagen</title>
        <author corresp="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q">av Per Olof Håkansson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bevakningslagen</title>
          <idno type="rdwebb">GH02N223</idno>
          <rs type="number">N223</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N223/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GH02N223</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GH02N223</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q</idno>
            <name>Per Olof Håkansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q</idno>
            <name>Per Olof Håkansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KyKSL8EBm44XboC1GBy7s4" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KyKSL8EBm44XboC1GBy7s4">
          <note type="signatory" corresp="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-imLyujzk1umFZiqwdNY9q"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-FhHhgZTqE3qUsucGkkUP6u">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-YHKLpdKYDRMBEVmzAMg6GY">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-GVSN1942hd7pXPLs3AwAjT">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-YKJ767sjHnJ8Ws7cW8E3wU">
          <date when="1994-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-R2sHwToVRgnFbJeHJfnQjE">
          <date when="1994-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-MLEKC3kYeG6Y8vxnQbtKqV">
          <date when="1994-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-4V9t1Wng8V4J2mmB1W4Sac"/>
        <correspContext corresp="i-4V9t1Wng8V4J2mmB1W4Sac">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_223/mot_199394_NU_223-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-XHyc37eCXFTUS2yBYo6f84">
        <div type="motTitle" xml:id="i-49MQhYPnBTqZZ5zUHaaybP"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-6sPKfhcK6eg1BygVAw4akc"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-STXUECEYh2DuQnbupVS2n3">
        <div xml:id="i-2oQuf3Nk39pNz93KzSxbFA">
          <p xml:id="i-UtaGSjHjzDVLEdx3ygqd1E">
            Motion till riksdagen 1993/94:N223
          </p>
          <p xml:id="i-Jy9hHiEpyFAXS5zo7wbWAH">
            av Per Olof Håkansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-ApVKWNifj1pW1GSPoZyGQ2">
            Bevakningslagen
          </p>
          <p xml:id="i-UwHxqZMEybbHSwQHCfpsUU">
            Bevakningslagen har i allt väsentligt givits en inriktning på
            att skapa trygghet för bevakningsföretagens kunder. Den som köper
            tjänster av ett bevaknings- företag skall genom samhällets kontroll
            m.m. få en viss garanti för att företa- get kan fullgöra sin uppgift
            på ett seriöst sätt och att dess personal uppfyller vissa krav.
            Bevakningslagens primära syfte är att reglera förhållanden mellan
            säljare och köpare. Många inslag i bevakningslagen har tillkommit
            för att i detta syfte reglera hur bevakningsverksamheten skall
            utföras gentemot tredje man. Bevakningslagen borde inte enbart
            vara ett instrument som skall reglera förhållandet mellan beställaren
            och entreprenören, köparen och säljaren. Lagen borde ges en klarare
            profil i de delar den gäller förhållanden gentemot tredje man.
            Bevakningsuppgifterna gäller vanligen gentemot ”allmänheten”.
            Detta gäller oavsett om verksamheten bedrivs i egen regi eller
            genom entreprenad. Att då enbart ställa krav på verksamheten när
            den sker i form av köp av tjänster och inte i egen regi är principiellt
            felaktigt. Det måste anses som otillfredsställande att en bevakningsverksamhet,
            som organiseras som en del i ett företag och där allmänheten berörs
            av verk- samheten, inte omfattas av bevakningslagen. Av samma
            skäl är det undantag som i dag gäller för bevakning som utförs
            av kommunal myndighet tveksamt. De ställda kraven på kompetens
            med mera bör därför ges en generell räck- vidd och omfatta all
            bevakningsverksamhet som berör tredje man. Frågan om auktorisation
            prövas av länsstyrelsen i det län där företagets ledning har sitt
            säte. Denna länsstyrelse svarar sedan även för tillsynen av företaget.
            Detta innebär främst tillsyn av förhållanden som inte är enhetliga.
            Det kan konstateras att tillsynsverksamheten såsom den i dag utförs
            är mycket varierad, såväl till innehåll som till effektivitet.
            Verksamheten är dessutom svår att överblicka. En verksamhet som
            ligger mycket nära bevakningsverksamhet och inte sällan utövas
            i samma företag eller i koncernförhållande är utveckling, in-
            stallation och drift av larmanläggningar. Larminstallationsverksamhet
            m.m. får inte bedrivas utan tillstånd av polismyndigheten på den
            ort där verksam- hetens ledning finns. Denna polismyndighet utövar
            också tillsyn över verk- samheten. Dock gäller att staten och
            auktoriserat bevakningsföretag ej be- höver tillstånd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199394/mot_199394_NU_223/mot_199394_NU_223-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-X7cQJLExnPPNC2iivFZmXQ">
            Enligt min uppfattning är larminstallationsverksamheten inte
            en sådan snävt begränsad verksamhet att polismyndigheten i den
            ort där verksamhe- tens ledning skall utövas på ett rationellt
            och smidigt sätt kan fullgöra sina uppgifter. Det är vidare mindre
            lämpligt att verksamheter som i sin praktiska utövning är så näraliggande
            när det gäller till exempel tillstånd och tillsyn hanteras av
            olika organ. Tillstånds- och tillsynsverksamheten bör med fördel
            administrativt samordnas för bevaknings- och larmföretag. I vissa
            avseenden finns emellertid likheter mellan bevakningslagen och
            la- gen om larminstallationer. Bevakningsverksamhet i egen regi
            har ovan dis- kuterats och kritiserats. Samma principiella brist
            har lagen om larminstalla- tioner. Enligt denna lag avses med
            larminstallationsverksamhet yrkesmässig verksamhet för installation,
            montering, reparation eller ändring av larman- läggning. Begreppet
            yrkesmässig innebär en avgränsning på så sätt att egen- regi-sektorn
            icke omfattas av lagen. De åligganden som en larminnehavare är
            skyldig att iaktta bör inte vara beroende av om installationsverksamheten
            utförts som yrkesmässig verksamhet eller i egen regi. För regleringen
            av tystnadsplikten i ett bevakningsföretag gäller att den inte
            är heltäckande och vidare att den är olika med hänsyn till vilka
            arbets- uppgifter som utförs. Enligt min mening bör tystnadsplikten
            vara offentlig- rättsligt reglerad. En sådan i lag ålagd tystnadsplikt
            bör avse samtliga — såväl personal som föreståndaren för verksamheten
            samt styrelseledamöter. Tyst- nadsplikten bör vara ensartad i
            ett larmföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-JGJiDr3B76zoEmshtLwf7T">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2RndnaDpmwtmnBPf85YRiG">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en översyn och samordning av lagen om bevakningsföretag
            och lagen om larminstallationer, i enlig- het med vad som anförts
            i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-QNc5kzd1v8e6AUAq7bv2yq">
            Stockholm den 21 januari 1994
          </p>
          <p xml:id="i-2n2KBCLzkKcENT5TweafdM">
            Per Olof Håkansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-AnsLcshxWfhvKPGYvbUuss">
            Mot. 1993/94 N223
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
