<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--ak--00577">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__577/mot_1951__ak__577-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VByQGcffPKnXMo5xrgeLm2">
        Nr 517—20588. Motioner i Andra kammaren, nr 517.
      </fw>
      <div xml:id="i-3GPz4kkxPkmrexEy1tKEBA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-4onmJnxuRWpayFkaXMFDtu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-RBWpAHTRdjafPyuR99bEbw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Pt4W59Ep1jKC9pZn4hnL2g" type="motBody">
        <div xml:id="i-NvGr196K6cgPXDmMn1Reen">
          <p xml:id="i-C6if2GWXmBrgzaq6B14wrj">
            Nr 514.
          </p>
          <p xml:id="i-JuP5YxjvAM1ZeoSAVvSswJ">
            Av herr Skoglund i Umeå m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 147, angående statsbidrag till privat- läroverk
            m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-YPxGxJnjWgATLwF25X4jr7">
            Genom proposition nr 147 till årets riksdag har Kungl. Maj:t
            föreslagit, att statsbidrag till handarbets- och skolköksseminarier
            i fortsättningen skall utgå med viss procent av avlöningskostnaderna.
            Enligt nämnda proposition komma samtliga skolköksseminarier —
            på ett undantag när — att erhålla statsbidrag för avlöning av
            lärare såväl i lärarinne- som i förberedande lära- rinnekurs.
            Undantaget utgöres av skolköksseminariet i Umeå, som enligt propositionens
            formulering kommer att utestängas från möjligheten att er- hålla
            dylikt. bidrag bl. a. till förberedande lärarinnekursen. Förberedande
            lärarinnekurser finnas vid samtliga skolköksseminarier, där de
            ingå i den nuvarande seminarieorganisationen. En icke oväsentlig
            del av den praktiska utbildningen — exempelvis i skolkök och sömnad
            — är sålunda förlagd till den förberedande lärarinnekursen. Lärarna
            äro i fler- talet fall gemensamma för de båda kurserna, vilket
            avsevärt underlättar den erforderliga samordningen av undervisningen.
            Till detta kommer så det förhållandet, att lärarna, genom den
            förberedande lärarinnekursen, erhålla möjlighet att bedöma vilka
            förutsättningar som de olika eleverna ha att följa undervisningen
            i det egentliga seminariet. Personkännedom är nämli- gen här av
            mycket stor betydelse, enär någon inträdestentamen icke före-
            kommer. Av organisatoriska och undervisningstekniska skäl är det
            därför an- geläget att det vid varje skolköksseminarium finns
            en förberedande lära- rinnekurs. Så är ju också förhållandet vid
            samtliga seminarier i landet. Att samtliga dessa kurser skola
            vara statsbidragsberättigade förefaller rätt själv- klart. Under
            hänvisning till det ovan anförda få vi hemställa, att riksdagen
            ville besluta att det i proposition nr 147 fö- reslagna procentuella
            statsbidraget till avlöning av lärare vid handarbets- och skolköksseminarier
            skall avse jämväl för- beredande lärarinnekurs vid skolköksseminariet
            i Umeå.
          </p>
          <p xml:id="i-3mk8Dbp8sbhJdPRJbD7WF3" type="date">
            Stockholm den 8 april 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-MZeeE9DtHaDkzFTDojLYyA" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-SX9Qd429PRvHpUYrfi3bCL" who="i-hZRRc3xfX1LHebPrPsSqz" type="signature">
              Gösta Skoglund
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-DaxqZmkv55Ugcco3MbAWpT">
            Ivar Jansson, E. O. Åkerström. Hildur Ericsson. Kalix. Uddo R.
            Jacobson. Nancy Eriksson. Ruth Ager. A. Widén. Disa Västberg.
            Carl Östlund. Elsa Johansson. Magnus Nilsson. Ragnhild Sandström.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9QXvURyvFCsQp1dk56ETU">
            I Bihang till riksdagens protokoll 19351. 4 saml. Nr 577— 588.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
