<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--ak--00292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__292/mot_1951__ak__292-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-F1kFP8Y9inoLYFdwsjhbg3">
        12 Motioner i Andra kammaren, nr 292.
      </fw>
      <div xml:id="i-LmLsymPagZEFt9mNxasmYL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D5KTm3zAvtRL5mWaB8xCnX" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WSH4fDDVEjMWPZpNKJXqJn" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-C4KyUr6HZzCHdVqWWecRn5" type="motBody">
        <div xml:id="i-9ivwQppDo3wfNS57R5m4g5">
          <p xml:id="i-YSUeASupJSgxdqzpWXvb9g">
            Nr 292.
          </p>
          <p xml:id="i-WBQDquaZXYY7nXDVxL4jHa" type="titleString">
            Av herr Ohlin m. fl., angående en sammanslagning av de i lagen
            om folkpension avsedda allmänna och särskilda bostads- tilläggen.
          </p>
          <p xml:id="i-D36XR6zvxK8bkPzah9yXdK">
            De särskilda eller &gt;kommunala&gt; bostadstilläggen till folkpensionärer
            (och jämställda) ha fått en helt annan utbredning än statsmakterna
            förut- sett vid antagandet av 1946 års folkpensionslag. Enligt
            senaste uppgifter förekomma sådana tillägg i kommuner, som sammanlagt
            innesluta inemot 60 procent av landets befolkning. Ehuru behovet
            uppenbart ansetts störst i tätorter eller annars industrialiserade
            bygder, har ett betydande antal kom- muner även ur ortsgrupp I
            infört särskilda bostadstillägg. Ett mindre antal kommuner utger
            både särskilt bostadstillägg och kommunalt pensionstill- skott
            till folkpensionärer, inte endast i undantagsfall (då pensionären
            behö- ver särskild diet, dyrbarare medicin o. s. v.), utan såsom
            normalfall. Orsaken är då uppenbarligen att man ansett sig förhindrad
            att sätta bostadstill- läggets maximibelopp högt nog för att bereda
            skälig standard åt folkpen- sionärer utan sidoinkomst. Föreliggande
            undersökningar om praxis visa vidare, att kommunerna på ett mycket
            varierande sätt utnyttjat sin rätt att själva fastställa grunderna
            för tillägget. Endast för en mindre del av de folkpensionärer
            det gäller utgår det särskilda tillägget efter i huvud- sak samma
            regler om inkomstprövningen som det allmänna (eller »stat- liga»).
            Grunderna äro stundom strängare, stundom mildare än de reg- ler,
            som skulle gällt om fråga varit om statligt bostadstillägg, stundom
            äro de så obestämda, att det vid bestämmandet av om bostadstillägg
            skall utgå till en viss folkpensionär mera kan bli fråga om en
            behovsprövning än om en prövning av huru stora inkomster vederbörande
            har. Socialvårdskommittén föreslår i sitt betänkande om socialhjälpen
            (SOU 1950:11) bl. a., att kostnaderna för de särskilda bostadstilläggen
            skola till viss del bestridas av staten och i samband därmed att
            statlig myndighet skall utöva uppsikt över grundernas innehåll.
            Vilka materiella regler, som böra gälla för detta innehåll, har
            kommittén icke gått in på, eftersom den vid ett tidigare tillfälle
            anhållit att avdragsreglerna m. m. inom folkpen- sioneringen skulle
            bli föremål för översyn genom särskilda sakkunniga. En ledamot
            av socialvårdskommittén, hr Anders Pettersson i Dahl, som icke
            tillhörde kommittén, när nyssnämnda anhållan framfördes, uttalade,
            att folkpensionens anpassning efter de individuella omständigheterna
            helt bor-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__292/mot_1951__ak__292-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5uTNrGKiTtPhQWcEWLNRoE">
            Motioner i Andra kammaren, nr 292. 13
          </fw>
          <p xml:id="i-9D75CCGHc4EV75ZU9RfYHn">
            de ske genom särskilda bostadstillägg och alltså att de allmänna
            pensions- tilläggen skulle slopas. Nyssnämnda tankegång, som uppenbarligen
            icke står i strid med de syn- punkter, som socialvårdskommittén
            anfört, har även skisserats av pen- sionsstyrelsen i ett yttrande
            till andra lagutskottet vid 1950 års riksdag. Den är uppenbarligen
            riktig. En sammanslagning av de allmänna och de särskilda bostadstilläggen
            framstår som en nödvändig konsekvens av kom- mitténs förslag att
            de nuvarande särskilda bostadstilläggen delvis skola fi- nansieras
            med statsmedel. Det vore en klar oformlighet att till samma per-
            son utge ett statligt bostadstillägg, delvis bekostat av kommunala
            medel, och ett kommunalt bostadstillägg, delvis bekostat genom
            statsbidrag. Ge- nom att bestämmandet av bostadstilläggen överlätes
            till kommunerna skulle man vinna, att den anpassning av bostadstilläggen
            efter lokala förhållanden, som är nödvändig, bleve genomförd i
            samtliga kommuner. Den för hela folkpensioneringsreformen vägledande
            tanken att bereda alla pensionärer en skälig standard skulle kunna
            bli realiserad i större utsträckning än nu är fallet. Det kan
            i detta sammanhang påpekas, att ett bibehållande av de all- männa
            statligt fastställda bostadstilläggen uppenbarligen måste bli
            förenat med svåra problem så snart det befinnes nödvändigt att
            revidera icke blott indelningen i bostadskostnadsgrupper utan
            även spännvidden mellan bo- stadstilläggen i de olika grupperna.
            Vi behöva endast erinra om att denna spännvidd i lagens nuvarande
            utformning går tillbaka på en omfattande specialundersökning av
            folkpensionärernas faktiska bostadskostnader år 1944. Sedan dess
            har icke blott byggnadsverksamheten i mycket stor ut- sträckning
            förändrat dessa faktiska kostnader, utan även kravet på likvär-
            dig standard vunnit allt större anslutning.
          </p>
          <p xml:id="i-88a9iS2AjWTaSvzSLr5UVq">
            Frågan om sammanslagning av de statliga och de kommunala bostadstill-
            läggen har även betydelse då det gäller en reform av reglerna
            för avdrag från folkpensionen. Vi behöva icke här uppehålla oss
            vid huru hårt de nu- varande avdragsreglerna verka — huru de motverka
            sparsamheten i sam- hället, särskilt hos dem som under de närmaste
            åren skola bli folkpensio- närer, huru de göra folkpensionärerna
            ovilliga att taga arbete trots att de mycket väl skulle kunna
            utföra ett sådant, huru de göra folkpensionärer ovilliga att ge
            de upplysningar om sina ekonomiska förhållanden, som lagen önskar
            att de skola avge, huru de göra arbetsgivarna ovilliga att pensionera
            sina arbetare. En omreglering av avdragsbestämmelserna är vidare
            av be- tydelse som ett bidrag till lösningen av det s. k. tröskelproblemet.
            En re- form av reglerna för avdrag från folkpensioner är därför
            synnerligen önsk- värd, och med en dylik reform är den i fjol
            tillsatta folkpensionsrevisionen sysselsatt. En sådan reform blir
            emellertid lättare, om de nuvarande all- männa och särskilda bostadstilläggen
            kunde administreras enhetligt. Vi äro medvetna om att ett genomförande
            av ovan angivna tankegång framkallar problem, som sammanhänga
            med själva fördelningen av kost-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__292/mot_1951__ak__292-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5fBsAuiG7pJQ8Q69QSniDr">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 292.
          </fw>
          <p xml:id="i-9dZUWRQ3uzh8UJsWSN87B8">
            naderna mellan stat och kommun. Denna fördelning är emellertid
            för när- varande under omprövning i olika sammanhang. När härtill
            kommer, att ståndpunkterna måste bli beroende av avdragsreglerna,
            anse vi det för ti- digt att nu diskutera dessa problem. Frågan
            om sammanförande av de statliga och kommunala bostadstilläg- gen
            till bostadstillägg, som beslutas av kommunerna och utgå med stats-
            understöd, bör upptagas av folkpensionsrevisionen. De för denna
            utredning givna direktiven torde visserligen icke formellt hindra
            revisionen att även undersöka frågan om omgestaltning av bostadstilläggen
            men föreskriva icke att denna fråga skall upptagas till prövning.
            Vi föreslå därför, att riksdagen ville direkt uttala, att revisionen
            skall upptaga även denna fråga. Under hänvisning till det anförda
            få vi hemställa, att riksdagen ville hos Kungl. Maj:t anhålla
            om uppdrag åt folkpensionsrevisionen att pröva lämpligheten av
            att sam- manslå i folkpensioneringslagen avsedda allmänna och
            sär- skilda bostadstillägg.
          </p>
          <p xml:id="i-AzdTyRwtRqaPtZjMtwLvMq" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-M4oXCZJJAqdwzvzcZ75hRw" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-2jDHpHzF3EXi5r2iLSva9f">
              <item xml:id="i-DPvGoUrRZLXxHHDbS9gGqf" who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" type="signature">
                Bertil Ohlin
              </item>
              <item xml:id="i-Sw7PE6eNwmiFUxHnUSD17u" who="unknown" type="signature">
                Per A Johnsson Bertil von Friesen
              </item>
              <item xml:id="i-WNLMack5oNE6U2N32wTth2">
                i Kastanjegården
              </item>
              <item xml:id="i-GTFexShAfu3nY6dZe8C8xR" who="i-Mw31BTf7uoxHTWx5X3k5QD" type="signature">
                Wald Svensson
              </item>
              <item xml:id="i-9wz7fKpi62hwh6NYsFWuS7" who="i-BtszRKWKgFfiTcr2r2Ek6j" type="signature">
                Sven Wedén
              </item>
              <item xml:id="i-DzxtCdra5hHWVZzs4UKKjC" who="i-2HyRdnwNjJfPPeCiQ2cg17" type="signature">
                O. Malmborg
              </item>
              <item xml:id="i-Tjr2n7eu8jb6qHjtoXUXPw" who="unknown" type="signature">
                | Skövde
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-FvaJXsKnrEV3rKLDcxhkyP">
            Manne Ståhl. Ragnhild Sandström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
