<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--fk--00187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__187/mot_1951__fk__187-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-FsuRvTseEDFJaKSeGRNp5v">
        Motioner i Första kammaren, nr 187. 9
      </fw>
      <div xml:id="i-S2KnGfHbxS1k8EV3Q6WrfG" type="motHeader">
        <div xml:id="i-QLmTLWucwzUNbzn16K3bNx" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-STYqGSZJDeR7garrzZ7Um9" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XhtLr9NY1jTi8drL9gmumq" type="motBody">
        <div xml:id="i-HVJieCxEA2aGTjnFhojpGh">
          <p xml:id="i-RFGWT5bHicyaa58J6e84Y9">
            Nr 187.
          </p>
          <p xml:id="i-SNLNYda7SpmX72EgsbSUiN">
            Av Herr Ohlon m. fli, om skrivelse till Kungt. Maj:t med begäran
            om skyndsam framläggning av en redo- visning av utestående reservationer.
          </p>
          <p xml:id="i-XziVVtQMgqtVnGNuCpDSw5">
            Vid olika tillfällen under de senaste åren har frågan om reservationsmedels-
            förbrukningen varit föremål för statsmakternas intressen. Sålunda
            lät finans- ministern hösten 1947 en särskild utredningsman företa
            en översyn av ute- stående reservationsanslag å såväl driftsbudgeten
            som investeringsanslag å kapitalbudgeten. Utredningen redovisades
            i finansplanén till 1948/49 års budget. 1950 års besparingsutredning
            har under den gångna hösten inventerat ifrågavarande anslag och
            i ett uttalande till finansministern framfört sina synpunkter.
            I årets finansplan redovisas besparingsutredningens förslag och
            härtill fogar departementschefen en del kommentarer. Vid utgången
            av följande budgetår var reservationsmedelsBehållningen enligt
            finansplanen:
          </p>
          <p xml:id="i-76FBLqS2d14zURLpsSg5hm">
            1947/ÅS oooeeeerrrrsrsrsrsrsrsrserer i ees ere ere eran 4,02
            miljarder
          </p>
          <p xml:id="i-Rcwd8xt4yGQmu2waozCX1k">
            1948/49 ........ SS. 208 Se Sass sÉR LÄR SONGS 3,54 1940/30 ooooooeererrsssrrrreressreressrr
            res ser seriens 2,30
          </p>
          <p xml:id="i-LtHhBxAtWrvhhGACMqwsXn">
            Behållningen beräknas vid utgången av 1950/51 vara 2,10 miljarder
            och vid utgången av budgetåret 1951/52 1,90 miljarder. Sedan utgången
            av budgetåret 1947/48 har alltså redan nu en betydande nedgång
            av reservationsmedelsbe- hållningen ägt rum, och den kommer också
            att minska även under nästa bud- getår. Trots detta kvarstår alltså
            en behållning vid budgetåret 1951/52 av sådan storleksordning,
            att den får betydande konsekvenser ur budgetsynpunkt. Dåvarande
            finansministern skildrade dessa olägenheter i 1948 års finansplan
            bl.a. på följande sätt: : »De reella svårigheter, som föranledas
            därav, äro dels att finansplane- ringen på utgiftssidan icke kan
            i önskvärd mån koncentreras till avvägningen av Fp anslagssummorna
            på den nya riksstaten utan måste ÄR ett starkt tvi ibgas ; alt
            kpprätthälls en fortlöpande, mytdkeet ingäsnde central tillsyn
            gök reglering av medelsdispositionen med besvärande inskränkningar
            i myndig- heternas rörelsefrihet. Dessa budgettekniska problem
            få emellertid icke undanskymma de betyd- ligt allvarligare problem
            som inställa sig, när man tar i betraktande, att bak om reservationerna
            ligger en efter våra förhållanden enorm anhopning av beslutade
            anskaffnings- och investeringsföretag, som sannolikt under en
            av- sevärd tid framåt icke kunna och av statsfinansiella hänsyn
            icke heller få
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__187/mot_1951__fk__187-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-Ttggf1SUpRbvpDZED9Kb2c">
            10 Motioner i Första kammaren, nr 187.
          </fw>
          <p xml:id="i-YLGTYLF57qJFVPhGCLjcXT">
            tillåtas att komma till utförande annat än i starkt begränsad
            omfattning. För- hållandet ter sig ännu allvarligare, om man betänker,
            att dessa fördröjda före- tag år efter år utsätta de uppkommande
            nya anslagsbehoven för hård kon- kurrens om utrymmet i budgeten.»
            Mot bakgrunden av dessa allvarliga förhållanden vidtogos också
            vissa för- bättringar, när det gäller reservationerna. Sålunda
            övergick man också i viss utsträckning beträffande anslagen i
            fjärde huvudtiteln till bemyndigande- system. Sedan det av finansministern
            ovan citerade uttalandet gjordes har, som redan nämnts, reservationsmedelsbehållningen
            avsevärt sjunkit, men kvar står ändå en behållning av sådan storleksordning,
            att det synes angeläget att riksdagen tar frågan under omprövning.
            1950 års besparingsutredning har efter sin prövning framfört bl.
            a. två huvudsynpunkter. Den ena rör sig kring frågan, hur statsmakterna
            skola kunna äga tillräcklig kontroll över reservationsförbrukningen
            och den andra om det aktuella läget beträffande utestående reservationer.
            Vi avstå i detta sammanhang från att diskutera kontrollåtgärderna
            men vilja i stället upptaga frågan om reservationsmedelsbehållningen
            till behandling. Besparingsutred- ningen har efter sin prövning
            av detta senare avsnitt för sin del framfört föl- jande förslag:
            »Utredningen vill därför föreslå, att vederbörande myndigheter
            av Kungl. Maj:t åläggas att i fråga om sådana reservationsanslag,
            å vilka vid utgången av budgetåret 1949/50 funnos reservationer
            av nämnvärd storlek, inkomma med redogörelse för hittills fattade
            beslut eller i övrigt vidtaga dispositioner beträffande anslagsbehållningarna
            jämte förslag om avveckling av sådana planerade åtaganden, som
            i nuvarande läge böra och kunna anstå. Därvid böra myndigheterna
            anmodas ägna uppmärksamhet även åt beslutade bidrag till kommunal
            eller enskild verksamhet, där utbetalningen är beroende av att
            vissa resultat vunnits eller att ett investeringsprogram påbörjats
            i enlighet med av vederbörande statsorgan godkända riktlinjer.»
            Då det av besparingsutredningen här framförda önskemålet synes
            oss i hög grad beaktansvärt, föreslå vi, att riksdagen hos Kungl.
            Maj:t begär en sädan utredning. Den bör då avse läget den 31 december
            1950 eller senare tidpunkt. Om den skall vara av intresse för
            riksdagen, då denna går att be- döma nya anslagskrav, bör Kungl.
            Maj:t framlägga en utredning på så tidigt stadium av sessionen,
            att utskotten icke behöva fördröjas i sitt arbete. Riks dagens
            utskott böra nämligen i sin prövning beredas tillfälle väga de
            nya anslagskrav som finnas mot de reservationsbehållningar som
            föreligga. Det är inte uteslutet, att riksdagen i det nuvarande
            ekonomiska läget, då stor sparsamhet är oundgängligen nödvändig,
            kan finna det lämpligt att som sin mening uttala, att vissa ändamål,
            för vilka reservationer finnas, f. mn. böra anstå för andra och
            aktuellare krav. Vissa anslagskrav, som äro arv stor angelägenhetsgrad
            men som trots att de icke kräva betydande summor ändock måste
            anstå, skulle då kanske kunna bli föremål för en annan behand-
            ling än vad som kan tänkas bli fallet. Vi förutsätta, att vederbörande
            myh-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__187/mot_1951__fk__187-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-VnucCZiZQxW6RivkqYviYg">
            Motioner i Första kammaren, nr 187. 1i
          </fw>
          <p xml:id="i-2XHsqFiLiGwHGZUE4Tj5wA">
            digheter ha en sådan överblick över reservationerna, att det
            icke bör vara några svårigheter att redovisa dessa på mycket kort
            tid. Med stöd av vad ovan anförts hemställes, att riksdagen måtte
            i skrivelse till Kungl. Maj:t begära, att Kungl. Maj:t måtte skyndsammast
            framlägga en redovisning av utestående reservationer den 31 december
            1950 eller vid senare tidpunkt i enlighet med det förslag, som
            framlagts av 1950 års besparingsutredning.
          </p>
          <p xml:id="i-HcR447kboqQdpMg8FbQ7Pb" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-MiiMrXYVE8auP794wYgdfn" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-4Zn2YLr9EXEpbUpgL7yzHS">
              <item xml:id="i-2aiF6c79Y9t5yfDnz9ED1Q" who="i-4trrwMgaaYgdfEZaeP8LTR" type="signature">
                Sven Em
              </item>
              <item xml:id="i-Cr3F6XGMnoKP4niEKYZScj" who="i-4trrwMgaaYgdfEZaeP8LTR" type="signature">
                Ohlon
              </item>
              <item xml:id="i-VTDxJpCeFRr2UjKhJu58QR" who="i-ERZdkAwWUNZZFepETj5sb1" type="signature">
                Folke Petrén
              </item>
              <item xml:id="i-hooULZVkjJGS5VAjgixwQ" who="i-6KvxK6SncpZo1RKRgaD1yQ" type="signature">
                E. A. Lindblom
              </item>
              <item xml:id="i-YVz6dPGu53BeufLoSzVuwD" who="i-788eSKUK6YVsRmMEe7jYKP" type="signature">
                John Bergvall
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
