<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__286/mot_1951__ak__286-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-L94tfbo5VdXFFhhjD5WHJg">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2q3LQcqTcqaJABums6jGny"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JMGgyPandjUyivihc7q7kW"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-SLrT71ABt5W8L9ceiKnjyb">
        <div xml:id="i-VrE4SDQHGJhubcpXf1E5JX">
          <p xml:id="i-HxbJ2gBUJoetymTkDrZh4K">
            2 Motioner i Andra kammaren, nr 286.
          </p>
          <p xml:id="i-5vYKqC35gLqfNFcPar17Dh">
            Nr 286.
          </p>
          <p xml:id="i-7HvwKWP3CLHwvVnyyFAmCB">
            Av herr Ståhl, om viss ändring av 11 kap. 8 $ föräldrabalken.
          </p>
          <p xml:id="i-SEfhutbxpE6CSE7XDcAi3r">
            I gällande bestämmelser om förmyndare (föräldrabalk 11:8) stadgas,
            att &gt;»ej må någon undandraga sig att på grund av förordnande vara
            förmyn- dare i andra än följande fall», varefter uppräknas sju
            olika grunder för befrielse från förordnande att vara förmyndare.
            Detta stadgande medför i praktiken allvarliga svårigheter i sådana
            fall, då myndling eller myndlings anhöriga av olika anledningar
            hysa misstro mot den, som av domstol förordnats till förmyndare.
            Nyligen har det i en mellansvensk kommun inträffat, att en till
            förmyndare förordnad person trots påtagliga misshälligheter av
            här antydd art icke hos domstol vunnit gehör för sin ansökan att
            bli från uppdraget befriad. Hans enda möjlighet härtill är att
            avflytta från kommunen och söka sin utkomst på annat håll. Uppenbart
            är, att en lagstiftning av sådant innehåll icke är ägnad att främja
            det förhållande mellan förmyndare och myndling, som måste anses
            önskvärt. Endast om trängande skäl kunna påvisas, bör ett sådant
            tillstånd konserveras. Enligt en samstämmig mening hos i förmyndarfrågor
            erfarna personer föreligga emellertid numera inga sådana trängande
            skäl. Erfaren- heter visa, att man har relativt lätt att erhålla
            lämpliga förmyndare bland personer, som genom statlig eller kommunal
            tjänst intaga en officiell ställ- ning och därigenom ha lättare
            än privatpersoner att med auktoritet utöva förmynderskapet. Om
            man vid utdelning av förmyndareuppdrag mer än hit- tills sökte
            sig fram på här antydda vägar, skulle det också vara möjligt att
            sådana personer kunde erhålla befrielse från uppdraget att vara
            förmyndare, som bestämt så önska, även om de icke uppfylla någon
            av de sju grunder, som nuvarande lagstiftning stadgar för befrielse
            från uppdraget. Det måste för övrigt anses föga förenligt med
            det nuvarande samhällets demokratiska struktur att pålägga personer
            viktiga uppdrag mot deras bestämda önskan. Med stöd av vad som
            här framhållits får jag föreslå, att riksdagen för sin del måtte
            besluta om sådan ändring av föräldrabalken kap. 11, $ 8, att person,
            som förordnats som förmyndare, äger avsäga sig uppdraget, även
            om han icke uppfyller någon av de grunder, som för närvarande
            stipuleras, samt att vederbörande utskott måtte utarbeta härför
            erforderlig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-7PTppdpTVbYEDDyDFHisMq">
            Stockholm den 26 januari 1951. Manne Ståhl.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
