<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--ak--00208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__208/mot_1951__ak__208-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-RpPyST55Sn86Bir9cNFqbb">
        4 Motioner i Andra kammaren, nr 208.
      </fw>
      <div xml:id="i-TJPbQkPSRjxspYhwbWUubX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XYd7yVNRt9Cex4fJzvEvaa" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LYcNLiCTz62NQSP7L1tKGU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-3bP6ApKyPjexzPDhSrPxQM" type="motBody">
        <div xml:id="i-Lvu2T83VjU5NdbVgzfgMKR">
          <p xml:id="i-3A8XgMDrfzxhWBbMeRDaDG">
            Nr 208.
          </p>
          <p xml:id="i-6kxjocJVDR9Pjp7V8x3zAj">
            Av herr Eriesson i Näs m. fl., om upprättande av speciell skiftes-
            organisation för Kalmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-TFANXLcctXk2xvJxzJtHGo">
            I årets statsverksproposition uttalade chefen för jordbruksdepartementet
            att en speciell skiftesorganisation för Kalmar län skulle vara
            befogad ehuru av stats- finansiella skäl då en sådan inte kunde
            tillstyrkas. Samma skäl för avslag an- föres i årets statsverksproposition.
          </p>
          <p xml:id="i-EGDjfw7dhDkD3WyZFAfVYL">
            Arbetsuppgifterna för lantmäteriorganisationen i Kalmar län ha
            emellertid länge varit av sådan omfattning att en dylik organisation,
            i likhet med den i Kop- parbergs län, torde vara absolut nödvändig,
            och eftersläpningen ökar ständigt. I Kalmar län finns ett stort
            antal oskiftade byar, där skifte ännu icke begärts eller påbörjats,
            men där skifte kommer att bli nödvändigt, om den rationalise-
            ring av jordbruket, som eftersträvas, skall kunna äga rum. Dessa
            byar omfatta en areal av över 44 000 hektar, därtill komma cirka
            1000 skiften, som begärts och ännu icke påbörjats eller som pågått
            kortare eller längre tid, i vissa fall upp till 25 år och mera.
            Den ordinarie lantmäteriorganisationen i länet kan under inga
            som helst om- ständigheter tänkas hinna med den skiftesverksamhet,
            som är nödvändig. För- hållandena i fråga om de laga skiftena
            i Kalmar län ha ytterligare försämrats, och ställningen är nu
            ohållbar. Ett av de viktigaste skälen för att den ordi- narie
            lantmäteriorganisationen inte kan medhinna skiftena är byggnadslagens
            krav på planläggning, som orsakar att snart sagt varje avstyckning
            medför större eller mindre planutredningar. Även de jordbruks-
            och bostadspolitiska direkti- ven ha tillfört lantmäteriet avsevärt
            ökade arbetsuppgifter. Inte minst viktigt torde emellertid vara
            att den jordbrukets yttre rationalise- ring, om vilken förut ordats,
            förutsätter laga skiften i mycket stor utsträckning, och att lantnämndernas
            förköp äro meningslösa eller omöjliggöras intill dess lant- mäteriet
            ges möjlighet att genomföra av befolkningen begärda laga skiften.
            Också om man med rätt skulle kunna säga att det råder brist på
            kvalificerad personal och att detta kunde tänkas lägga hinder
            i vägen för utbyggandet av en ny organisation torde det emellertid
            vara mera angeläget att skiftesverksam- heten anförtros en väl
            kvalificerad lantmätare, som helt kan ägna sig åt de laga skiftena,
            än att lantmäteridistrikten först byggas ut med fulltalig personal.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__208/mot_1951__ak__208-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-BVdUujKQtEzmr7LCJFixSL">
            Motioner i Andra kammaren, nr 208 5
          </fw>
          <p xml:id="i-6JhH6LVDZZ4ZD9Hi5iosF9">
            Med stöd av vad ovan anförts få vi hemställa, att riksdagen måtte
            hos Kungl. Maj:t anhålla om upprättan- det av speciell skiftesorganisation
            för Kalmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-B6nKTEMdWo9rdYzfRzMAmy" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-VGvKkqsmcyoa8an1CnudzY" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-Y3X6qNP5iAgqvNaZpXJ2ZH">
              <item xml:id="i-DRjnZpY4xKjaT41Dg8DAqs" who="unknown" type="signature">
                Gunnar Ericsson Arvid Jonsson G E. Holm
              </item>
              <item xml:id="i-CJ75EzZC3NEV3idQw9Rrv9">
                i Näs
              </item>
              <item xml:id="i-B7WWyTCNUpCfWtkCdh1jPc">
                i Skedsbygd
              </item>
              <item xml:id="i-GKtkpd3Je5XSBJhEiTP2do" who="i-W6zEZx5EiCV2CWPyKh3ZHu" type="signature">
                Sigvard Ohlsson
              </item>
              <item xml:id="i-KHUF4qKpkQXCrpq9NbpRZD" who="i-QSnE9kNxNnuFsRa5tbzEdS" type="signature">
                Einar Heggblom
              </item>
              <item xml:id="i-22yp5R39iJQVxa1Zy9CMsM" who="i-P6TwttaX1e5LvukZixBLVM" type="signature">
                Einar Johansson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-WStYyNiZ35TQK8yRA1Nbfd">
            Tekla Torbrink. Sigfr. Nordkvist.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
