<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--ak--00335">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__335/mot_1951__ak__335-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-Sf4Z93Up7xENQwCm4kXvoG">
        Motioner i Andra kammaren, nr 339. 7
      </fw>
      <div xml:id="i-LH1AtTq8RSETB3dhoxUygY" type="motHeader">
        <div xml:id="i-P3Qz4QbRGsiuTgBTMPCLVg" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-NBvqjjQX7r1e8adsMjx5jW" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QzYpeDdrYLAcrPpU1eJgPV" type="motBody">
        <div xml:id="i-CF7T8W8XGZyoLY25z1YXTx">
          <p xml:id="i-9LTBT7jD9buzYV1yUpQc4T">
            Nr 3509.
          </p>
          <p xml:id="i-7EYV1B5xEXqhUJkHLmiA43" type="titleString">
            Av fröken Höjer m. fl., angående höjning av arvodet till deltids-
            anställd skolsköterska.
          </p>
          <p xml:id="i-LNP3Pa5ihumNgjU9Yw74vG">
            I statsverkspropositionen, åttonde huvudtiteln, s. 242 under
            2. Arvoden och särskilda ersättningar, bestämda av Kungl. Maj:t,
            meddelar departe- mentschefen, att han icke heller i år kan tillmötesgå
            skolöverstyrelsens för- slag, att timarvodet för skolsköterskornas
            deltidstjänstgöring skall höjas. Beträffande beräkningen av detta
            arvode förhåller det sig på följande sätt. I Kungl. Maj:ts proposition
            till riksdagen angående rationalisering och utbyggnad av skolhälsovården
            m. m. den 25 februari 1944, s. 69, anföres beträffande avlöningen
            till de deltidsanställda skolsköterskorna, att läro- verkssköterskorna
            principiellt böra ha samma löneförmåner som småskol- lärarinnorna.
            Arvodet fastställdes enligt dessa principer. Sedan 1947 har skolöverstyrelsen
            varje år upprepat hemställan om att timarvodet för skolsköterska,
            för närvarande kr. 3:75, måtte höjas till kr. 4: 75. Skolöverstyrelsen
            har härvid kraftigt framhållit den stora svårig- heten att med
            det nuvarande arvodet hålla dessa tjänster besatta. Ordinarie
            anställda småskollärare äro inplacerade i 13:e lönegraden och
            ordinarie skolsköterska i 12:e. Timlärararvodet för småskollärare
            är dyrorts- reglerat och utgår enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Rr7fZ1d1z8gWpaaEipCk12">
            | Ortsgrupper | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 I småskola o. mindre folkskola.
            ..... | 4:95 | 5: 20 D: 45 5: 70 5: 90 I hjälpklass...........sssosssessr
            ta | 5:60 | 5: 85 6: 15 6: 40 6: 65
          </p>
          <p xml:id="i-6C6MULEU7yxbMYuuXfqH5Z">
            Undertecknade anse det icke mer än rimligt, att de av riksdagen
            en gång vedertagna principerna i fråga om lönesättningen skola
            följas. Då efter vad som framgår av skolöverstyrelsens skrivelse
            det föreligger stora svårigheter att få tjänsterna besatta, finna
            vi det angeläget, att dessa arvoden nu justeras. Skolhälsovården
            i läroverken ombesörjes huvudsakligen av deltids- anställda skolsköterskor.
            Denna verksamhets stora betydelse för folkhälsan är så uppenbar,
            att den ej bör vedervågas genom felaktig lönesättning. Med hänvisning
            till ovanstående få vi hemställa, att arvode per timme för deltidsanställd
            skolsköterska höjes till 4 kronor 75 öre och att i konsekvens
            härmed del- posten arvoden åt skolläkare m. fl. s. 247, åttonde
            huvud- titeln, höjes med 25 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-AkaQ4pgXexcj72C4npLSZN" type="date">
            Stockholm den 26 januari 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-HJm995DhmKhhRpumdvECMq" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-HCw6kL7qCXwjAyq8rjPV9q">
              <item xml:id="i-KJcDnc8jkG8AQvvUADyWX8" who="i-CBtNTZGJtZPBBSm4FxdhSN" type="signature">
                Gerda Höjer
              </item>
              <item xml:id="i-BMQ5yGg3sVLKyngeF16fBe" who="i-VRK4jvXteD5oQpqXgdmTs6" type="signature">
                Hildur Nygren
              </item>
              <item xml:id="i-R7JYw6syQ2TPbQFBmngJxV" who="i-HrFkdZvTMMR7zA25xt1Lgw" type="signature">
                Edith Liljedahl
              </item>
              <item xml:id="i-WDGUZTdLoseBiYbSnAm3J6" who="i-4N2H4JtSVXb7vKfkkSFwth" type="signature">
                Folke Nihlfors
              </item>
              <item xml:id="i-SoJhwZZM5ArJtFSPyCrxri" who="i-AMJmTeTPRiL1USX39mHZ6w" type="signature">
                Paul Bergstrand
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
