<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--ak--00533">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__533/mot_1951__ak__533-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-PFnhbb143gSrxaHTw8feWs">
        Motioner i Andra kammaren, nr 533. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-QfjpXatC8xnodXBxH5NFMi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-A4BarqhFuZNxE8PXYe1AJ6" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5yiUucJYjboxCEZyUXNPzo" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CvSnUggEFyLv4aR5nJ4Knj" type="motBody">
        <div xml:id="i-JX4THWX57W4cZa7vXsLfJC">
          <p xml:id="i-Q54d2GuW8TcZz5mm3k627y">
            Nr 533.
          </p>
          <p xml:id="i-JjRw8qCu9XLmwmWyLgsgoT">
            Av herr Nilsson i Svalöv m, fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition, nr 111, angående anslag för en dyr- ortsundersökning,
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-YMuKFGqmeu9mvfqGQffSQg">
            I proposition nr 111 har framlagts förslag till principer för
            en dyr- ortsundersökning som underlag för en allmän omgruppering
            av orterna. Den nuvarande dyrortsgrupperingen har förorsakat missnöje,
            vilket icke endast yttrat sig i klagomål från enskilda orter utan
            även fram- rätt i den offentliga debatten. I riksdagen ha sålunda
            varje år sedan 1948 framlagts motioner om revidering eller avskaffande
            av dyrorts- grupperingen. 1950 års dyrortssakkunniga ha i sitt
            betänkande (SOU 1951:7) gjort följande allmänna uttalande: ”De
            mätbara skillnaderna i dyrhet mellan olika orter ha enligt de
            efter hand utförda prisundersökningarna succes- sivt starkt minskats”.
            En sanmmanpressning av spännvidden mellan de dyraste och billigaste
            orterna har således ägt rum. Härtill kommer att vissa andra faktorer,
            vilka icke äro direkt mätbara, ytterligare torde minska skillnaderna
            i dyrhet. Som framhållits i ovanstående har den mätbara skillnaden
            1 dyrhet minskats. Man kan emellertid icke räkna med att en motsvarande
            ut- jämning ägt rum vad beträffar de faktiska konsumtionsmöjligheterna
            (tillgång på varor av olika slag etce.). Enligt vår mening är
            detta av stor betydelse med tanke på att landsbygdsbefolkningen
            bör tillförsäk- ras samma levnadsstandard som gäller för övriga
            folkgrupper. Ett bibehållande av dyrortsgrupperingen torde icke
            medföra att dessa olik- heter utjämnas även om vissa specielia
            landsbygdstillägg beaktas. Där- för bör vid den planerade dyrortsundersökningen
            ökad hänsyn tagas till den standardskillnad som råder i olika
            kommuner och till de mer- kostnader, som invånarna 1 en lägre
            standardgrupp nödgas vidkännas för att neutralisera verkningarna
            därav. Visserligen skulle ett sådant hänsynstagande komma att
            giva till resultat, att en såsom billig rubri- cerad kommun komme
            att framstå som minst lika dyr som en kommun, som hänförts till
            en högre ortsgrupp. Men hänsyn till de olika möjlig- heter till
            utbildning, läkarvård, kulturella förströelser m. m., som kom-
            munerna kunna bereda sina invånare, måste dock detta anses skäligt.
            Uteslutas de kostnader, som i detta sammanhang kunna komma i fråga,
            ställas mycket väsentliga utgiftsbehov utanför dyrortsgrupperingen.
            I de skäl för industriens lokalisering till landsbygden, som anföras
            mot en avveckling av dyrortsgrupperingen, torde icke tillräckligt
            stor hänsyn
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__533/mot_1951__ak__533-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-5JAJFG1oxTreSjY8qYMqj6">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 533.
          </fw>
          <p xml:id="i-Gdsuma6P2CuSF1d1q2e4WJ">
            ha tagits till arbetskraftens villighet att förflytta sig till
            eller bo kvar i en låg dyrort. Det nuvarande skärpta arbetsmarknadsläget,
            vilket tro- ligtvis kommer att fortsätta inom oöverskådlig tid,
            torde medföra att arbetskraftens flyttningsvillighet är den mest
            avgörande faktorn för industriens lokalisering. De fördelar med
            hänsyn till produktionskost- naderna som betingas av låga löner,
            vilka uppväga de högre transport- kostnaderna, torde således icke
            längre vara den betydelsefullaste fak- torn, när det gäller lokalisering
            av industri till landsbygden. Avståndet från arbetsplatsen till
            större central har i rekryteringshänseende sär- skild betydelse,
            då det gäller tjänstemän, som i sin tidigare verksamhet vistats
            på orter, där tillgång på kulturella institutioner, fortbildnings-
            möjligheter m. m. finnes. Den nuvarande dyrortsgrupperingen gör
            det även svårt att förvärva och bibehålla personal på landsbygden
            i sådana befattningar, som endast i begränsad utsträckning kunna
            rekryteras från ortens befolkning. Landsbygdens avståndsdyrhet
            är en fråga av dominerande bety- delse, speciellt för Norrland.
            Samtidigt som andra regionala prisvaria- tioner minskats har en
            ökning i avståndsdyrheten ägt rum dels genom alt resekostnaderna
            blivit högre och dels genom att värdet i den tid som går till
            spillo ökats. Att denna avståndsdyrhet kan vara svår att mäta
            är uppenbart. Vi anse, att den dock är av så avgörande betydelse
            vid tillämpandet av likastandardprincipen att denna faktor måste
            beaktas. Vad angår den i proposition nr 111 närmast berörda frågan,
            nämligen den nu aktuella dyrortsundersökningen, ha dyrortssakkunniga
            i sitt be- tänkande anfört att målet för dyrortsundersökningen
            bör vara att mera göra en dyrområdesindelning än en dyrortsindelning,
            varvid områdes- gränserna i första hand böra följa länsgränserna.
            Ett motiv för att en dylik indelning skulle vara mera rättvisande
            än den nuvarande är att utgifterna för livsmedel visa mindre skiljaktigheter
            mellan de' olika orterna, medan däremot klara skiljaktigheter
            föreligga mellan landets olika delar. För vår del vilja vi hänvisa
            till de speciella förhållanden som råda för övre Norrland i förhållande
            till övriga delar av Sverige med anledning av olikheterna i utgiftskostnader.
            I övrigt böra endast markerade avvikelser få bryta enhetligheten.
            Vad angår prisinsamling och varuurval vilja vi framhålla angelägen-
            heten av att prisombuden utväljas med största omsorg samt att
            allmän- heten beredes tillfälle att granska de insamlade prisuppgifterna.
            Det är även angeläget att den konsumtionsundersökning, som enligt
            proposi- tionen skall ske för landsbygden, slutföres i så god
            tid, att det insamlade materialet skall kunna sammanställas till
            en genomsnittsbudget senast våren 1952. Det må framhållas att
            en beräkning av skatternas inverkan på lev-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__533/mot_1951__ak__533-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-NxMTdNHZToapitS24acNqq">
            Motioner i Andra kammaren, nr 533. I
          </fw>
          <p xml:id="i-R7EndwsqcQGP83DpS4kRSb">
            nadskostnaderna som endast tar hänsyn till de under 1951 uppgjorda
            budgeterna skulle giva ett vilseledande resultat. En betydande
            nedpress- ning av skatterna i de berörda kommunerna har ägt rum
            med tanke på kommunsammanslagningen. Därtill kommer att den kommunala
            stan- darden i många kommuner är relativt låg och att man därför
            icke i utdebiteringen det första verksamhetsåret kan vänta sig
            något uttryck för en väsentlig standardhöjning. De första kommunala
            skattesalserna för storkommunerna komma därför säkerligen att
            i genomsnitt ligga under vad som kommer att utdebiteras de närmast
            följande åren. Ett uppjusterat skattetryck bör därför läggas till
            grund för beräkningen av leynadskostnaderna. Sammanfattningsvis
            vilja vi framhålla att dyrortsundersökningens mål bör vara att
            skapa möjligheter för en successiv avveckling av dyr- ortsgrupperingen.
            En tillfällig övergång till dyrområden i stället för dyrorter
            med omedelbart slopande av den lägsta gruppen synes oss där- vid
            vara en lämplig åtgärd. Med stöd av vad ovan anförts hemställes,
            att riksdagen vid behandlingen av proposition nr 111 måtte dels
            beakta de synpunkter vi ovan anfört, dels ock att riksdagen måtte
            uttala, att målet för den planerade dyrortsundersökningen skall
            vara att möjligheter skapas för en successiv avveckling av dyrortsgrupperingen
            och i avvaktan härå besluta om omedelbart slopande av dyrortsgrupp
            I.
          </p>
          <p xml:id="i-TRK2gj2T6ERtciviTwvG3S" type="date">
            Stockholm den 10 april 1951.
          </p>
          <p xml:id="i-MmMMupJ6rYjyoa431KsVXp" type="signatureBlock">
            Eric Nilsson Einar IHrggblom. Jöns Nilsson i Svalöv. i Bästekille.
            C. Oscar Nolin. Alarik Hagård. Albert Larsson, Karlstad.
          </p>
          <p xml:id="i-HNu2VT6s3Hxsq1HFPupZxN">
            Folke Kyling. Jean Braconier. Ernst V. Staxäng.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
