<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__344/mot_1951__ak__344-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-NzJCdyq9RChxqmb31AzhbN">
        <div type="motTitle" xml:id="i-2gK7NxEgFxwXnTBK68fiJE"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-FcT1VUoXRDzpPpAk1AroSH"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-nns1iEfNVSgJHZoPW91Sc">
        <div xml:id="i-7YCjp629z1NzKMxfK3e5At">
          <p xml:id="i-E6ZCR2jV5WL2iq2NimxkAa">
            Motioner i Andra kammaren, nr 344. 7
          </p>
          <p xml:id="i-6gVncjdDzuV9ok5oZVgdEN">
            Nr 344.
          </p>
          <p xml:id="i-JrYNzHzQWocbX58chc7bmt">
            Av herr Wiklund i Stockholm m. fl., om inrättande av en över-
            läkarbefattning vid statens alkoholistanstalt å Venn- garn.
          </p>
          <p xml:id="i-JnZs4UfCwFHz66YvcmU39Q">
            Frågan om alkoholistvårdens reformering har länge stått på dagord-
            ningen. Sedan riksdagen i skrivelse den 13 maj 1944, nr 246, hemställt
            om utredning av alkoholistvårdsproblemen tillkallades genom beslut
            den 27 september 1946 sakkunniga för utredning rörande alkoholistvården.
            De sakkunniga, 1946 års alkoholistvårdsutredning, avgav sitt betänkande
            den 14 februari 1948 och framlade därvid förslag till lag om nykterhetsvård
            m. m. (SOU 1948:23). Lagförslaget har ansetts böra vila i avbidan
            på slutförande av 1944 års nykterhetskommittés arbete. Utredningen
            fram- lade emellertid beträffande behandlingen av alkoholmissbrukare
            vissa för- slag, som borde kunna genomföras oberoende av en eventuellt
            ändrad lagstiftning på området. Den ledande tanken i utredningens
            förslag var, att behandlingen av alkoholmissbrukare borde ytterligare
            differentieras och som regel även innefatta medicinsk vård. I
            sådant syfte borde bl. a. dels upprättas statliga alkoholistsjukhus,
            dels anordnas en sjukhuspräglad vårdavdelning samt en sluten paviljong
            vid statens alkoholistanstalt å Venn- garn med en överläkare som
            avdelningschef. Det av 1946 års alkoholistvårdsutredning framlagda
            betänkandet har hittills icke föranlett någon annan reform än
            att för 1950 års riksdag framlades förslag om anordnande av en
            sjukavdelning vid venngarnsanstal- ten i huvudsaklig överensstämmelse
            med alkoholistvårdsutredningens för- slag, för vilket ändamål
            beviljades ett reservationsanslag av 65 000 kronor. Av innevarande
            års statsverksproposition, elfte huvudtiteln, C. Alkoholist- vård
            m. m., framgår emellertid, att departementschefen icke ansett
            sig kunna biträda av anstaltens styrelse framlagt och av socialstyrelsen
            till- styrkt förslag om inrättande av en överläkarbefattning vid
            anstalten. Sedan hösten 1948 besöker en psykiater anstalten två
            gånger i veckan, och depar- tementschefen har nu föreslagit sådan
            arvodeshöjning, att psykiatern skulle kunna ersättas för tre besök
            i veckan. Enligt av Kungl. Maj:t meddelad föreskrift utgår ersättning
            till psykiatern enligt samma grunder som till- lämpas vid skolhemmen
            och en del andra anstalter, nämligen med 75 kro- nor för varje
            avlagt besök under förutsättning att läkarens arbetstid vid besöket
            omfattar minst tre timmar. Utöver besöksarvodet utgår för kon-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__344/mot_1951__ak__344-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PqgXaZgDLyZAe2Xwo7hyBf">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 344.
          </p>
          <p xml:id="i-V9mJeg4GxbgcVJQxykTQgc">
            sultationer, huvudsakligen per telefon, ett årsarvode av 600
            kronor. Ehuru högre arvode icke utgår, då arbetstiden å anstalten
            överstiger tre timmar, har anstaltens nuvarande psykiater av intresse
            för sin arbetsuppgift ägnat i regel 4—5 timmar åt varje besök.
            Enligt vad vi erfarit har han nu för- klarat sig nödgad att i
            fortsättningen inskränka arbetstiden till föreskri- ven minsta
            tid av tre timmar. Om antalet besök å anstalten enligt departe-
            mentschefens förslag utökas till tre, skulle detta med nuvarande
            arvodes- bestämmelser innebära, att psykiatern komme att ägna
            nio timmar i vec- kan åt anstalten, vilket med hänsyn till vad
            nyss anförts icke skulle med- föra någon större förbättring. Ehuru
            den nuvarande provisoriskt anordnade sjukavdelningen vid Venn-
            garn har mycket begränsade resurser i fråga om såväl personal
            som ut- rustning, måste erfarenheterna av den inledda medicinska
            behandlingen anses som lovande. Av psykiaterns berättelse framgår
            sålunda, att inga elakartade uppträden förekommit, trots att avdelningens
            klientel måste betraktas som synnerligen svårskött. I flertalet
            fall har behandlingen med- fört ett gott resultat, så att patienten
            kommit i god psykisk balans och åter- vunnit hälsa och arbetsförmåga.
            Omsättningen av vårdtagare är emellertid så stor — under år 1950
            intogos 229 personer å anstalten — att det icke med nuvarande
            resurser är möjligt att ens undersöka alla, långt mindre medhinna
            den psykoterapeutiska verksamheten i behövlig utsträckning. Avsikten
            med den nya sjukavdelningen har varit, att den med sina 60 vårdplatser
            och bättre utrustning skulle giva möjligheter till behandling
            under sjukhusmässiga former. Detta syfte kan uppenbarligen icke
            förverk- ligas med mindre en heltidsanställd läkare anställes
            såsom chef för avdel- ningen. I den mån effektivare behandling
            kan genomföras, bör vårdtiden för åt- skilliga patienter kunna
            nedbringas, vilket såväl för den enskilde som för samhället skulle
            innebära en påtaglig vinst, ej minst i en tid då alla kraf- ter
            behövas i produktionen. Alkobolistvårdsutredningen framhöll vikten
            av medicinsk forskning rö- rande alkoholismen och föreslog i sådant
            syfte en särskild forskningsavdel- ning vid det statliga alkoholistsjukhus,
            som skulle uppföras i Stockholm. Då detta sjukhus i nuvarande
            tidsläge icke kan väntas komma till stånd under ännu åtskilliga
            år, borde sjukavdelningen vid venngarnsanstalten om möjligt utnyttjas
            även för vetenskaplig forskning på området. Av sär- skilt intresse
            vore att ett sådant forskningsarbete komme till stånd vid en alkoholistanstalt,
            där vid sidan av den medicinska behandlingen alkobolist- vård
            bedrives i hittills vedertagna former. Det synes nämligen angeläget
            att vid alkoholistvårdens reformering uppmärksamhet ägnas icke
            blott åt problemets medicinska sidor utan också åt de sociala
            åtgärder och den personliga påverkan, som erfarenhetsmässigt i
            många fall visat sig kunna medföra goda resultat. Om en överläkartjänst
            inrättades vid venngarns-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__344/mot_1951__ak__344-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-8m2AXssnFa7u42ZWVbwDNZ">
            Motioner i Andra kammaren, nr 344. 9
          </p>
          <p xml:id="i-XXyQhEc5b9E5RkuWh7UJJJ">
            anstalten skulle därmed skapas den första förutsättningen för
            ett syste- matiskt forskningsarbete på detta i vårt land hittills
            så försummade område. Med stöd av vad vi här anfört få vi hemställa,
            att riksdagen ville anvisa erforderligt anslag för inrät- tande
            av en överläkarbefattning vid statens alkoholistanstalt å Venngarn
            i enlighet med anstaltsstyrelsens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-An5LjQzgRBpMSQBQb1cFcV">
            Stockholm den 26 januari 1951.
          </p>
          <p xml:id="i-5MBfWs58o733fW31ch1aZZ">
            Daniel Wiklund A. Widén. Einar Heggblom. 1 Stockholm.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
