<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--ak--00552">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__552/mot_1951__ak__552-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-954U4erGe1NhiC63Mr57Vv">
        Motioner i Andra kammaren, nr 551—532. 5
      </fw>
      <div xml:id="i-HrGKATEUpmSvgtwr64ykS4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C5hnzXsKa1ConJHKnNQCyG" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PGTuDcHpvjRTD6XVabVwZ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XqKqZCdBYZ6yCEJtk64m1b" type="motBody">
        <div xml:id="i-NQMaZDnVMxapKM7txtt9M5">
          <p xml:id="i-CH9w9BBZzVfDcXFZoiGsk6">
            Nr 551. Av herr Lindberg m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposi- tion, nr 125, angående vissa anslag till de statsunderstödda
            alkoholistanstalterna m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-FxKbV1ZDjBPgPuze76g1P2">
            (Lika lydande med motion i Första kammaren nr 404.)
          </p>
          <p xml:id="i-UHCLwz34bCA17q5fBkLePn" type="date">
            Stockholm den 10 april 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-W9vzpRAEMSrCUQALtkCTyz" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-o2msnWjug6ekHcq5BA8P2">
              <item xml:id="i-WYdS3QAL25dGCAa6HWKvvr" who="i-J8eeiHu2biKfTRkspvMPs5" type="signature">
                Carl Lindberg
              </item>
              <item xml:id="i-UHEUL41CT7WrtZmz7b5CxS" who="unknown" type="signature">
                Filip Kristensson J W. Pettersson i Osby
              </item>
              <item xml:id="i-YTjF4WjCaG3dB8z1naYk6J">
                i Norregård
              </item>
              <item xml:id="i-NE7oJkZRJAQM4QDUmyK3ft" who="unknown" type="signature">
                Daniel Wiklund Alarik Hagård
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-2GJ8H5arwK4SdHQGDVQj7q">
            i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-9GvEsmBZfFbWa2tdEQYqGc">
            Nr 552.
          </p>
          <p xml:id="i-FGNHdiD7zqPKEChwb1RV7R">
            Av herr Åhman m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi- tion,
            nr 130, angående statsförvärv av aktier i Stockholm— Rimbo järnvägsaktiebolag.
          </p>
          <p xml:id="i-WLpMD3Dhwx2YkHdGAaHGoS">
            Proposition nr 130 till årets riksdag föreslår statsförvärv av
            aktier i Stockholm—Rimbo järnvägsaktiebolag, varigenom det av
            bolaget ägda smalspåriga järnvägsnätet i östra Uppland, vanligen
            kallat Roslagsbanan, jämte dess buss- och billinjer skulle överföras
            i statens ägo. Det förutsättes, att järnvägsföretaget tills vidare
            drives i aktiebolags- form. Anledningen härtill är att Djursholmsbanan
            betraktas som spårväg och därför icke anses böra införlivas med
            statsbanenätet och drivas av sta- ten samt att det anses lättare
            att under sådana förhållanden avyttra nämn- da järnväg. Det förutsättes
            vidare en fortsatt utredning om en framtida trafikplan för dessa
            järnvägar. Det synes oss med hänsyn till bygdens trafikbehov an-
            geläget att denna utredning snarast blir utförd. Speciellt angeläget
            är detta, när det gäller godstrafiken och de nuvarande järnvägarnas
            möjligheter att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__552/mot_1951__ak__552-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-N11BvGPdouV9ERZxvpweFS">
            6 Motioner i Andra kammaren, nr 552.
          </fw>
          <p xml:id="i-K5eV3knDqjKVsRpbA8ZHAh">
            tillfredsställa dessa behov. För persontrafiken torde det sakna
            betydelse, att järnvägarna drivas i bolagsform och att de äro
            smalspåriga, om man blott driver en skälig taxepolitik. Vi förutsätta,
            att de höjda kostnader för driften, som bli följden av statsförvärvet
            eller som eljest orsakas av särskilda förhållanden, icke skola
            resultera i att persontaxorna bli högre vid dessa järnvägar än
            vid andra statsägda järnvägar, utan att dessa taxor, åtminstone
            vad det gäller de egentliga järnvägarna, bli ungefär desamma som
            vid statens järnvägar. Men när det gäller godstrafiken är det
            ett livs- intresse för berörda bygder, att en samordning med statsbanenätet
            utan särskilda avgifter snarast kommer till stånd. Den omständigheten,
            att Ros- lagsbanan varit smalspårig, har nödvändiggjort kostnadskrävande
            och tidsödande omlastningar av godset vid vidarebefordran på det
            normalspå- riga järnvägsnätet. Detta har försvårat en önskvärd
            och för bygden nöd- vändig nyetablering av industrier och bibehållande
            av redan befintliga in- om detta trafikområde, vilket lett till
            en för bygden olycklig utveckling i befolknings- och näringsavseende.
            Detta har klart konstaterats i utred- ningar, som verkställts
            angående dessa förhållanden. De synnerligen lämp- liga förhållandena
            för industrier inom dessa områden ha därigenom icke kunnat utnyttjas
            i önskvärd omfattning. Ett förhållande, som varit till ska- da
            inte endast för denna bygd. Den övertaliga befolkningen har i
            stor utsträckning sökt sig till huvudstaden och där ökat den besvärliga
            överbe- folkningen. Om ändrade förhållanden skola uppnås, är det
            nödvändigt att Roslagsbanan blir normalspårig. Det synes oss därför
            nödigt att utredningen om en framtida trafikplan även omfattar
            möjligheterna och förutsättningarna för ombyggnad av dessa järnvägar
            till normalspåriga, eventuellt i etapper. Man borde därvid beakta,
            icke endast fördelarna för den berörda bygden utan även förde-
            larna för statsbanenätet och industriorterna invid detta av att
            komma i di- rekt förbindelse med de goda roslagshamnarna. En sådan
            förbindelse skulle avlasta den hårt trafikerade statsbanelinjen
            från Stockholm norrut samt underlätta utskeppning av industrialster
            och införsel av råvaror. Det torde även böra tagas stor hänsyn
            till värdet ur försvarssynpunkt av att dessa järnvägar inom huvudstadens
            försvarsområde kunna trafikeras direkt från det övriga järnvägsnätet.
            Den nuvarande broförbindelsen för järnvägen över Stocksundet torde
            även behöva ersättas med en ny dubbelspårig för att i längden
            kunna klara den allt intensivare trafiken och, icke minst, på
            grund av att bron är gam- mal och byggd för en betydligt lättare
            rullande materiel med mindre på- frestningar än den nu använda.
            Möjligen skulle den gamla bron kunna an- vändas av Djursholmsbanan
            med dess endast lättare persontrafik, om den- na, vilket ju förutsättes,
            skiljes från det övriga järnvägsnätet.
          </p>
          <p xml:id="i-LZeM9JcFZXMQjdKAv8Zmr7">
            Med stöd av det anförda hemställes,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__552/mot_1951__ak__552-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-CqptR8zKxXC3DqExb8HKna">
            Motioner i Andra kammaren, nr 552—553. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-P6sb3fB1uCBDd8RVGegqBv">
            att riksdagen vid behandling av Kungl. Maj:ts proposition nr
            130 om förvärv av aktier i Stockholm—Rimbo järnvägsak- tiebolag
            dels måtte besluta att i skrivelse till Kungl. Maj:t anhålla,
            att förutsatt utredning om en framtida trafikplan för berör- da
            järnvägar snarast igångsättes och utvidgas till att omfatta även
            utredning om förutsättningarna för ombyggnad, even- tuellt i etapper,
            av det smalspåriga järnvägsnätet i östra Upp- land till normalspårigt
            och behovet av en ny dubbelspårig broförbindelse för järnvägen
            över Stocksundet, dels uttala att de blivande taxorna å Roslagsbanan,
            efter statsförvärvet av aktiemajoriteten i Stockholm-—Rimbo järn-
            vägsaktiebolag, måtte anpassas till huvudsaklig överensstäm- melse
            med de vid statsbanorna gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-WFYoaE9At7hmVCMbGpqdM9" type="date">
            Stockholm den 10 april 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-5rLQwQaCNDZnkQUYzUbSNL" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-dTpxb4zafhFCEZX8shM1J">
              <item xml:id="i-7M7F4pTiogKejzYDRWxAAh" who="i-UbdkaWThBLeb83tF5THaPC" type="signature">
                Hj. Åhman
              </item>
              <item xml:id="i-FwGangKtK3auv7UgLTBFDr" who="i-NBpwJayKpXu4u1Uu87zKT1" type="signature">
                Edvin Jacobsson
              </item>
              <item xml:id="i-7xiC94Tj45dzhmXaZu1FjB" who="i-AEuL1tZkLG8yisHEPTUMjg" type="signature">
                Margit Vinge
              </item>
              <item xml:id="i-KVdftKndLniYCEFNfwJwth" who="unknown" type="signature">
                Igelsbo
              </item>
              <item xml:id="i-5SnEB27HRC2PEd1h7TzJQg" who="unknown" type="signature">
                David Boman K E. Hansson
              </item>
              <item xml:id="i-jJy4Fkiv8M6UzmEy8WF2u">
                i Stafsund
              </item>
              <item xml:id="i-Xa3N1rc3jPhAe13aTQBzzi" who="unknown" type="signature">
                Skediga
              </item>
              <item xml:id="i-KGKJb9SmiGRK6EDsM4h34q" who="unknown" type="signature">
                Nr 553
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-GrSRqq1bBgnHZDym7JCJ1h">
            Av herr Eriksson i Sandby m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ls
            proposition, nr 130, angående statsförvärv av aktier i Stock-
            holm-—Rimbo järnvägsaktiebolag.
          </p>
          <p xml:id="i-PqqsLUMdSCdE79Y1dRZ1Kn">
            (Lika lydande med motion i Första kammaren nr 417.)
          </p>
          <p xml:id="i-SorZchzW7up3GMuwLciqEK" type="date">
            Stockholm den 6 april 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-Vvjzn8F1DS8XURfQuqGSf9" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-oJU8tfcpyMmivTjYrdn9J">
              <item xml:id="i-AMfzoB3KPnd1PACYWqYKgy" who="unknown" type="signature">
                Eskil Eriksson Sven Hedqvist
              </item>
              <item xml:id="i-VFzFQQUGXFnxHNiTf7XTfL" who="i-3BzZTfoTmKWciTnZwiHZVs" type="signature">
                Allan Andersson
              </item>
              <item xml:id="i-FihSGt5gsoVmjDVg9o8ToL">
                i Sandby
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-DGQdAV9iTjeueheprV2JPw">
            P. A. Sköldin. Adolf Wallentheim.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
