<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--fk--00116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__116/mot_1951__fk__116-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-4u2Mck3srKWfMHYnphVNg3">
        Motioner i Första kammaren. nr 116. 3
      </fw>
      <div xml:id="i-XvUb2XTR84qphfCyg6LJRL" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8wXNPPmQwARkAsC5rHpBKU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5GDZZW9ffZwo3wW9J2dNFs" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-E8VMeZ7RSehJUj9npz8XZ8" type="motBody">
        <div xml:id="i-JaG9qCbsVGPVi1toQzsAvm">
          <p xml:id="i-X84LhenBRrvWQ3HxbicprT">
            Nr H1I6.
          </p>
          <p xml:id="i-RGU7brWFXr1fTmiwDDVf9Y">
            Av herr Sjödahl m. fl., om viss ändring av $ 36 mom. 6 första
            stycket riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-CukddxWVRK2L9YVDpFyz7B">
            I riksdagsordningen $ 36 mom. 6 stadgas förbud för statsrådsledamot
            lik- som för justitieråd och regeringsråd att »i utskott eller
            val till utskott del- taga» med visst undantag beträffande utrikesutskottet
            för meddelandet av upplysningar. Detta förbud för statsråd att
            deltaga i utskott och val till utskott har före- funnits i riksdagsordningen
            sedan dess tillkomst, ursprungligen i &amp; 43. Pla- ner på att
            på samma sätt som i utrikesutskottet bereda statsråd tillträde
            till utskotten ha inte kunnat fullföljas. Å andra sidan ha även
            förslag om att förbjuda statsråd att vara medlemmar av riksdagen
            avvisats såsom »oför- enliga med ett demokratiskt-parlamentariskt
            statsskick», enär detta »är upp- byggt på uppfattningen, att ett
            organiskt samband bör föreligga mellan rege- ring och representation,
            vilket åstadkommes på så sätt att regeringen ut- väljes ur representationen,
            för vars majoritet den bör framstå som ledare» (konstitutionsutskottets
            utlåtande nr 14 vid 1983 års riksdag). Vid ett parla- mentariskt
            styrelseskick finge det anses, att statsråden »med nödvändighet
            måste äga möjlighet att behålla och erhålla riksdagsmannauppdrag
            vid sidan av statsrådsämbetet» (konstitutionsutskottets utlåtande
            nr 6 vid 1934 års riksdag). Redan vid 1873 års riksdag avslogs
            en motion, som ville beröva statsråden rätt att deltaga i besluten.
            Att fråntaga statsråden denna rätt be- tecknades av konstitutionsutskottet
            som »en orimlighet». Icke dess mindre ha statsrådets medlemmar
            fastän medlemmar av riksdagen icke tillerkänts rätt att deltaga
            i de viktiga »beslut», som val av utskott utgöra. Förbudet för
            statsråden att deltaga i val av utskott får betraktas som en kvarleva
            av äldre statsrättsliga teorier, som byggde på motsatsen mellan
            regering och riksdag. I och med utvecklingen av ett parlamentariskt
            styrelse- sätt har denna motsättning i hög grad minskats, varför
            ett sådant förbud svår- ligen låter sig teoretiskt motiveras.
            En författning, som tillerkänner stats- råden att vara medlemmar
            av riksdagen och som tillåter dem att deltaga uti alla övriga
            beslut av representationen, borde rimligen också tillåta dem att
            deltaga uti valen av utskott, i all synnerhet när dessa äga den
            vikt och den betydelse, som de ha i vårt land. Genom att förbjuda
            statsråden att deltaga uti valen kan man inte hindra en regerings
            medlemmar att utöva ett bety- dande inflytande vid utseendet av
            sitt partis utskottskandidater. Det enda som åstadkommes är, att
            regeringspartiet respektive regeringspartierna kunna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__116/mot_1951__fk__116-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-6Urzg9rJCE8fiurqR8iQY9">
            4 Motioner i Första kammaren. nr 116.
          </fw>
          <p xml:id="i-R8tjWxb8Td6yggtqBFTJgi">
            förhindras att bliva representerade vid riksdagsärendenas förberedande
            be- handling efter sin styrka, vilket knappast kan betraktas som
            förenligt med ett parlamentariskt system. Enda skälet att bibehålla
            ett sådant förbud vore, om det kunde påvisas att det vore praktiskt
            betydelselöst. Så kunde vara förhållandet, om vid för- delningen
            av utskottsplatserna man utgick ifrån det verkliga medlemsantal
            som partigrupperna hade, utan att avseende fästes på antalet statsråd.
            Sedan något år tillbaka har från visst politiskt håll dock krävts,
            att vid platsfördel- ningen hänsyn skall tagas till grundlagens
            stadgande härutinnan. Då ett re- geringsparti härigenom kan vid
            platsfördelningen få sin numerär minskad med upp till 15 (för
            närvarande 10), är stadgandet uppenbarligen inte utan betydelse.
            Uti sin framställning om det svenska utskottsväsendet (Sveriges
            Riksdag II: 11) har H. Tingsten anmärkt, att »i flertalet stater
            finnas regler, som avse att garantera, att partigrupperna inom
            representationer eller kam- maren bliva företrädda i utskotten
            i förhållande till sin röststyrka». Av Ting- stens framställning
            liksom av Redogörelse för arbetsformerna i främmande länders parlament
            (SOU 1947: 80) att döma synes så undantagslöst vara för- hållandet.
            Även där majoritetsval förefinnes, tillämpas en proportionell
            för- delning. Ingen uppgift lämnas om att statsråden sakna rösträtt.
            I vissa främ- mande parlament, exempelvis i England eller Frankrike,
            skulle med det be- tydande antal regeringsmedlemmar, som där förefinnas,
            ett annat system kunnat låta oppositionspartierna behärska utskottsarbetet,
            vilket givetvis har betraktats som orimligt. Det skulle möjligen
            kunna invändas, att statsråd inte böra deltaga i val till sådana
            utskott, som ha att granska hans förvaltning. Av $ 36 mom. 6 andra
            stycket framgår att den, av vilken riksdagen kan fordra reda och
            an- svar, inte kan inväljas i sådant utskott, där redovisning
            för hans ämbetsåtgär- der kan förekomma. Men intet hindrar att
            de deltaga i valet till dessa ut- skott. Så kunna f. d. statsråd
            deltaga i val till såväl konstitutions- som stats- utskottet,
            justitie- och militieombudsmännen i val till lagutskotten och
            full- mäktige i riksbanken och riksgäldskontoret i val till bankoutskottet.
            Men de kunna inte inväljas i dessa utskott, dock med det märkliga
            undantaget att ett förutvarande statsråd kan inväljas uti statsutskottet,
            trots den granskning av hans förvaltning som där enligt $ 39 mom.
            2 kan förekomma. Det synes i analogi härmed mycket väl kunna tillåtas,
            att statsråd deltaga uti val av samtliga utskott. Justitieråd
            och regeringsråd träffas av samma förbud som statsråd. Att giva
            dem valrätt kan knappast möta någon invändning och saknar för
            övrigt praktisk betydelse. Om dessa ämbetsmän liksom statsråden
            tillätos att ut- öva rösträtt, kvarstod blott förbudet enligt
            8 51 riksdagsordningen för »den, som talmansbefattningen utövar»,
            att deltaga i omröstning och därmed i val av utskott.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__116/mot_1951__fk__116-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-WwLRBYaPUWAB5dNyXndAgs">
            Motioner i Första kammaren, nr 116. D
          </fw>
          <p xml:id="i-MrgaN38L243N2zgJfrjGdP">
            Med stöd av vad ovan anförts hemställes härmed, att riksdagen
            måtte besluta den ändring av $ 36 mom. 6 första stycket riksdagsordningen,
            att orden »eller val till utskott» ut- ginge och att paragrafen
            alltså i denna del måtte erhålla föl- jande lydelse: Ej må statsrådsledamot,
            justitieråd eller rege- ringsråd i utskott deltaga, dock att beträffande
            utrikesutskottet gäller vad i 8 37 mom. 2 sägs.
          </p>
          <p xml:id="i-3s9kFDbk518eHjQsmj3jbv" type="date">
            Stockholm den 25 januari 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-AgZEowVDRKSX6FasAnSu3V" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-QSTqphKCzpCR6ka7zdmGqc" who="i-8SEmi1JqbwCoJ1VPeGoz48" type="signature">
              Edgar Sjödahl
            </p>
            <p xml:id="i-THvEsosDDs6Ksn6HgKW1tS" who="i-3sSCP4SpHEXgVm8b7P6qGE" type="signature">
              Gustaf Karlsson
            </p>
            <p xml:id="i-6azUuXcJWKNuCtyQRtW64S" who="unknown" type="signature">
              Birger Andersson
            </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
