<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__189/mot_1951__fk__189-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8ZsQrLrXcTbosAwqjGpFtX">
        <div type="motTitle" xml:id="i-W53f3mCqcUSRQLfHcCD1GW"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-CcaL8kKmuPtnqdvNs4SoMg"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-HG5tdCXcKBB5EAsVX9vYEi">
        <div xml:id="i-E8RefLWorY9aQC1SsikYEV">
          <p xml:id="i-SPT91QDdAGGSR8m77hJyhb">
            Motioner i Första kammaren, nr 189. 13
          </p>
          <p xml:id="i-Nu1PSEDE5vLUP2VMjmh6hL">
            Nr 189.
          </p>
          <p xml:id="i-Tu9uskJ1c3YCFFBhJYFu2G">
            Av herr Sandler m. fl., om studielån med statlig kredit- garanti
            åt flyktingstudenter, som bedriva studier vid landets universitet
            och högskolor. |
          </p>
          <p xml:id="i-YVYeBs12hP79P2xiS7YQTh">
            Under och efter det andra världskriget har ett icke ringa antal
            flykting- studenter tagit sin tillflykt till vårt land. De ha
            i likhet med övriga flyktingar vid sin ankomst hit i regel saknat
            tillgångar. Fill flyktingstudenterna "utdelas av statens flyktingnämnd
            under åren 1946—1948 ett måndre antal räntefria studielån, varjämte
            Internationella Studenthjälpens Rikskommitté i mycket begränsad
            utsträckning kunnat bistå flyktingstudenterna med stipendier.
            Under de senaste åren ha emellertid icke ens dessa möjligheter
            till hjälp stått flyktingstudenterna till buds; och deras situation
            har därför blivit än svå- rare. Ett stort antal ungdomsorganisationer
            och ideella organisationer — Folk-- partiets ungdomsförbund, Godtemplarorden
            Sveriges storloge av I. O. G. T., Högerns Ungdomsförbund, Internationella
            Studenthjälpens Rikskommitté, Nationaltemplarorden, Svenska Landsbygdens
            Ungdomsförbund, Sveriges Socialdemokratiska Ungdomsförbund, Sveriges
            Förenade Studentkårer, Sve- riges Riksidrottsförbund, Sveriges
            Scoutförbund, Sveriges Studerande Ung- doms Helnykterhetsförbund
            och Unga Örnar — ha därför under hösten 1950 genomfört en insamlingsaktion,
            »Ungdomshjälpen till flyktingstudenterna». Målsättningen för denna
            har varit att lämna bistånd åt flyktingstudenterna under innevarande
            läsår. De möjligheter att erhålla borgenfria lån, som be- retts
            flyktingstudenter vid Uppsala universitet och Lantbrukshögskolan,
            ge- nom att studentnationerna, studentkårerna och studentkårens
            kreditkassa till- sammans svara för 90 &amp; av förlustrisken, kan
            icke definitivt lösa problemet vid dessa läroanstalter, då de
            medel som stå till förfogande äro begränsade. De hjälpformer som
            skapats av ungdoms- och studentorganisationerna kunna sålunda
            icke beräknas tillgodose flyktingstudenternas behov av stöd under
            kommande budgetår. Man har f. n. att räkna med att ca 200 flyktingstudenter,
            som bedriva studier vid universiteten och högskolorna, äro i stort
            behov av studiehjälp, ett antal, som under de närmaste åren vid
            oförändrad utrikespolitisk situa- tion torde komma att successivt
            reduceras, då många av dessa flyktingstuden- ter kunna beräknas
            avlägga sina examina inom den närmaste framtiden eller ha möjlighet
            att förvärva svenskt medborgarskap och då flyktingstudenter nu-
            mera endast i mycket begränsad utsträckning komma till Sverige.
            Deras eko. nomiska situation är emellertid ofta sådan, att de
            trots att de genom till-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__189/mot_1951__fk__189-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-E2vaFjyKP3SmThq31JZfaS">
            14 Motioner i Första kammaren, nr 189.
          </p>
          <p xml:id="i-7rqRSzaUqUKQwgB4Xe2pH7">
            fälligt arbete inom yrken, för vilka de många gånger icke äro
            lämpade, söka förvärva medel för att täcka studiekostnaderna —
            tvingas leva på en utom- ordentligt låg levnadsstandard, vilket
            menligt inverkat på deras studier och hälsa. I motionerna I: 412
            och II: 501 till 1950 års riksdag yrkades, att statsgaran- terade
            studielån skulle beviljas även vissa flyktingstudenter. Statsutskottet,
            som av principiella skäl avstyrkte motionen, förutsatte, att Kungl.
            Maj:t hade sin uppmärksamhet riktad på frågan. Riksdagen fattade
            beslut i en- lighet med utskottets hemställan. Utskottets talesman,
            hr Sven Larsson, be- tonade vid debatten i första kammaren, att
            han förutsatte, att Kungl. Maj:t skulle finna någon utväg att
            hjälpa flyktingstudenterna. Ett statligt stöd till fly klingstudenlorna
            synes motiverat bl. a. av arbets- marknadsskäl. Bristen på intellektuell
            arbetskraft inom flertalet yrkesområden gör det angeläget att
            flyktingstudenterna utnyttjas och därför beredas möj- lighet att
            — utan av alltför stora ekonomiska svårigheter betingade täta
            studieavbrott — snabbt slutföra sina studier. Stöd för denna uppfattning
            lämnas av kungl. arbetsmarknadsstyrelsen, som i en den 31 oktober
            1950 dagtecknad underdånig skrivelse betecknat det som en brist,
            att begåvade men medellösa flyktingar äro uteslutna från möj-
            ligheten att i det vittförgrenade systemet av lån och stipendier
            erhålla statligt stöd för utbildning inom sådana intellektuella
            yrkesområden, som de visat fallenhet för. Situationen på den intellektuella
            arbetsmarknaden har varit ett av motiven för de senaste årens
            strävan att möjliggöra tillträde till högre studier för alla därtill
            lämpade för att därmed tillvarataga landets begåvnings- reserv.
            Den tillgång, som flyktingstudenterna i detta sammanhang kunna
            representera, bör enligt arbetsmarknadsstyrelsens mening beaktas,
            heter det vidare i skrivelsen. Det torde icke vara erforderligt
            att närmare understryka, att jämväl humani- tära skäl motivera
            ett statligt stöd till flyktingstudenterna. Nära nog allmän enighet
            torde därför råda om önskvärdheten av att flyk- tingstudenterna
            beredas statligt stöd. Osäkerhet har emellertid rått beträf- fande
            de lämpliga formerna härför. I princip synes det icke oriktigt,
            att flyktingstudenterna göras delaktiga av de stödformer, som
            beretts svenska studenter. Då det studentsociala reform- programmet
            på grund av det statsfinansiella läget endast till en mindre del
            kunnat genomföras och då därför mycket begränsade medel stå till
            förfogande för statsstipendier och räntefria studielån, torde
            emellertid det statliga stödet till flyktingstudenterna för närvarande
            böra begränsas till studielån med statlig kreditgaranti, varvid
            det likväl förutsättes, att Kungl. Maj:t i annat samman- hang
            bereder flyktingstudenterna tillfälle att söka licentiand- och
            doktorand- stipendier. Studielån med statlig kreditgaranti på
            de villkor, som gälla för svenska stu- denter, är tveklöst den
            billigaste formen för statligt stöd till flyktingstuden- terna,
            samtidigt som denna form — även om den måste anses som en minimi-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__189/mot_1951__fk__189-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CKzWPwNpXhDetQ1uKFgLqS">
            Motioner i Första kammaren, nr 189. id
          </p>
          <p xml:id="i-5PRZAnZzGAWhjfiMp2f7Kq">
            åtgärd — skapar ekonomiska förutsättningar för att flyktingstudenterna
            utan studieavbrott skola kunna nå fram till en akademisk examen.
            Den förlustrisk, som staten ikläder sig genom att låntagare av
            en eller annan orsak ej kan åter- betala lånet, synes vara reducerad
            till ett minimum redan genom den nog- granna prövning av låneansökningar,
            som sker i statsstipendienämnderna och dessas beredande organ.
            Av ekonomiska skäl torde denna stödform således icke kunna avvisas.
            Med hänsyn till de speciella problem, som kunna komma att uppstå,
            när denna låneform öppnas för flyktingstudenterna, kan det ifråga-
            sättas, huruvida icke statsstipendienämnderna böra inhämta yttrande
            över inkomna låneansökningar från flyktingstudenter från dels
            statens utlännings- kommission, dels de myndigheter, som ha att
            besluta om dispens för studier för utländska studerande vid landets
            universitet och högskolor. Med stöd av vad sålunda anförts hemställes,
            att riksdagen måtte besluta, att studielån med statlig kredit-
            garanti måtte beviljas även flyktingstudenter, som bedriva studier
            vid landets universitet och högskolor, varvid lånevillkor och
            be- hörighetskrav skola vara desamma som för svenska studenter.
          </p>
          <p xml:id="i-N6qnKNLqu8Nx9Y5uYCswBy">
            Stockholm 1 januari 1951.
          </p>
          <p xml:id="i-2R4hncPKp2DFrxZ5F8FPvN">
            Rickard Sandler. Hardy Göransson. Valter Åman. B. A. Nilsson.
            Leif Cassel.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
