<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--ak--00034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__34/mot_1951__ak__34-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-VeWtTXjJzKw9eEJH3B6uYv">
        Motioner i Andra kammaren, nr 34. 11
      </fw>
      <div xml:id="i-7QjgNykymGy1V35hKyKNTv" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WBx1HEUev2FqcpegetwgPF" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Fxb1YK4yFy1k2Us5EWRAau" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-Be2v9X5as19BkBpCLNMWG5" type="motBody">
        <div xml:id="i-EULhEDMKDdBuY6ADQcB3WF">
          <p xml:id="i-Poo6Jytfx64Uj7zWy7j7Ji">
            Nr 34.
          </p>
          <p xml:id="i-H2SzjtxqDkMrLjKZCry4jQ">
            Av herr Henriksson, om utredning av frågan om rätt i vissa fall
            för befattningshavare, som åtnjutit ledighet för sjuk- dom, att
            erhålla anställning såsom extra tjänsteman.
          </p>
          <p xml:id="i-5RxpfWo4HXZQgLHvw6EZc8">
            Det statliga lönesystemet har utformats så att i allmänhet tre
            anställ- ningsformer tillämpas, nämligen: ordinarie-, extra ordinarie-
            och aspirant- anställning. Löneförmånerna i ordinarie och extra
            ordinarie anställning äro i regel lika, medan lönen för aspiranter
            ligger två lönegrader lägre. Efter viss tids anställning som aspirant
            erhålles extra ordinarie anställning och så småningom ordinarie
            anställning. Den tid under vilken aspirantan- ställning innehas
            är icke lika i alla verk; i de stora verken är en tid på 1 eller
            124 år emellertid regel.: För att extra ordinarie anställning
            skall kunna erhållas fordras icke endast att aspiranttjänstgöringen
            fullgjorts utan också bl. a. att friskintyg kan företes. I vissa
            fall, såsom t. ex. efter tbe-sjukdom, gäller för erhållande av
            frisk- intyg att en karenstid av tre år skall ha förflutit från
            det den anställde efter sjukledighet inträtt i tjänstgöring. Den
            anställde kan följaktligen icke erhålla extra ordinarie anställning
            förrän efter det denna tid förflutit. Här- med har tidigare följt
            dels att lönen under karenstiden blivit lägre än vad den eljest
            skulle vara, dels att löneklassuppflyttningarna för framtiden
            i varje intervall försenats motsvarande tid. Från den 1 juli 1949
            (SFS 322/1949) har en förbättring inträtt så till vida, att anställning
            som extra tjänsteman skall kunna tillämpas i de fall, då full
            arbetsprestation kan utföras men prognosen för sjukdomen är Oviss.
            Anställning som extra tjänsteman medför i fall som här avses likhet
            med de extra ordinarie i fråga om de kontanta löneförmånerna,
            men ej i fråga om sociala förmåner och pension. De 1949 genomförda
            förbättringarna gälla endast fall som inträffa efter kungörelsens
            ikraftträdande. Tidigare inträffade fall kvarstå oreglerade, vilket
            medför en orättvisa som så långt möjligt bör elimineras. För att
            belysa de verkningar den före den 1 juli 1949 tillämpade ord-
            ningen för med sig må följande exempel nämnas:
          </p>
          <p xml:id="i-NShJ9eH9TbcLzRGrqGF8v9">
            A B C Anställd den osssmmsssrrssressrsrissssnrernenennsnr nn
            1/7 1945 1/7 1945 1/7 1948 Sjuk Mo arermeennenenri RESNING NS
            1/1 1946 1/1 1949 återinträdde i tjänst den ::-s..=ssessescwens
            1/10 1946 1/10 1949
          </p>
          <p xml:id="i-WSgvJ6jvQZASEkob2TZN9v">
            Extra ordinarie resp. extra tjänsteman 1/7 1946 1/10 1949 1/4
            1950
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__34/mot_1951__ak__34-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-2NCq8W3rv7bRahqvxioUPG">
            12 Motioner i Andra kammaren, nr 34.
          </fw>
          <p xml:id="i-G7Eji9cVuFXRrtkTWYSS8p">
            Det har förutsatts att aspiranttiden är ett år. Å är exempel
            på ett normalfall. Han erhåller alltså efter ctt års placering
            i 7 löneklassen extra ordinarie anställning och lön i Ce 9: 9.
            B har varit sjuk i nio månader i tbe och får för den skulle stå
            kvar i 7 löneklassen tre år efter det han återinträdde i arbetet
            och började fullgöra full arbetspresta- tion. C har också varit
            sjuk i tbe i nio månader. På honom tillämpas emel- lertid 1949
            års bestämmelser, varför han — sedan har fuilgjort ett års aspi-
            ranttjänstgöring — erhåller lön i Cg 9:9. Det förtjänar understrykas,
            att B:s förlust icke inskränker sig till löne- skillnaden mellan
            7 och 9 löneklasserna under nyssnämnda tre år utan fortsätter
            att inverka försenande vid varje löneklassuppfiyttning, i många
            fall även då löneklassuppflyttningen är beroende på befordran.
            Det synes önskvärt att det berörda spörsmålet blir föremål för
            utredning och åtgärder. Jag får därför hemställa, att riksdagen
            i skrivelse till Kungl. Maj:t måtte hem- ställa att den ovan berörda
            frågan utredes och att Kungl. Maj:t, därest särskilda hinder icke
            möta, därefter vidta- ger åtgärder för en rättelse av de nuvarande
            förhållandena.
          </p>
          <p xml:id="i-YKWizNTM3RFtvVG9ZNd6rn">
            Stockholm den 19 januari 1951.
          </p>
          <p xml:id="i-DmuBrbz8Sws5KypUVrU9ok">
            Sture Henriksson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
