<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__71/mot_1951__ak__71-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LAZqbWc9QUnDwGBjfsWUyu">
        6 Motioner i Andra kammaren, nr 71.
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-H4oyfeRbtpW1ht6TUWiWcy">
        <div type="motTitle" xml:id="i-K2P6FdiRSGgyoMCaaJAbpA"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-9MNBi5TcUvx5qiaJFdtptf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-GRBNsknKfx3kXTdxzu8HU8">
        <div xml:id="i-9sRxQyWzD9mc5641nxD2u4">
          <p xml:id="i-3ZTYSjmLnn8kBHCRzEhVAi">
            Nr 71.
          </p>
          <p xml:id="i-9i6jzSrsox3WGca9d18CSU">
            Av herr Thapper och fröken Wetterström, om förhöjt bidrag till
            riksluftskyddsförbundets upplysningsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CUZYSz9ki8chM3cmJZk3Pv">
            I statsverkspropositionen för budgetåret 1951/52 ha under 11
            huvudili- teln som bidrag till riksluftskyddsförbundets verksamhet
            upptagits bl. a. 2 400 kronor till upplysningsverksamhet. Förbundet
            hade hemställt att bi- draget måtte utgå med 30 400 kronor, innebärande
            en höjning av anslaget med 25 000 kronor jämfört med innevarande
            budgetår. | Riksluftskyddsförbundet åvilar enligt sina av Kungl.
            Maj:t fastställda stadgar att »genom upplysning främja civilförsvaret».
            Betydelsen av en sådan upplysningsverksamhet har många gånger
            understrukits. 1945 års civilförsvarsutredning har härom sagt,
            att det bör ankomma på förbundet »att hos allmänheten skapa den
            förståelse för behovet av ett i fred upp- rätthållet civilförsvar,
            vilket är en av de viktigaste förutsättningarna för att civilförsvarsorganisationen
            skall nå full effektivitet». Inrikesministern har också vid flera
            tillfällen framhållit angelägenheten av att kunskap om civilförsvarets
            betydelse och förståelse för dess behov sprides till hela vårt
            folk. Man måste tyvärr konstatera, att de sålunda uppställda målen
            för upp- lysningsverksamheten inte på långa vägar uppnåtts. Icke
            bara allmänheten utan även företag, organisationer, myndigheter
            m. fl. ha fortfarande diffu- sa begrepp om civilförsvarets betydelse
            och uppgifter. Icke minst i dagens läge, då civilförsvaret är
            föremål för en omfattande förstärkning, göra sig olägenheterna
            av allmänhetens bristande informa- tion gällande. I detta sammanhang
            må erinras om den av ledarna för de politiska partierna nyligen
            utfärdade appellen till kvinnorna att ansluta sig till de frivilliga
            organisationerna. För civilförsvarets del kräves för ait nå resultat
            i detta avseende först och främst den upplysning om civilför-
            svaret, som utgör förutsättningen för att man skall kunna förvänta
            sig nå- got intresse hos kvinnorna för saken. Det är oss också
            bekant, att man från kvinnoorganisationernas sida ser på frågan
            på detta sätt. Riksluftskyddsförbundet har sedan budgetåret 1946/47
            uppburit ett stals- bidrag om 5400 kronor per år för upplysningsverksamheten.
            Dessförin- nan hade förbundet icke något statsbidrag för ändamålet.
            För verksam- heten i fråga har förbundet av egna medel tagit i
            anspråk i förhållande till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__71/mot_1951__ak__71-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-KrZ3zCVvF1DQUcdtLx4Ufp">
            Motioner i Andra kammaren, nr 71. 7
          </fw>
          <p xml:id="i-CDHqCtsWnxXWkuq9Y12txh">
            statsbidraget betydande belopp. Under åren 1948-—1950 ha dessa
            belopp uppgått till cirka 97 000 kronor. I sina anslagsäskanden
            för budgetåret 1951/52 har förbundet i anslut- ning till sin framställning
            om höjning av bidraget till upplysningsverksam- heten framhållit,
            att förbundet enligt sin uppfattning av brist på medel i icke
            oväsentlig mån nödgats eftersätta sina uppgifter vad avser upplys-
            ningsverksamheten. Förbundet säger sig icke minst vara oroat över
            att det icke i större utsträckning förmått meddela allmänheten
            inom orter med särskilt civilförsvar upplysning om dess uppgifter
            inom hemskyddsorgani- sationen, något som enligt förbundets uppfattning
            är av särskild betydelse då allmänheten numera icke på obligatorisk
            väg erhåller hemskyddsutbild- ning. Under åberopande av det ovan
            sagda vilja vi framhålla, att vi funnit förbundet åvilande skyldigheter
            att bedriva upplysning om civilförsvaret särskilt i nuläget vara
            av sådan betydelse, att förbundets bidrag härför bör höjas åtminstone
            med 15.000 kronor till 20 400 kronor. Vi hemställa sålunda, att
            riksdagen måtte för budgetåret 1951/52 anvisa 20 400 kronor såsom
            bidrag till riksluftskyddsförbundets upplys- ningsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-VTLw16rqohcYh77XET2apf" type="date">
            Stockholm den 23 januari 1951.
          </p>
          <p xml:id="i-3HSTUyaXrTmt8PPxTEDGku">
            Fridolf Thapper. Karin Wetterström.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
