<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__316/mot_1951__ak__316-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            NN
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 316.
          </p>
          <p>
            Nr 316.
          </p>
          <p>
            Av herr Johansson i Stockholm m. fl., om uppsägning av det s.
            k. Marshallavtalet mellan Sverige och Amerikas förenta stater
            m. m.
          </p>
          <p>
            I motion nr 10 i andra kammaren vid 1950 års riksdag föreslog
            den kom- munistiska riksdagsfraktionen att Sverige skulle uppsäga
            den s. k. Mar- shallöverenskommelsen och utträda ur Marshallorganisationen.
            Motionen vann icke riksdagens bifall. Under det år som gått sedan
            dess ha de i nämn- da motion framförda prognoserna ytterligare
            bekräftats och argumenten vunnit ökad styrka. En rad nya faktorer
            ha tillkommit, vilka göra ett kvar- stannande inom Marshallorganisationen
            oförenligt med en alliansfri utrikes- politik. Marshallorganisationen
            har i stort sett upphört att fylla den uppgift, som ursprungligen
            föregavs i motiveringen för Sveriges anslutning. Dollarbris- ten
            har under det senaste året upphört att vara något större problem,
            och de ursprungliga hjälpformerna stå på avskrivning. Så mycket
            klarare fram- står att Marshallorganisationen blivit vad vi förutsagt
            i tidigare motioner: ett organ för att omställa samtliga Marshalländers
            näringsliv för krigshus- hållning enligt Atlantpaktens syften
            och framtvinga deras upprustning. Ur den långa raden av fakta
            som bestyrka detta nämna vi följande: Den 9 december 1950 meddelades
            att ordföranden i OEEC:s exekutiv- utskott, Sir Edmund Hall-Patch,
            anlänt till Washington i spetsen för en OEEC-delegation för att
            »förhandla med den amerikanska regeringen om fördelningen av knappa
            råvaror för upprustningen&gt;. Samtidigt uttalade OEEC:s generalsekreterare
            Robert Marjolin: »Paris- organisationen står inför frågan, hur
            man skall kunna ta i anspråk vad som behövs för upprustningen
            utan att föröda Västeuropas ekonomiska åter- hämtning&gt;. Den 12
            januari 1951 öppnades en konferens i Paris med OEEC »&gt;för över-
            läggningar om råvaror med respektive länders upprustningsprogram
            för ögonen». Från svensk sida deltog envoyé Dag Hammarskjöld.
            Den socialdemokratiska Aftontidningen skrev den 12 januari av
            denna anledning: »Problemet om parisorganisationens ställning
            till och eventuella samord- nande med de militära och ekonomiska
            atlantpaktsorganisationerna riskerar i sin tur att på allvar ifrågasätta
            Sveriges och det neutrala Schweiz” vidare deltagande.» &gt;»... Ett
            successivt inlemmande av parisorganisationen i atlantpakten mås-
            te med nödvändighet resultera i en allvarlig samvetskonflikt för
            Sveriges
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__316/mot_1951__ak__316-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra kammaren, nr 316. 3
          </p>
          <p>
            och Schweiz vidkommande. Frågan om Sveriges fortsatta deltagande
            i en organisation som öppet eller indirekt sorterar under eller
            samarbetar med västblockets militära organisationer kommer i det
            ögonblicket att aktuali- Seras.» Det anförda beslutet genomfördes
            med oväsentliga formella ändringar. Trots detta kvarstår Sverige
            i Marshallorganisationen. Den 19 december 1950 tillkännagav atlantpaktsrådet
            ett fempunktspro- gram, enligt vilket bl. a. en försvarsproduktionsstyrelse
            &gt;med stora full- makter skall bildas&gt; med en högste produktionschef
            i &gt;samma ledarställ- ning på sitt område som Eisenhower». Till
            denna post har Truman senare utsett direktör Herod, som representerar
            Morgankoncernen. Då samtliga andra Marshalländers näringsliv omställes
            för krigshushåll- ning enligt Atlantpakten och centraldirigeras
            av en amerikansk trustledare är det uppenbart att OEEC:s huvuduppgift
            automatiskt blir att tjäna At- lantblockets upprustning. Samtidigt
            meddelas gång på gång från den ameri- kanska kongressen, att Amerikas
            s. k. hjälpåtgärder för Europa helt skola koncentreras på upprustning.
            Det är därför enligt vår mening uppenbart, att Sveriges kvarstannande
            i Marshallorganisationen är otänkbart, om vi inför världen vilja
            hävda, att Sverige bedriver en alliansfri politik. Detsam- ma
            gäller för övrigt vårt medlemskap i Europarådet och Europaförsamling-
            en med deras inriktning på Västeuropas upprustning för krig i
            Atlantpak- tens anda. Med stöd av dessa under året nytillkomna
            skäl som tillägg till de tidigare framförda hemställa vi, att
            riksdagen beslutar att i skrivelse till Kungl. Maj:t hemställa,
            att Sverige i enlighet med artikel 1 mom. 2 upp- säger överenskommelsen
            av den 30 juni 1948 angående eko- nomiskt samarbete mellan Sverige
            och Amerikas förenta stater samt utträder ur OEEC.
          </p>
          <p>
            Stockholm i januari 1951.
          </p>
          <p>
            Gustav Johansson. H. Hagberg. Erik Karlsson.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
