<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__fk__133/mot_1951__fk__133-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-Gz486FqvuJYzw4ZNF7yZdp">
        <div type="motTitle" xml:id="i-ApzSHRaBb9Rt1iquScjAUD"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-HWSUV2qxrW3xQE9ys2vYxs"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-K4XxhG2NQUwsZ3XsxpHMdq">
        <div xml:id="i-8payDMqbY5SPc2zBC6Vgrv">
          <p xml:id="i-BfrTkC93Hq8woHHWhwm2t9">
            8 Motioner i Första kammaren, nr 183.
          </p>
          <p xml:id="i-M1zv2CFJVmnuqzLhkAz6Wk">
            Nr 133.
          </p>
          <p xml:id="i-5QbcfTpDGGcdNkMvwjrzT7">
            Av herr Edin, om ökade anslag till nyanläggning av bygdevägar
            samt nyanläggning av ödebygdsvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-6rMEVwV15vT27N9sScaKnQ">
            Kungl. Maj:t har i årets statsverksproposition, sjätte huvudtiteln,
            av riks- dagen för budgetåret 1951/52 begärt till nyanläggning
            av bygdevägar 6 500 000 kronor samt till nyanläggning av ödebygdsvägar
            4 000 000 kronor. Väg- och vattenbyggnadsstyrelsen har hemställt,
            att anslaget till bygde- vägar upptages till 8000 000 kronor och
            anslaget till ödebygdsvägar upptages till 5 000 000 kronor. Dessa
            vägtyper beröra i huvudsak befolkningen i skogstrakter, som sakna
            vägar. Skogsbefolkningen och därmed förenat skogsarbete är av
            synnerligen stor betydelse för landets ekonomi, eftersom skogsprodukterna
            äro vår förnämsta exportvara. För att i största möjliga mån behålla
            befolkningen i dessa trakter är det av synnerligen stor betydelse,
            att förhållandena för dem äro så drägliga som det över huvud taget
            är möjligt. Vägfrågan är för denna befolkning det viktigaste spörsmålet,
            varför det är av stor vikt för dem att erhålla väg, samtidigt
            som det är av synnerligen stor vikt för det allmänna att få behålla
            befolkningen i skogstrakterna. Om just dessa vägtyper byggas i
            skogstrakternå, så tjänstgöra dessa vägar sam- tidigt som vägar
            för framforsling av skogsprodukter. Skulle icke ur statsfinansiella
            skäl höjning kunna bifallas, så torde en minskning av anslaget
            till huvudvägar kunna tillrådas, så att en höjning av anslaget
            till bygdevägar och ödebygdsvägar upptages till det belopp som
            av väg- och vattenbyggnadsstyrelsen föreslås. Med åberopande av
            vad ovan anförts hemställes, att riksdagen vid behandling av 1951
            års statsverksproposition, sjätte huvudtiteln, rörande anslag
            till nyanläggning av bygde- vägar samt nyanläggning av ödebygdsvägar
            måtte besluta dels att till nyanläggning av bygdevägar för budgetåret
            1951/52 anvisa ett reservationsanslag av 8000 000 kronor, dels
            att till nyanläggning av ödebygdsvägar för budgetåret 1951/52
            anvisa ett reservationsanslag av 5 000 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-854WABu2pL1qweLLj6Yw2x">
            Stockholm den 24 januari 1951. Sven Edin.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
