<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--ak--00568">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__568/mot_1951__ak__568-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-8YWXYiSbh8GhfvRrKEK8S7">
        8 Motioner i Andra kammaren, nr 568.
      </fw>
      <div xml:id="i-ENS6VfUf2fgagdUrWikZwo" type="motHeader">
        <div xml:id="i-6cNCJxwePbCtatRyaZ7MQw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Uu4yr5TjWe2D6wSWAdMY53" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QtNf1MHtGegVLDoY6JmFEU" type="motBody">
        <div xml:id="i-2DNQZQfXg2bgNT8yVgKmKi">
          <p xml:id="i-CiJcehJra7gvedCF5KiamP">
            Nr 368.
          </p>
          <p xml:id="i-S5pDnftmpVoPxGCL9439hS" type="titleString">
            Av herr Persson i Norrby, i anledning av Kungl. Ma:jts proposition,
            nr 140, angående anslag till lands- fiskalerna m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-E8jpdLQihKDnQCd47NTDQY">
            I Kungl. Maj:ts proposition (nr 140) till riksdagen angående
            anslag till landsfiskalerna m. fl. föreslås en omläggning av landsfiskalsorganisationen,
            innebärande att antalet landsfiskalsdistrikt reduceras med 58
            till 341 och antalet landsfiskalstjänster minskas med 55 till
            355. Nya tjänster såsom biträr- dande landsfiskal inrättas i 16
            distrikt. Antalet landsfiskalsassistenter minskas med 28 till
            148. I hela planen upptagna biträdestjänster ökas från 272 till
            782. Det uppgjorda förslaget minskar sålunda antalet landsfiskalsdistrikt
            avse- värt, och genom förstoringen av landsfiskalsdistrikten komma
            allmänheten och de kommunala organen och myndigheterna att betungas
            med ökad tids- spillan och kostnader för besök hos landsfiskalen
            i olika angelägenheter. Den kostnadsbesparing som vinnes genom
            denna centralisering och minskning av antalet landsfiskalstjänster
            kommer att i avsevärd omfattning motvägas av ökade kostnader för
            annan underställd personal, och det blir allmänheten, som genom
            ökade besvär och tidsspillan samt kostnader sitter emellan. Inom
            Gävleborgs län ha socknarna Alfta och Ovanåker med Voxna enligt
            förslaget avsetts bliva sammanslagna till ett landsfiskalsdistrikt,
            benämnt Ovanåkers distrikt, med landsfiskalen placerad i Edsbyn.
            Alfta landsfiskals- distrikt upptar nu en folkmängd av 6 479 och
            en areal av 930 km? och Ovan- åkers landsfiskalsdistrikt 8653
            i folkmängd och en areal av 939 km?, sålunda en sammanlagd areal
            av 1 869 km?. När redan nu inom Alfta socken flera större byar
            ha upp till 3 å 4 mil till nuvarande landsfiskals bostadsort och
            när avstån- det mellan Alfta sockens centrala delar och upp till
            Edsbyn är 2 mil, bli av- stånden till landsfiskalen för Alfta
            kommuns vidkommande alltför betungande. Departementschefen har
            vid utarbetandet av propositionen i denna del följt det förslag
            som utarbetats av 1947 års landsfiskalssakkunniga. Inom de sak-
            kunniga har en ledamot, landssekreterare Stiernström, ansett att
            ifrågavarande distrikt skulle bli för stort i omfattning och för
            tungarbetat. Liknande mening har i yttrande uttalats av landsfogden
            i länet samt Föreningen Sveriges lands- fiskalers länsavdelning.
            Länsstyrelsen i Gävleborgs län har i yttrande den 1 juli 1950
            uttalat samma mening, men har under senare delen av året i för-
            nyat yttrande förklarat sig kunna godtaga de sakkunnigas majoritetsförslag.
            Då jag anser att indelningen av landsfiskalsdistrikt, vad det
            avser socknarna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__568/mot_1951__ak__568-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-XCydzUdPJmMvBJwmBBnXZV">
            Motioner i Andra kammaren, nr 568. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-J9gPx3WVZTLGtMYF3cYv15">
            Alfta och Ovanåker i Gävleborgs län, inte, efter vad jag ovan
            anfört, kan vara lämplig och ändamålsenlig, får jag föreslå att
            riksdagen måtte besluta, att Alfta socken måtte utgöra ett landsfiskalsdistrikt
            med här- för lämplig löneplacering av landsfiskal och behövligt
            antal biträdestjänster och att Ovanåker—Voxna socken måtte utgöra
            ett landsfiskalsdistrikt med därför lämplig löneplacering av landsfiskal
            och behövligt antal biträdestjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-4Q5J1DoenToA9TvnFRPDU6" type="date">
            Stockholm den 5 april 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-HBfqEiW2WcoycQJr7A78iE" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RwSPrcxfEZNf4rMzhRB44">
              <item xml:id="i-SoUAbHTLdJxuo44ciT1UvK" who="unknown" type="signature">
                Per Persson Norrby
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
