<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951_extrahöst_ak__669/mot_1951_extrahöst_ak__669-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-GXZffz7PjbnKD4iTyZL1tV">
        Motioner i Andra kammaren, nr 669. 7
      </fw>
      <div type="motHeader" xml:id="i-S1L97Kea82SWFdftPYBytN">
        <div type="motTitle" xml:id="i-XamsSDrzYLHsVTTBqK8gVG"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SvihAb8X8ALmmaM3uvufnD"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-MjJsuGkvUPU4pLzye7AWRC">
        <div xml:id="i-QYaNPRfwEqZiExod8RZhkn">
          <p xml:id="i-VbvWu1nzwA6yq9MZsC4BCL">
            Nr 669.
          </p>
          <p xml:id="i-GXYXKBuQ22QGs8NcZUTY8o">
            Av herr Hjalmarson m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts pro-
            position, nr 220, med förelag till förordning om sär- skild avgift
            vid vissa investeringar (investerings- avgift), m. m.
          </p>
          <p xml:id="i-EKF7mstF2zd9etBzAvEzU2">
            I proposition nr 220 föreslås en investeringsavgift på 10 procent
            å vissa investeringar. Syftet härmed är att söka åstadkomma en
            begränsning av investeringarna genom att låta dessa fördyras.
            Det synes oss mycket tveksamt om investeringsavgiften kommer att
            få avsedd effekt. Såsom vi i olika sammanhang framhållit anse
            vi det icke möjligt att på ett verkligt effektivt sätt bekämpa
            inflationen utan en aktiv penningpolitik. Då emellertid i dagens
            läge ingen möjlighet att återställa förtroendet för penningvärdet
            bör lämnas oprövad, ha vi icke velat ställa oss avvisande mot
            principen i förslaget. En förutsättning här- för är dock att vissa
            modifikationer av förslaget komma till stånd. Skall förslaget
            över huvud taget få någon investeringsbegränsande effekt, måste
            de skattskyldiga ha klart för sig att investeringsavgiften efter
            viss tid skall upphöra. Den tidsbegränsning departementschefen
            föreslagit är ur denna synpunkt tillfredsställande. Å andra sidan
            är det uppenbart att tidigare erfarenheter i fråga om skatter,
            som angivits skola bli av tillfällig natur, alstrat en viss misstro
            emot sådana uttalanden. Det synes oss därför angeläget att riksdagen
            gör ett mycket klart uttalande i detta avseende. Ett sådant uttalande
            skulle otvivelaktigt få förstärkt effekt om avgiften gåves en
            sådan konstruktion att allmänheten redan från början kunde iakttaga
            en tendens till framtida lindring av avgiften. Vi vilja därför
            för- orda — i likhet med flera hörda remissinstanser — att procentsatsen
            10 får gälla endast för första året av avgiftens giltighetstid
            och att procent- satsen för det andra året nedsättes till 5. Den
            föreslagna investeringsavgiften träffar icke alla investeringar.
            Det finns på grund härav anledning att närmare pröva förordningens
            giltighets- område. Vid denna prövning böra fiskaliska synpunkter
            icke tillmätas nå- gon avgörande betydelse. Med hänsyn till avgiftens
            syfte att motverka investeringar är det ägnat att väcka förvåning
            att investeringar, som i vederbörlig ordning tillstånds- prövas,
            skola beläggas med avgift. Det synes föga konsekvent att den särskilt
            reglerade byggnadsverksamheten tagits med i förevarande sam- manhang.
            Eftersom denna verksamhet är helt och hållet beroende av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951_extrahöst_ak__669/mot_1951_extrahöst_ak__669-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-JckrNMarQjxRkfrcTDxrPa">
            8 Motioner i Andra kammaren, nr 669.
          </fw>
          <p xml:id="i-Lcp9kHcg2RQjkWexCFcmtu">
            prövning genom statliga myndigheter och redan därigenom kan begränsas,
            bör någon ytterligare uppbromsning av dylika investeringar icke
            erfordras, såvida man icke anser de tillståndsgivande myndigheternas
            prövning vara otillräcklig. Vi förutsätta att en sådan uppfattning
            icke är för handen, då detta skulle undanrycka grunden för byggnadsregleringen.
            I detta sammanhang vilja vi framhålla, att en investeringsavgift,
            som till och med skulle träffa reparationer, vore ägnad att avtrubba
            känslan för det angelägna — både från enskilda och allmänna synpunkter
            — i att hålla redan gjorda investeringar i gott stånd. Vid remissbehandlingen
            har från flera håll vitsordats, att Jordbruket vad byggnader beträffar
            i högsta grad framvisar en eftersläpning såväl i fråga om ny-,
            till- och ombyggnad som i fråga om reparations- och underhålls-
            arbeten. Standarden å jordbrukets ekonomibyggnader är på många
            håll mycket låg. Det synes oss som om den under senare år fortskridande
            för- dyringen av byggnadsverksamheten inom Jordbruket skulle vara
            tillräck- lig för att — utom i undantagsfall — hindra alla icke
            absolut erforderliga investeringar i byggnader. Det bör i detta
            sammanhang också framhållas, att jordbruket kräver en kapitalinvestering
            av anläggningstillgångar som i relation till den årliga omsättningen
            är mycket större än fallet är inom till exempel handeln och industrien.
            Investeringsavgiften kommer därför att drabba jordbruksnäringen
            särskilt hårt och måhända helt omintetgöra väl motiverade investeringar.
            I och med att man numera upphört med tillståndsprövning för jordbrukets
            ekonomibyggnader, har man erkänt att behovet av nya eller förbättrade
            sådana byggnader är mycket stort och att sådana investeringar
            äro synnerligen önskvärda. Det ter sig då egen- domligt att man
            nu skulle söka hindra samma investeringar. Ett annat slag av byggnader,
            beträffande vilka det råder ett stort ny- byggnadsbehov, är lagerlokaler
            för frukt. Fruktodlingen har under de senare åren undergått en
            mycket stark utveckling till gagn för vår sam- hällshushållning.
            Det är ett betydande intresse att denna utveckling icke avbrytes.
            Det här anförda leder oss till den slutsatsen att byggnader helt
            böra undantagas från investeringsskattens tillämpningsområde.
            Mycket starka invändningar kunna göras mot investeringsavgiften
            även beträffande jordbrukets inventarier. Bristen på arbetskraft
            är för jord- brukets del större än på flertalet andra områden.
            Man har också att räkna med att denna brist i framtiden kommer
            att bli ännu större. Långtids- utredningen förutsätter i sitt
            betänkande en betydande överflyttning av arbetskraft från jordbruket
            till industrien. Samtidigt är förhållandet det att jordbrukets
            lönsamhet enligt statsmakternas beslut skall höjas till jämställdhet
            med motsvarande befolkningsgruppers. Ur båda dessa syn- punkter
            kräves en fortsatt rationalisering och mekanisering, och denna
            bör ske i så snabb takt som möjligt. Det kan vidare framhållas
            att modernise-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951_extrahöst_ak__669/mot_1951_extrahöst_ak__669-003.pdf"/>
          <fw xml:id="i-TaUehnQLi6knJmDQVpdAjs">
            Motioner i Andra kammaren, nr 669. 9
          </fw>
          <p xml:id="i-QiZMS2FfJbjg1VEiq66e5H">
            ringen av jordbrukets maskin- och redskapsutrustning stimuleras
            av stats- makterna genom lån och bidrag. Redan detta är ett bevis
            för dess önsk- värdhet. Ehuru skäl sålunda tala för att jordbruket
            helt skulle undantagas från investeringsavgift, ha vi icke velat
            sträcka oss längre än att vi föreslå en höjning av det avgiftsfria
            beloppet från 10000 till 15 000 kronor. En sådan höjning finna
            vi motiverad bland annat av att inventariebeståndets huvudsakliga
            värde ligger i ett förhållandevis litet antal relativt dyra ma-
            skiner, såsom traktorer, skördetröskor etc. Samma bör också gälla
            i fråga om rörelse och annan fastighet. I likhet med vad som skall
            gälla beträffande jordbruksfastighet bör en- ligt vår mening förvärv
            av inventarier i samband med övertagande av rörelse eller igångsättande
            av ny rörelse alltid vara fritt från investerings- avgift. Frikallade
            från avgiftsskyldighet äro enligt propositionen bland annat aktiebolag
            och ekonomiska föreningar däri kommun äger mer än nio tion- delar
            av aktie- eller andelskapitalet. De sakkunniga som förberett denna
            fråga hade förordat samma bestämmelse för statens del. Den av
            departe- mentschefen företagna ändringen synes vara föranledd
            av den anmärk- ningen mot de sakkunnigas förslag att vissa statliga
            företag därigenom skulle försättas i en gynnad ställning framför
            konkurrerande privat före- tagsamhet. Det synes emellertid som
            om samma argument skulle kunna anföras beträffande kommunala företag,
            som bedriva byggnadsverksamhet. Som exempel härpå må nämnas de
            av Stockholms stad ägda »Aktiebolaget Svenska Bostäder» och »Aktiebolaget
            Hyreshus». I den mån kommuner äga mer än nio tiondelar av aktie-
            eller andelskapitalet i dylikt företag, bör enligt vår uppfattning
            företaget behandlas på samma sätt i fråga om avgiftsskyldigheten,
            vad gäller för rörelsen anskaffade maskiner och andra inventarier,
            som de statliga, med privat företagsamhet konkurrerande företagen.
            Under åberopande av vad sålunda anförts hemställa vi, I. att riksdagen
            ville uttala, att förordningen om sär- skild avgift vid vissa
            investeringar (investeringsavgift) icke är avsedd att förlängas;
            II. att riksdagen ville besluta, att investeringsavgiften under
            det beskattningsår, för vilket taxering till statlig inkomstskatt
            äger rum i första instans år 1954, skall utgå efter fem procent
            av den av- giftsbelagda investeringskostnaden, att från förordningens
            tillämpningsområde skall undan- tagas byggnad, att det belopp
            som skall avdragas från uppskattad in-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951_extrahöst_ak__669/mot_1951_extrahöst_ak__669-004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7J65s1hJWgmwnKZiV6hwn1">
            10
          </p>
          <fw xml:id="i-RpBDDMinCx8UoJA7WbW9iF">
            Motioner i Andra kammaren, nr 669.
          </fw>
          <p xml:id="i-CcagLwpxkN6pCNqSXNRjVs">
            vesteringskostnad för att erhålla avgiftsbelagd investe- ringskostnad
            skall vara 15 000 kronor, att investeringsavgift ej skall utgå
            vid förvärv av in- ventarier i samband med övertagande av rörelse
            eller igångsättande av ny rörelse samt att från avgiftsskyldighet
            icke skola frikallas aktiebolag eller ekonomiska föreningar —
            även om kommun däri äger mer än nio tiondelar av aktie- eller
            andelskapitalet — därest företaget bedriver rörelse, som består
            i byggnads- verksamhet; ävensom III. att vederbörande utskott
            måtte utarbeta förslag till härför erforderliga ändringar i propositionens
            förslag till förordning.
          </p>
          <p xml:id="i-BzZgy7gQHrgPg8WiQ4Aypk" type="date">
            Stockholm den 13 november 1951.
          </p>
          <p xml:id="i-dxAyL7Xjwkc5BxFBxsgX4">
            Jarl Hjalmarson.
          </p>
          <p xml:id="i-GmDM59ezM5gvfiPQt8V1cw">
            Martin Skoglund. Erik Hagberg Elis Håstad.
          </p>
          <p xml:id="i-XBNHwgVViZ3tWpVVr1ADD2">
            i Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-RpTFajAqW2kTzmfT4pwUer">
            T. G. von Seth. Folke Kyling. Ernst V. Staxäng.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
