<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951-extrahöst-ak--00684">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951_extrahöst_ak__684/mot_1951_extrahöst_ak__684-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-LWKzcg9dME7814M8e9kiwo">
        Motioner i Andra kammaren, nr 684. 1
      </fw>
      <div xml:id="i-ATG6DVJwo9Pbmq1nrmaVPx" type="motHeader">
        <div xml:id="i-NNxnyY2e73EUSKqeM4KJZp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-R76TAZWenYMkx78drDA4f4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-QHjeXuQRPsgMgHpsktpY5p" type="motBody">
        <div xml:id="i-5uWFqiXT7XiwycKTcAUG6D">
          <p xml:id="i-HYsgnXKc3v3gcQG7ECK2rF">
            Nr 684.
          </p>
          <p xml:id="i-Gd65WioSpWwq8Tbu7VYMhQ">
            Av herr von Friesen m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposi-
            tion, nr 227, angående ändrad lönegradsplacering för vissa uppsyningsmän
            och föreståndarinnor vid statens sinnessjukhus m. fl.
          </p>
          <p xml:id="i-7uNmvCJy2o8S8oGMgGRR2h">
            I besparingssyfte ha vid de statliga sinnessjukhusen vissa tjänster
            indra- gits de senaste åren. För att taga ett exempel ha vid S:t
            Jörgens sjukhus, en av de anstalter som verkligt effektivt arbetar
            med den moderna terapien och har en stor omsättning, indragits
            en förste uppsyningsman och en före- ståndarinna. Det visade sig
            dock omöjligt att klara arbetet utan denna föreståndarinna, som
            också efter framställning till medicinalstyrelsen fick bibehållas
            på övergångsstat. Hon har fått samma tjänsteåligganden som den
            anställda ordinarie föreståndarinnan, den ena på mans-, den andra
            på kvinnoavdelningen. Enligt proposition nr 227 flyttas den ordinarie
            före- ståndarinnan upp i Ca 16 medan den på övergångsstat får
            stå kvar i Ca 14. Beträffande meriter finnes ingen väsentlig skillnad
            mellan dem båda. Båda äro nu femtio år; den ena blev föreståndarinna
            den 1 maj 1938, den andra den 1 februari 1943 men kom då på transport
            från annat sjukhus, där hon tjänstgjort som föreståndarinna sedan
            den 1 oktober 1939. Hur många föreståndarinnor som nu tjänstgöra
            på övergångsstat kan ej exakt uppgivas — siffran fjorton har nämnts,
            och av dessa torde en del tjänstgöra som laboratorie- och apotekssköterskor.
            Det påtalade förhållandet att av två befattningshavare med enahanda
            tjänstgöring endast den ena uppflyttas i lönehänseende måste betraktas
            som en orättvisa. Det synes därför rimligt att bevilja de få föreståndarinnorna
            på övergångsstat samma löneförbättring som övriga. Med stöd av
            det ovan- stående hemställes, att riksdagen måtte besluta att
            de föreståndarinnor på övergångsstat, som nu tjänstgöra vid de
            statliga sinnessjuk- husen, måtte uppflyttas till samma lönegrad
            som föreslagits beträffande ordinarie föreståndarinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-ADnk16Pi52eZoeAPapaSkj" type="date">
            Stockholm den 21 november 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-3SxQDNH69SAgbSDV7rRLfJ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-NyDfBQjXNQUWYyZ2TjTwyH" who="i-W7utyZVptwNBqUURdBKkmv" type="signature">
              Bertil von Friesen
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-4qcSKyU9cWTTwS4huguMD5">
            Ragnar Huss. Margit Vinge. Ingrid Gärde Widemar.
          </p>
          <p xml:id="i-N53J81Py3C3LxWvicBqY66">
            1 Bihang till riksdagens protokoll 1951. 4 saml. Nr 684.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
