<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1951--ak--00477">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__477/mot_1951__ak__477-001.pdf"/>
      <fw xml:id="i-KF4Eck3eXGq2ho7goB4BLy">
        Motioner i Andra kammaren, nr 477. 13
      </fw>
      <div xml:id="i-74TRidoj2J1MY42oMsNSLS" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WnHoseNEaJvWhRSyVurYc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2rMxDERjn8qYwyWi3VxDXw" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RntArDUsAAgCMfuXjFCjHY" type="motBody">
        <div xml:id="i-D8ethN6nxhgc2VnhcMPFXW">
          <p xml:id="i-CFw7deF65tMPs7JjQobupV">
            Nr 477.
          </p>
          <p xml:id="i-3YBaGZ6CKy6vHTZrLoEQsx">
            Av herr Ohlin m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts proposition,
            nr 76, angående åtgärder i prisreglerande syfte på jord- brukets
            område under senare delen av produktionsåret 1950/1951.
          </p>
          <p xml:id="i-2FGctXQjtohG196NgE9koK">
            I proposition nr 76 har Kungl. Maj:t förelagt riksdagen resultatet
            av den uppgörelse, som träffats med representanter för jordbrukets
            riksorganisa- tioner, angående prisregleringen å jordbrukets produkter
            för senare delen av innevarande produktionsår. Det är enligt vår
            mening beklagligt, att denna proposition kommer riksdagen till
            handa så sent, att den inte hinner att behandlas av riksdagen
            förrän förhandlingar om en prisuppgörelse för nästa regleringsår
            redan påbörjats eller kanske till och med avslutats. När riksdagen
            tvingas att taga ställning till dessa frågor i efterhand, vore
            det dock rimligt, att den gavs tillfälle att säga sin mening om
            en uppgörelse, innan man redan träffat en ny. Detta krav är i
            särskilt hög grad befogat i nuvarande läge, då stora ekonomiska
            förskjutningar aktualisera betydelse- fulla avvägningsfrågor både
            emellan jordbrukarna och andra folkgrupper och emellan olika grupper
            av jordbrukare inbördes. Mot bakgrunden av de förhållanden, som
            voro kända när överenskom- melsen gjordes, bör den dock enligt
            vår mening betraktas såsom nöjaktig, även om man på vissa punkter
            såsom t. ex. i fråga om körlinjebidragens avveckling måste ställa
            sig betänksam. Vad som sedan inträffat tillsam- mans med vad som
            nu kan förutses synes ställa jordbruket inför väsent- ligt större
            produktionskostnadsstegringar än man räknade med i den träf- fade
            överenskommelsen. Detta skulle i och för sig kunna motivera en
            upp- justering även av inkomstsidan. Med hänsyn dels till den
            begränsade tid- rymd som avtalet omspänner och dels till att många
            andra folkgrupper torde få göra liknande erfarenheter, anse vi
            dock att den förändrade situa- tionen i huvudsak får tagas under
            omprövning i samband med förhand- lingarna om en prisöverenskommelse
            för nästa regleringsår. Detta bör dock enligt vår mening inte
            gälla i de fall, då åtgärder vid- tagits, som stå i strid mot
            överenskommelsen. Med hänsyn härtill anse vi, att riksdagen bör
            uttala sig emot den av statens jordbruksnämnd införda utjämningsavgiften
            å 30 öre per kg vid export av ägg, vilken åtgärd mot- verkar äggproducenternas
            strävan att uppnå det medelpris, som man i överenskommelsen räknat
            med. Rimligt synes även vara, att jordbruket beredes kompensation
            för den höjning av priset på importerade fodermedel, som vidtagits
            sedan överenskommelsen träffades. I avtalet ingick även att en
            margarinacecis å 30 öre per kg borde uttagas
          </p>
          <p xml:id="i-JtxM7MXaEencoTVyXzRRUP">
            vr
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1951/mot_1951__ak__477/mot_1951__ak__477-002.pdf"/>
          <fw xml:id="i-R58pqCu5Pv8h1z8bTSXHK7">
            14 Motioner i Andra kammaren, nr 477.
          </fw>
          <p xml:id="i-21GuuV2m3g3gYdNFsPS72d">
            för att prisspänningen emellan smör och margarin icke skulle
            ökas. Denna accis har sedan avvecklats. Då margarinets produktionskostnad
            ökats, så att ett pris av kronor 2:60 kan upprätthållas utan att
            accis uttages, finnes det enligt vår mening ingen anledning att
            rikta någon anmärkning här- emot. Å andra sidan anse vi det icke
            berättigat att genom subventioner av något slag hålla margarinpriset
            nere vid ett pris av kr. 2:60, därest den verkliga produktionskostnaden
            föranleder ett högre pris. Då margarinför- säljningen nu är dubbelt
            så stor som man förutsatte i 1947 års beslut om de framtida riktlinjerna
            för vår jordbrukspolitik och överskott av smör på grund härav
            föreligger, bör margarinpriset enligt vår mening icke subven-
            tioneras ned. Mot ett dylikt förfarande tala jämväl statsfinansiella
            skäl. Med stöd av det ovan sagda hemställes, att riksdagen vid
            behandling av Kungl. Maj:ts proposi- tion nr 76 måtte uttala:
            1) att statsmakterna icke böra motverka äggproducenter- nas strävan
            att uppnå det i senaste prisöverenskom- melsen beräknade medelpriset
            på ägg, 260 öre per kg; 2) att den kostnadsfördyring, som uppstår
            genom att pri- set på importerat foder höjts utöver vad som förutsat-
            tes i överenskommelsen, måtte kompenseras vid pris- sättningen
            på någon av de animaliska produkterna, t. ex. fläsk; 3) att subventioner
            av margarintillverkningen icke böra förekomma i någon form, även
            om produktionskostna- den under avtalstiden skulle föranleda ett
            högre pris än man räknat med i överenskommelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-W3gesitMk92TYHPgPhowJc" type="date">
            Stockholm den 14 mars 1951.
          </p>
          <div xml:id="i-FZsG3Wg1oj2xk6LYE13oMP" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-6GKgtu5Mgatprh1XGZtPQq" who="i-BqDGKscaLhUZHhaFFmx5pf" type="signature">
              Bertil Ohlin
            </p>
            <p xml:id="i-PW2nLe8bT7okP7qzBvufmh" who="i-Mw31BTf7uoxHTWx5X3k5QD" type="signature">
              Wald Svensson
            </p>
            <p xml:id="i-RH4REfCb5Qdqsjww9snP24" who="unknown" type="signature">
              Per A Johnsson i Kastanjegården
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-QoS9q83kACkMu82YsVCooV">
            O. Malmborg O. E. Sandberg. Manne Ståhl. i Skövde. Ragnhild Sandström.
            Sven Wedén. Johan Ahlsten. Edvard Mårtensson Sven Antby. 4. Widén.
          </p>
          <p xml:id="i-2NdscNaoe3gHpTJaf9WMJG">
            i Smedstorp.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
