<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-TU-00372">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Validering av utländska körkort</title>
        <author corresp="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF">av Olle Thorell (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Validering av utländska körkort</title>
          <idno type="rdwebb">H102T372</idno>
          <rs type="number">T372</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102T372/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102T372</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102T372</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/80951767-CB8F-4D70-AC01-3747DA5947C5</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF</idno>
            <name>Olle Thorell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-E7xNpdrzfqXBoWdSUbrhk" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-E7xNpdrzfqXBoWdSUbrhk">
          <note type="signatory" corresp="i-3YAEMbZXswzuyekFnSxXSF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FbBXzP2BCTDiCCgdaSYF8" type="numbering">
          <date when="2013-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VfYUR5r1gvAXWpbu67WAo7" type="submission">
          <date when="2013-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F5h9V3v1hUaS8bcSVgo1GY" type="transfer">
          <date when="2013-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AmeMwuorYwpKtHVpFudBpW" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-AmeMwuorYwpKtHVpFudBpW">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-HdnX8Dwu2jEX5jdSJeXZG4" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-KV7PxggoJMkDw9wuhiM4JA" type="motBody">
        <div xml:id="i-4inSXoZPPbcmZBT5X4iMGU" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-AkLwxywLsz7eJtits754u5">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-THefuTnwMEheJkUMabmuw8">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att regeringen bör låta göra en översyn av
            valideringen av utländska körkort i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-LBKheCB6KSYEDyjn7QkHx2" type="motContent">
          <head xml:id="i-VoEQSKKbtzirvicSWHVwdr" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-4VtswRJb8s3kKZVa1RheBN">
            Enligt gällande rätt kan utbyte av ett utländskt körkort mot
            ett svenskt endast ske för EES-körkort samt körkort utfärdade
            i Japan och Schweiz. Att de sistnämnda länderna jämställs med
            EES-länder hänförs till de bilaterala avtal Sverige har med dessa
            länder om utbyte av körkort. Att EES-körkort kan bytas ut mot
            svenska körkort är i sig inget som föranleder några frågor med
            tanke på graden av harmonisering. Däremot finns det anledning
            att diskutera tredjelandskörkort och de övriga exempel som nämns
            vid sidan av EES-länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-9936DVe3wWB5svEqbHcFHZ">
            Sverige är en del av globaliseringen, en globalisering som medför
            att gränser suddas ut och att människor söker sig från sina hemländer
            till andra länder. Utbildning, forskning och jobb är en stor anledning
            till att människor rör sig över världen. Globaliseringens positiva
            effekter måste beaktas och tillvaratas när människor flyttar över
            gränser och söker sig till nya länder att verka i. Ett sätt att
            göra det på är att utvidga de nuvarande utbytesmöjligheterna för
            utländska körkort till svenska körkort, så att människor från
            fler länder som uppfyller de svenska körkortsreglerna får möjlighet
            att få ett svenskt körkort. Många människor som valt att komma
            till Sverige för att utbilda sig och som sedan får ett jobb skulle
            få en ökad frihet om möjligheterna att få ett svenskt körkort
            fanns.
          </p>
          <p xml:id="i-TMm1YTpR9phNveZYSiHZF1">
            Regeringen bör beakta synpunkter från remissinstanser som Statens
            väg- och transportforskningsinstitut som ställt sig frågande till
            varför just Japan och Schweiz ska ha generösare regler än andra
            att få körkort utbytta till svenska. Det är angeläget att regeringen
            får i uppdrag att göra en översyn av reglerna i syfte att utvidga
            de nuvarande reglerna för körkortsvalidering från EES-länderna,
            Schweiz och Japan till att också omfatta medborgare från fler
            länder. En lösning på problemet kan vara att riksdagen delegerar
            ansvaret så att detta fortsättningsvis slås fast genom förordningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KcCRW6Y6SU4JqvwDL6C9K2">
            Vid utskottets behandling av samma krav förra året hänvisades
            till ett tidigare ställningstagande där utskottet förutsatte att
            regeringen inom ramen för den fortsatta utvecklingen av ett smidigt
            och ändamålsenligt regelverk med fortsatt höga krav på trafiksäkerhet
            överväger om det finns skäl att ändra den nuvarande regleringen
            av körkortsutbyten. Då regeringen inte har återkommit i frågan
            finns all anledning att sluta förutsätta och börja tillkännage.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-3hcX9SJFemMAHkLjCNdx6t" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-NwCY43Gus8YemkU3u3AWW4">
            <item xml:id="i-Q41Hm6KrghGna49MpsQppY">
              Olle Thorell (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
