<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-FiU-00238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En politik för sociala villkor och vita jobb vid offentlig upphandling</title>
        <author corresp="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK">av Lars Johansson och Shadiye Heydari (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En politik för sociala villkor och vita jobb vid offentlig upphandling</title>
          <idno type="rdwebb">H102Fi238</idno>
          <rs type="number">Fi238</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Fi238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Fi238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102Fi238</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A89841FB-63E6-46A1-BB60-A58DE25D5848</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx</idno>
            <name>Lars Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK</idno>
            <name>Shadiye Heydari</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Y7shTvKAQotYiqSGkXt6EL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Y7shTvKAQotYiqSGkXt6EL">
          <note type="signatory" corresp="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LLVQegCggPdXMb8Jn35C8Q" type="numbering">
          <date when="2013-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5AASnUsfrYzbiWDupBJi2S" type="submission">
          <date when="2013-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8z6MXs9gZJGWUqfySaJLjK" type="transfer">
          <date when="2013-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5BfWGr7s2XG3kDEKL4yd7F" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5BfWGr7s2XG3kDEKL4yd7F">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-VSHxmsVppdG6oyxHmiZyDp" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-VoG8xWKSmozGuUKpS9wV4S" type="motBody">
        <div xml:id="i-CXzLLkroV84GvKPn7MvyUM" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-MzvjGabF73rBbsNbRcvRH3">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-hueYGJ4ge1M8A5AJFQsRb" style="ol">
            <item xml:id="i-YNkGcHnEbdcz6uLpLNZQ1e">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att leverantörer vid erhållen upphandling
              lägst ger sina anställda i princip kollektivavtalsenliga villkor,
              motsvarande det en utstationerad arbetstagare ska tillförsäkras
              enligt 5 § och 5 a § lagen (1999:678) om utstationering av arbetstagare.
            </item>
            <item xml:id="i-VJp35oJxNEs47HLcFCNQMw">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av öppna handlingar för de fackliga
              kontrollanter som kommunen väljer att anlita vid en upphandling
              för att granska huvud- och underentreprenörer.
            </item>
            <item xml:id="i-WSkVK3YQWebxD1h23FjQ7C">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av sanktioner vid brott mot upphandlingsreglerna.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-BipJ5bZuaYqARvv2GJnkPT" type="motContent">
          <head xml:id="i-4nn1o5dS9cGzZn8nrJP4EX" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-3M8vnzvSg4sEZr3RV8AGTs">
            Upphandlingsmodellen Vita jobb har funnits sedan 2004 och var
            från början ett samarbete mellan Stockholms stad och ett flertal
            fackförbund. Syftet var att skapa en modell där man utifrån gällande
            upphandlingslagstiftning förhindrar social dumpning och svartarbete
            på svensk arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-Cv6BXiohJwoJwi9BeJMaJm">
            De entreprenörer som ingår i en vita jobb-upphandling är i alla
            led, såväl huvudentreprenören som alla underentreprenörer, förpliktigade
            att enligt upphandlingsavtalet tillförsäkra sina anställda i princip
            minimivillkor enligt branschens kollektivavtal och de väsentligaste
            delarna av svensk arbetsmarknadslagstiftning. Upphandlingsavtalet
            är utformat så att leverantören blir skyldig att utge motsvarande
            villkor som utstationerad arbetstagare tillförsäkras enligt 5
            § och 5 a § lagen (1999:678) om utstationering av arbetstagare.
            Denna avgränsning innebär att leverantören vid skadeståndsansvar
            eller vid hävning av upphandlingsavtalet svarar för att arbetstagare
            under den tid de utför arbete för upphandlarens räkning erhåller
            såväl skäliga arbetsvillkor som grundläggande skydd enligt svensk
            arbetsrättslagstiftning. Upphandlingsmodellen har emellertid ingen
            avsikt att ersätta fackets ordinarie avtalsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-bhsndoNEQQ21aaqSbTGvq">
            I de sociala villkor som modellen tillämpar finns enligt upphandlingsavtalet
            en skyldighet att följa upp. Denna typ av uppföljning och kontroll
            kräver expertkunskap, vilket ofta facket besitter. Den upphandlande
            myndigheten kan, likt Malmö kommun, träffa en överenskommelse
            om att facket hyrs in som konsulter och medverka vid arbetsplatsbesök
            och kontrollera att avtalade krav följs. Denna efterföljande avtalskontroll
            av huvud- och underentreprenörer kräver emellertid att facket
            har tillgång till öppna handlingar och ekonomisk insyn.
          </p>
          <p xml:id="i-7r13zpBuZ9HhmhCBvFPJq7">
            Målet är att Vita jobb-modellen sprids i landet. I grunden handlar
            modellen om en tvåstegssamverkan för att göra ett samhälle mer
            socialt och ekonomisk hållbart. Den första delen i denna samverkan
            är att den som är offentlig upphandlare ställer kontraktskrav
            på kollektivavtalsenliga villkor som entreprenörerna kan beakta
            enligt upphandlingsvillkoren. Den andra samverkansdelen är att
            kommunen i samarbete med de lokala fackliga organisationerna kontrollerar
            de sociala villkoren och att avtal följs bland upphandlingens
            huvud- och underentreprenörer.
          </p>
          <head xml:id="i-Pi9ifWZRCfDkrfrPsgRLrN" type="h2">
            Sociala krav vid upphandling
          </head>
          <p xml:id="i-TifumJsCSVduj8c3eRvWYp">
            Arbetstagarens främsta sociala skydd är kollektivavtal. I ett
            samhälle där social dumpning och svartarbete blivit allt vanligare
            har det blivit allt viktigare att kräva sociala villkor vid offentliga
            upphandlingar. Detta sker genom att från statens, kommunens och
            landstingets sida villkora att huvud- och underentreprenör är
            skyldiga att tillämpa den utvalda EU-lagstiftningens tillåtna
            delar av branschavtalets villkorsnormer vid offentlig upphandling.
            Det sker som ett tillkommande kontraktsvillkor under upphandlingsprocessen,
            som tillförsäkrar arbetstagarna skäliga anställningsvillkor och
            förhindrar att offentlig upphandling blir ett verktyg för social
            dumpning.
          </p>
          <p xml:id="i-3JzfhDooW44KBnQegqaRNy">
            Krav eller villkor i en offentlig upphandling att leverantören
            ska följa kollektivavtalsliknande villkor eller til l ämpa branschavtalets
            villkorsnorm har godtagits av EU-domstolen enligt 5 § och 5 a
            § lagen (1999:678) om utstationering av arbetstagare. Praxis har
            efter dessa domar upprättats för de krav som ställs på arbetsgivaren
            när det gäller anställningsvillkorens uppställda minimi- som maximinormer
            för utstationerade arbetstagare.
          </p>
          <p xml:id="i-FDvohBCDsggSQ9qz3nDxe1">
            Sammanfattningsvis medverkar modellen till att sociala villkor
            efterföljs vid offentliga upphandlingar; av den anledningen anser
            vi att det är ytterst viktigt att man dels arbetar för huvud-
            och underentreprenörer erbjuder sina anställda kollektivavtalsliknade
            villkor, dels tillämpar de sociala villkor som lag och branschavtal
            föreskriver vid en offentlig upphandling.
          </p>
          <head xml:id="i-QGd3MuVywDsHMtEBEPddWY" type="h2">
            Ekonomisk insyn, kontroller och sanktionsmöjligheter
          </head>
          <p xml:id="i-PyrUYqikMUSYaCGWqpvo65">
            Offentlighetsprincipen eller krav på ekonomisk insyn bör gälla
            all skattefinansierad verksamhet i välfärdssektorn. Regeringen
            bör således utreda möjliga alternativ, som är förenliga med LOU
            (2007:1091) för ökad öppenhet och insyn vid offentliga upphandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-FJcZG84vMXqSTodaxZNmZJ">
            Ansvaret för att ta fram och rapporteringsformulär för kontroll
            av huvud- och underentreprenör ligger förslagsvis hos de fackliga
            organisationerna. Facket kan genom en huvudansvarig kontaktperson
            med expertkunskap om företagets arbetsförhållanden och branschens
            kollektivavtal se till att rådande avtal följs.
          </p>
          <p xml:id="i-MTK8ayiPF3LNw6qHv2u9Rw">
            Vid uppenbara brott mot rådande regler kan det ske en eventuell
            uppsägning av avtalet och skadeståndsanspråk läggas fram, där
            kommunen kan kräva kompensation för de merkostnader som en ny
            upphandling innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-LcnEnGiZojE5cw3KnhuPN5">
            Sammanfattningsvis föreslår vi att man underlättar både insyn
            och kontroll för de fackliga kontrollanter som granskar upphandlingens
            huvud- och underentreprenörer. Det skall vid avtalsbrott dessutom
            finnas vida sanktionsmöjligheter från kommunens sida.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-5iPfHDKvjT3hZdLMhcFVD1" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-3uwMKxsh6W5pkvk3NotqzK">
            <item xml:id="i-RsHm5x7XxThRVFmno44EqV">
              Lars Johansson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-HLtVfXg1rXgtdhFH2oJbgf">
              Shadiye Heydari (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
