<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-CU-00407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kreditsäkerhet i byggnader på annans mark</title>
        <author corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">av Anita Brodén (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kreditsäkerhet i byggnader på annans mark</title>
          <idno type="rdwebb">H102C407</idno>
          <rs type="number">C407</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102C407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102C407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102C407</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A8E7952F-79BE-492F-B8F3-742CD26C404F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <name>Anita Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-DdymsDesmF2qsFURNW79cb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-DdymsDesmF2qsFURNW79cb">
          <note type="signatory" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-E3ZDvVr2zqCrVgF5HFpwXa" type="numbering">
          <date when="2013-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SsQX6d8J7K8Bz4thpojVP3" type="submission">
          <date when="2013-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PpKkGyMGWSG9BJrcePUHwv" type="transfer">
          <date when="2013-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-dHYsapfiQ6BPfpz4JCorw" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-dHYsapfiQ6BPfpz4JCorw">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-VVADamLzwqrECs5iKVqnUj" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-7nD23wrAkwmW3NVRSsTkPK" type="motBody">
        <div xml:id="i-3Yawrwyu8dDB8PS9VxrUgR" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-77tptaV8UEW8UFDiBtLiLP">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-GqDQ2BEbgYfQXBXRK8aGnu">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att inrätta ett system för pantsättning av
            byggnader på annans mark.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-WSnAYpnVALrSWL7XVwq7MA" type="motContent">
          <head xml:id="i-HLSSCZPWxpuLDaP3gXZDS7" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-CoQwHbCiHTue2ZdLZ3JsM">
            Frågan om att utnyttja kreditvärdet i byggnader på annans mark
            har diskuterats sedan åtminstone 1970-talet. En särskild utredning
            – Byggnadspantsutredningen – föreslog i betänkandet Panträtt i
            registrerad nyttjanderätt (SOU 1984:22) ett system för pantsättning
            av byggnader på annans mark, där pantobjektet skulle bestå av
            nyttjanderätten till marken, varvid byggnaden skulle räknas som
            tillbehör till nyttjanderätten. Förslaget blev liggande under
            lång tid och kom sedermera att behandlas i propositionen 1997/98:98
            Vissa stiftelserättsliga frågor m.m. där regeringen gjorde den
            bedömningen att det inte borde inrättas något system för pantsättning
            av nyttjanderätt. Frågan togs upp av lagutskottet, som i sitt
            av riksdagen godkända betänkande framförde att regeringen på nytt
            borde undersöka om det fortfarande fanns behov av en ny kreditsäkerhetsform
            för byggnader på annans mark samt att, om sådant behov förelåg,
            ånyo överväga lagstiftningsfrågan. Med anledning av detta gjordes
            utredningen Kreditsäkerhet i byggnader på annans mark (Ds 2001:21).
            I utredningen konstaterades att det finns ett betydande antal
            byggnader på annans mark och att den alldeles övervägande delen
            utgörs av bostadshus för fritidsändamål. Vidare konstaterades
            att användningen av säkerhetsöverlåtelse såsom kreditsäkerhetsform
            är sällsynt. Såväl Lantbrukarnas Riksförbund, som uppgav att det
            finns ca 100 000 bostadsarrenden på marker tillhörande dess medlemmar,
            som Bankföreningen påtalade att behov föreligger av ett system
            för pantsättning av byggnad på annans mark. Utredningen konstaterade
            avslutningsvis att det finns ett beaktansvärt behov av en ny kreditsäkerhetsform
            för byggnader på annans mark. Den 7 september 2001 höll Justitiedepartementet
            samrådsmöte med ett antal särskilt inbjudna myndigheter och organisationer.
            Av förda minnesanteckningar framgår framför allt att flera deltagare
            betonade behovet av en ny säkerhetsform. Några påpekade att behovet
            ökade.
          </p>
          <p xml:id="i-P1yRZrukC8VTVc7FY5pNZU">
            I sammanhanget bör framhållas att det många gånger är fråga om
            mycket värdefulla byggnader och att en successiv övergång från
            att använda dessa för fritidsändamål till permanentbostäder pågår
            med därtill hörande dyrbara om- och tillbyggnader.
          </p>
          <p xml:id="i-HTR9cmA3AnqNN1idVg4roq">
            De successivt stigande marknadsvärdena på ifrågavarande byggnader
            (och mark) accentuerar behovet liksom den markanta övergången
            från fritidshus till permanentbostäder. Behovet av ett betryggande
            system för pantsättning av byggnader på annans mark blir än mer
            tydligt. I våra grannländer Danmark, Finland och Norge finns sedan
            länge ett system med pantsättning genom olika offentliga register.
          </p>
          <p xml:id="i-T9QjvHK4QGLwSxWyfrxTkU">
            Framför allt beroende på den tekniska utvecklingen inom data
            men även den långa tid som förflutit kan konstateras att det nu
            inte är tänkbart att genomföra Byggnadspantsutredningens förslag.
            Ej heller är departementspromemorian Kreditsäkerhet i byggnader
            på annans mark tillfyllest såsom underlag för en lagstiftning.
            Därför blir det nödvändigt att närmare utreda systemets utformning,
            som rimligtvis bör bygga på något redan befintligt register t.ex.
            fastighetsregistrets byggnadsdel eller skattemyndighetens register
            över taxeringsenheter. På något sätt måste också säkerheten i
            byggnaden omfatta nyttjanderätten till marken, vilket bör vara
            möjligt utan att arrendelagstiftningen förändras. Det får ankomma
            på regeringen att återkomma med förslag till lagstiftning.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-GQ7uynXXNTWMSHk3muVrNp" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-QJ1d2SRXK7mFg15urgkMnn">
            <item xml:id="i-2Qd9r1RNit47P2UWS6knGB">
              Anita Brodén (FP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
