<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-AU-00213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stärk äldres ställning i arbetslivet</title>
        <author corresp="i-RNLiVMpCYiPgzxr2ERSxMt">av Lars-Arne Staxäng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stärk äldres ställning i arbetslivet</title>
          <idno type="rdwebb">H102A213</idno>
          <rs type="number">A213</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102A213/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102A213</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102A213</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/8690F230-648D-4A1C-83A6-0491C6A4E78B</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RNLiVMpCYiPgzxr2ERSxMt</idno>
            <name>Lars-Arne Staxäng</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HKrTvKgg27CFik5p4MJc2P" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HKrTvKgg27CFik5p4MJc2P">
          <note type="signatory" corresp="i-RNLiVMpCYiPgzxr2ERSxMt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ErLaFyGP2MWm2sUt31ZNmA" type="numbering">
          <date when="2013-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HsyxajS24jz4aEYTq6racg" type="submission">
          <date when="2013-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9wAfCU3nhsZ97utusmdKLv" type="transfer">
          <date when="2013-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KNruevUwDvbrizRBrqkK9g" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-KNruevUwDvbrizRBrqkK9g">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-AKgaW9Uwg3fps3Ggpoh5p8" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-RTJkYCn6hCjkB4AtSaBnt8" type="motBody">
        <div xml:id="i-Kt5mZj5cebeAu8bD4AeKtX" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-DyKKPJAQGaseHpNAsRRFX1">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-5W6ELMKbJw5PBGjvY8rSTu">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om möjligheten att bättre ta vara på äldre i
            arbetslivet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Vh7Xktc1H5qHQMfQfKeWEo" type="motContent">
          <head xml:id="i-FtqJAKVLpXZqp3nJbi6rs2" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-QeYyTuazry8HkyUDHW8Kfa">
            Flera undersökningar visar att det i Sverige finns negativa stereotyper
            gentemot äldre och deras arbetsförmåga. Dessvärre möter många
            äldre som vill fortsätta jobba motstånd från arbetsgivaren och
            samhället. Äldre arbetslösa är bland dem som har svårast att hitta
            ett nytt jobb i vårt land. Sverige införde också som sista land
            i EU en lag som förbjuder diskriminering av äldre på arbetsmarknaden.
            Då denna lagstiftning är ganska ny och med tanke på de existerande
            attityderna gentemot äldre i arbetslivet bör Sverige bli bättre
            på att ta vara på äldres kompetens och insatser på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-L1NtZnYjtDTBWCvMt1QxJ8">
            Det finns studier från USA som visar att delstater med en hårdare
            lagstiftning mot åldersdiskriminering har en högre sysselsättning
            bland äldre. En förstärkt lagstiftning mot åldersdiskriminering
            i arbetslivet även i Sverige borde därför inte bara kunna få bukt
            med de negativa attityder som finns mot äldre utan också höja
            sysselsättningen i samma grupp. Men det handlar också om attityder
            från arbetsgivare och samhället i stort. Dagens äldregenerationer
            är friskare och lever längre än tidigare, och en hel del vill
            och kan jobba vidare hellre än att pensionera sig i förtid.
          </p>
          <p xml:id="i-NXiNrHkaGpabqPidSGziJ5">
            En undersökning bland arbetsgivare gjord i trettiotalet länder
            visar att var femte arbetsgivare har någon form av strategi för
            att behålla äldre arbetskraft, i detta fall människor över 50
            år. Dessvärre hamnar Sverige i bottenskiktet: åtta procent av
            svenska arbetsgivare hade en sådan strategi och fyra procent hade
            en strategi för att stärka kompetensbristen genom att anställa
            äldre. Mot denna bakgrund skulle det vara positivt om staten skulle
            kunna ge incitament till fler företag i Sverige att utarbeta strategier
            för att behålla och rekrytera äldre människor.
          </p>
          <p xml:id="i-W5NohXU4cdwV8C8L2VHvv7">
            Till detta kommer olika lösningar för förtida pension hos svenska
            företag. Enligt en undersökning använder sig cirka hälften av
            alla större företag i landet av någon form av avgångspensionslösningar,
            inte sällan är det företag inom det offentliga. Det är inte rimligt
            att Sverige pensionerar bort kompetenta och arbetsföra personer
            på grund av ålder. Inte minst det offentliga bör i detta sammanhang
            föregå med gott exempel och inrikta sig på att få äldre att stanna
            kvar i arbetslivet om de vill, istället för det motsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-17xwYMQ7i1nxH6CY9RbyKg">
            En översyn av möjligheten till att förbättra villkoren för att
            ta tillvara på äldre människor i arbetslivet bör därför göras.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-W5PdAfErEvokqkSLa1kbMy" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-V3No6Auo21sd9XFW8sbVUY">
            <item xml:id="i-HfrTTY6qSwFtQgM5r5Cpgr">
              Lars-Arne Staxäng (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
