<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-SkU-00220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Främja forskning och utveckling kring framtidens klimatsmarta transportlösningar</title>
        <author corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">av Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Främja forskning och utveckling kring framtidens klimatsmarta transportlösningar</title>
          <idno type="rdwebb">H102Sk220</idno>
          <rs type="number">Sk220</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Sk220/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Sk220</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102Sk220</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/09ABE9EC-80A7-4690-93A3-A4D185B56850</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <name>Sten Bergheden</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FoKPMSDbqXWL7MqrCkh4NX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FoKPMSDbqXWL7MqrCkh4NX">
          <note type="signatory" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RKLUzSZnmi4cYau56HGgSH" type="numbering">
          <date when="2013-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6KK5NvHWdNWUChwKNovM8k" type="submission">
          <date when="2013-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7AcM1GK5a5RZRtFUSMNgZ8" type="transfer">
          <date when="2013-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-67zx8fFaraAPX5aB2jtMy4" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-67zx8fFaraAPX5aB2jtMy4">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-UXfKqSu8qtQTWG6ZScUh7z">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-9HP5LgRnvMUP1yHQhH4473">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om möjligheten till en skattesubvention för
            forskning och utveckling kring framtidens klimatsmarta transportlösningar.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-MiXWtUiuEohJGjJ6pw5vvs" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9oXjVvUdpCyaqk1L8mfnmv">
            I konkurrensen med utländska företag är goda kommunikationer
            för svenska företag helt avgörande. Transport av människor och
            produkter kommer att behövas även i framtiden, men det kräver
            ett teknikskifte och det i sin tur kräver goda villkor för forskning
            och utveckling. Det finns en stor framtida marknad för innovativ
            svensk transport- och miljöteknik som kan leda till nya exportframgångar.
          </p>
          <p xml:id="i-HCggvFjifLU7RHp3QBwcp3">
            Det behövs dels incitament för människor som väljer att köra
            miljövänligt och dels bra villkor för forskning och utveckling
            kring framtidens transportsystem. Alliansens miljöbilspremie är
            en mycket bra lösning och en bit på vägen. Men det skulle vara
            positivt om skattelättnader kunde ges inte bara till den som kör
            miljöbilen utan också till själva utvecklingen av nya miljövänliga
            transportsätt.
          </p>
          <p xml:id="i-V4XSom3w6kPaqTf5SWPYwu">
            I Sverige har vi mycket kompetens vad gäller miljöteknik och
            fordonstillverkning, vi bör därför satsa på att ligga steget före
            vad gäller utveckling av nya bränslen, elektrifierade vägar och
            andra miljösmarta lösningar. Det pågår t ex försök i norra Sverige
            med elektrifiering av vägar för godstransporter av järnmalm där
            svenska forskare, näringsliv och lastbilstillverkare är involverade.
            Detta är ett miljövänligt framtida alternativ för godstransporter,
            men denna utveckling är på gång även i t ex Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-VdqcfSLFK7N6jhZcKf6pge">
            För att skapa nya arbetstillfällen i Sverige och för utveckling
            av miljösmarta framtida transporter bör vi, precis som görs med
            miljöbilarna, premiera de som utvecklar miljövänlig transportteknik
            som t ex elektrifierade vägar. Detta är viktigt också för vår
            fordonsindustri och dess arbetstillfällen att Sverige kan ligga
            i framkant vad gäller utveckling av framtidens fordon och vägar.
            En testanläggning för miljösmarta framtida transporter, som elvägar,
            skulle kunna placeras i Skaraborg vid E20 som är en av landets
            mest lastbilstäta vägar – mittemellan våra två största städer
            och mitt emellan våra två största fordonstillverkare i Södertälje
            och Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-Axv594ogh42v19Q6SX9gc4">
            Om Sverige ska vara världsledande inom framtidens transportsystem
            krävs att vi prioriterar forskning och utveckling kring miljövänliga
            och effektiva transporter. Möjligheten till en skattesubvention
            för forskning och utveckling kring framtidens klimatsmarta transportlösningar
            bör därför ses över.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-8Hd93Mszs2QmvZk1kf7fbS">
              Sten Bergheden (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
