<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-SoU-00586">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tuberkulosundersökning för immigranter</title>
        <author corresp="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu">av Björn Söder m.fl. (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tuberkulosundersökning för immigranter</title>
          <idno type="rdwebb">H102So586</idno>
          <rs type="number">So586</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102So586/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102So586</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102So586</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/5D6F9C24-30A2-4650-B957-C262D53319BD</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu</idno>
            <name>Björn Söder</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XRXtPdXG8Ahj3n8huVdjCn</idno>
            <name>Per Ramhorn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9P5NZaksQybZxn8tBxUxvh</idno>
            <name>Carina Herrstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7XgrYq3dYqSoX4Vn4GFCqL" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7XgrYq3dYqSoX4Vn4GFCqL">
          <note type="signatory" corresp="i-TKwDinNn4twnLieK52EXRu"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XRXtPdXG8Ahj3n8huVdjCn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9P5NZaksQybZxn8tBxUxvh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-95HPqri8huRj7cob77sJuJ" type="numbering">
          <date when="2013-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ld4wGvEG2sqPNDfkwhDfxQ" type="submission">
          <date when="2013-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KWHNHwbPZ9T3dEK52j6aAs" type="transfer">
          <date when="2013-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QomgTtC3nXFAb2TKT9fZu2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-QomgTtC3nXFAb2TKT9fZu2">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-6UZSdmXMSA68Z8tDfUFcLr" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-XZdmhSGkDcdaB7xGTmT5yG" type="motBody">
        <div xml:id="i-RyCv6P1qDuDUcLRbvofu9z" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-K4ye881j8YecvcJkJXkEg9">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-YFfDM5yuxFzNtYTcs5aAX8">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att införa obligatoriska hälsoundersökningar
            för att upptäcka tuberkulos hos nyanlända immigranter från högriskområden.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-JDVkMfAH6xBBPCD2uiM8GV" type="motContent">
          <head xml:id="i-NRft58ttGiRTvoeyuLyijw" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-FmFkbb8y7ya1YuidHDWMh7">
            En tredjedel av jordens befolkning beräknas bära på tuberkulosbakterien
            och vanligast är sjukdomen i Asien och Afrika. I många länder
            i dessa delar av världen har 80 procent av invånarna positiva
            utslag på tuberkulintest. Minst nio miljoner människor insjuknar
            varje år i aktiv tuberkulos och cirka två miljoner av dessa dör.
            Även andra regioner betraktas av Världshälsoorganisationen (WHO)
            som högriskområden och bland dessa finns bland andra delar av
            Syd- respektive Mellanamerika och Oceanien. Tuberkulos klassas
            som en allmänfarlig sjukdom, och då en person upptäcks vara smittad
            anses det vara av stor vikt att även anhöriga till den smittade
            testas och undersöks.
          </p>
          <p xml:id="i-DDpkZAkjtZbLLhP3TrnCAw">
            År 1975 upphörde den allmänna vaccineringen av barn i Sverige
            då man bedömde risken för smitta och spridning som låg i förhållande
            till biverkningsriskerna som vaccinet medförde. Dock har tuberkulos
            åter fått en förnyad aktualitet i Sverige och enligt Smittskyddsinstitutet
            (SMI) har detta flera orsaker. Bland annat ser man allvarligt
            på sjukdomens koppling till hiv och aids, som påtagligt ökar mottagligheten
            hos människor för aktiv tuberkulos och är därmed en känd smittfaktor.
            Även undernärning pekas ut som en bidragande orsak till att fler
            smittas eftersom immunförsvaret starkt påverkas av näringsbrist
            och svält. Dessa faktorer tillsammans med de resistenta bakteriestammarna
            utgör en stor risk för världsbefolkningens hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-FNEDqTUfsWUDzYyjVYkaGp">
            Tuberkulos har kontinuerligt ökat i Sverige sedan 2003. Bland
            de tbc-fall som upptäckts har andelen diagnostiserade utlandsfödda
            ökat och majoriteten av dessa var 2010 födda i Somalia, Etiopien
            och Eritrea – länder där tbc-spridningen är mycket stor. I Sverige
            diagnostiserades år 2010 18 fall av multiresistent tuberkulos
            (MDR) och samtliga var personer födda i andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-LSDXcSAVPGKcYdy2xrScvQ">
            Problematiken med tuberkulos är synnerligen allvarlig och fler
            än 80 000 fall rapporteras varje år i Västeuropa. WHO har gått
            ut med en varning till Europa om att inte ta för lätt på riskerna,
            och den nuvarande spridningen av tuberkulos i Europa benämns av
            WHO som en pandemi då man menar att tusentals människor kommer
            att dö om inte hälsovårdsmyndigheterna får stopp på sjukdomens
            spridning. Mer än var tionde tbc-smittad person bär på de allvarligaste
            formerna av sjukdomen och av dessa beräknas hälften avlida på
            grund av att medicinering inte hjälper. Tuberkulos är en fråga
            om folkhälsa, och de varningar som inkommit bör tas på största
            allvar, dels av humana skäl, dels med anledning av de enorma kostnader
            och den stora vårdkonsumtion som ett tbc-utbrott i realiteten
            skulle medföra.
          </p>
          <p xml:id="i-Wne1WKHZ2PWnj7LoP61UY2">
            Mot bakgrund av de fakta som framkommit från riksdagens utredningstjänst
            (RUT) (Dnr 2011:956) och WHO får det anses konstaterat att den
            huvudsakliga anledningen till den ökade smittspridningen är en
            massiv utomeuropeisk invandring från högriskområden (se diagram).
            Därför är det positivt att hälsoundersökning finns att tillgå
            för dem som kommer till Sverige – någonting som även SMI förespråkar.
            Ju förr man kan konstatera sjukdom, desto fortare kan man få till
            en effektiv smittspårning.
          </p>
          <p xml:id="i-84WauJABTwjs9hUiMZZmgz">
            Det problematiska är dock att det är frivilligt för nyanlända
            att genomgå hälsoundersökning, och om en tbc-smittad nyanländ
            avstår kan det få mycket allvarliga konsekvenser för dennes omgivning.
            Enligt den senaste kartläggningen som gjordes av SKL minskade
            andelen av de asylsökande som hälsoundersöktes från 60 % 2008
            till att endast omfatta 42 % 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-E1fzd7id3AjShR2fp9pr5x">
            De flesta som är smittade med tbc bär på en asymtomatisk infektion,
            vilket innebär att man inte har en aktiv sjukdom och därmed också
            helt kan sakna märkbara symptom. Givetvis kan detta leda till
            att smittade individer avböjer undersökning i tron att hälsan
            är god. Ett annat skäl till att avstå hälsoundersökning är att
            tuberkulos i många länder är en skambelagd sjukdom på grund av
            dels kopplingen till hiv/aids, dels religiösa föreställningar
            om sjukdomen. Vem som helst kan vara mottaglig för smitta och
            att upptäcka latent tuberkulos i tid är mycket viktigt för arbetet
            mot tbc-spridning och för att den drabbade i ett så tidigt skede
            som möjligt ska få rätt behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-U9KWW14vePTLLvUGUR9u3Z">
            Det är inte av något skäl godtagbart att nyanlända från högriskområden
            har rätt att avstå hälsoundersökning när de kommer till Sverige.
            Viktigast är människoliv, folkhälsa och att förebygga det enorma
            lidande som sjukdomen för med sig för såväl drabbade som anhöriga.
          </p>
          <p xml:id="i-TWz5HhHgW7Zz9vDPAW7gjS">
            Källor: Riksdagens utredningstjänst Dnr 2011:956, WHO och SMI.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-6rMbHvh826EjcaQdiG9QzY" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-JbRvbNG6Eau6VzLw9TD3QG">
            <item xml:id="i-Fh2n7UUiKk1oR6RakzXhE1">
              Björn Söder (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-ByRxE2gTv9BM1C7GdfJEqE">
              Per Ramhorn (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-BpRAKopd7HCFR9U5Fxka34">
              Carina Herrstedt (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
