<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-SoU-00306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställd vård</title>
        <author corresp="i-ReHv93vu1syAgH8qzKxSu3">av Gustav Nilsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställd vård</title>
          <idno type="rdwebb">H102So306</idno>
          <rs type="number">So306</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102So306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102So306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102So306</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/25285C62-9C4A-47E3-B07F-4E4C6B86EBC1</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-ReHv93vu1syAgH8qzKxSu3</idno>
            <name>Gustav Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KjGR4m8WdRgrau3kQ6af2G" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KjGR4m8WdRgrau3kQ6af2G">
          <note type="signatory" corresp="i-ReHv93vu1syAgH8qzKxSu3"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DnYmhtkCi1CvxZpsjW4XJA" type="numbering">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NPEGGRmiFC3YhxDoxLFM7F" type="submission">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F77M4RNRp4ovKVStj5jTma" type="transfer">
          <date when="2013-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4DKSMb8c7NWxxfcM75uWxi" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4DKSMb8c7NWxxfcM75uWxi">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-VfL1r1nUUzDoj8EJXkfggt" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-RENceCCFA3GJdD7KKw8FCf" type="motBody">
        <div xml:id="i-6f1TZ9MYjjR6DaUKKesg1m" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-JEwzhveijTdh3yJ66LTJqH">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-2SgBBRKwh53V7SqojvY4uR">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om möjligheten för regeringen att tillsammans
            med SKL göra en översyn i syfte att uppnå en mer jämställd vård.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-8FseLNDPd4Sj2JtTHa2mMh" type="motContent">
          <head xml:id="i-NPNWjzTpx42qTA2A4mRbje" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-5jhatDMdht46VFrYyvTu34">
            Utvärderingar och uppföljningar gjorda av Socialstyrelsen visar
            att kvinnor i betydligt större omfattning än män uppsöker läkare.
            Kostnaderna för kvinnors läkarbesök är även, totalt sett, högre
            än för män. Trots detta får män ofta nyare och därmed dyrare läkemedel
            än kvinnor. Samtidigt rapporterar kvinnor oftare biverkningar
            och läkemedelsrelaterad sjuklighet än män.
          </p>
          <p xml:id="i-UqdGu1TR5vFyC19hMdzxUC">
            Dessa exempel är bara några få i raden som pekar på att den svenska
            vården är sämre anpassad till kvinnors behov och förutsättningar
            än till mäns. Det är för mig oacceptabelt att könet ska styra
            och i slutänden avgöra kvaliteten och träffsäkerheten på den vård
            som erbjuds landets sjuka. Det kan antagas att kvinnors mer frekventa
            vårdnyttjande speglar en frustration över bristande omhändertagande
            och en mindre effektiv vård. Ett exempel på detta är hur kvinnor
            med kroniska smärttillstånd upprepat vänder sig till den öppna
            vården.
          </p>
          <p xml:id="i-P325EK8m4VqNhV7Bi6AQBN">
            Jag anser att vi mer måste uppmärksamma skillnader mellan könen
            i vårdens bemötande. Kvinnor och män ska erbjudas och ges jämställd
            och likvärdig vård. En viktig del i detta är att utprovning av
            läkemedel ska ske på både kvinnor och män. I dagsläget är män
            föremål för en stor majoritet av all läkemedelsutprovning, trots
            att kvinnor och män ofta uppvisar olika symtom vid samma sjukdom.
            I slutänden innebär det minskad träffsäkerhet och sämre resultat
            vid läkemedelsbehandling av kvinnor. Vidare anser jag att nya
            behandlingsmetoder, läkemedel och diagnostik också ska anpassas
            utifrån kvinnors villkor, någonting som sker allt för sällan idag.
            Kort sagt efterlyser jag att genusperspektivet ska genomsyra vården
            på ett naturligt sätt. I allt ifrån vård och omsorg till forskning
            och medicinsk utveckling bör man i större utsträckning ta hänsyn
            till både mäns och kvinnors behov och förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-3REPxVCdaB2pME3HSRDgKm">
            Regeringen har gjort viktiga och betydande insatser för att uppnå
            en mer jämställd och likvärdig vård. Men det behövs ett bättre
            kunskapsunderlag och en fortsatt uppmärksamhet för att nå ännu
            bättre resultat. Skillnaden kvarstår till viss del vad gäller
            behandlingsmetoder, läkemedel, diagnostik och forskning. Detta
            är en fråga som därför skulle kunna ses över tillsammans med SKL.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-MdThJTNjEvZADYt595AarS" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-TJB4j7zQGZV4jUbPPxYPo7">
            <item xml:id="i-WzVFoodQUx9V3aRnugCfEo" type="signature">
              Gustav Nilsson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
