<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-MJU-00258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bin och pollinering –  dess betydelse för livsmedelsproduktion</title>
        <author corresp="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH">av Tina Ehn m.fl. (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bin och pollinering –  dess betydelse för livsmedelsproduktion</title>
          <idno type="rdwebb">H102MJ258</idno>
          <rs type="number">MJ258</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102MJ258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102MJ258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102MJ258</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/B9214BF4-C387-4100-A2E1-164AC052B89E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH</idno>
            <name>Tina Ehn</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V1piU7dAy9T73Gqt6tm91j</idno>
            <name>Kew Nordqvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xw3dNbwa4hjDiSrSfFCZsz</idno>
            <name>Magnus Ehrencrona</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-466aaRT8AjrnBmf3EwEEjG" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-466aaRT8AjrnBmf3EwEEjG">
          <note type="signatory" corresp="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V1piU7dAy9T73Gqt6tm91j"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xw3dNbwa4hjDiSrSfFCZsz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LtjC5HL5YSfG4izRak14RP" type="numbering">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-T8RKZFE7tNtXGC1KfpE4yq" type="submission">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GRQC2gJ2GwSts3gKPucpAs" type="transfer">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EGEomyNmz1YFSAF2eaDPer" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EGEomyNmz1YFSAF2eaDPer">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Py3ZQC4jf5NN6rqYJBPoHt">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-D6a2mm7yyouv89DDJ1oqXx">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att miljöersättningarna för bl.a. skyddszoner
              och kantzoner behöver utvecklas så att de säkerställer och gynnar
              miljöer som är viktiga för honungsbiet och andra pollinerare i
              landskapet.
            </item>
            <item xml:id="i-QSt74kTSFDMxA98DooTZ2">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att stödja utvecklingen av fler ekologiska
              jordbruk och livsmedelsproducenter med anledning av det ekologiska
              jordbrukets fördelar för bin och andra pollinerare.
            </item>
            <item xml:id="i-2yFZES1PQqxkqekNjd4sxx">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att införa pollineringsersättning för aktiv
              biodling.
            </item>
            <item xml:id="i-BsKEbMqUrAs3LCkMsAEjxg">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att rådgivning ska finnas och vidareutvecklas
              som stöd för den ekologiska biodlingen.
            </item>
            <item xml:id="i-TvpmXbhzvKStK2JDC96Mos">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att förbjuda neonikotinoider som betningsmedel,
              samt utveckla skonsamma behandlingsmetoder mot varroakvalster.
            </item>
            <item xml:id="i-Ti2R41oZG7xXHQNgyZ3rzi">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att skapa möjligheter för och med biodling,
              vilket dessutom bidrar till arbetstillfällen både i staden och
              på landsbygden.
            </item>
            <item xml:id="i-Ltp1vp9tuPPps1wxdNXrZo">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om risker och problem med GMO-rester i honung.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-Qd8XaN2hx42fTUCEGRbDMj" type="h1">
            Honungsbiet ( Apis mellifera )
          </head>
          <p xml:id="i-VBeJgrNQgf6vFEx4wEZeVB">
            Människan har under lång tid nyttjat honungsbiet och alla de
            produkter som dessa bidrar med; honung, vax, propolis, bigift
            samt pollen. Den söta honungen används som livsmedel och som ingrediens
            i många olika produkter. Vaxet kan användas till olika nyttoprodukter
            som bland annat ljus och som tätningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-46E81xBJCkuBa4C5Nc8CpY">
            Dessutom, eller kanske framför allt, är honungsbiet en mycket
            viktig aktör inom det som brukar benämnas ekosystemtjänster genom
            att pollinera växter. På Jordbruksverkets hemsida finns följande
            information:
          </p>
          <p xml:id="i-7S2kF1J4pqp1u8gXossTM5">
            Bin och humlor har stor betydelse för pollinering av både odlade
            och vilda växter. Jordbruksverket uppskattade år 2009 att det
            ekonomiska värdet av pollineringen av odlade grödor i Sverige
            är mellan 189 och 325 miljoner kronor. Utöver det tillkommer pollination
            av vilda växter, till exempel blåbär och hallon. Globalt sett
            är ungefär en tredjedel av den mat vi äter helt beroende av pollinerande
            insekter, och omkring 85 procent av pollineringen görs av honungsbin.
          </p>
          <p xml:id="i-YH47bFk9zGiQb4PzPKsaNA">
            Under antal år har det runt om i världen rapporterats om att
            bin dör och att pollinerare har minskat. Varför bin dör, har med
            stor sannolikhet flera orsaker. En av de viktigaste orsakerna,
            anses varroakvalster vara. Dessutom är virus, yngelröta, stress,
            foderbrist, monokulturodlingar och bekämpningsmedel ytterligare
            orsaker till att bin dör.
          </p>
          <p xml:id="i-3KFU7ND6cZKySTSqnnprRi">
            Bin och bidöd är en i allra högsta grad politisk fråga. EU-parlamentet
            har vid flera tillfällen antagit resolutioner om biodling och
            bihälsa. EU-parlamentet har skrivit en resolution och uppmanat
            kommissionen att satsa mer på att gynna biodling.
          </p>
          <p xml:id="i-LWc1smHbdhQRs6PQ5G1NSp">
            Det finns en genuin oro från många människor, då man nåtts av
            informationen om en pågående bidöd. Det är ganska uppenbart att
            om de som utför pollineringstjänsterna försvinner och dör, oavsett
            anledning, då ökar sårbarheten för livsmedelsproduktion i världen.
            Frågan är således av betydelse för varje politisk församling,
            oavsett nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-YD4J4xi8sZA4jk7YHBgrzr">
            I den här motionen vill vi lyfta fram honungsbiets stora betydelse
            för livsmedelsproduktionen, men även humlor och andra insekters
            betydelse för pollinering av flera livsmedelsgrödor.
          </p>
          <head xml:id="i-ERNmzYx2nSoQri69GnyVhp" type="h1">
            Pollineringstjänster och livsmedelsproduktion
          </head>
          <p xml:id="i-A2iQLaj7qKTyNhy4ENP7uy">
            Stora värden av pollineringsarbetet från honungsbiet skapas i
            frukt- och bärodlingar, jordbruksgrödor, både yrkesmässiga, vilda
            och privata. Och specifikt stora värden av pollineringen från
            honungsbin finns framför allt i äppelodlingar, men även i jordgubbsodlingar
            och vid odling av oljeväxter.
          </p>
          <p xml:id="i-fgeu4oFQGjPK9jqW7gppm">
            Dessutom är värdet av honungsbins pollineringstjänster i kommersiella
            grödor 1,4–2,8 gånger så högt som värdet av honungsproduktionen
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BQQrWEUFBQuz7WxYq2w4N8">
            På Sveriges Biodlare Riksförbunds hemsida står att läsa:
          </p>
          <p xml:id="i-KP46Zf5V5WAVQkCX3DV2sA">
            Det råder stor enighet bland forskarna om att bina har en positiv
            inverkan på kvantitet och kvalitet i såväl raps- som rybsgrödor.
            Skörden ökar med minst 5 % för raps och minst 15 % för rybs. Binas
            verksamhet bidrar till att grödan mognar tidigare, vilket ger
            lägre vattenhalt och säkrare skörd. Den förbättrade pollineringen
            gör att fröet mognar jämnare vilket ger mindre spill. Oljeväxternas
            blommor vissnar efter befruktningen varför risken för angrepp
            från skadeinsekter blir mindre vid en snabb pollinering och klorofyllhalten
            blir lägre på grund av den högre andelen mogna frön i en tidigt
            och jämnt pollinerad gröda. Binas effektiva pollinering ger således
            fler och oljerikare frön vilket naturligtvis direkt påverkar odlingens
            ekonomiska avkastning.
          </p>
          <p xml:id="i-UDdbhyZ1aFrvhWe3QZib1M">
            Att pollinering är viktig för odlade grödor och att effekten
            av att pollinering sker i flera processer kan man förstå genom
            förklaringen ovan, det är kunskaper som ofta stannar hos de som
            är intresserade av biologiska system och kanske inte alltid når
            fram till platsen för de ekonomiska kalkylerna. För att det ekonomiska
            systemet ska bidra till att gynna det som kan öka skördar och
            minska förluster, genom att dra nytta av naturens snillerikedom
            vill vi lyfta fram betydelsen av honungsbiets pollinering för
            livsmedelsproduktion.
          </p>
          <head xml:id="i-Q8AZG15vpuPs8pMfULEz7W" type="h1">
            Miljöersättningar och skyddszoner
          </head>
          <p xml:id="i-GGGjyXCxoGX8SR1zvZ5WF6">
            Även om det är viktigt att fokusera på honungsbiets situation,
            så hänger dess existens ihop med det vilda biets förutsättningar.
            Både tambiet och de vilda pollinerarna är beroende av att det
            finns kantzoner eller skyddszoner i landskapet där sälg, örter,
            blommor och vegetation får växa vilt. Speciellt utmärkande är
            det här behovet i slättlandskapet. Samtliga pollinerare påverkas
            således av hur landskapet brukas. Tillgång till växter och vegetation
            är viktig. Genom att utforma miljöersättningar som gynnar pollinerande
            insekters tjänster, de så kallade kollektiva nyttigheterna, minskar
            även sårbarhet hos vår gemensamma livsmedelsförsörjning. Det bidrar
            också till ökad livsmedelstrygghet. I slättlandskapet förekommer
            majoriteten av spannmålsodlingen. Det är i detta landskap av extra
            stor betydelse att det finns rikligt med insekter som kan bidra
            till pollinering.
          </p>
          <p xml:id="i-CZC78z29fQ2qNrNmEQJCgW">
            Vi anser att miljöersättningar för skyddszoner och kantzoner
            med vegetation av betydelsefulla växter för pollinerare ska utvecklas,
            så att de säkerställer och gynnar miljöer som är viktiga för honungsbiet
            och andra pollinerare. Detta är speciellt av betydelse i slättlandskapet.
          </p>
          <head xml:id="i-X187shqCos9dzQX5wCYyw5" type="h1">
            Ekologiska jordbruk, pollinerare och jordbruksmetoder
          </head>
          <p xml:id="i-TYnBAcUj2sajG6ZJ7F1Ab4">
            Vilda pollinerande insekter i landskapet minskar, de minskar
            i antal och de minskar i arter. Precis som vi tidigare nämnt i
            motionen är orsakerna flera, och en del av orsaken är ett intensivare
            jordbruk, monokulturer samt användningen av kemiska bekämpningsmedel
            såsom insekticider och herbicider. Därtill kommer även andra faktorer
            som förändringar i landskapet, klimatförändringar och så vidare.
            Vi anser att det finns en stor skillnad på om jorden brukas utan
            gifter eller om kemisk bekämpning nyttjas. Det finns en skillnad
            i påverkan på pollinerarnas livsmiljöer. Vid användning av kemiska
            bekämpningsmedel riskerar dessa att döda även de nyttiga insekterna
            och mångfalden i växtligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-G1DEPUCS9YiypxF5ePzReq">
            Vi anser att man i stället behöver odla mer enligt ekologiska
            principer, utan kemisk bekämpning och genom att utveckla odlingsmetoder
            där hänsyn tas till hela odlingssystem och därmed ger bättre förutsättningar
            för bin och andra pollinerare. Vi vill stödja utvecklingen för
            fler ekologiska jordbruk och livsmedelsproducenter med anledning
            av kunskapen om det ekologiska jordbrukets fördelar för bin och
            pollinerare.
          </p>
          <head xml:id="i-AiFK6TFPq9serxjiTZh7qy" type="h1">
            Grödornas betydelse och utveckling av pollineringsersättning
          </head>
          <p xml:id="i-MtesH4mc7HqRM6Wpf2jMwJ">
            Antalet vilda bin minskar. Det är inte en bra utveckling. Till
            viss del kan vi kanske kompensera detta genom att öka honungsbiets
            roll. Och vi kan även odla sådana grödor som bin föredrar, så
            kallade fångstgrödor. Vilka grödor man väljer att odla och gynna
            har betydelse för bin. Honungsört är ett exempel på en sort som
            ger en god produktion av nektar och även av pollen och som betyder
            mycket som foder åt bin. På våren är tillgången av sälg av stor
            betydelse för bin.
          </p>
          <p xml:id="i-9JbNYgXywTFH476suKtXrM">
            Som biodlare fås inkomster av de produkter bin producerar i princip
            endast från honung. De pollineringseffekter som den här motionen
            fokuserar på benämns som kollektiva nyttigheter. Nyttigheter som
            borde uppmuntras och ges en viss ersättning. Lämpligt är de stödsystem
            som finns inom EU:s jordbrukspolitik. Speciellt lämpligt är det
            så kallade landsbygdsprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-9pEUerieKAHeqRzHXyT6jD">
            När nu det svenska landsbygdsprogrammet ska tillämpas i Sverige
            anser vi att det ska finnas utrymme för att gynna honungsbiet,
            biodlaren som sköter om sina bin och deras samhällen, den inhemska
            livsmedelsproduktionen, den biologiska mångfalden, landsbygdens
            företagare och den inhemska honungsproduktionen. De är delar av
            en helhet som med stor sannolikhet kommer att gynnas av en pollineringsersättning.
          </p>
          <head xml:id="i-7wYoT1yLWLzXDbzZU9X3J1" type="h1">
            Nationella honungsprogrammet
          </head>
          <p xml:id="i-FZm8FbfrFoSaPowcVss85f">
            Sverige har ett nationellt program som kallas nationella honungsprogrammet.
            Under åren 2011–2013 har 5 miljoner kronor årligen anslagits för
            olika projekt eller aktiviteter som gynnar svensk biodling. Programmet
            har tagits fram i nära samarbete med biodlingens organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-XA4ZjhPAg9E57FGVtJP6n4">
            När den här motionen skrivs råder oklarhet över vad som är aviserat
            i budgeten för att gynna pollinering och det råder oklarhet om
            slutliga resurserna inom det svenska landsbygdsprogrammet, men
            ett förslag har arbetats fram på ett nytt program för kommande
            år som ska generera kollektiv nytta för svensk biodling.
          </p>
          <p xml:id="i-KHzue1v2qksBKhMN8zH8Wf">
            Förslaget till nytt nationellt program för att förbättra villkoren
            för produktion och saluföring av honung för åren 2014–2016, är
            benämningen på programmet. Inom programmet ämnar man finansiera
            bland annat en bihälsokonsulent med uppdrag att öka kunskaper
            bland annat om förebyggande sjukdomsarbete och marknadsföring.
            Vi anser att rådgivningen även ska finnas och vidareutvecklas
            som stöd för den ekologiska biodlingen.
          </p>
          <head xml:id="i-YYiLCYZeqySS657LsA2VVA" type="h1">
            Förbjud neonikotinoider som betningsmedel, utveckla skonsamma
            behandlingsmetoder mot varroakvalster
          </head>
          <p xml:id="i-3RjsFtH6VBTeY4SxMm6iFB">
            Neonikotinoider får en allt mer ökad användning i jordbruket.
            Neonikotinoiderna är den vanligaste insekticiden i världen och
            utgör ca 25 procent av den totala användningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7o7qn9CX3V6Nko773qBQjy">
            Europeiska livsmedelssäkerhetsmyndigheten Efsa genomförde en
            studie som visade på stora risker för bin som exponeras för så
            kallade neonikotinoider.
          </p>
          <p xml:id="i-Abo7e566B1Wz7iCMcnHkkk">
            Ett av de utpekade bekämpningsmedlen är imidacloprid – ett ämne
            som används i Sverige i en mängd av 10 ton per år.
          </p>
          <p xml:id="i-673cwTc1TzU6QEJFDHYo6E">
            Neonikotinoider, som används som betningsmedel mot insekter och
            akaricider, bekämpningsmedel mot varroakvalster kan skada bin
            allvarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-F6ibXU5zAtpfYDcpCeVzVE">
            Enligt vissa forskare kan betningsmedel som innehåller neonikotinoider
            orsaka massdöd av bin. I vissa fall sprids även neonikotinider
            direkt i växande gröda, och spår har hittats i både pollen och
            nektar.
          </p>
          <p xml:id="i-SGFZ1nQd6qyMsTKxCNVpo">
            Neonikotinoider används även frekvent inom skogsbruket trots
            att ekologiska alternativ finns. De används inom skogsbrukets
            plantproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-L2JYDCvjimAYCAHLGTeQ8m">
            Bina i sin tur hämtar harts på barrträd i skogen för att producera
            propolis även, kallat bikitt.
          </p>
          <p xml:id="i-KmbXoJue6MzFWLaTRF44EW">
            Akaricider, mot varroakvalster, kan orsaka förgiftningar eller
            försvagningar av bisamhället. Honungsbin har ett högt utvecklat
            kommunikationssystem, som är känsligt och kan påverkas allvarligt.
          </p>
          <head xml:id="i-MRXUGq3ZBw7chXVXGK4kuJ" type="h2">
            Miljömässigt skonsamma behandlingsmetoder mot varroakvalster
          </head>
          <p xml:id="i-S84wZWz7U6PLJEPL83wBdP">
            Idag är uppskattningsvis minst 90 procent av de svenska bisamhällena
            angripna av varroa. Många biodlare slutar med biodling på grund
            av varroakvalstret och de besvär med behandling det medför. Många
            biodlare känner också tveksamhet mot att använda läkemedel eftersom
            dessa kan ge rester i biodlingsprodukterna.
          </p>
          <p xml:id="i-GETsWnoUxsi5W6wuy1CHXS">
            Det finns andra metoder, skonsammare mot miljön. Organiska syror,
            eteriska oljor och biodlingstekniska metoder, kombinationer av
            dessa har visat sig kunna ge god effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-EWRvnXU1k5vBMqJ4qXbuEE">
            Tidigare nationella program har varit med och utvecklat samt
            studerat olika behandlingsformer anpassat för svenska klimatförhållanden.
            Det är ett arbete som bör få fortsätta att utvecklas. Kombinationer
            av metoder vid skötsel och avelsarbete kan vara en väg för att
            finna ett sätt att kunna bedriva biodling trots närvaro av varroakvalster.
          </p>
          <head xml:id="i-4J8fT4XnpgyoUmSyMT5YgL" type="h1">
            Bin bidrar till stadens och landsbygdens utveckling
          </head>
          <p xml:id="i-UHENmYqjEDamsCQ3fp4uwk">
            Biodlingen i Sverige består av många småskaliga biodlare som
            inte omsätter sin honung på den öppna marknaden. Det är därmed
            svårt att mäta Sveriges totala honungsproduktion, men enligt uppskattning
            finns det mellan 125 000 och 150 000 bisamhällen i landet. De
            flesta bedriver småskalig biodling. Men det finns även ett hundratal
            personer som bedriver yrkesmässig biodling. Sveriges självförsörjningsgrad
            av honung uppskattas till 50 procent. Resten av honungen importeras.
          </p>
          <p xml:id="i-5baMVL1sQBE55bV9Fh4DaB">
            Svensk handel med naturlig honung, uttryckt i ton
          </p>
          <table>
            <row xml:id="i-E6vuAY627cQk1LWJ9wGZ2Z">
              <cell>
                2009
              </cell>
              <cell>
                2010
              </cell>
              <cell>
                2011
              </cell>
              <cell>
                2012
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-GPtiNyazaMHv1N4rkuPnbG">
              <cell>
                Export
              </cell>
              <cell>
                144
              </cell>
              <cell>
                66
              </cell>
              <cell>
                120
              </cell>
              <cell>
                141
              </cell>
            </row>
            <row xml:id="i-V1FVfvNdQvjjU7iNJyWXAX">
              <cell>
                Import
              </cell>
              <cell>
                3 605
              </cell>
              <cell>
                3 970
              </cell>
              <cell>
                4 057
              </cell>
              <cell>
                4 370
              </cell>
            </row>
          </table>
          <p xml:id="i-4HD7fb65vLVv748CXqaSWh">
            Honungsskörden varierar mellan åren för den som håller bisamhällen.
            Biodling och biologisk mångfald är beroende av varandra, Bin pollinerar
            och ökar skördar, de bidrar till viktiga kollektiva nyttigheter.
            Biodling är också något som skapar arbetstillfällen framförallt
            på landsbygden och har därmed en roll för hållbar utveckling av
            landsbygdsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-39qSbe5yYVD7JPZnabVjCN">
            Genom förvaltningen av bisamhällen gör biodlarna en betydelsefull
            miljöinsats och bidrar till hållbar produktion på landsbygden.
            Betesmarker lämpliga för bin, olika foderväxtmarker och grödor
            (raps, klöver, solros etcetera) förser bin med nödvändiga och
            näringsrika ämnen, vilket är viktigt för bin och bisamhällets
            motståndskraft mot sjukdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-PbBAaNcbC46iDdoQ8kUEy1">
            Bisamhällen och biskötsel kräver dock inte eget markägande, men
            en viss tillgång av diverse växter och grödor behövs.
          </p>
          <head xml:id="i-AwNVSMSoj8vs5uP9Hy3eyi" type="h2">
            Bin i staden
          </head>
          <p xml:id="i-GMTvqLvnmuWV8ZXy2NdXb5">
            Bisamhällen i staden kallas ibland för urban bi och finns i dag
            på flera håll runt om i landet. Bland annat i Gävle, där finns
            bikupor på taket till Gävles teater mitt i staden, liksom det
            finns bikupor i Stockholms centrum.
          </p>
          <p xml:id="i-KEaq2Rpdzuw3r9fhW6cDUZ">
            Företag startas som tar hand om skötseln av bin, där andra företag
            och enskilda personer kan adoptera bin och bisamhällen. Nyfikenhet
            och möjligheter skapas, något som sannolikt bidrar till att öka
            kunskapen och förståelsen för den biologiska mångfalden.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7RduMNTcUyzxfSdXTjF1J">
            Man kanske kan säga att detta visar på ett ansvar och en kollektiv
            medvetenhet om att vi behöver fler bin och andra pollinerare för
            att trygga inte minst vår livsmedelsförsörjning. Det är med denna
            insikt vi vill att det skapas ökade möjligheter att etablera bisamhällen
            och utveckla en mer mångfasetterad verksamhet runt om i landet.
            Till glädje och nytta för fler, och som dessutom bidrag till arbetstillfällen
            både i staden och på landsbygden.
          </p>
          <head xml:id="i-AFYnPUAvPzaSMt9yFM4PET" type="h1">
            Risker vid odling av GMO-grödor avseende pollen och honung
          </head>
          <p xml:id="i-NnSmVQExXHHv4Epnfj7pV1">
            Om det finns odlingar av genmodifierade grödor i närheten av
            bikuporna kan bina få med sig pollen från dem hem till kupan.
          </p>
          <p xml:id="i-9BdEBZ8vxpyLZLMgnpQd6Z">
            Idag kontrolleras inte honung, eftersom det inte finns några
            bra analysmetoder. Om pollen finns i honungen är det i mycket
            små mängder och det kan också vara mycket ojämnt fördelat i honungen.
          </p>
          <p xml:id="i-RNQjiCzo7kZpUaBPUdTvJK">
            EU-domstolen har meddelat i domstolsutslag i Europadomstolen,
            ECJ (European Court of Justice), den 6 september 2011att pollen
            från genetiskt modifierade växter i honung omfattas av GMO-lagstiftningen.
          </p>
          <p xml:id="i-NBQGGs25j1pCX4X75rbM9m">
            Det innebär att sådant pollen skall betraktas som livsmedel producerad
            av GMO och måste ha ett livsmedelsgodkännande för att honungen
            ska få säljas. Det innebär att GMO-kontaminerad honung måste märkas
            som GMO.
          </p>
          <p xml:id="i-4mcYiKmFfQktBAf3tKYdrh">
            De växter som odlas i fältförsök har sällan sådant godkännande.
            Utslaget jämnar också vägen för kompensationsanspråk från lantbrukare
            som får sina grödor kontaminerade.
          </p>
          <head xml:id="i-Wt7X4qYfFAmJMSPoGYxWG7" type="h1">
            Slutligen om framtidshot och robotbin
          </head>
          <p xml:id="i-AgrN3zBwimFCa9sgqsGzyX">
            I hotet av en framtid med allt färre pollinerare har forskare
            vid Harvarduniversitetet skapat ett litet robotbi tillverkat av
            titan och plast. Det är tänkt att dessa konstgjorda bin ska kunna
            pollinera växter.
          </p>
          <p xml:id="i-WgacwGifH9jNXmJcu4dKCs">
            En framtid utan bin och pollinerare är svår att föreställa sig.
            Trots det tillåts ohållbara brukningsmetoder och dödliga gifter
            att fortsätta att användas.
          </p>
          <p xml:id="i-2Pi8usFsc6ChJBaPoTMhPi">
            Vi har i den här motionen pekat på hoten mot bin och pollinerare.
            Och som tidigare nämnts används kemikalier i samhället och kemisk
            bekämpning i livsmedelsproduktionen. Monokulturen i jord- och
            skogsbruk är sådant som samhällen genom politiska beslut kan påverka.
          </p>
          <p xml:id="i-DinS3gdCgNrjAWyxTqkweP">
            Att blunda för en pågående förändring och sätta sin tro till
            att framtidens lösningar kommer att skapas genom tekniklösningar
            är antagligen både dyrare, krångligare och svårare än att gynna
            de ekosystemtjänster som både finns och fungerar – om vi är beredda
            att slå vakt om dem och inte fortsätter att hota deras funktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-4kXu6ghZGD8FU5BjE5VrAU">
            Robotbin kan möjligen vara ett komplement till levande bin, men
            de kan aldrig ersätta dem fullt ut, skriver The Guardian:
          </p>
          <p xml:id="i-NyFJpA7HuzFfvK7Hrfqcza">
            Vi borde hellre hitta en lösning på varför bin och andra pollinerar
            dör (genom att förbättra och öka utfodring och den naturliga miljön
            samt minska användningen av bekämpningsmedel) snarare än att sätta
            vårt hopp till att ingenjörer ska hitta konstgjorda alternativ.
            Ekosystemet byggs upp av miljoner noga balanserade interaktioner.
            Vi kan inte återskapa det med robotbin.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-LXL5FjUXEhDZVR843SFaVn">
              Tina Ehn (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-NsLhTWLuf9UU5vMsUZdN4g">
              Kew Nordqvist (MP)
            </item>
            <item xml:id="i-3zymdhxwxR7gm4vusgJ3fu">
              Magnus Ehrencrona (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
