<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-MJU-00255">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fimpar är skräp!</title>
        <author corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT">av Lennart Axelsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fimpar är skräp!</title>
          <idno type="rdwebb">H102MJ255</idno>
          <rs type="number">MJ255</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102MJ255/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102MJ255</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102MJ255</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/5AC3E6BB-0737-46DE-B50C-05539BFECB76</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT</idno>
            <name>Lennart Axelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VmUzVn713YPkW7eECxemrX" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VmUzVn713YPkW7eECxemrX">
          <note type="signatory" corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H7CoAU4xPixhALauGC4H2e" type="numbering">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q2xXT7XH1g7SmvJHFLaXzy" type="submission">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NRb1v2ZBu1DT8td3AzDrPq" type="transfer">
          <date when="2013-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-57EgT2VSySPaAKj7zQFFFh" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-57EgT2VSySPaAKj7zQFFFh">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-H88JhqGyrGzBWg7v4Lt57u">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-3BSSiThkEys6Gc4Nmu6q3b">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att räkna in fimpar i det skräp som kan leda
              till bötfällning.
            </item>
            <item xml:id="i-42UZHDKKLQtS28WyKngH5X">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att ge tobaksproducenterna ett ansvar för
              de restprodukter som uppstår vid tobaksbruk.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-BRFf7pFGn3xDs7gxvmhWf6" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-JiR3vXwMpvg1HsSKVHcWFY">
            Skräp i parker och på gator och torg är tyvärr fortfarande en
            vanlig syn. Och det finns ett speciellt skräp som det formligen
            kryllar av, nämligen fimpen. Varje dag slängs 2,7 miljoner fimpar
            på marken i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-RTqRvg7teDLx1khohwV5Nr">
            Mätningar visar att cirka 60 procent av allt skräp i stadsmiljöer
            är fimpar. Ett giftigt skräp som det i dag är helt riskfritt för
            rökaren att kasta på gatan, trots att det infördes böter för några
            år sedan för att tydligare visa att det är fel att skräpa ned.
          </p>
          <p xml:id="i-8f5xcqJqBWnpgTK21U3V17">
            Men fimpen undantogs av obegriplig anledning från att räknas
            som grund för böter. Nu krävs det att lagstiftningen förbättras
            för att få bort detta värstingskräp från vår miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-29FiQrnXZffd2UkuMdKJov">
            Håll Sverige Rents undersökningar visar att det slängs 1 miljard
            fimpar varje år på våra gator och torg, 1 000 000 000. Det motsvarar
            drygt 13 000 badkar fyllda med stinkande fimpar.
          </p>
          <p xml:id="i-MhrnVQwXiqowkVLJaVrqRQ">
            Fimparna är giftiga. De innehåller miljöskadliga ämnen som nickel
            och kadmium. Det filter som ska fånga upp dessa miljöskadliga
            ämnen är gjort av cellulosaacetat, som är en form av plast. Plast
            bryts ned mycket långsamt i naturen.
          </p>
          <p xml:id="i-YQ1EMBULyQUXrDXyS1DUTm">
            Förutom att fimpar är vårt vanligaste skräp är förpackningar
            ett av det vanligaste skräpet som hamnar på våra gator och torg.
            Cigarettpaketen hamnar högt på listan, då det dåliga inlärda beteendet
            från fimpar används även för dess förpackningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6ycBg6VG3sabjvDitBisu">
            Cigarettfimpar tillhör det skräp som är svårast och mest kostnadskrävande
            att plocka upp. Uppsala kommun har för några år sedan uppskattat
            att det är tjugo gånger dyrare att plocka upp ett skräp från marken
            jämfört med om det hamnar i papperskorgen. För fimpar är kostnaden
            sannolikt ännu högre.
          </p>
          <p xml:id="i-xGCbN4F9WTNT7ha9Yj9t4">
            Forskning visar också att nedskräpning generar mer nedskräpning
            – skräp föder helt enkelt skräp. Med andra ord: en fimp på marken
            leder till många fler fimpar, som sin tur leder till en slängd
            pappersmugg. Och då kommer det inom kort att ligga ännu mera skräp
            där. Vad kan då göras?
          </p>
          <p xml:id="i-98DkTDkrEXsiFU5ceBhCqb">
            Den första och mest självklara åtgärden är att se till att cigarettfimpar
            omfattas av ordningsboten. Att inte inkludera fimparna är fullständigt
            orimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-x3YXfpHUnQWQa5SwzWmHo">
            Det räcker dock inte med att inkludera fimpen i reglerna kring
            boten. Producenterna bör också ges ett större ansvar. Det bör
            införas ett producentansvar för tobaksindustrin för deras restprodukter,
            precis på samma sätt som för elektronikproducenter, bilproducenter
            med flera.
          </p>
          <p xml:id="i-Mbb7q7FEPVYHSx573p3erb">
            Producentansvar är ett viktigt och effektivt styrmedel inom miljöpolitiken.
            Producentansvaret baseras på en av grundprinciperna inom EU:s
            miljöpolitik: polluter pays principle, alltså förorenaren betalar.
          </p>
          <p xml:id="i-WTiMt7JQaQLEPnRWvoqaE4">
            Enligt polluter pays principle är det förorenaren som är den
            aktör som ska betala kostnaden för att reparera eller återställa
            skadan som deras produkt förorsakat. När det gäller producentansvaret
            är det producenten som ansvarar för att ta fram produkter som
            är mer miljöanpassade både när produkten tillverkas, används och
            när den är färdiganvänd.
          </p>
          <p xml:id="i-3uMV51fVk3NYxaiKyC4wnb">
            I Sverige finns åtta produktgrupper med lagstadgat producentansvar,
            bland annat för förpackningar, bilar, returpapper och elektriska
            och elektroniska produkter. Eftersom fimparna är det allra mest
            frekventa skräpet finns alla incitament för att införa ett tydligt
            specifikt producentansvar för tobaksproducenternas restprodukt
            fimpen. När ett sådant ansvar uttalas i lagen är det tobaksproducenterna
            som får tänka ut hur de vill se till att fimparna omhändertas
            korrekt. En pant skulle naturligtvis ge rökarna ett starkt incitament
            att lämna tillbaka sina fimpar, men även inbyggd askkopp i paketet
            och omfattande information till konsumenterna är några av de möjligheter
            som står till buds.
          </p>
          <p xml:id="i-9k12WNLqeiof3tumEsfTmx">
            I dag är det kommunerna som får stå för kostnaden att ta hand
            om alla fimpar på våra gator och torg. Det innebär att vi som
            inte röker blir de som till stor del får betala.
          </p>
          <p xml:id="i-RELtUg8gWUSPFvmYDMBp5i">
            Med ett producentansvar ökar möjligheterna att få igång innovativ
            kraft inom den ansvariga industrin som ju också är den som kommunicerar
            med sina konsumenter, samtidigt som kostnaderna hamnar där de
            hör hemma.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Pfn383QzFmXm327wKhmGUP">
              Lennart Axelsson (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
