<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-KU-00240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Motionsinstrumentet i Sveriges riksdag</title>
        <author corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">av Finn Bengtsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motionsinstrumentet i Sveriges riksdag</title>
          <idno type="rdwebb">H102K240</idno>
          <rs type="number">K240</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102K240/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102K240</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102K240</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/EC8271DC-B81C-42B3-95DF-A80AD3762C08</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <name>Finn Bengtsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-FqE4oXKbHz6mbs4bCPMhyD" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FqE4oXKbHz6mbs4bCPMhyD">
          <note type="signatory" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-89f98JgWDVZ4vqaQpDvWTk" type="numbering">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XTzjs5xHNirUmGnDhw15Uv" type="submission">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W7xmai1PrHEqLukyDeqeYJ" type="transfer">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5WcQ1qVDPkR4L8uU4tKCMt" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-5WcQ1qVDPkR4L8uU4tKCMt">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-Hrg48vavFmaSM8DpGtTekz" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-2bk6U7gbhpYNF3NgvFUTdk" type="motBody">
        <div xml:id="i-NB7aftDq6HM91EM6sNEf1m" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-X6TSbXsdXjyMFNERHrauH1">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-6b9QRjYKuyn2P8ps3Bh82i">
            Riksdagen tillkännager för riksdagsstyrelsen som sin mening vad
            som anförs i motionen om att överväga en utvidgning av motionsinstrumentet
            i Sveriges riksdag.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-6GP5YiMAsTSfZpWp6hCQFb" type="motContent">
          <head xml:id="i-2W3zThWWgiWkMmqhyi5nyt" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-RmME3WiK9encUofc9yi6yT">
            Sedan den gällande riksdagsordningen trädde i kraft för snart
            40 år sedan har många förutsättningar för riksdagsarbetet ändrats,
            inte minst genom Sveriges medlemskap i Europeiska unionen och
            den tekniska utvecklingen. På uppdrag av riksdagsstyrelsen har
            därför en genomgripande översyn av riksdagsordningen gjorts. Kommittén
            föreslår ett antal ändringar i sak som påverkar riksdagens dagliga
            arbete (källa: Riksdagens hemsida). Utredningen presenterades
            den 25 september, och här finns bland annat förslag på hur motionsinstrumentet
            bör vara utformat i Sveriges riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-WXGvHi1AfYBWvYesuaBxKg">
            Kommitténs förslag innehåller många goda förslag för att effektivisera
            och modernisera riskdagens arbete. När det gäller möjligheten
            till att väcka motioner i riksdagen så fyller denna demokratiska
            plattform för oss som ledamöter många viktiga funktioner. Det
            är inte blott att kunna komma med alternativa förslag till riksdagens
            utskott i förhållande till de förslag som regeringen avlämnar
            i sina propositioner till riksdagen. Det gäller i lika hög grad
            den enskilda riksdagsledamotens möjligheter till opinionsbildning
            inom riksdagens eget arbete, en opinionsbildning som då kan vara
            en viktig signal även till regeringens arbete med att utforma
            förslag som sedan läggs tillbaka till riksdagen i form av exempelvis
            nya propositioner som annars kanske inte kommit till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-NsnBrD1AWkxMqS8ecZmDGb">
            Problemet med en begränsning till den så kallade allmänna motionstiden
            för detta är otillfredsställande av bland annat två huvudsakliga
            skäl: 1) dessa några få veckor i början av riksmötet blir oerhört
            arbetstyngda för alla som utnyttjar motionsinstrumentet, och detta
            tvingande fokus på motionerandet just då förskjuter möjligheten
            för annat viktigt politiskt arbete under denna tid. 2) Med möjlighet
            att lämna in motioner under hela riksmötet så kan oförutsägbara
            politiska frågor som uppstår under resten av året i de fall så
            är lämpligt överföras till en motion av en enskild riksdagsledamot
            för att vederbörlig behandling i ett utskott av frågan då bättre
            än idag kan garanteras. Dagens system med enbart en kort allmän
            motionstid under inledningen av riksmötet riskerar dessutom att
            många av de motioner som trots allt väcks då och sedan måste utskottsbehandlas
            blir inaktuella över tiden eftersom den politiska utveckling ständigt
            fortskrider mot nya oanade situationer. En inaktuell motion som
            tvingas behandlas i utskottsarbetet är därför ett slöseri med
            viktig arbetstid för såväl motionär som riksdagens utskott med
            den ordning på detta område som trots allt kommer att bestå om
            kommitténs förslag genomförs i nuvarande form.
          </p>
          <p xml:id="i-6HSaSVw1q9jCAKixyjMviz">
            Jag föreslår därför en fortsatt översyn av riksdagsordningen
            med fokus på att utvidga möjligheterna för att enskilda riksdagsledamöter
            ska kunna lämna in motioner under hela riksmötet, och att riksdagen
            bifaller denna motion samt därmed ger riksdagsstyrelsen innehållet
            och motiven för förslaget i denna tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-RHZpQfKP5a1dGk8PEM7qDL" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-9RFwFSXT3hEPUdThacm6gu">
            <item xml:id="i-VhXjw8Nc6AvJdx1dYMyaQM">
              Finn Bengtsson (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
