<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-CU-00249">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Makars förmögenhetsförhållande och bodelning</title>
        <author corresp="i-J6iNc7etmFsvBgThMM5STy">av Anna Steele (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Makars förmögenhetsförhållande och bodelning</title>
          <idno type="rdwebb">H102C249</idno>
          <rs type="number">C249</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">CU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102C249/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102C249</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102C249</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A39ED72F-B0F3-4505-A437-AF58D3F7BE62</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J6iNc7etmFsvBgThMM5STy</idno>
            <name>Anna Steele</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KBs2HEk5DCj7WYjMALM43V" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KBs2HEk5DCj7WYjMALM43V">
          <note type="signatory" corresp="i-J6iNc7etmFsvBgThMM5STy"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-M9edT6PqpuKSmBkJm49fwy" type="numbering">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NFSY9yJfR3D2i2WpKFmnuz" type="submission">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BdiSuahvkiwdSoUuKjzUKg" type="transfer">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G3THFEGgyUC3uQ4gPDixjT" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-G3THFEGgyUC3uQ4gPDixjT">
          <ref type="assignedTo">Civilutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-F9aMfkSjvnYy2zkUL3MZZo">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-TPbuAp3oiSSHZjeSoVGxiz">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att införa en regel om att från hälftendelningen
              vid bodelning undanta föräktenskaplig egendom och vad som tagits
              emot i arv och gåva.
            </item>
            <item xml:id="i-J2nFY5GNwwit5nw3Q5Ld8V">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att införa en regel om rätt att avtala om
              att viss egendom ska vara enskild vid äktenskapsskillnad och giftorättsgods
              vid dödsfall.
            </item>
            <item xml:id="i-T1BL43yr7hKKP1dsMdazkp">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om en utvidgning av ersättningsgarantin när
              det gäller bodelningskostnader.
            </item>
            <item xml:id="i-8ccpTZb2cY3PqWkUXWba5D">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att införa en tidsgräns för rätten att påkalla
              bodelning.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-25Ez3oG1y54Yaap7esK2sV" type="h1">
            Giftorätt eller enskild egendom
          </head>
          <p xml:id="i-RLfLtMG71ckwsX8t4Umx5D">
            I princip gäller att vardera maken äger sin egendom och att den
            skall delas vid bodelning i anledning av äktenskapsskillnad eller
            dödsfall. I Sverige innebär detta så gott som alltid en hälftendelning
            av all egendom. I t.ex. Norge gäller att föräktenskaplig egendom
            (egendom som en make äger vid äktenskapets ingående) samt vad
            som under äktenskapets bestånd har tagits emot genom arv eller
            gåva ska undantas vid bodelning, såvida inte parterna träffat
            annan överenskommelse genom äktenskapsförord.
          </p>
          <p xml:id="i-2gYhh37k86gDHdVuYX7gYz">
            Nära hälften av alla äktenskap slutar i skilsmässa. En följd
            härav är att antalet omgiften ökar. I dessa fall har makarna ofta
            betydligt mera egendom vid äktenskapets ingående än vad som var
            fallet vid ingåendet av det första äktenskapet. Frågan om man
            har tagit emot arv eller gåva vid skilsmässan beror på omständigheter
            som ingen råder över och kan i individuella fall ge upphov till
            mycket otillfredsställande resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-Y13wUfE6ZfsGc3qp31R7s">
            Det är dags att överge den strikta hälftendelningen vid bodelningar
            och i stället införa en rätt att från hälftendelningen undanta
            såväl föräktenskaplig egendom som sådan egendom som har tagits
            emot genom arv och gåva. Genom äktenskapsförord skall givetvis
            parterna kunna avtala annat.
          </p>
          <p xml:id="i-NSYZe1iDkRaqkbJgqmx5n">
            Det bör också i lagstiftningen införas en rätt för makarna parterna
            att genom äktenskapsförord avtala om att viss egendom skall vara
            enskild vid skilsmässa men giftorättsgods vid dödsfall.
          </p>
          <head xml:id="i-Rdry2iK6nxGAuDz3Ko9c3q" type="h1">
            Bodelningskostnader
          </head>
          <p xml:id="i-YRJHUNfqvckpBr4pLqL43A">
            I 17 kap. 7 a § äktenskapsbalken finns regler om att ersättning
            till en av domstol förordnad bodelningsförrättare kan betalas
            av allmänna medel (ersättningsgaranti). Denna möjlighet är dock
            begränsad på olika sätt, och summan av betalningen får inte överstiga
            fem timmars arbete, beräknat enligt rättshjälpstaxan. Framförallt
            begränsningen till fem timmars arbete men även övriga begränsningar
            medför att ersättningsgarantin är till föga hjälp för den som
            vill få till stånd en bodelning i situationer där maken eller
            makan är passiv eller rent av obstruerar.
          </p>
          <p xml:id="i-CGyXSq9ptEbZdLPTBRq8fc">
            En ouppklarad bodelning medför ofta personliga svårigheter att
            gå vidare i livet, till exempel genom att lösöret inte blir delat
            eller att lån med solidarisk betalningsskyldighet inte blir uppdelat
            mellan makarna. Det kan också många gånger vara besvärande för
            makarnas barn att inte föräldrarna klarat ut sina ekonomiska mellanhavanden.
            Det föreligger med andra ord ett stort behov av att flera bodelningar
            blir genomförda. Den möjlighet som föreligger är att utvidga gränserna
            för ersättningsgarantins tillämplighet eller att införa en möjlighet
            till allmän rättshjälp.
          </p>
          <head xml:id="i-N6pxNijoqF6FbYeewCjoi2" type="h1">
            Tidsgräns för rätten att påkalla bodelning
          </head>
          <p xml:id="i-XisbD6b4XDpwqFz221ESU5">
            Ansökan om förordnande av bodelningsförrättare kan göras när
            som helst efter en äktenskapsskillnad och utan någon tidsbegränsning.
            I ett välkänt rättsfall (NJA 1993 s. 570) ansökte en make om förordnande
            av bodelningsförrättare 24 år efter äktenskapsskillnaden. I andra
            fall har ansökningar gjorts efter 9 år (RH 2002:19) respektive
            7 år (RH 2003:41). I 9-årsfallet bifölls ansökan medan domstolarna
            i de både andra ärendena kom fram till att rätten att påkalla
            bodelning gått förlorad. I domarna redovisas olika skäl till de
            olika domsluten. Det säger sig självt att det är otillfredsställande
            för såväl makar som andra berörda att ekonomiska mellanhavanden
            hålls svävande under en mycket lång tid. Det bör därför införas
            en tidsgräns för rätten att påkalla bodelning.
          </p>
          <p xml:id="i-4SMa2CotVrDZKaQmb1pBEN">
            I sambolagen (2003:376) finns en sådan tidsgräns i 8 §, som säger
            att bodelning ska begäras senast ett år efter det att samboförhållandet
            upphörde.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-AJr3xSziwdLmwFUSFBpWmZ">
              Anna Steele (FP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
