<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-TU-00351">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nollvision, ökad trafiksäkerhet med fokus på barn och unga</title>
        <author corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">av Anita Brodén m.fl. (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nollvision, ökad trafiksäkerhet med fokus på barn och unga</title>
          <idno type="rdwebb">H102T351</idno>
          <rs type="number">T351</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102T351/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102T351</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102T351</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/53091C4A-EA5A-46BE-AA5E-07942D23AA3E</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <name>Anita Brodén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg</idno>
            <name>Christer Winbäck</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TEkdGy8DEUwcbVAxHygs6z</idno>
            <name>Maria Lundqvist-Brömster</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-D12NyqkTWjkAdT1M6cMJJa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-D12NyqkTWjkAdT1M6cMJJa">
          <note type="signatory" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TEkdGy8DEUwcbVAxHygs6z"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-XthQaDxbAH2ayESUXcqdCb">
          <date when="2013-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-ARmGGcmoRc6KQU9eAWpbUe">
          <date when="2013-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-B1LeMT4s8mVKuCvMVgfxKP">
          <date when="2013-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-LAUxw7929VA8WRYa4s1NcK"/>
        <correspContext corresp="i-LAUxw7929VA8WRYa4s1NcK">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VLp56SA2WMGsLPNhQ5igze">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-5H8tD5wsptnMb9E5yEZEuU">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om ett smidigt avgiftssystem för utlandsregistrerade
              fordon.
            </item>
            <item xml:id="i-DNXBaP7fE6sTA6wVWsy4zV">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av förbättrad trafiksäkerhet i samband
              med skolskjutsar och att i övrigt uppnå säkrare skolvägar.
            </item>
            <item xml:id="i-BYjp8ocFjchzb3vDSW2N4s">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behov av åtgärder vid särskilt olycksdrabbade
              vägsträckor, som E20.
            </item>
            <item xml:id="i-Y6cCsAtv46jR7wxFkXqDwY">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om vikten av åtgärder för att begränsa cykel-
              och fotgängarolyckor.
            </item>
            <item xml:id="i-3Rwc2bSsFd2vkR7KGQpDvU">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om obligatorisk drogtestning av förare vid olyckor.
              1
            </item>
            <item xml:id="i-G5FwmdFtyCLTS4b2ScPtsE">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om ett snabbare införande av alkolås i motorfordon.
            </item>
            <item xml:id="i-5BpAjR8kFM3hHbX4LupxT6">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om vikten av att fortsätta ansträngningarna
              för att uppnå nollvisionen.
            </item>
          </list>
          <p xml:id="i-H4Tzfg69PDTmfHGjVMBphY">
            1 Yrkande 5 hänvisat till JuU.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-G4GmUZihRpNuxKgJq4jDsB">
            Säker skolväg
          </head>
          <p xml:id="i-X14ds9Bd5MAVEaLP3dqfp4">
            För att uppnå en ökad trafiksäkerhet vid våra skolor krävs ett
            fortsatt arbete. Barn är rent fysiskt och trafikvettsmässigt en
            särskilt utsatt grupp. Frågan kring trafikfaran i samband med
            att föräldrarna skjutsar barnen till skolan har under senare tid
            uppmärksammats. Hela 61 procent av alla Stockholms rektorer anser
            att trafiksäkerheten vid skolorna är ett problem. En trygg trafikmiljö
            måste tillförsäkras barnen, något som genom klok planering kan
            ske genom bland annat bilfria zoner, sammanhängande gång- och
            cykelvägar, hastighetsbegränsningar, trafikljus och säkra övergångsställen.
          </p>
          <p xml:id="i-McVhzv1sw3DwG9CSJ7keJW">
            Det är också angeläget att på- och avstigningar på skolbussar
            blir säkrare.
          </p>
          <p xml:id="i-NWKCreDcjRdVmQQbSKTPT9">
            Enligt NTF dödas eller skadas varje år omkring 45 barn i samband
            med skolskjuts i Sverige. Över hälften av olyckorna i samband
            med skolskjuts inträffar när barnen springer ut bakom eller framför
            bussen och blir påkörda av ett passerande fordon. Enligt en undersökning
            genomförd av NTF 2009 är det 65 procent av kommunerna som ställer
            krav på att skolbussen ska stanna på rätt sida av vägen, men när
            det gäller skolskjuts med linjetrafik är det enbart 20 procent.
            För att minska risken att äventyra barnens liv och hälsa bör skolbussar
            stanna så att avstigning och påstigning sker på den sida som skolan
            eller förskolan ligger. På så sätt undviks situationer där barnen
            springer bakom och framför bussar i farliga trafiksituationer.
            Cyklister liksom gångtrafikanter är en utsatt grupp, som dessvärre
            visar på en ökning av dödstalen. Det krävs extraordinära insatser
            för att få till stånd betydligt fler gång- och cykelvägar och
            därmed bidra till en minskning av dessa olyckor.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-3rbTenocWNfzYy5WH5PyNf">
            Nollvisionen
          </head>
          <p xml:id="i-dCZAHrDoE1eCnJh2kAWcy">
            För drygt tio år sedan beslutade riksdagen att nollvisionen skulle
            gälla för vägtrafiken i Sverige. Nollvisionen är grunden för trafiksäkerhetsarbetet
            i Sverige och är bilden av en önskad framtid där ingen dödas eller
            skadas allvarligt i vägtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-QMyFgm6SHRRXGyTA3eWNb9">
            Nollvisionen utgår från att olyckor inte alltid kan förhindras
            eftersom människor ibland gör misstag. Vägar, gator och fordon
            måste därför utformas så att misstagen inte leder till döden eller
            allvarliga personskador. Risken för att olyckor ska inträffa minskar
            om alla trafikanter får ökad insikt i hur viktigt det är med ett
            säkert beteende i trafiken. Det är därför viktigt med en effektiv
            informationsinsats för ett säkert beteende i trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Dbb5WG1ivnqQYF6kxEPxEY">
            Hastigheten i trafiken är en viktig faktor för både uppkomsten
            och följden av trafikolyckor. Det gäller i särskilt hög grad för
            olyckor där barn, som ofta är mindre trafikmedvetna, är inblandade.
          </p>
          <p xml:id="i-2AN8zPipizN49QwSDwR81N">
            Trots vidtagna åtgärder skördas människoliv varje år. År 2009
            omkom 358 personer i vägtrafiken i Sverige. År 2010 omkom 283
            personer medan det år 2011 skedde en kraftig uppgång till 334
            personer. I detta arbete är det viktigt att åtgärder vidtas vid
            särskilt olycksdrabbade vägsträckor, såsom E20.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-G8DQhLJWpW9CKbup4GPrN2">
            Alkohol och droger
          </head>
          <p xml:id="i-SeP1A2xBWA4qEJFLJSs9cD">
            Alkohol och droger är med stor sannolikhet en bidragande orsak
            till många olyckor. Den ökade alkoholkonsumtionen i Sverige kommer
            med stor sannolikhet att påverka olycksstatistiken negativt. Mörkertalet
            är stort eftersom föraren inte automatiskt drogtestas vid olyckor,
            varför detta bör bli obligatoriskt.
          </p>
          <p xml:id="i-REm6qnAbtcQ4F2bu8CDqYo">
            Kunskapen om risken att köra dagen efter det att alkohol intagits
            är mycket bristfällig. Ökade informationsinsatser krävs på detta
            område, liksom ett snabbare införande av alkotester i motorfordon,
            bland annat genom att det skattemässigt inte missgynnas. Detta
            bör komma regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-GFxwKv5G54csAA3gAJ9neW">
            Den senaste tidens installation av nykterhetskontroll för förare
            av tung trafik vid färjeterminaler är ett viktigt steg i rätt
            riktning.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-Gwzk3LEcRA7ae8Bwfz5hYW">
            Säkra förare
          </head>
          <p xml:id="i-Le9fRiA5P2ukJfKxh7rYfz">
            Möjlighet att idag tillåtas övningsköra från 16 års ålder har
            inneburit att dagens nyblivna körkortsinnehavare har betydligt
            fler övningstimmar bakom sig och är bättre rustade att vistas
            på vägarna. Det har visat sig vara en mycket bra reform för att
            uppnå en ökad trafiksäkerhet. Under ett antal decennier hinner
            dock mycket förändras i trafiken, med tillkomst av ett antal nya
            trafikregler, varför det kan finnas skäl att efter ett visst antal
            år förnya sitt körkort teoretiskt samt efter ett visst antal år
            även genom ett godkänt förarprov kompletterat av ett läkarintyg.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-PjVFdZTUVUT6PwXv9QLQrv">
            Vägavgift för utländska åkare
          </head>
          <p xml:id="i-4Pqi15RkDvPfjj7vGk14ir">
            Många långtradare på våra vägar är utlandsregistrerade, vilket
            ökar belastningen på vägnätet utan att man behöver ta ekonomiskt
            ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-8zbK3VEafrWydmCmJkR6Kr">
            Svenska åkare omfattas av en strikt körkontroll, med krav på
            max antal körtimmar, samt tid för vila och matpauser. Samma regelverk
            har varit svårt att följa upp för utländska åkare, vilket skapat
            motsättning och irritation.
          </p>
          <p xml:id="i-YUEMub6JAREfkNXBeiCGoN">
            Ett smidigt avgiftssystem för utlandsregistrerade fordon vid
            tullpassering skulle skapa en intäkt till det svenska vägnätet
            och innebära en kostnadstäckning för visst slitage.
          </p>
          <p xml:id="i-6ijhRXumZ7mQdZnD5BwZEk">
            I samband med avgiftsregistering ökar möjligheten för den svenska
            polisen att lagföra de fordonsförare som begått allvarligare trafikförseelser.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-WCLpaZQNutWmRKNKQjAzt9">
              Anita Brodén (FP)
            </item>
            <item xml:id="i-RHHGeCiMij1ismmi8wEScd">
              Christer Winbäck (FP)
            </item>
            <item xml:id="i-SkrMsvp9DVx7B2YxHEU7L7">
              Maria Lundqvist-Brömster (FP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
