<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-KrU-00329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skärpning av språklagen</title>
        <author corresp="i-4sEtGRPnuog5ACjegAtakj i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">av Mattias Karlsson och Richard Jomshof (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skärpning av språklagen</title>
          <idno type="rdwebb">H102Kr329</idno>
          <rs type="number">Kr329</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Kr329/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Kr329</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102Kr329</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A3BEF6DB-062E-4F2C-820A-ACE3FA7E82E7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4sEtGRPnuog5ACjegAtakj</idno>
            <name>Mattias Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj</idno>
            <name>Richard Jomshof</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-VoP9aVDiCRQHKA5mp91DTm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-VoP9aVDiCRQHKA5mp91DTm">
          <note type="signatory" corresp="i-4sEtGRPnuog5ACjegAtakj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Ch1FKX63CfpPnEgwGhE1WK" type="numbering">
          <date when="2013-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PP6BKTTTbK3Q9Zk2rCN3E" type="submission">
          <date when="2013-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2BmZNJ7iiRne6eDrD9XkxA" type="transfer">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RhWsTQBJPZLTa2EUoy282t" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-RhWsTQBJPZLTa2EUoy282t">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-D4Q4tP3mNWdM421HmnE2a">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-5LjXoXVsUQ8REnkagnaUYz">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att tillsätta en utredning i syfte att omarbeta
              och bygga ut språklagen (2009:600).
            </item>
            <item xml:id="i-HfewEAtBmLpHXrMY3trq8S">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att svenskan bör betecknas som officiellt
              huvudspråk i alla sammanhang.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-2DLx422L78Z3bfcvZiqEpm" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Qky3ZL9qazQCZAV27sLEEi">
            Under lång tid saknade vi i Sverige ett lagstadgat skydd och
            erkännande av det svenska språkets ställning i vårt land och samhälle.
            En märklig situation som förstärktes då vi 1999 antog skydd för
            de fem nationella minoritetsspråken och gav dem officiell status.
            Denna situation ändrades dock något i och med antagandet av språklagen
            (2009:600), där svenskan tydligt ges status som huvudspråket i
            vårt samhälle och det språk som i internationella sammanhang anses
            vara vårt officiella språk.
          </p>
          <p xml:id="i-2Wma46GHmwFePWcJRGg91a">
            Dessvärre har språklagen i dess nuvarande utformning visat sig
            ha flera brister. Syftet med den nya lagen var att befästa den
            språkpolitik som antagits 2005. För svenskans del innebar detta
            att det skulle tydliggöras att svenskan är huvudspråk i Sverige
            samt att svenskan ska vara komplett och samhällsbärande och i
            sin offentliga användning vara enkel och vårdad. Dessutom ska
            alla Sveriges invånare ha rätt att lära sig, utveckla och använda
            det svenska språket. Detta syfte har också fullföljts. Däremot
            verkar varken den antagna politiken eller den nya lagen för att
            stärka svenskans position i samhället och ingendera ger medborgarna
            rätten att kräva information på svenska, utom i kontakter med
            den offentliga sektorns kärnverksamhet. Detta innebär att det
            än idag inte finns några som helst krav på att alla kontakter
            med allmänheten ska ske, eller åtminstone finnas tillgängliga,
            på svenska vare sig det gäller ren informationsförmedling eller
            medborgardialog. Inte ens när det gäller varningstexter finns
            något krav på att svenska ska användas. Det har också förekommit
            exempel på när aktörer valt att endast informera om säkerhetsrisker
            på engelska, trots att det är svenskan som är vårt samhälles huvudspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-EF3U3hpNT8dZdiQWfWdQZE">
            Mot bakgrund av ovanstående anser vi att det föreligger starka
            skäl för en omarbetning av språklagen. För detta ändamål bör en
            utredning tillsättas med uppgift att ta fram ett förslag på en
            mer utbyggd och omfattande lag där medborgarnas rätt att använda
            det svenska språket i all vardaglig kommunikation tydliggörs.
            Den som så önskar ska utan svårigheter kunna hitta all information
            utgiven av svenska aktörer på det svenska språket. Allt annat
            är orimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-UMru2Ub4duynTmX2XAP9Xn">
            Dessutom anser vi det vara orimligt att de fem minoritetsspråken
            alltid har statusen officiella medan svenskan endast anses officiell
            i internationella kontakter. För oss är det självklart att svenskan
            i alla sammanhang bör ha statusen officiellt huvudspråk, något
            den i dagsläget har i Finland och på Åland, men inte i Sverige.
            Att ge svenskan status som officiellt språk är viktigt inte minst
            för att stärka dess position i ett samhälle där allt fler kommunicerar
            bristfälligt, eller inte alls, på vårt lands huvudspråk.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-GRARavgH6Hn5fSgBWXh1mQ">
              Mattias Karlsson (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-DMw78NjU6zHBMrtkCTBtNq">
              Richard Jomshof (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
