<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314--20007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2013/14:76 Förändrad trängselskatt och infrastruktursatsningar i Stockholm</title>
        <author corresp="i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD">av Leif Jakobsson m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2013/14:76 Förändrad trängselskatt och infrastruktursatsningar i Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">H102XS20007</idno>
          <rs type="number">S20007</rs>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102XS20007/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102XS20007</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102XS20007</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/28D4A3C8-E527-4956-8BB6-132497C4B7C3</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X74MvWzSQtfREMzLLMbjc7</idno>
            <name>Hannah Bergstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V3GjREvdYiesCjNn7quoGc</idno>
            <name>Hans Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XavvkneSj1497htyNRcpv6</idno>
            <name>Christina Oskarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD</idno>
            <name>Leif Jakobsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-V94NXHxQRsQu6mMDHyZAxs</idno>
            <name>Teres Lindberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q</idno>
            <name>Anders Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB</idno>
            <name>Peter Persson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8DyjsADnunTRqd7Mx5FDnz" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-8DyjsADnunTRqd7Mx5FDnz">
          <ref>Proposition 2013/14:76</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EYkcU3SaFavTNjofCJepJm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EYkcU3SaFavTNjofCJepJm">
          <note type="signatory" corresp="i-X74MvWzSQtfREMzLLMbjc7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V3GjREvdYiesCjNn7quoGc"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XavvkneSj1497htyNRcpv6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-V94NXHxQRsQu6mMDHyZAxs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BLeE7xWXcBUARBcXKHvAQ1" type="referral">
          <date when="2014-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xy9ewqWpZyxVw6u6BRrsrJ" type="referral">
          <date when="2014-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VNC67UGaKjFkaDu9eGRxuq" type="dismissal">
          <date when="2014-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-64eqApxa9WCrPmBznvZ1LV" type="dismissal">
          <date when="2014-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Eny8f1Svy5ETcVa7XtCjJR" type="submission">
          <date when="2014-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BxRM6tPEPDNdjW4rdgpYNN" type="transfer">
          <date when="2014-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JSZzzGA1fwXujyEa6RRJXL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JSZzzGA1fwXujyEa6RRJXL">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-WRojxiqcgRtMFvwc4bYZor" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-6UcxWUBNq2rv1a7UzC1rbZ" type="motBody">
        <div xml:id="i-NUK7C4eJaDr6mvn9vKeTQc" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-L3xYihwymXGbucDPB8ZcKm">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-Jx9bFgKjCFUfd4q35P7j1q" style="ol">
            <item xml:id="i-FAwD4FRzrvHSZi1E68NDSE">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regioner ska få betydande bestämmanderätt
              över trängselskatters utformning och intäkter.
            </item>
            <item xml:id="i-G1waTfB9pXMa1MESNxvNxg">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att återkomma till Riksdagen med förslag
              på trängselskatt för utlandsregistrerade fordon.
            </item>
            <item xml:id="i-T1CqdvPwrYPpteKVhcq64f">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att återkomma till Riksdagen med förslag
              på ett generellt grundavdrag i fråga om trängselskatten som löser
              frågan om den administrativa bördan kring enstaka passager på
              Essingeleden.
            </item>
            <item xml:id="i-GCdgdtNY5gDjf4WoVFYXa4">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att senast då Förbifart Stockholm öppnas
              år 2022 återkomma till Riksdagen med ett förslag på en enhetlig
              skatt för Stockholms innerstad och Essingeleden.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-4hcHgm6gpoxWP3MjA87rNv" type="motContent">
          <head xml:id="i-EQywKNGeVFhFW1yEp82R6E" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-W8AvqaJ3wDwRp3RXDviTZw">
            Utsläpp och andra föroreningar orsakade av den intensiva vägtrafiken
            i de större städerna är ett stort hot mot både närmiljön och klimatet.
            Trängselskatt är ett effektivt styrmedel för att minska trängseln
            och hålla tillbaka utsläppen i stadskärnorna. Trängselskatt måste
            kombineras med satsningar i kollektivtrafik, gärna spårbunden
            sådan, och på att underlätta förflyttning på andra sätt exempelvis
            med cykel.
          </p>
          <p xml:id="i-4NeiXQvkCYhr2wD7SGSpi1">
            Införandet av en trängselskatt i Stockholm i enlighet med folkomröstningens
            beslut, har resulterat i positiva effekter för miljö och trafikmängd.
            De borgerliga partierna har också anslutet sig till idén om trängselskatt.
            Sedan trängselskatters infördes har dock Stockholm vuxit kraftigt
            och trafikmängden återigen ökat. Samtidigt har nödvändiga investeringar
            i Stockholms infrastruktur uteblivit under det borgerliga styret
            i såväl riket som staden och regionen. Inte minst har detta gällt
            frågan om en utbyggd tunnelbanan vilket vi socialdemokrater föreslog
            redan i valrörelsen 2010. Även på denna punkt har borgerligheten
            tänkt om och anammat våra tidigare förslag vilket ändå är positivt
            för både stockholmarna och besökare från övriga landet.
          </p>
          <p xml:id="i-HYwaqUiSUC4AdjPPmk1SpT">
            I januari 2014 skrevs avtal om den så kallade Stockholmsförhandlingen
            som kommer att innebära en utbyggnad av tunnelbanan i Stockholm.
            Detta är välkommet. Vi socialdemokrater valde att som oppositionsparti
            att inte låsa oss vid någon specifik sträckning eller finansieringslösning
            av tunnelbanan i infrastrukturmotionen från november 2012 eller
            kommittémotionen från i höstas. Vinner vi valen får vi dock givetvis
            ta över Stockholmsförhandlingen, avsluta den och påbörja byggnationen
            av nya tunnelbanelinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-28MhrNrsux9aEfaTDBvn7V">
            Vi vill att regioner ska få betydande bestämmanderätt över trängselskatters
            utformning och hur intäkter bäst används för olika investeringar
            i infrastruktur. Det är mycket viktigt att regeringen även löser
            frågan om att ta ut trängselskatt för utlandsregistrerade fordon.
            Våren 2013 skrev vägtullsutredningen att trängselskatt för utländska
            fordon skulle kunna införas första januari 2014. Regeringen har
            i detta inte kommit fram med något förslag vilket är djupt olyckligt.
            Den folkliga legitimiteten för trängselskatterna i både Stockholm
            och Göteborg undergrävs genom att denna fråga inte löses. Konkurrensneutraliteten
            i åkeribranschen fordrar också att frågan får en snabb och robust
            lösning. I dagsläget har svenska åkerier en konkurrensnackdel
            då de utländska åkerierna slipper att betala trängselskatt. Trängselskatten
            i Göteborg omfattar genomfarttrafik på E6:an vid Göteborg och
            då även genomfartstrafik förbi Stockholm kommer att få betala
            trängselavgift på Essingeleden är det mycket angeläget att frågan
            får en snar lösning. Vi socialdemokrater är villiga att diskutera
            förändringar vad gäller nivå och utformning och ställa oss bakom
            en generell höjning samt införandet av trängselskatt på Essingeleden.
          </p>
          <p xml:id="i-J3SCPUnoLSEFNDH3o66N7F">
            Skatteverket anför i sitt yttrande att personer som någon enstaka
            gång passerar Essingeleden inte bör omfattas av trängselskatt.
            Lagrådet framhåller att utvidgningen till Essingeleden kommer
            att medföra att fler personer utan anknytning till Stockholm kommer
            att behöva betala så låga belopp som elva kronor och att den föreskrivna
            tilläggsavgiften i sådana lägen, 500 kronor, framstår som oskälig.
            Regeringen anser utan närmare motivering att något undantag inte
            är motiverat.
          </p>
          <p xml:id="i-BhHzQR6qqZCfNct5RzaEer">
            Eftersom administrationen av trängselskattesystemet är datoriserad
            borde det inte vara svårt att t.ex. för varje månad undanta varje
            bils enstaka passager på Essingeleden från trängselskatt. Det
            exakta antalet kunde bestämmas med utgångspunkt från en bedömning
            av intäktsbortfall och trängseleffekt. En generell och därför
            bättre lösning skulle kunna vara att medge alla skattskyldiga
            ett (automatiskt) månadsavdrag på ett lågt belopp i syfte att
            undvika fakturering av småbelopp och orimliga tilläggsavgifter
            för småbelopp vid utebliven eller försenad betalning.
          </p>
          <p xml:id="i-3Rjr6qesMiLXJceJnf3SvK">
            Ett grundavdrag av ovan skisserad art skulle dels ta bort onödig
            administration kopplad till småbelopp, dels stärka legitimiteten
            för trängselskatten som kan skadas av att småbelopp kombinerat
            med höga tilläggsavgifter avkrävs för enstaka passager.
          </p>
          <p xml:id="i-U6nQVEEsVnks1H1Xxmb2Tg">
            Regeringens förslag på att beloppen ibland skiljer sig åt beroende
            på om man kör på Essingeleden eller i Stockholms innerstad är
            inte bra, enhetliga belopp borde här ha övervägts.
          </p>
          <p xml:id="i-LA5ty8ewxwzKcw4bBhybDL">
            Regeringen föreslår att trängselskatten på Essingeleden ska sänkas
            när Förbifart Stockholm 2022 öppnas för trafik och motiverar detta
            med att Trafikverket anfört att man annars riskerar att överutnyttja
            Förbifarten och underutnyttja Essingeleden. Vi tycker som sagt
            att en enhetlig skatt bör eftersträvas samt att det därutöver
            definitivt är för tidigt att nu binda sig i denna fråga. Vi vet
            i dagsläget föga om hur den kraftfulla befolkningsexpansionen
            av Stockholmsregionen kommer att påverka trafiken på Essingeleden,
            oavsett att trängselskatt nu införs på den. Det kan fram mot år
            2022 finnas goda skäl för att inte sänka skatten på Essingeleden,
            i vilket fall bör den frågan prövas då och inte bestämmas nu.
            Senast i det sammanhanget kan också skatten göras enhetlig för
            Essingeleden och Stockholms innerstad.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-4at7QHoKRwvUH8LvLLi1AV" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-Hw8mQ4KtrWdG2NYHTg8634">
            <item xml:id="i-QEF4PUYgAPgNxJ71bSUsHK" who="i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD" type="signature">
              Leif Jakobsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-GAxCVRAArAQBgjeX6UBCSH" who="i-X74MvWzSQtfREMzLLMbjc7" type="signature">
              Hannah Bergstedt (S)
            </item>
            <item xml:id="i-WFfNgHdqkjfzxuQh71oRqS" who="i-V3GjREvdYiesCjNn7quoGc" type="signature">
              Hans Olsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-VFD9Cdg8rdSY9WWBaJrwcm" who="i-XavvkneSj1497htyNRcpv6" type="signature">
              Christina Oskarsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-5Y8vp9grLeF5jaznFHMZ1J" who="unknown" type="signature">
              Anders Karlsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-8K38stVtz1JvFua3PseEqb" who="unknown" type="signature">
              Peter Persson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-ULrzZLoYKDFDtCbhxQnavs" who="i-V94NXHxQRsQu6mMDHyZAxs" type="signature">
              Teres Lindberg (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
