<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-KrU-00010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2013/14:172 Allas kunskap – allas bildning</title>
        <author corresp="i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE">av Margareta Larsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2013/14:172 Allas kunskap – allas bildning</title>
          <idno type="rdwebb">H102Kr10</idno>
          <rs type="number">Kr10</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Kr10/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Kr10</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102Kr10</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/E8BFEC82-7897-4F14-B4E4-8D9A31ED1C8F</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE</idno>
            <name>Margareta Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-5pmdb8pJGhpK4iH9bKA8RT"/>
        <correspContext corresp="i-5pmdb8pJGhpK4iH9bKA8RT">
          <ref>Proposition 2013/14:172</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BybkF3pmfPJctca3VGwvJ7" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BybkF3pmfPJctca3VGwvJ7">
          <note type="signatory" corresp="i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-E7MZL66wi4UJkXUnrc9DkB">
          <date when="2014-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-W37cmBWj5CLubjoeEm1jpf">
          <date when="2014-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-P2GMc96EttaYYaTW4RrFXF">
          <date when="2014-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-JNRL2p7GsBSFi5Buujh2Kc">
          <date when="2014-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-M6kVbJCWQsfkQbU7mVmbiM">
          <date when="2014-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-Pj1GkmvwdaJBQmpThdTyEn">
          <date when="2014-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9kNrsBWWP25Ds4CxedFTgp"/>
        <correspContext corresp="i-9kNrsBWWP25Ds4CxedFTgp">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-XcvATQGcYUUbf8XbfUwDxx">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-W9KWzN4a9FWdC4KBAsGWA4">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om folkbildningens fyra syften.
            </item>
            <item xml:id="i-YY1jwjJPtwuRetgU9C3YqJ">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om mångkulturalistisk verksamhet.
            </item>
            <item xml:id="i-YYdL9gyFB5VgoaAXAjRzcS">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om jämställdhetsåtgärder.
            </item>
            <item xml:id="i-8gUTVFaduHiYcVLDUwaPCf">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om etableringsåtgärder.
            </item>
            <item xml:id="i-FHRshor6tJpDa6jdFPrMxc">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att allt stöd till utbildning av kontakttolkar
              bör omfördelas och i stället öronmärkas för teckentolkar.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-HLjMHVmJZqXXFT1Qs37Zwh">
            De fyra syftena
          </head>
          <p xml:id="i-WdQ797gGv1APLF5MjLkbuz">
            Sverigedemokraterna delar regeringens uppfattning att staten
            bör ange syftena med den gemensamt finansierade folkbildningen
            och att det sedan ankommer på organisationerna att fastställa
            sina egna mål. Däremot anser vi till skillnad från regeringen
            att syftena bör formuleras enligt följande.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-GgA3JpP7UYHESoc4ovRV5Y">
            Syfte 1
          </head>
          <p xml:id="i-UKpq4pAiyJqthcLKQSYbZ7">
            Stödja verksamhet som bidrar till att motverka extremism i alla
            dess former och stärker och utvecklar demokratin.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-GazbFs814K4xWhskXvnjiV">
            Syfte 2
          </head>
          <p xml:id="i-2FFGfj14wwbNAct1HRskDW">
            Skrivningen i syfte 2 bör vara oförändrad och ingen skrivning
            om mångfald bör införas. Samhället ska inte stödja gemensamt finansierad
            mångkultur i någon form.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-L4CaxfRc1T5rpK5sGuBxYX">
            Syfte 3 ändras enligt följande
          </head>
          <p xml:id="i-LNVTzTyDm11utmQZ5CapgU">
            Bidra till att utjämna utbildningsklyftor, främja förståelsen
            för det svenska samhället och svenska värderingar och höja bildnings
            och utbildningsnivån i landet .
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-8UrU8WDMwo7CPKXvXBdJ5i">
            Mångkultur
          </head>
          <p xml:id="i-LmQ42DFGcf7YKCPRrB4N4n">
            Centralt i Sverigedemokraternas politik är att skattemedel ska
            användas för att stärka vårt lands interna sammanhållning och
            nationella gemenskap, inte för att stödja samhällssplittrande
            projekt eller idéer som leder till motsättningar och utanförskap.
            Med begreppet mångkulturalistisk avses i första hand sådana verksamheter
            som syftar till att bejaka och förstärka kulturella, religiösa
            och identitetsmässiga skillnader mellan Sveriges invånare baserat
            på deras etniska bakgrund. Mot bakgrund av detta bör allt statligt
            stöd till mångkulturalistiska verksamheter, även inom ramen för
            folkbildningen, dras in.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-KZdwyZNENbkUX2YxXNB6S2">
            Jämställdhetsåtgärder
          </head>
          <p xml:id="i-LkzH71MPRiLWKtY27x92tG">
            I propositionen diskuteras åtgärder för att uppnå de jämställdhetspolitiska
            målen. För att över huvud taget kunna utvärdera jämställdhet krävs
            att begreppet är tydligt definierat. Sverigedemokraterna menar
            att jämställdhet uppnås då män och kvinnor har samma möjligheter,
            rättigheter och skyldigheter. Samtidigt betraktar vi det inte
            nödvändigtvis som ett problem att kvinnor och män delvis gör olika
            livs- och yrkesval, inte så länge det är ett resultat av fria
            val och så länge det finns utrymme för enskilda att bryta mot
            normen. Vi oroas därför av skrivningarna i propositionen som tycks
            utgå från en syn på all ojämn fördelning som negativ. I propositionen
            framgår det även att syftet med studien är att den ska tjäna som
            underlag för en bedömning om ytterligare åtgärder bör vidtas på
            jämställdhetsområdet. På grund av vad som anförts ovan anser Sverigedemokraterna
            att riksdagen inte ska ge regeringen mandat att bemyndiga Folkbildningsrådet
            att genomföra nu aktuellt förslag för studie.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-BkxXaHY28U24ng6Qj8ZAPK">
            Etableringsåtgärder
          </head>
          <p xml:id="i-KmgE7FFrhKgjNg2J5VDoo">
            Integration innebär att två grupper, i det här fallet svenskar
            och invandrare, anpassar sig till ett mellanting. Sverigedemokraterna
            vänder sig mot detta då vi anser att det är fel att den inhemska
            befolkning ska tvingas anpassa sig till dem som invandrar till
            Sverige. Utgångspunkten måste vara att de som invandrar till Sverige
            anpassar sig till det svenska samhället och inte tvärtom. Sverigedemokraterna
            ser därför inte integration som en lösning på de problem som har
            uppstått som en följd av den oansvariga invandringspolitiken.
            Regeringen har tillsammans med Miljöpartiet drivit på för en kraftigt
            ökad invandring och därmed har regeringens kostnad för integrationen
            kraftigt ökat. En sådan integrationsåtgärd är de utbildningar
            för nyanlända invandrare som Arbetsförmedlingen köper av folkhögskolor
            inom ramen för sitt etableringsuppdrag. Sverigedemokraterna är
            av den uppfattningen att riksdagen bör besluta om att av de medel
            som tillskjutits folkbildningen ska inga pengar användas till
            regeringens satsningar på integration och etablering av invandrare.
          </p>
          <head type="h1" xml:id="i-Y6MDpSx9ktBsSiMCoFGJ2j">
            Kontakttolka r
          </head>
          <p xml:id="i-NoHJik2AM7Z4PLmLTyxW7Q">
            I propositionen bedömer regeringen att Myndigheten för yrkeshögskolan
            bör få i uppdrag att utöver pågående översyn av kontakttolkutbildningens
            innehåll även se över kontakttolkutbildningens omfattning. Kontakttolkar
            är ytterligare en av regeringens integrationspolitiska åtgärder
            som Sverigedemokraterna omöjligen kan ställa sig bakom. I stället
            önskar vi att de medel som läggs på kontakttolkar bör öronmärkas
            till förmån för åtgärder för teckentolkar.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-Kcde9vmD1PeemuqVKbbwRZ">
              Margareta Larsson (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
