<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-AU-00265">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmarknadslagstiftningen</title>
        <author corresp="i-LmthhHLPxzMMpEiXSys13u">av Ulrika Karlsson i Uppsala (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmarknadslagstiftningen</title>
          <idno type="rdwebb">H102A265</idno>
          <rs type="number">A265</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102A265/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102A265</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102A265</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/B1757C8A-FDA6-49DF-9E73-098B99A93ABC</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmthhHLPxzMMpEiXSys13u</idno>
            <name>Ulrika Karlsson i Uppsala</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PFkcLYo36Mdu3s3gDYphKj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PFkcLYo36Mdu3s3gDYphKj">
          <note type="signatory" corresp="i-LmthhHLPxzMMpEiXSys13u"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-K7VZDcppKFM6sNas7rPn1t" type="numbering">
          <date when="2013-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NtBJwB2Y98UNwbgy9Syf2G" type="submission">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XW8ex1Eh4BnmP62nRXvKM" type="transfer">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EHXFn88LKo7Bz3X9Fcdsx9" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-EHXFn88LKo7Bz3X9Fcdsx9">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-ELHiqtzALUu68FMERYpCRM">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-8Um3cXnrD2nHAqnGe4jTn5">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om behovet av en vid översyn och utvärdering
            av lagstiftningen på arbetsmarknaden.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-MEvdQcFvcPd2tEhUJ9j7cD" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-D7EV6zgYoG2gmQcyngGsog">
            När lagen om anställningsskydd (LAS) infördes år 1974, med syftet
            att trygga anställda under rådande förhållanden på arbetsmarknaden,
            fanns andra förutsättningar och behov på den svenska arbetsmarknaden
            jämfört med idag. I kombination med nya faktorer som globaliseringen,
            tjänstesamhällets utveckling och en mer rörlig arbetsmarknad finns
            idag behov som var omöjliga att förutse 1974. Dessutom har finanskrisen
            medfört en ny situation som kräver nya politiska lösningar, bland
            annat för att mota den höga ungdomsarbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-9AnsqW9E6jrza2Y9gKqFd4">
            Det är därför rimligt att fråga sig om lagen, utifrån dagens
            förutsättningar, är rättvis och bidrar till en fungerande arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-PT41s4YWZ9wGaWaQRSq83P">
            LAS bygger på några huvudprinciper: 1) tillsvidareanställning
            ska vara huvudregel vid anställning, 2) arbetsgivaren får endast
            säga upp anställda om det finns saklig grund, 3) uppsägningar
            vid arbetsbrist ska ske i turordning: sist in först ut och 4)
            den som sagts upp på grund av arbetsbrist har företrädesrätt till
            ny anställning.
          </p>
          <p xml:id="i-MSyLKqo5PJaAqFHD4L9npj">
            Det är emellertid rimligt att med utgångspunkt från dagens arbetsmarknad
            ifrågasätta om anställningstid är den mest rättvisa grunden vid
            uppsägning. Andra faktorer såsom skicklighet, trivsel eller produktivitet
            kan kanske också vara rättvisa utgångspunkter. Självklart måste
            det finnas rättmätiga krav om skydd mot obefogad uppsägning. I
            Danmark, och även här i Sverige före 1974, finns reglerna för
            uppsägning reglerade i avtal, individuella och kollektiva.
          </p>
          <p xml:id="i-2xBpbe1PFFoEXgfKX52QGc">
            Mycket talar för att rörligheten på arbetsmarknaden hindras av
            LAS, liksom att det skapar problem för små och medelstora företag
            med ett fåtal anställda. Eftersom lagen främst skyddar de som
            redan har ett arbete utgör den också ett hinder för dem som försöker
            få sin första anställning. I Sverige har vi hög arbetslöshet bland
            unga och arbetslösheten bland invandrade och personer med utländsk
            bakgrund är hög.
          </p>
          <p xml:id="i-UApubWU1iaemeKbJ21bVpx">
            LAS skyddar också den som blivit uppsagd på grund av arbetsbrist
            genom att ge denne företräde till nyanställning. Detta kan i sig
            vara en god och vällovlig regel, men som ibland kan slå fel eftersom
            skyddet sker på bekostnad av den som inte har varit anställd.
            Regeln bidrar således till att bygga murar runt arbetsmarknaden
            som skyddar dem som har jobb men gör det svårare för dem som inte
            har det.
          </p>
          <p xml:id="i-861wxHYPvWsDLRWYFY4CeD">
            Idag finns ca 130 000 småföretag som står utan kollektivavtal.
            Dessa företag kan därför inte förhandla bort LAS, utan riskerar
            att förlora nyckelpersonal vid neddragningar. Småföretagare vittnar
            om att de tänker sig för både en och två gånger innan de tar steget
            och tillsvidareanställer en person. På så sätt bromsar inte bara
            LAS antalet nyanställningar utan minskar också chanserna för arbetssökande
            att erhålla tillsvidareanställning och de tryggheter som en sådan
            anställningsform erbjuder. Statistiken vittnar om att allt fler
            arbetar under andra anställningsformer än just tillsvidareanställningen.
          </p>
          <p xml:id="i-pZwCbVZ1Xi6LeugHKZd1w">
            Ett avskaffande av LAS skulle minska utanförskapet då människor
            som tidigare stått utanför arbetsmarknaden skulle få en möjlighet
            till en första anställning. Ur ett integrations- och kostnadsperspektiv
            är därför ett avskaffande av LAS av yttersta vikt.
          </p>
          <p xml:id="i-1j6u6qkTde3mt9qfY8tZp">
            Utgångspunkten för en hållbar arbetsmarknadslagstiftning bör
            vara att varje individ har ett behov av viss trygghet i sin försörjning.
            Den yttersta tryggheten för människor i och utanför arbetsmarknaden
            är att det finns jobb. Möjligheten att erhålla ny anställning
            om man blir av med den gamla kan ur ett trygghetsperspektiv inte
            underskattas. Maximal trygghet på arbetsmarknaden skapas när det
            finns maximalt antal arbetsgivare och maximalt antal arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-EfGtFfnHwa9rU4dUnf25zc">
            Med anledning av det ovan anförda finns det ett behov av en vid
            översyn och utvärdering av lagstiftningen på arbetsmarknaden och
            dess effekter. Dessutom bör utformningen av en eventuell ny lagstiftning
            på arbetsmarknaden ses över, med syfte att förändra helheten.
            En sådan översyn bör ha ett uppdrag att ta in perspektiv inte
            bara från forskningen utan även från grupper som småföretagare
            och arbetstagare.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-V6zRJEVhKoawAZvo1JdH1q">
              Ulrika Karlsson i Uppsala (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
