<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-KU-00209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Grundlagsskydda gemensamt ägd egendom</title>
        <author corresp="i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo">av Mia Sydow Mölleby m.fl. (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Grundlagsskydda gemensamt ägd egendom</title>
          <idno type="rdwebb">H102K209</idno>
          <rs type="number">K209</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102K209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102K209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102K209</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/A636C5D5-DDD8-4D2E-B491-019CDB188BE4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo</idno>
            <name>Mia Sydow Mölleby</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CpDe8Ez4j6HcFbBfHMRKAE</idno>
            <name>Bengt Berg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JxxHuvwXWsJTZYTnBZLHj</idno>
            <name>Marianne Berg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <name>Amineh Kakabaveh</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <name>Lars Ohly</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-du5LHNwBWrCH1am94GCk1</idno>
            <name>Eva Olofsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp</idno>
            <name>Lena Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RdPhugr6jgqWg4GnmtVdCm" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RdPhugr6jgqWg4GnmtVdCm">
          <note type="signatory" corresp="i-B4hV7rgBZqLtXzSvZhQHbo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-CpDe8Ez4j6HcFbBfHMRKAE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JxxHuvwXWsJTZYTnBZLHj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-du5LHNwBWrCH1am94GCk1"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-B7RzGcSFyVVtTCrfzcwXi4">
          <date when="2013-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-YbJoUtEuWxgHPSfW78QNaV">
          <date when="2013-09-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-AgRy99aznQrufwhTZ7F5bX">
          <date when="2013-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-4ikEraGy66hSrsKXU5SKUS"/>
        <correspContext corresp="i-4ikEraGy66hSrsKXU5SKUS">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-McPZnSN5Q4Gdw5e23BwW1P">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-C46bnMkcVZ7WVFV7DsCome">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att utreda och återkomma med förslag som
            innebär ett grundlagsskydd för gemensamt ägd egendom.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-KYmokU51v1mgfP7Wk3yReq">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-QDevePLUddDPFsxz43rsn7">
            De senaste åren har politiker sålt ut stora delar av vår gemensamma
            egendom, såsom skolor, vårdcentraler, apotek och allmännyttans
            lägenheter. Listan kan göras lång på sådant som har sålts ut från
            kommuner, landsting och stat. Många gånger har dessa privatiseringar
            och utförsäljningar skett till långt under marknadspris och ofta
            har det inneburit att samhällsnyttiga funktioner slagits sönder.
            Detta i kombination med att utförsäljningarna är mer eller mindre
            oåterkalleliga gör det så allvarligt. När egendomen väl har sålts
            ut är det mycket svårt att köpa tillbaka den. Det som tar flera
            decennier för det offentliga att bygga upp kan säljas ut på bara
            något år.
          </p>
          <p xml:id="i-5NDhH7tQVSHMMzXZbqFpDK">
            I flera fall har utförsäljningarna skett till orimliga underpriser,
            men även när så inte är fallet finns det skäl att kringgärda utförsäljningar
            med särskilda regler. Beslut som får så stora konsekvenser och
            som är så svåra att återställa ska inte kunna ske lättvindigt.
            I grundlagarna finns ett starkt skydd för den privata äganderätten,
            men motsvarande skydd för den gemensamma egendomen är mycket svagt.
          </p>
          <p xml:id="i-QwP2xDgZzP9edMoswUNM79">
            Vänsterpartiet vill därför införa ett grundlagsskydd för det
            vi äger tillsammans. Vi föreslår att det för att sälja ut gemensamt
            ägd egendom ska krävas kvalificerad majoritet, d.v.s. tre femtedels
            majoritet, alternativt två likalydande beslut med mellanliggande
            val så att medborgarna får möjlighet att säga sitt. Något av dessa
            villkor måste vara uppfyllt. Detta skydd ska föras in i grundlagen
            och gälla på såväl statlig nivå som på landstings- och kommunnivå.
            Bestämmelsen ska gälla all gemensamt ägd egendom vars värde överskrider
            en viss beloppsgräns. För att undvika att man går mot skyddet
            genom att dela upp en försäljning i flera mindre steg, bör särskilda
            regler införas för vad som räknas som en och samma försäljning.
            Reglerna för vad som räknas som en och samma upphandling kan här
            vara en förebild.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-3WoL4ysqNXSUYvL9o31U35">
            Statlig egendom
          </head>
          <p xml:id="i-sYKnroiU3rXzbBq7s1gqR">
            I 9 kap. 9 § regeringsformen anges att Riksdagen beslutar om
            grunder för förvaltningen av och förfogandet över statens tillgångar.
            Riksdagen har med stöd av denna paragraf beslutat att reglera
            detta närmare i budgetlagen. Bestämmelserna i budgetlagen innebär
            att regeringen har rätt att besluta om försäljning av aktier eller
            andelar i ett företag där staten har mindre än hälften av aktierna,
            om inte riksdagen bestämt annat för företaget, och att riksdagen
            kan besluta att regeringen får sälja ut eller på annat sätt minska
            statens ägarandel i företag där staten har hälften eller mer av
            rösterna för samtliga aktier eller andelar. Beslutet tas i riksdagen
            genom ett enkelt majoritetsbeslut. Genom att grundlagsskydda statlig
            egendom skulle man kunna införa regler om att en utförsäljning
            bara kan göras om det finns kvalificerad majoritet för det, alternativt
            två beslut med val emellan, för att kunna besluta om utförsäljning.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-7HbZR3Mte1Wjs7d69YzqEU">
            Kommunal egendom
          </head>
          <p xml:id="i-DYZdC7dTusXAx131rSPzQK">
            Försäljning av kommunal egendom regleras i kommunallagen. I princip
            innebär regleringen att utförsäljningar inte får göras så att
            det otillbörligt gynnar någon. I praktiken har det visat sig att
            regleringen är helt otillräcklig, och på samma sätt som vid statlig
            egendom behöver den gemensamt ägda egendomen skyddas genom regler
            som innebär att utförsäljning bara kan göras om det finns kvalificerad
            majoritet för det, alternativt två beslut med mellanliggande val,
            för att kunna besluta om utförsäljning.
          </p>
          <head type="h2" xml:id="i-HLnVSaqtJ8YdTxWjHCe4do">
            Vänsterpartiets förslag
          </head>
          <p xml:id="i-BAU4qrqhUMEd6zk2woG6rv">
            Att skydda gemensamt ägd egendom skulle exempelvis kunna ske
            genom ett tillägg till 2 kap. 15 § regeringsformen. Bestämmelsen
            reglerar skyddet för privategendom och har en anknytning till
            det skydd för gemensamt ägd egendom som vi föreslår. Ändringar
            i grundlagen kräver dock en ordentlig utredning och vi föreslår
            att regeringen låter utreda hur ett sådant grundlagsskydd kan
            utformas och sedan återkommer till riksdagen med ett förslag som
            grundlagsskyddar gemensamt ägd egendom. Detta bör riksdagen som
            sin mening ge regeringen till känna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-VUWV4nHXXXGyefCGS8c476">
              Mia Sydow Mölleby (V)
            </item>
            <item xml:id="i-ESmeL9FfEjqWVbzByjF5kP">
              Bengt Berg (V)
            </item>
            <item xml:id="i-W2wBHhRxBFe3d4h7Wy4uCV">
              Marianne Berg (V)
            </item>
            <item xml:id="i-3RMPjZDW3kzCr46gP2uebF">
              Amineh Kakabaveh (V)
            </item>
            <item xml:id="i-DSLDgr2Ctz2FRGBWTKcTFj">
              Lars Ohly (V)
            </item>
            <item xml:id="i-UDzpzHkzGYAK2zyaQZ2kiZ">
              Eva Olofsson (V)
            </item>
            <item xml:id="i-42Kf4pu4SoEsRHYTFoPJxq">
              Lena Olsson (V)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
