<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-UU-00307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Klimatrelaterad migration – en konfliktrisk</title>
        <author corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">av Jan Lindholm (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Klimatrelaterad migration – en konfliktrisk</title>
          <idno type="rdwebb">H102U307</idno>
          <rs type="number">U307</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102U307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102U307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102U307</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/874E7DFB-FEFE-47C7-B794-562B0E786887</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KH7ayQhv16cLydoeMs4j3w" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KH7ayQhv16cLydoeMs4j3w">
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GZMzuCr6P2R9LfZVsn1FBq" type="numbering">
          <date when="2013-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BHzXdQ6AzSVsfjxfTEJuLj" type="submission">
          <date when="2013-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PqiqBaKHHK4NSSBPCVk1p5" type="transfer">
          <date when="2013-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TB4UYPwAxBrdN6Hbt2FiAS" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-TB4UYPwAxBrdN6Hbt2FiAS">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-B4MxteGizECd9NpotNnEr7" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-NWFBswvs3VdsmkYKGDijyd" type="motBody">
        <div xml:id="i-RzUPSbS1vbDYtqTpwSKg8z" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Q1bm24dpMNotgV8NTuB51B">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-LxqEmBzKyzpwkv4NmRD1PH" style="ol">
            <item xml:id="i-BF7prsDasbf2ahDiWcGt6P">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen såväl nationellt som i internationella
              forum måste agera för att riskerna med klimatrelaterad migration
              kommer upp på den globala dagordningen.
            </item>
            <item xml:id="i-BHCDDvsEFCisqNkvoycfup">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om global samverkan för att förebygga och minimera
              konflikter och resursslöseri på grund av framtida snabbt växande
              klimatrelaterad migration.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-HzZ3du1EwcU1HKui1noAQS" type="motContent">
          <head xml:id="i-4jy46EvextLG8AkMehQQme" type="h1">
            Klimatmigration
          </head>
          <p xml:id="i-Rh9zGCEzS5f5tfsHNJbRg6">
            Enligt uppskattningar finns det idag över 20 miljoner s.k. klimatmigranter.
            Det handlar om människor som på grund av att deras möjligheter
            till försörjning i hemtrakterna har upphört tvingas söka sig till
            nya platser. Det handlar både om långsamma förändringar som torka,
            försaltning, jordflykt och ökenspridning och om de förändringar
            av mer tv-mässigt bevakningsintresse som oftast blir mer omtalade,
            som översvämningar, orkaner och skred. Allt vanligare blir det
            att själva konflikten om de begränsade försörjningstillgångarna,
            som exempelvis vatten, i sig förstör i en sådan omfattning att
            det tvingar civilbefolkningen på flykt. Det är något hen skulle
            kunna benämna för indirekt klimatmigration.
          </p>
          <p xml:id="i-YQYzXyT1QzPtrubwUva9vn">
            Klimatmigration är en snabbt växande problematik. Det är lätt
            att andra konflikter blossar upp där klimatmigrationen ökar. Strider
            om vatten och jord kan i värsta fall leda till allvarliga, på
            gränsen till militära, konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-X9KVkCFp5nobjqU9eECc5x">
            Nordiska rådet har på mitt förslag antagit en uppmaning till
            samtliga nordiska länder att i de internationella forum där så
            är möjligt lyfta behovet av att tidigt hitta lösningar för hur
            denna nya massomflyttning skall hanteras för att undvika onödiga
            internationella konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-6uxDGcNuzSH7kSfjB2ZYse">
            Det framkommer ofta i debatter kring dessa frågor att det finns
            en rädsla för att en diskussion om klimatmigration skulle kunna
            innebära att andra flyktingrättsliga frågor skulle kunna försvagas.
            Det är självklart en problematik som måste hanteras men som inte
            får vara ett motiv till att blunda för frågan om klimatmigration.
          </p>
          <p xml:id="i-LRXdAFTXjEUMnEDr2xPnsH">
            När klimatförändringen krymper marginalerna för oss människor
            blir det allt viktigare att vi lyckas undvika onödiga belastningar
            på resursbasen och på ekosystemen som t.ex. krig och skövling.
            Enkelt uttryckt kan man säga att människor som migrerar måste
            få tillgång till nytt land för bosättning och livsmedelsproduktion
            som ger möjligheter till hållbart bruk. Om migration startar en
            kortsiktig skövling av marginella marker som inte tål de tryck
            migrationen innebär så blir resultatet tyvärr bara en acceleration
            av en destruktiv utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-FVTkMXzemguVMeL8SwvZEj">
            För att länder som inte dränks, inte torkar bort, inte blåser
            bort och inte får sina åkrar försaltade eller på andra sätt får
            sina försörjningsmöjligheter allvarligt försämrade på grund av
            det nya klimatet ska kunna erbjuda livsutrymme åt nya innevånare
            krävs ett stort mått av internationell solidaritet och en mycket
            långsiktig planering. Hundratals miljoner människor kommer inte
            att kunna lösa sina problem inom gränserna för sina ursprungliga
            hemländer. Migration på grund av klimatförändringar kommer därför
            att innebära migration över både landgränser och kontinenter.
            Vi ser redan idag tydliga spår av detta i migrationen från Afrika
            till Europa. Vi måste se detta som en möjlighet och inte som ett
            problem för att lyckas hantera frågan på ett framsynt sätt. Regeringen
            måste mot bakgrund av det anförda nationellt, men framförallt
            internationellt, arbeta för att riskerna med en ständigt växande
            och klimatrelaterad migration kommer upp på den globala dagordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Gn7uMgGAB6AUBrfkzCN6gk">
            Tyvärr har problematiken redan nått en sådan nivå att det inte
            längre räcker att det globala samhället återtar initiativet vad
            gäller svårigheter som direkt har en koppling till en ständigt
            växande befolkning. Som alla säkert har insett, men få vågar prata
            om, så finns det redan för många människor på jorden för att undvika
            konflikter om knappa resurser. Sverige måste därför inte enbart
            verka för att frågan om global migration lyfts upp på agendan
            när världens ledare träffas, vi måste även ta ansvar för att nya
            konfliktlösningsmekanismer utvecklas. Det brådskar att utveckla
            verktyg som räcker till för att hantera de problem som är oundvikliga
            när förmodligen mer än hundra miljoner människor tvings flytta
            från sina traditionella områden. Det faktum att vi inte kan veta
            om det är New York eller andra tätbefolkade storstadsområden som
            måste evakueras först eller om det i huvudsak handlar om stora
            deltaområden som bebos av en jordbrukande befolkning gör det naturligtvis
            svårt att förbereda. De förstnämnda har på pappret större resurser
            men de sistnämnda har kanske trots färre resurser större möjligheter
            att överleva under svåra omständigheter. Avtal om hur länder kan
            ta ansvar för varandras befolkningar är inget vi är vana vid att
            skriva. Det är förmodligen betydligt svårare att lösa än de ekonomiska
            kriser vi ständigt misslyckas att hantera. Alternativen är dock
            så ohyggliga att det måste vara möjligt. Riksdagen bör mot bakgrund
            av det ovan anförda även ge regeringen till känna som sin uppfattning
            att ett globalt samarbete måste utvecklas för att förbereda verktyg
            för att hantera de tyvärr oundvikliga problem som beskrivs i motionen.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-39aDfHERyGdMNpB9FGqsqv" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-HJQ9R9M5opPkDpVwVQmvxm">
            <item xml:id="i-TySYMx5tNvLJVgjNGtNWG7">
              Jan Lindholm (MP)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
