<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-NU-00278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lika villkor vid tolkning av EU:s direktiv när det gäller näringsverksamhet</title>
        <author corresp="i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK">av Betty Malmberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lika villkor vid tolkning av EU:s direktiv när det gäller näringsverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">H102N278</idno>
          <rs type="number">N278</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102N278/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102N278</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102N278</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/907B6435-9724-418B-8756-E1338859F536</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK</idno>
            <name>Betty Malmberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4D4msz84FvezLByQo79mzW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4D4msz84FvezLByQo79mzW">
          <note type="signatory" corresp="i-Q1WPoNtt1578KMfEZ5TLkK"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="numbering" xml:id="i-XmrQhPfP3x2g8Cx28inHhj">
          <date when="2013-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-QXHhj1RQxZJNiuwotaCP9Y">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="transfer" xml:id="i-7iMfeTf4qQJChWDSiHQpkz">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-7iSmjZoQokKbtUavkMSgRQ"/>
        <correspContext corresp="i-7iSmjZoQokKbtUavkMSgRQ">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-QZtxBDbgjkzrnfwzjkiahs">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-ALveyXiL3Ca9mj5YBS8ZB7">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om möjligheten till lika villkor vid uttolkning
            av EU:s direktiv som påverkar näringsverksamhet.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-GtH3478RzPox4HsM5DRNPy">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-UkhfqAtGBEvebpow5NDeKo">
            Lika villkor är en välkänd paroll då det gäller svenska lantbruksföretagares
            möjlighet att konkurrera på den europeiska marknaden. De flesta
            uttrycker också full förståelse för ambitionen då de får kännedom
            om den stora prisskillnad som finns i kostnader för svenska lantbrukares
            produktion, jämfört med deras europeiska kollegors. Det är kostnader
            som inte härrör från råvaror eller geografiska betingelser utan
            i beslut fattade av svenska politiker, eller tolkningar av EU-direktiv
            gjorda av svenska myndigheter, och som ligger utanför den enskilde
            näringsidkarens kontroll. Exempel på sådana frågor är djurskydd,
            djurhälsa och miljöhänsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-XAVwj9CLrAK5Ns1Za8Mmv7">
            Detta är naturligtvis viktiga politiska ställningstaganden men
            de försvårar och försämrar samtidigt våra svenska företags konkurrenskraft
            på en internationell marknad, utan att företagarna har kompenserats
            för detta. Det är inte rimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9d7XK5SvFZurbwabedCSDi">
            Tar vi dessutom hänsyn till svårigheterna att ställa krav på
            dessa mervärden i samband med offentliga upphandlingar av livsmedel
            är det ytterligare problematiskt att få logiken att gå ihop.
          </p>
          <p xml:id="i-85WpCYC7RJPzMpqysEWG1Z">
            Häromdagen hörde jag ett exempel där principen om lika villkor
            inte gäller. Det handlade om företag som söker riskkapital hos
            Almi. I Sverige kan Almi inte bevilja sådant stöd såvida det inte
            finns ytterligare ett företag som samtidigt går in som partner.
            Det innebär att ett företag som söker lån för att expandera inte
            bara delar sin företagsidé med Almi, utan måste dela den med ytterligare
            en ny part. Detta torde vara ett svårt steg att ta och förhindrar
            säkerligen många företagare att fullfölja sin ansökan. Enligt
            uppgift fungerar inte andra EU-länders riskkapitalhantering på
            detta vis.
          </p>
          <p xml:id="i-LiMsU93K8aZJojBMFrsffe">
            På EU-upplysningens hemsida står följande att läsa:
          </p>
          <p xml:id="i-NWamDY2aXJvMofbYLU9bEd">
            EU betonar betydelsen av fri konkurrens mellan företag och vikten
            av att de kan agera på lika villkor. Syftet med EU:s konkurrensregler
            är därför att skapa en effektiv och rättvis konkurrens. För att
            kontrollera konkurrensen har EU regler som sätter gränser för
            vad företag kan göra och hur medlemsländerna får agera för att
            inte begränsa konkurrensen. Både statliga och privata företag
            berörs av EU:s konkurrensregler.
          </p>
          <p xml:id="i-Ny9GALYivsCMiak4D8Ptp1">
            Lika villkor är således grunden för all näringsverksamhet inom
            EU. Därför blir det märkligt att olika länders myndigheter kan
            tolka EU:s direktiv på så olika sätt. Till och med på ett sätt
            som ensidigt försämrar konkurrenskraften för det egna landets
            företag.
          </p>
          <p xml:id="i-QUuSkNQ5792BsKCt23Rh7U">
            Undertecknad anser därför att det inför svenska myndigheters
            tolkning av EU-direktiv som på olika sätt rör näringsverksamhet,
            bör ses över hur konsekvensbeskrivningar av besluten ifråga påverkar
            de svenska företagens internationella konkurrenskraft. Detta bör
            riksdagen ge regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-RTLYXsSmEMoi3ahGrpWSvd">
              Betty Malmberg (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
