<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-SfU-00028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2013/14:213 Cirkulär migration och utveckling</title>
        <author corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">av Tomas Eneroth m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 2013/14:213 Cirkulär migration och utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">H102Sf28</idno>
          <rs type="number">Sf28</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Sf28/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Sf28</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102Sf28</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/0461E4E2-3D91-45A9-AF64-5EA738642E05</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <name>Tomas Eneroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7</idno>
            <name>Fredrik Lundh Sammeli</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk</idno>
            <name>Eva-Lena Jansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK</idno>
            <name>Shadiye Heydari</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TVwo4mCECu692GW3ntqQzo</idno>
            <name>Kurt Kvarnström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AqkTDdERRgq7MWP7ajMpZo</idno>
            <name>Jasenko Omanovic</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SA8UxFhjAuPobYWN8Y2Qep</idno>
            <name>Annelie Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NtAghgWKXbCbp71kP5bz72</idno>
            <name>Roger Lamell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-N3iLZXjG6oHh1d1EDubSf5" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-N3iLZXjG6oHh1d1EDubSf5">
          <ref>Proposition 2013/14:213</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EQE6tgr4aknpRm5grPsDEr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-EQE6tgr4aknpRm5grPsDEr">
          <note type="signatory" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4LKTA9z8sbBuJRYc3JmusK"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TVwo4mCECu692GW3ntqQzo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AqkTDdERRgq7MWP7ajMpZo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SA8UxFhjAuPobYWN8Y2Qep"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NtAghgWKXbCbp71kP5bz72"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-P3XgmTGSvF6FUMcSUW4Y18" type="referral">
          <date when="2014-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Re8JHbB1S2gFc7xAiWXLv5" type="referral">
          <date when="2014-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EUWMD1dYVxWgZjmsWRyfq5" type="dismissal">
          <date when="2014-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K2gR4LL8vkuUoMzUGtBx14" type="dismissal">
          <date when="2014-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5SiRxZrH4RCcJ8PZy7KHJE" type="submission">
          <date when="2014-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6QYThoru6RAzgdU9C6gk5G" type="transfer">
          <date when="2014-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Eohm8Mi6Ljfj9qVDHbGscP" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Eohm8Mi6Ljfj9qVDHbGscP">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-8te471cGCMWYr3QPwrRU3D" type="motHeader"/>
      <div xml:id="i-Cwc7nnzHQ7VAKaNoE7BuV8" type="motBody">
        <div xml:id="i-LRPm6isFvDpqPHWyJp9UsR" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Kahmt1JcRTtCPmJjGc2iPG">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-M7oPwcubC62Rsk2xuVTB6t" style="ol">
            <item xml:id="i-EnHzasUFBHLenRG56he7h9">
              Riksdagen avslår proposition 2013/14:213 i den del som rör förenklade
              regler för att byta spår från tidigare asylsökande till arbetskraftsinvandrare.
            </item>
            <item xml:id="i-GLX6C2drTLuW9BnSRXBjvr">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att regeringen bör återkomma till riksdagen
              med förslag om åtgärder mot utnyttjande av migrerad arbetskraft.
            </item>
            <item xml:id="i-MYp7Q1tuQYEkuqN4preMrE">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om behovet av en utvärdering av det nuvarande
              regelverket för att byta spår från tidigare asylsökande till arbetskraftsinvandrare.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-VSNCqomLwpyTcSi8dYdeqC" type="motContent">
          <head xml:id="i-GbKzu3hbMEDutKhQZqDbTw" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-JzpTYr1rXuJJk4QhUR5bAd">
            Socialdemokraterna välkomnar att en proposition äntligen läggs
            som bygger på kommittébetänkandet Cirkulär migration från mars
            2011. Vi ställer oss bakom den stora merparten av de förslag som
            syftar till att underlätta personers ökade rörlighet till och
            från Sverige och som främjar rörlighetens positiva inverkan på
            utveckling i migranternas ursprungsländer respektive positiva
            effekter i Sverige. Däremot är vi alltjämt avvisande till förslaget
            som rör förenklade regler för att byta spår från tidigare asylsökande
            till arbetskraftsinvandrare och som innebär att det nuvarande
            kravet på sex månaders anställning för att uppehållstillstånd
            för arbete ska kunna beviljas för en utlänning som fått avslag
            på en asylansökan ändras till fyra månaders anställning.
          </p>
          <p xml:id="i-GtFwr91JFtry1jTqJQuaBu">
            Sverige och den svenska tryggheten har förknippats med god moral,
            avsaknad av korruption och spelregler som alla följer. I centrum
            för detta har stått den svenska modellen på arbetsmarknaden och
            ett skattesystem med hög legitimitet. Den svenska modellen på
            arbetsmarknaden utmanas på bred front. Alltfler branscher får
            inslag av eller domineras av oseriösa företag som både ger otrygga,
            ibland svarta och ofta fejkade F-skattejobb samtidigt som konkurrensen
            mer eller mindre sätts ur spel så att seriösa företag får svårt
            att verka. När en bransch är tillräckligt infekterad dyker också
            den organiserade brottsligheten upp och tar över som ägare ofta
            med hjälp av bulvaner och målvakter. Svartjobb och skattefusk
            går hand i hand och utgör grunden för den illojala konkurrensen
            där den oseriöse kan erbjuda varor och tjänster till lägre priser
            och därigenom också vinna upphandlingar. Bidragsfusk och brottslighet
            följer i spåret. Mot bakgrund av den utveckling som nu framträder
            på arbetsmarknaden är det viktigt att de förslag till förändrade
            regler som riksdagen fattar beslut om blir en del i åtgärderna
            mot utnyttjande av migrerad arbetskraft. Ett grundproblem med
            dagens regelverk är ju att det har skapat stora problem både för
            enskilda personer och för arbetsmarknaden.
          </p>
          <head xml:id="i-T62sw9XAS82EUbhfcd7CVq" type="h2">
            Problematiken med spårbyte
          </head>
          <p xml:id="i-LTZrrcfi7jnuLBARG8M8Rj">
            I Kommittén för arbetskraftsinvandring (Kaki) diskuterades ingående
            frågan om spårbyte för de personer som under utredning om sin
            asylansökan med stöd av undantag för arbetstillstånd (AT-UND)
            skulle kunna ansöka om att bli arbetskraftsinvandrare till Sverige.
            Utredningen landade i att det fanns flera problembilder förknippade
            med ett spårbyte från asylsökande till arbetskraftsinvandrare.
            I flera avseenden kom bytet i konflikt med såväl synen på asylsystemet
            som på regelsystemen inom ramen för det svenska arbetsrättsliga
            tänkandet. Utredningsmajoriteten landade i att rättsbegreppen
            kring asylsystemen löpte risk att gröpas ur då många med stöd
            av asylansökan gavs möjlighet att efter kort tid förändra sina
            grundläggande skäl för inresa i Sverige till att i stället utgöras
            av önskemål om att få arbetskraftsinvandra. Detta genom att en
            ansökan kunde lämnas vid vistelsen i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-E9prnGs7nv3tDDM9Kpmatv">
            Den då nytillträdda borgerliga regeringen bortsåg från utredningens
            ställningstagande i denna del och öppnade upp för möjligheter
            till spårbyte. Sedan genomförandet av möjligheten att byta spår
            från asylsökande till arbetskraftsinvandrad inom ramen för nu
            gällande regelsystem har en rad problembilder uppdagats. Från
            löntagarorganisationerna har påvisats hur många med invandrarbakgrund
            utsatts för hårt tryck genom att tvingas acceptera anställningsvillkor
            långt under gällande avtal. Detta har kunnat ske genom att bl.a.
            dubbla avtal tagits fram från oseriösa arbetsgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-6zetoKWhGmS7R5KB3Ze4bE">
            Den enskilde har ofta hamnat i ett svårt beroendeförhållande
            till sin arbetsgivare genom att eventuellt kommande uppehållstillstånd
            är knutet till relationen mellan arbetsgivaren och den anställde.
            Efter överförandet av vissa kontrollfunktioner på Migrationsverket,
            vad gäller att pröva arbetsrättsliga frågor, har en rad problem
            uppdagats genom att nytillkomna arbetsuppgifter har lagts på en
            myndighet som i grunden har helt andra prövningar att göra. Detta
            har inneburit att begrepp som kollektivavtalsenliga löner m.m.
            fått en innebörd som skiljer sig från den syn som traditionellt
            kännetecknat svensk arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-3Z6NRz4HMPNHfCpVBG2K8C">
            En rad nya problemställningar har även uppdagats kopplade till
            de tidsfrister som framtagits. Det gäller såväl Migrationsverkets
            interna handläggningstider som dess koppling till möjligheten
            att utfärda AT-UND. De nu gällande prövningstiderna ligger ofta
            under den tid som gett underlag för AT-UND. Tidsfristen mellan
            eventuella beslut i överklagningsinstans och Migrationsverkets
            tidsramar för ställningstagande för spårbyte har gjort att många
            inte getts realistiska möjligheter att få sin sak handlagd på
            ett rimligt sätt. Denna problematik förstärks även av återvändandedirektivet
            2008/115/EG.
          </p>
          <p xml:id="i-H5WoDhdLHAfXa4kAcqnUzK">
            Sammantaget kan konstateras att frågan om möjligheterna till
            spårbyte och nu gällande förslag till förändring av reglerna för
            spårbytet, kopplat till redan tidigare framtagna farhågor inom
            den s.k. Kakiutredningen, gör att denna fråga måste brytas ut
            och ges en mer grundläggande analys. Detta utifrån såväl asylrättsliga
            principer som arbetsrättsliga regler för att skapa tydlighet och
            stabilitet såväl i processen för ansökan om asyl som på arbetsmarknaden.
            Vi anser därför att det nuvarande regelverket för att byta spår
            från tidigare asylsökande till arbetskraftsinvandrare ska utvärderas
            innan någon ytterligare förändring genomförs. Detta bör regeringen
            tillkännages.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-XL5qHroAw9Q3Keq7NAXBRq" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-JLkBVqyeu48ikyn1N2tiFo">
            <item xml:id="i-TaufRjvYiNzX25TTY9e124">
              Tomas Eneroth (S)
            </item>
            <item xml:id="i-S4JaHfuJ3FCKQu1zR2UVtf">
              Fredrik Lundh Sammeli (S)
            </item>
            <item xml:id="i-DfSokfiYh7x1SQ7mHGVCxr">
              Eva-Lena Jansson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-XE5Tq22tZ3L3wrchrA5QMg">
              Shadiye Heydari (S)
            </item>
            <item xml:id="i-74mYuWHymWW4VKzhjRLka2">
              Kurt Kvarnström (S)
            </item>
            <item xml:id="i-WpyiayhuPB1ML493axBc5n">
              Jasenko Omanovic (S)
            </item>
            <item xml:id="i-FgHcBW1d9SnAwbmM22nF1Q">
              Annelie Karlsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-NxCru313qDvxiNKADVktBs">
              Roger Lamell (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
