<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-FöU-00237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De potentiella riskerna med elektromagnetiska fält och deras inverkan på människor och miljö</title>
        <author corresp="i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA">av Helene Petersson i Stockaryd och Kerstin Engle (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De potentiella riskerna med elektromagnetiska fält och deras inverkan på människor och miljö</title>
          <idno type="rdwebb">H102Fö237</idno>
          <rs type="number">Fö237</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FöU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Fö237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102Fö237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102Fö237</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/DBD707B5-7F6E-4305-BE90-C5748E875DA2</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ</idno>
            <name>Helene Petersson i Stockaryd</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA</idno>
            <name>Kerstin Engle</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-HS56N1kHdw7fpAbdTjJgLr" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HS56N1kHdw7fpAbdTjJgLr">
          <note type="signatory" corresp="i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5pYp1S1MMNAmZvKE7qkae8" type="numbering">
          <date when="2013-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KBDPxTRuXd88EpCS1b8TVN" type="submission">
          <date when="2013-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HSk3sgaJDuvUEKgv4recqv" type="transfer">
          <date when="2013-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9fAbvUygXjZ9zqKjBknS3J" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9fAbvUygXjZ9zqKjBknS3J">
          <ref type="assignedTo">Försvarsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-YUjR6mem3AwXpJLgkLUZ6r">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <p xml:id="i-XMK8NJ49n3UpzL8V8dWTmb">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
            anförs i motionen om att Sverige bör starta ett arbete kring rekommendationerna
            i Europarådets resolution 1815 samt öka forskningsinsatserna för
            att få fram alternativ till nuvarande telekommunikation.
          </p>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-SzPH8KV7viu1dsEfBES5BU" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-7gZTNL3CrvRzMYwTECFhFt">
            Fler och fler rapporter och undersökningar visar på riskerna
            med elektromagnetisk strålning. Ändå går hela samhället mer och
            mer över från trådbunden kommunikation till trådlös. Skolor väljer
            trådlösa nätverk för att de bärbara datorerna ska fungera i hela
            skolan, Telia plockar ner kopparnätet och ersätter det med mobilt
            nätverk. Vi kräver samtidigt bättre och bättre täckning för våra
            mobiltelefoner, snabbare och snabbare uppkoppling via mobilnätet,
            och idag tvekar inte föräldrar att låta sina barn ha mobiltelefoner.
          </p>
          <p xml:id="i-9PzA5oos9kR2Fb1tehQM51">
            Allt detta är bra för ett tillgängligt samhälle, men vi har svårt
            att överblicka konsekvenserna av den strålning vi hela tiden utsätts
            för.
          </p>
          <p xml:id="i-uM1DwHA5Yf7MMWxkmMg7Z">
            WHO:s ledare, f.d. statsminister Gro Harlem Bruntland har bl.a.
            lyft frågan på UICC:s internationella cancerkongress i Oslo 2012
            där 3 000 läkare och forskare från över 110 länder deltog. Hon
            har själv drabbats av strålningsbesvär i form av värmeutveckling
            kring örat, som övergick till huvudvärk och starkt obehag, men
            tvekat att göra sina besvär offentliga eftersom egna subjektiva
            uppfattningar inte får påverka de budskap organisationen går ut
            med.
          </p>
          <p xml:id="i-XPhAdEQnMVi3uL53f3w1JS">
            Men fler och fler forskare stödjer uppfattningen. Bland annat
            påvisar en japansk studie att strålningen är betydligt högre ombord
            på tåg än på andra ställen. Enligt forskarna studsar mikrovågorna
            tillbaka när de träffar tågets stålskrov. Det kan man också ta
            i beaktande när man ser och hör att nästan varje resenär använder
            sin restid på tåg till att tala i mobiltelefon.
          </p>
          <p xml:id="i-JD5ya9DvcpLyNxGNukE5bZ">
            WHO är i gång med en studie och menar att uppmärksamheten kring
            problemet måste öka.
          </p>
          <p xml:id="i-GYxpcJB1VMoWk7nJVZQhoi">
            Europarådets parlamentariska församling har genom den parlamentariska
            kommittén antagit en text angående de potentiella riskerna med
            elektromagnetiska fält och deras inverkan på miljön. Denna resolution
            1815 betonar vikten av staternas åtagande att skydda miljön och
            miljörelaterad hälsa. Resolutionen beklagar att trots uppmaningar
            om att beakta försiktighetsprincipen råder det fortfarande en
            ganska ljum reaktion på kända och nya miljö- och hälsorisker.
            I resolution 1815 rekommenderar Europarådets parlamentariska församling
            medlemsländerna bl.a. att vidta alla rimliga åtgärder för att
            minska exponering för elektromagnetiska fält. I synnerhet vad
            gäller barn och ungdomar som förefaller att ha störst risk att
            utveckla hjärntumörer.
          </p>
          <p xml:id="i-bcgeXzwErAhne4KEphnVW">
            För de som redan drabbats rekommenderar församlingen medlemsstaterna
            att ägna särskild uppmärksamhet åt elöverkänsliga människor som
            lider av syndrom som medför överkänslighet mot elektromagnetiska
            fält och införa särskilda åtgärder för att skydda dem, inklusive
            att inrätta strålningsfria zoner som inte täcks av trådlösa nätverk.
          </p>
          <p xml:id="i-S3eccB5bB6KWxCx4cz8eji">
            I resolutionstexten uppmanas också medlemsstaterna att intensifiera
            forskningen om nya typer av antenner, mobil- och telefonutrustning
            samt att uppmuntra forskning inriktad på att utveckla telekommunikation
            som bygger på andra tekniker som är lika effektiva, men vars effekter
            är mindre negativa för miljö och hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-WK4dm3vMtJU9FehRq37Jh7">
            Det är dags att ta dessa frågor på allvar även i Sverige och
            börja arbeta med de rekommendationerna som Europarådet och befintlig
            forskning framför samt att öka forskningsinsatserna för att få
            fram alternativ till nuvarande telekommunikation.
          </p>
          <p xml:id="i-DyC8Nqc2jNDxahbG2RtSp4">
            Detta bör riksdagen ge regeringen tillkänna.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-AEGtKtYy3bvUkWxkuMzuVt">
              Helene Petersson i Stockaryd (S)
            </item>
            <item xml:id="i-RKCz54pR84nEM3bHdFHcrf">
              Kerstin Engle (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
