<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-201314-SoU-00666">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förebygga skilsmässor samt erbjuda stöd till barn</title>
        <author corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9 i-4sEtGRPnuog5ACjegAtakj">av Julia Kronlid och Mattias Karlsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förebygga skilsmässor samt erbjuda stöd till barn</title>
          <idno type="rdwebb">H102So666</idno>
          <rs type="number">So666</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H102So666/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H102So666</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H102So666</ref>
          <ref type="doc">http://data.riksdagen.se/fil/38E4442C-DF34-45EC-8B34-D29E59C41257</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9</idno>
            <name>Julia Kronlid</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4sEtGRPnuog5ACjegAtakj</idno>
            <name>Mattias Karlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Lzqz6qyTKyTVScKayKCvn8" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Lzqz6qyTKyTVScKayKCvn8">
          <note type="signatory" corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4sEtGRPnuog5ACjegAtakj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-S7o8wfMHnXgEDpanyahsmZ" type="numbering">
          <date when="2013-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MQj7sdBfcGmFJfdZQoAgkT" type="submission">
          <date when="2013-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FhGUa8773A2od3X13WgsEM" type="transfer">
          <date when="2013-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MefiLuvfLFDYAmrEu3TJuw" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-MefiLuvfLFDYAmrEu3TJuw">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader"/>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-CFhsnAk8pY9ZGJKSePfeup">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-32b9kSGe8MT6xiiDzmQMsF">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att utreda möjligheten att införa kostnadsfri
              parterapi och familjerådgivning.
            </item>
            <item xml:id="i-SgJeyHMFybM7U3uDo4vfhY">
              Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad som
              anförs i motionen om att utreda möjligheten att varje barn som
              erfar sina föräldrars skilsmässa ska erbjudas särskilt stöd, samt
              att öka kompetensen hos myndigheter och organisationer som möter
              dessa barn.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-Hrahu1X7d4U4tPgi1ZMVcC" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-9mrM3GsdxkUGZNTiTqTZms">
            Varje år gifter sig ca 40 000 par i Sverige och tyvärr skiljer
            sig ca 20 000 par också varje år. Även om det i vissa situationer
            inte finns någon annan lösning är varje skilsmässa i varierande
            grad en påfrestning för hela familjen, i synnerhet för barnen.
            Om det är möjligt att förebygga en skilsmässa och rädda äktenskapet
            för dem som vill genom exempelvis stöd till paret via gratis parterapi
            eller familjerådgivning kan man bespara föräldrarna och barnen
            onödigt lidande. Detta kan även innebära en ekonomisk samhällsvinst.
          </p>
          <p xml:id="i-BzqFFQxHRDHjvF1LXyk68x">
            I Danmark har gratis parterapi blivit en succé för både individer
            och kommuner. Enligt en artikel i tidningen Världen idag 9 september
            2013 så skulle danska kommuner kunna spara nästan 1,2 miljarder
            svenska kronor om året om samtliga erbjöd gratis parterapi. Möjligheten
            finns redan nu i var fjärde kommun i Danmark, och de positiva
            erfarenheter man där har gjort har inneburit att fler har börjat
            fundera i de banorna. I kommunen Ringkøbing-Skjern, med 58?000
            invånare i västra Jylland startade man med parterapi 2011 och
            det blev stora framgångar. För en kostnad av en halv miljon danska
            kronor om året, har man lyckats minska antalet skilsmässor med
            17 procent, vilket innebär att kommunen nu har lägst antal skilsmässor
            i landet, berättar DR Nyheder.
          </p>
          <p xml:id="i-8fQuTMemXwJFe8oKZTVeg3">
            Enligt Rasmus Højbjerg Jacob­sen, seniorrådgivare vid Copen­­hagen
            Business School, CBS, är kommunal gratisterapi en investering
            som verkligen kan betala sig. Sjuksköterskan Jytte Duus lyfter
            även i artikeln fram att parterapi också kan förhindra de problem
            som i synnerhet drabbar barnen vid en skilsmässa som hon anser
            vara det mest angelägna.
          </p>
          <p xml:id="i-921L5GJAmdrsQKUobYkUEf">
            Enligt en ny rapport från 2013 av Bris Lyssna på mig som handlar
            om barnens upplevelser vid en skilsmässa påverkar en skilsmässa
            barnen mer än vad de vuxna verkar förstå. Även så kallade vanliga
            skilsmässor påverkar. Bara för att skilsmässor är vanliga behöver
            det inte bli mindre smärtsamt, svårt, sorgligt eller lättare för
            barnen att hantera. Barnens kontakter med Bris visar också på
            att de unga ofta känner sig ensamma och utlämnade i försöken att
            förstå och hantera känslor och tankar. Särskilt svårt är det om
            föräldrarna gör uppbrottet till en konflikt om vårdnaden av barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-EQDjCpiiE6dnDxTheSVYQ7">
            Mot bakgrund av ovanstående är det angeläget med åtgärder för
            att i de fall där det är möjligt kunna förebygga skilsmässor.
            Därför bör regeringen utreda möjligheten att ge landstingen stöd
            för att kunna erbjuda gratis parterapi eller familjerådgivning.
            I de fall skilsmässa är den enda rimliga utvägen för familjen
            bör regeringen utreda möjligheten att i högre grad än i dag erbjuda
            barn som erfar skilsmässa särskilt stöd samt öka kompetensen hos
            myndigheter och organisationer som möter dessa barn.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-7kgBWBeZjHVhy8kVa3XWvW">
              Julia Kronlid (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-VCg4TLFp4bqBVLd5mnv1Do">
              Mattias Karlsson (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
