<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-FiU-00911">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ERM och Riksbanken</title>
        <author corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE">av Birgitta Hambraeus (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ERM och Riksbanken</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Fi911</idno>
          <rs type="number">Fi911</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Fi911/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Fi911</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Fi911</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
            <name>Birgitta Hambraeus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7pSw44uUUgJqhCQtCcASkb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7pSw44uUUgJqhCQtCcASkb">
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FLF8jbPsdpynn5i7dADGQa" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CVf4AwJWdH9wVpFZxKaP9u" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-F6aWTZfwYGoQYJ9az3pNM" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ae2fjPUcZK3ESCU3w2N6qi" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FrueiKomeTTNCPMKKXp53Y" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DXGRLY3q8GyP82Y1mFqRUa" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UbnAmytefcKjiad5JTpsfz" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-UbnAmytefcKjiad5JTpsfz">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0911/mot_199697_FI_0911-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-SJUYj1jhzAfuC8pUPuZ1uz" type="motHeader">
        <div xml:id="i-H3m7ZrVUE5g2ihj2EiXMhp" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KZsHbSTLRmDsPpbcp9JsUE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VNpKBqyCvFMpKgp7JjVDt9" type="motBody">
        <div xml:id="i-eck9DhLJ3LSBDByTd7uBd">
          <p xml:id="i-J7D19rtvL41Loj7o6yNQu2">
            1996/97 Fi911 Fi909-918
          </p>
          <p xml:id="i-67MWjS6VscS3xjHxeM1U1D">
            Motion till riksdagen F836/97:Fi911
          </p>
          <p xml:id="i-SMfBPapE6J63Yia8Xuuhxx">
            av Birgitta Hambraeus (c) ERM och Riksbanken
          </p>
          <p xml:id="i-7hvXWkgc7ZLxd8ra9QFhJP">
            Ett medlemskap i den tredje fasen av EU:s ekonomiska och monetära
            union, EMU, innebär att kronan oåterkalleligen låses till en gemensam
            EU-valuta och att Sverige förlorar rätten att föra en egen ekonomisk
            politik. EU:s växelkursmekanism, ERM, kan ses som ett förstadium
            till EMU. Sverige bör inte ansluta sig till ERM. Det är en fördel
            att kronan flyter och att värdet sätts av ”marknaden” som då inte
            kan spekulera i politiskt besluta- de devalveringar. Det blir
            alltmer troligt att riksdagen beslutar att Sverige ska avstå från
            medlemskap i EMU. Då är ERM-anslutning enbart en nackdel. Erfarenheten
            rån förra gången vi var med förskräcker. Riksbanken kan besluta
            ansluta Sverige till ERM utan medgivande från riksdagen. december
            1994 ändrade riksdagen lagen (1988:1385) om Sveriges riks- bank.
            Efter förslag från finansutskottet 1994/95:6 ställde sig riksdagen
            bakom riksbanksfullmäktiges tolkning av lagen, att fullmäktige
            ska kunna atta ett beslut om en anslutning av kronan till ERM.
            En sådan anslutning kan ske, sägs det, när obalanserna i den svenska
            ekonomin rättats till. Sverige ick beröm för sitt sätt att komma
            tillrätta med dessa obalanser vid EU:s inansministermöte i Dublin
            nyligen. Då väckte riksbankschefen
          </p>
          <p xml:id="i-8874sgPKDmgCZpPgkXWrnq">
            uppmärksamhet genom att antyda att Sverige kan komma att knyta
            kronan till ecun i ERM, inte nu men i ett senare läge. Det finns
            tecken på att banksystemet i Sverige utgår från att Sverige kommer
            att ansluta sig till EMU och att man är i färd med att till stora
            kost- nader förbereda sig för detta. Risken är stor att påtryckningar
            från dessa intressen kan påverka riksbanksfullmäktige. Ett så
            politiskt betydelsefullt beslut som en anslutning till ERM bör
            inte kunna tas av riksbanksfullmäktige. Lagen om Sveriges riksbank
            bör ändras så att riksdagen beslutar i frågan. Utskottet ombedes
            utarbeta erforderlig lagtext.
          </p>
          <p xml:id="i-SyA9ZHPanVXbCXULeooWEt">
            Vem styr Riksbanken?
          </p>
          <p xml:id="i-X192drXeFC3oKhkAgxGLHT">
            Försäkringsbolagen och Bankföreningen har stort inflytande över
            Sveriges riksbank. I ”Novemberrevolutionen”, rapporten Ds 1996:
            1996:37 till ESO (Expertgruppen för studier i offentlig ekonomi),
            berättar Torsten Svensson hur det gick till när kreditmarknaden
            avreglerades 1985. Både riksbanksfullmäktige och regeringen hölls
            i stort sett utanför förberedelserna,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0911/mot_199697_FI_0911-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-JKuhocxCDwBJxXy2jKiQcM">
            medan Riksbankens tjänstemän och ledning drev på i nära samarbete
            med kreditinstitutionerna och Bankföreningen. Den väldokumenterade
            analys Torsten Svensson gör är uppseendeväckan- de. Genom att
            kräva en ofta omotiverad sekretess av de av riksdagen valda ledamöterna
            i riksbanksfullmäktige, hindras dessa från att skaffa sig besluts-
            underlag. De blir utlämnade åt tjänstemännens föredragningar och
            förslag. Banker och försäkringsbolag, som skulle arbeta inom de
            ramar Riksbanken uppställer, har tvärtom ett stort inflytande
            över Riksbanken, utan att behöva ta ansvar för besluten. I sitt
            förord skriver Klas Eklund:
          </p>
          <p xml:id="i-2NBT8cZqdVBHdj9vmTczSs">
            Det är ESO:s förhoppning att denna rapport och den följande i
            denna serie tillsammans dels skall öka vår kunskap om hur politikomläggningen
            faktiskt gick till, dels stimulera debatten om hur dylika omläggningar
            bör gå till.
          </p>
          <p xml:id="i-8Ct22QJtcxtwG22EK9ZL9o">
            Enligt min uppfattning bör Riksbankens funktionssätt och styrning
            utredas. Riksbanken är riksdagens bank, vilket är så gott som
            unikt i världen. Riks- dagen väljer riksbanksfullmäktige. En stark,
            politiskt ansvarig ledning av Riksbanken är önskvärd för att tillsammans
            med regeringen ge landet en ekonomisk politik för arbete åt alla
            och en uthållig tillväxt. Ett stabilt penningvärde är viktigt
            men bör inte vara överordnat andra samhällsmål. Lagen om Sveriges
            riksbank bör ändras i enlighet med detta. En sådan demokratisk
            styrning av Riksbanken är inte i enlighet med EU:s bestämmelser.
            Sverige har vid förhandlingarna om medlemskap i EU inte fått några
            juri- diskt giltiga undantag från Maastrichtfördragets bestämmelser
            om penning- och valutapolitiken. Enligt dessa ska de länder, som
            uppfyller konvergens- kraven på statsfinanserna, bli medlemmar
            i EMU:s tredje steg senast 1999, vilket alltså skulle innebära
            att Riksbankens betydelse upphör och vi får en med EU-länderna
            gemensam centralbank i Frankfurt. Vid förhandlingarna framförde
            regeringen emellertid att det är riksdagen som beslutar om EMU.
            Detta har bekräftats av riksdagen. Den politiska bedömningen har
            gjorts att vi fortfarande har den friheten. Det är då självfallet
            viktigt att vi använder landets ekonomiska instrument så att vi
            kan utveckla Sveriges välfärd i enlighet med våra egna önskningar.
            Utredningen bör utgå från att Sverige inte ansluts till EMU.
          </p>
          <p xml:id="i-H74i8MhRvF28bLyFS69M1F">
            Mot. 1996/97Fi911
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0911/mot_199697_FI_0911-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VbxTc1Xb3mr9rYeKRMMUMs">
            Mot. 10 1996/97Fi911 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2AbvRXsAud5mSVzaeqgk98">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen beslutar
            om sådan ändring i lagen (1988:1385) om Sveriges riksbank att
            riksbanksfullmäktige inte utan riksdagens medgivande kan ansluta
            kronan till EU:s växelkursmekanism, ERM, 2. att riksdagen hos
            regeringen begär en utredning och förslag om sådan ändring i lagen
            (1988:1385) om Sveriges riksbank, att Riksbankens politiska ledning
            stärks, samt att arbete åt alla och en uthållig tillväxt blir
            överordnade mål, i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RRCpTGv8A1pJH5d5rsgyni" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 1996
          </p>
          <p xml:id="i-CccvqZE7UMgBA8nzAg3yVv" type="signatureBlock">
            Birgitta Hambraeus (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
