<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-AU-00046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1996/97:107 En allmän och sammanhållen arbetslöshetsförsäkring</title>
        <author corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W">av Barbro Johansson m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1996/97:107 En allmän och sammanhållen arbetslöshetsförsäkring</title>
          <idno type="rdwebb">GK02A46</idno>
          <rs type="number">A46</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02A46/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02A46</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02A46</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UkwaKAYbhcYBXBP8e7ttio" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-UkwaKAYbhcYBXBP8e7ttio">
          <ref>Proposition 1996/97:107</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LzUVYzZHevmVgSNSFKNvUb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LzUVYzZHevmVgSNSFKNvUb">
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HZEiz6LnT8CXYrDUY4b6b1" type="referral">
          <date when="1997-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UtipruM8M34FXyJQkdcqmH" type="dismissal">
          <date when="1997-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7sg9xHCtLkAvmpducRTmuA" type="submission">
          <date when="1997-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GfpdvwNQuAtE7J7ocWVL6Q" type="referral">
          <date when="1997-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CBocXLh5YF6mkMjibweuoZ" type="dismissal">
          <date when="1997-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-45qw2gFa1rPe7pvVMxJyz6" type="submission">
          <date when="1997-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4HFZUbSjibsHviSaeykqQC" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-4HFZUbSjibsHviSaeykqQC">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0046/mot_199697_A_0046-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0046/mot_199697_A_0046-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XuYY8ViUwkAMmpVm3uva5D" type="motHeader">
        <div xml:id="i-KMa1EghcmBpQ7KkHx4KqbZ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-WnoPQHN4YZ13H83aBH3KQN" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-RN6kWnzRsVrqK7aSkveMxN" type="motBody">
        <div xml:id="i-NjS6Tx137BmHP4PikxJJm3">
          <p xml:id="i-HMvqfKe6XkkUBdxBD1FWXS">
            1996/97 |A46 A36-46
          </p>
          <p xml:id="i-2dwefv3uoeBJQquCqBwc63">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-MPmbNGE4LHAN9sNoqks8iT">
            189687 AY essyn
          </p>
          <p xml:id="i-D9U9as2vgXr7KhMKENjqu5">
            av Barbro Johansson m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-7Nq15C5ZcvTSgRuKGvrKNT">
            med anledning av prop. 1996/97:107 En allmän och sammanhållen
            arbetslöshetsförsäkring
          </p>
          <p xml:id="i-QDf7ce85Gj1kuCST4WpGs4">
            Dagens socialförsäkringssystem har växt fram ur olika historiska
            förutsättningar och uppvisar tillsammans en brokig bild, som är
            svår att förstå för de flesta. Mycket kan göras för att samordna
            system och göra dem billigare, enklare och mer lättbegripliga.
            Den översyn som de senaste åren skett i ett flertal utredningar
            har inte lett till förslag om den nödvändiga förenklingen och
            samordningen av socialför- säkringssystemen. Problemet verkar
            vara att ingen tar det nödvändiga helhetsgrepp som behövs. I stället
            har ogenomtänkta improvisationer hastats fram och sedan tagits
            tillbaka på ett sätt som gör att många far illa. Propositionen
            om en allmän och sammanhållen arbetslöshetsförsäkring är visserligen
            mer genomarbetad än dessa improvisationer. Men fortfarande är
            det ett isolerat förslag som bara berör ett delområde inom socialförsäkrings-
            systemet och som verkar ha utarbetats utan någon som helst tanke
            på samord- ning med de andra systemen, trots löften från regeringens
            sida att man nu skall ta ett helhetsgrepp. Flera grundläggande
            frågor är fortfarande olösta och förvisas till nya utredningar.
            Den viktigaste av dessa gäller vad som skall hända med dem som
            är långvarigt arbetslösa efter ersättningsperiodens slut i a-kassan.
          </p>
          <p xml:id="i-QgApaWFGaTJzziYjd7SQyp">
            1.1Ett samlat förslag
          </p>
          <p xml:id="i-5Bep4yjETvAqB8RofNdnXr">
            Nu behövs ett helhetsgrepp på socialförsäkringarna på samma sätt
            som när den samlade översynen av skattesystemet gjordes! Miljöpartiet
            har presenterat ett konkret förslag (motion 1996/97:Sf225 Helhetssyn
            och grundtrygghet i socialförsäkringar) till ett sådant helhetsgrepp.
            Socialförsäkringarna skall främst vara ett socialt skyddsnät som
            skall ge en grundläggande försörjning till den som av olika anledningar
            inte kan försörja sig själv. Systemet skall vara heltäckande så
            att så få som möjligt faller mellan stolarna och tvingas leva
            på socialbidrag. Det innebär bland annat att kvalifikationsregler
            och andra krav skall utformas så att så få som möjligt utestängs.
            Försäkringarna skall i första hand tillgodose en grundtrygghet
            som alla solidariskt och efter förmåga skall bidra till att finansiera.
            Det bör inte vara en uppgift för det statliga försäkringssystemet
            att i varje läge garantera att människor för all framtid skall
            kunna behålla en en gång uppnådd högre
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0046/mot_199697_A_0046-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CYWkyyU2tdwb8Gm4JF18bZ">
            konsumtionsstandard. En sådan garanti blir alltför dyrbar och
            kan lika väl tillgodoses av var och en med eget sparande eller
            försäkring. Det är viktigare att knappa skatteinkomster i första
            hand används för att garantera en bra standard i den gemensamma
            vården, omsorgen och utbildningen. Detta bör också ligga mer i
            välbeställda personers intresse än att i varje läge få en statlig
            garanti för sin konsumtionsstandard. För att tillgodose kraven
            på helhetssyn och grundtrygghet bör socialförsäk- ringssystemen
            utformas med en kortvarig del (omställningsförsäkring) och en
            del som skyddar vid långvariga inkomstbortfall.
          </p>
          <p xml:id="i-7oCNpSzWHLkrwM316N4gap">
            1.2Omställningsförsäkringar
          </p>
          <p xml:id="i-Fs61okGHXp9aWfzNbqf7Sx">
            Kortvariga försäkringar skall ge ett skydd vid tillfälliga inkomstbortfall
            på grund av sjukdom, föräldraskap, arbetslöshet m.m. samt ge ett
            skydd under en omställningsperiod om inkomstbortfallet riskerar
            att bli långvarigt. Försäkringen kan utformas som en modifierad
            inkomstbortfallsförsäkring med en högre ersättningsnivå i procent
            vid låga inkomster och en något lägre procentuell ersättning vid
            högre inkomster (s.k. brutet tak). En lämplig maximal tid för
            den kortvariga omställningsförsäkringen kan vara två år. Av tradition
            har vi i Sverige olika organiserade försäkringar vid olika typer
            av inkomstbortfall. Vid sjukdom och föräldraskap finns en allmän
            statlig försäkring medan skyddet vid arbetslöshet traditionellt
            har organise- rats via arbetslöshetskassor knutna till fackliga
            organisationer. Även om vi principiellt skulle föredra en allmän
            statlig försäkring även vid arbetslöshet, har den nuvarande ordningen
            fungerat i stort sett bra och bör därför kunna bibehållas om den,
            som regeringen föreslår, kompletteras med en fristående kassa
            för den som av olika skäl inte kunnat eller vill bli medlem i
            en fackföreningsanknuten kassa. Även om de kortvariga försäkringarna
            är åtskilda bör strävan vara att göra dem så lika som möjligt.
            Det gäller till exempel ersättningsnivåer, regler för inkomstberäkning,
            golv- och taknivåer samt övergångstider mellan kort- och långvariga
            försäkringar. Administrationen av trygghetssystemen på lokal nivå
            kan slås ihop och förenklas.
          </p>
          <p xml:id="i-Xgeh3N4HLJrKtRPpqaarq3">
            1.3Skydd vid långvarig ohälsa och arbetslöshet
          </p>
          <p xml:id="i-nS6hStUpyqCvxb1tgqeAF">
            När ohälsa eller arbetslöshet varar en längre tid blir det allt
            mer angeläget att samordna eller slå samman försäkringarna för
            olika slags inkomstbortfall. Problemen för människor med långvariga
            inkomstbortfall är ofta sammansatta och kan bero på svag ställning
            på arbetsmarknaden, viss sjuklighet och ibland även sociala problem.
            Vi reagerar starkt mot den strävan efter ”renodling” av olika
            försäkringar som präglat de senaste årens utredningar inom socialförsäkringarna.
            Den är en teoretisk konstruktion som mest verkar ha kommit till
            i en kameral strävan att kunna bokföra kostnaderna på rätt konto.
            För alla dem med mer sammansatta problem leder en sådan renodling
            till en ökad risk att ingen försäkring riktigt passar in, att
            man blir bollad mellan olika myndigheter och riskerar att helt
            hamna utanför. Vi föreslår därför att försäkringar vid långvarig
            (mer än två år) ohälsa eller arbetslöshet samordnas till en försäkring.
            Denna bör ge en grundtrygghet, i
          </p>
          <p xml:id="i-Hsd1uHYrnHzDqPWum36C2D">
            Mot. 1996/97 A464
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0046/mot_199697_A_0046-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-16goWNeEFH61n5yT8eVPUt">
            Mot. 1996/97 A465 princip lika för alla, på ungefär samma nivå
            som garantibeloppet i dagens förtidspensioner.
          </p>
          <p xml:id="i-9dih9zjYscxztGUmcEirvz">
            1.4Lokal samordning
          </p>
          <p xml:id="i-VZvwYDMD4Jhgei8ybc2AYX">
            Social- och arbetsmarknadspolitiken på lokal nivå försvåras av
            att dagens socialförsäkringar är så olika uppbyggda, på ett sätt
            som inte är konsekvent och genomtänkt. Den av oss föreslagna förenklingen
            och sammanslagningen skulle göra den lokala samordningen enklare.
            Även den organisatoriska splittringen på olika ansvariga myndigheter
            är ett stort problem. Flera instanser är på lokal nivå engagerade
            i att bekämpa arbetslösheten och att arbeta med stöd och rehabilitering
            till människor med en blandad problembild i form av sjuklighet,
            svag ställning på arbetsmarkna- den och kanske också sociala problem.
            Bland de viktigaste instanserna kan nämnas arbetsförmedlingen,
            försäkringskassan och kommunernas social- tjänst. Samma person
            kan ofta vara aktuell hos flera av dessa instanser och upplever
            ibland att han/hon blir skickad runt på ett olyckligt sätt. De
            många inblandade myndigheterna har ofta olika mål och kulturer,
            vilket ytterligare försvårar ett konstruktivt och effektivt samarbete.
            Miljöpartiet anser att en genomgripande organisatorisk reform
            av arbets- marknadspolitik, socialförsäkringar och socialpolitik
            på lokal nivå är nöd- vändig. Syftet med reformen skall vara att
            förbättra samordningen och effek- tiviteten i den totala organisationen.
            Det kan ske genom att de lokala arbetsförmedlingarnas och försäkringskassornas
            organisation och personal överförs till kommunerna, som får det
            administrativa huvudansvaret för de samlade verksamheterna. Inom
            kommunen läggs verksamheterna samman med i första hand de kommunala
            verksamheter som betalar ut socialbidrag och svarar för arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder. Kommunen avgör själv lämplig nämnd- och förvaltningsorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-R9NZuXxLfsDUT4xvsw7JTy">
            1.5Vidgat utredningsuppdrag
          </p>
          <p xml:id="i-S4KFqwTvySqMu5LkzeJtHd">
            Vi föreslår att uppdraget vidgas för den i propositionen aviserade
            utredningen om vad som kan göras inför och efter en utförsäkring
            (”den bortre parentesen”). Utredningen, som bör vara parlamentarisk,
            bör även få i uppdrag att utreda en total sammanslagning av försäkringsskyddet
            vid långvarig ohälsa och arbetslöshet samt en organisatorisk sammanslagning
            under kommunalt huvudmannaskap av arbetsförmedlingarnas, försäkrings-
            kassornas och delar av socialtjänstens verksamheter. Ett sådant
            vidgat utredningsuppdrag är naturligt, eftersom inget separat
            skydd vid långvarig arbetslöshet i praktiken kan utformas utan
            att man också kommer in på dessa delar.
          </p>
          <p xml:id="i-EmfohS2QJmZ3cQDM4saDhX">
            2Kompensationsnivå och dagpenningnivåer
          </p>
          <p xml:id="i-9ExuTdzeWgiU6dyzFs7YNq">
            2.10säker finansiering
          </p>
          <p xml:id="i-4TVnnjS9fkak8xDf9ErDHy">
            Vi instämmer i regeringens bedömning att det är angeläget att
            höja kompensationsnivån i arbetslöshetsförsäkringen, framför allt
            för de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0046/mot_199697_A_0046-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-8j5p6ZQupQJYAiS3jQ51D">
            lågavlönade, som idag har mycket svårt att klara sig med en ersättning
            på bara 75 26. Det är också angeläget att höja stödbeloppet i
            det kontanta arbetsmarknadsstödet, som från och med 1998 utgår
            som grundbelopp i den sammanhållna arbetslöshetsförsäkringen.
            Höjningen av kompensationsnivån i arbetslöshetsförsäkringen måste
            sam- ordnas med en motsvarande höjning i andra försäkringar, framför
            allt sjuk- och föräldraförsäkringen. En sådan höjning har också
            aviserats från 1998. Det är dock fortfarande oklart hur dessa
            höjningar sammantaget skall inansieras. Det finns viktiga delar
            i regeringens förslag till finansiering som vi inte kan acceptera.
            Hit hör skärpningen av arbetsvillkoret för arbetslös- hetsförsäkringen.
            Det är orimligt att nivåhöjningen skall finansieras av att ännu
            fler ställs helt utan försäkringsskydd. Strävan bör tvärtom vara
            att göra örsäkringen mer heltäckande. Vi kan inte heller acceptera
            förslaget att i praktiken avskaffa tandvårdsförsäkringen som ett
            sätt att finansiera höjda ersättningsnivåer i sjuk- och föräldraförsäkringarna.
            I avvaktan på en klarare bild över finansieringsmöjligheterna
            och det stats- inansiella läget de närmaste åren föreslår vi för
            närvarande en begränsad höjning av ersättningsnivåer och grundbelopp.
            Ersättningsnivån bör höjas till 80 procent för inkomster upp till
            en brytpunkt vid 4,2 basbelopp, f.n. ca 2.700 kr/mån. För inkomstdelar
            över 4,2 basbelopp bör ersättningsnivån vara 40 procent. Stödbeloppet
            i KAS alternativt grundbeloppet i den nya örsäkringen bör höjas
            till samma nivå som det hade före den senaste sänkningen, 246
            kr/dag. Vi kommer att senare under året, i samband med vårpropositionen
            eller senast i samband med höstbudgeten pröva möjligheten att
            finansiera en ytterligare höjning av ersättningsnivån och/eller
            brytpunkten samt av grundbeloppet. Den prövningen måste då gälla
            samtliga berörda försäkringar.
          </p>
          <p xml:id="i-F5WpQm8P1wH7eBCatE87Ga">
            2.2Gemensamt tak
          </p>
          <p xml:id="i-AwEeJfJZDpG31inNBSD3Xh">
            Det av regeringen föreslagna ersättningstaket 580 kr/dag uppnås
            vid ersättningsgrundande inkomst på knappt 16.000 kr/mån eller
            ca 5,3 basbelopp. Det är faktiskt en sänkning jämfört med nuvarande
            regler. Detta kan jämföras med motsvarande tak i sjuk- och föräldraförsäkringarna
            som infaller vid ersättningsgrundande inkomster på 7,5 basbelopp,
            en gräns som det då och då har framförts förslag om att höja.
            Vi kan inte se något rationellt skäl till varför det skall vara
            olika tak i de olika försäkringarna. Har en person mindre behov
            av ersättning om inkomstbortfallet beror på arbetslöshet än om
            det beror på sjukdom? Vi föreslår i stället att taken samordnas
            på ett sådant sätt att det är kost- nadsmässigt neutralt. Det
            skulle innebära ett tak vid ersättningsgrundande inkomster på
            6,5 basbelopp, f.n. ca 19.600 kr/mån, i samtliga försäkringar.
            Den högsta dagersättningen i a-kassan skulle då bli 589 kr/dag.
          </p>
          <p xml:id="i-TNs5PetcBn8NjtNWm53W54">
            3Arbets- och medlemsvillkor
          </p>
          <p xml:id="i-UHcsy3ZgJCHoz75PWBf4ar">
            Regeringens förslag innebär en skärpning i flera avseenden. Arbetsvillkoret
            förlängs från nuvarande fem till sex månader samtidigt som flera
            typer av arbeten med statligt stöd inte får räknas in i arbetsvillkoret.
            Regeringen har
          </p>
          <p xml:id="i-G3MYn7eSAPkniWfrtWQJWq">
            Mot. 1996/97A466
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0046/mot_199697_A_0046-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-6pM8KryiwcnfFAXe1tNMLm">
            Mot. 1996/97A467 inte heller tagit fasta på ARBOM-utredningens
            förslag att föreslå ett mindre strängt krav för nytillträdande
            på arbetsmarknaden. Som motiv för skärpningarna anför regeringen
            att rätten till arbetslöshetsersättning under en första ersättningsperiod
            bör bygga på en fast förankring på arbetsmarknaden. För återkvalificering
            till en ytterligare ersättningsperiod är dock kraven betydligt
            mindre stränga. Regeringens syn att försäkringen endast skall
            gälla dem som ”har en fast förankring på arbetsmarknaden” är ett
            hån mot alla dem som ställs utanför. Resonemanget bygger på en
            föråldrad syn på arbetsmarknaden, där de allra flesta förutsätts
            vara tillsvidareanställda i stadigvarande arbeten. För dessa skapas
            system som garanterar standardtrygghet under nästan evig tid.
            Medan allt större spärrar ställs upp mot grupper med tillfälliga
            anställningar och nytillträdande ungdomar som får allt svårare
            att överhuvudtaget få fotfäste på arbetsmarknaden. För att underlätta
            för dessa grupper föreslår vi att arbetsvillkoret tills vidare
            sätts vid 4 månaders arbete med minst 70 timmar per månad, alternativt
            förvärvsarbete med 300 timmar under en sammanhängande tid av 120
            dagar. Preciseringen av hur det alternativa arbetsvillkoret måste
            fördela sig på 30- dagarsperioder verkar onödigt krångligt och
            föreslås utgå. Vidare föreslår vi, i likhet med bl.a. TCO, SACO
            och AMS att alla anställningar där det föreligger normalt anställningsförhållande
            bör kunna räknas med i arbetsvillkoret. Att utöver arbetsvillkoret
            för att få ersättning också ha ett särskilt arbets- villkor för
            att bli medlem i a-kassa verkar inte nödvändigt. Vi föreslår därför
            i likhet med LO:s remissvar att den regeln slopas. Vi föreslår
            också att regeringen initierar en mer omfattande kartläggning
            av de grupper som idag blir utestängda från ett fullgott försäkringsskydd
            och föreslår åtgärder när det gäller arbets- och andra kvalifikationsvillkor
            som tar sikte på förhållandena på en framtida mer rörlig arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-LX13CoAXgjuz1VTov3Qpvf">
            4Övriga frågor 4.1 Åldersgräns för ersättningsperiod
          </p>
          <p xml:id="i-FD9GY6HpNCzRgL7damspVR">
            Vi avvisar förslaget att flytta åldersgränsen för förlängd ersättningsperiod
            på högst 450 ersättningsdagar från 55 till 57 år. I dagens arbetsmarknadsläge
            är det mycket svårt för äldre att åter få arbete. Så länge det
            inte har preciserats vad som skall hända efter ersättningsperiodens
            slut bör nuvarande åldersgräns finnas kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-8BF8pb7BKoCge2MDVYhUj9">
            4.2Utbetalning av statsbidrag
          </p>
          <p xml:id="i-XPXJZdkoXkzDPVuDrgE7Wp">
            Det kan vara en administrativ förenkling för staten att bara
            betala ut statsbidrag en gång per månad. Det är dock viktigt att
            det även i fortsättningen skall vara möjligt för arbetslöshetskassorna
            att göra utbetalningar under olika tider under månaden, oberoende
            av när statsbidraget inkommer. Det kräver att kassorna har en
            viss likviditet att ligga ute med pengar, vilket är viktigt att
            tillgodose när omläggningen av utbetalningsrutinerna sker.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0046/mot_199697_A_0046-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-QeX41deTpwuZ9EdswnWpFW">
            4.3Avstängning från rätt till ersättning
          </p>
          <p xml:id="i-CjXjCM1YS76HihDuaXPKhe">
            Avstängning från rätt till ersättning för människor som sagt
            upp sig själva från sina arbeten (eller som det uttrycks i lagstiftningen
            ”lämnat sitt arbete utan giltig anledning”) har skärpts under
            senare tid. Detta har motiverats med en önskan att stävja missbruk
            men innebär samtidigt problem för dem som kan ha haft fullt legitima
            skäl att sluta sin anställning. I dagsläget tillämpas dessa strängare
            regler även om psykiska och andra orsaker till uppsägningen understöds
            av läkarintyg. Avstängningstiden bör därför minskas till 20 dagar
            i stället för i propositionen föreslagna 45 dagar i de fall där
            arbetet skulle ha varat mer än 10 dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-6anYLMJwAoVwNz7JCmLbGb">
            4.4Ersättningsrätt för företagare, m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KKpvwmmEEmh9D5SSmkqos5">
            Propositionen innebär en ökad möjlighet för företagare som exempelvis
            innehavare av småjordbruk m.m. att få ersättning i vissa fall,
            vilket vi välkomnar. Vi stöder förslaget att beslut om företagares
            ersättningsrätt bör ske efter en samlad bedömning i det enskilda
            fallet. Samtidigt anser vi att ytterligare ansträngningar bör
            göras för att se över och precisera villkoren för företagare,
            uppdragstagare, kulturarbetare och andra både när det gäller kvalificeringen
            till a-kassa och fortsatt rätt till ersättning. Bakgrunden är
            att denna typ av arbete kommer att bli allt vanligare i en framtida,
            mer rörlig, arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-7fPwgqoxCpTpbtaEidnC3G">
            5Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-3eAMjNxqXJhVmB1JDRiDLJ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen = anförts
            om behovet av en helhetssyn på socialförsäkringssystemen, 2. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om ett vidgat uppdrag för planerad utredning om vad som
            kan göras inför och efter en utförsäkring, 3. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            finansieringen av höjda ersättningsnivåer i socialförsäkringarna,
            4. att riksdagen beslutar att ersättningsnivån i arbetslöshetsförsäkringen
            skall vara 80 96 av dagsförtjänsten för inkomstdelar motsvarande
            upp till 4,2 basbelopp i årsinkomst och 40 946 för inkomstdelar
            däröver, 5. att riksdagen beslutar att stödbeloppet i KAS resp.
            grundbeloppet i den sammanhållna arbetslöshetsförsäkringen skall
            vara 246 kr per dag, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om en samordnad taknivå i alla
            försäkringar, 7. att riksdagen beslutar att högsta dagpenningen
            i arbetslöshetsförsäkringen skall vara 589 kr, 8. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om arbetsvillkor och utestängande, 9. attriksdagen beslutar att
            arbetsvillkoret skall vara fyra månaders arbete minst 70 timmar
            per månad alternativt 300 timmar under en sammanhängande tid av
            120 dagar,
          </p>
          <p xml:id="i-VVwDsHXtKPMKPBkaLrNQKx">
            Mot. 1996/97A468
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0046/mot_199697_A_0046-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-3LXstiNtVaVSjxWSDP2vxF">
            Mot. 1996/97 A469
          </p>
          <p xml:id="i-QdrXqSnhfWvanL3YDeiisF">
            10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att
            alla
          </p>
          <p xml:id="i-WHC7ethy8BU16G8MT9tcQn">
            anställningar där det föreligger normalt anställnings; kunna
            räknas med i arbetsvillkoret,
          </p>
          <p xml:id="i-6uytWSLvxUrBhQYGA6uhpL">
            örhållande bör
          </p>
          <p xml:id="i-DMNztLdhwm1bP2G459w5Rr">
            11. att riksdagen avslår regeringens förslag om krav på medlemskap
          </p>
          <p xml:id="i-4XLJZ9HnsCYBc9jqyWLqhp">
            för att bli medlem i en arbetslöshetskassa, 12. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-DZvRaHtsmbp4ZGuGiGEPBT">
            motionen utestängda
          </p>
          <p xml:id="i-FtzS3xsjvuSpcEgDe3nLn5">
            anförts om kartläggning av grupper so från försäkringsskydd,
          </p>
          <p xml:id="i-7nA2dXXk8AMZgWEpFLXEqu">
            änna vad i m i dag blir
          </p>
          <p xml:id="i-PKDrQFP2D1CPKJY2rTur7w">
            13. att riksdagen beslutar att gränsen för förlängd ersättningsperiod
          </p>
          <p xml:id="i-KycmphZTHD3nDWZ1wP5xEr">
            på 450 dag;
          </p>
          <p xml:id="i-SpzJejh2hchPKE1qibak2q">
            14. att riksdagen som sin mening ger regeringen til motionen
            anförts om utbetalning av statsbidrag, 15. att riksdagen beslutar
            att avstängningen från rätt skall vara 20 ersättningsdagar för
            den som lämnat s
          </p>
          <p xml:id="i-N3CsvbWcoUZuANpRWkyipd">
            ar skall gå vid 55 års ålder,
          </p>
          <p xml:id="i-A6BEoUULdB9esxLSxzktPp">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-TQXVHpWBKMK2NYtKvs9g1b">
            till ersättning itt arbete utan
          </p>
          <p xml:id="i-JXByhqV19JKpwEfghD4fpQ">
            giltig anledning i de fall arbetet skulle ha varat mer än 10
            dagar,
          </p>
          <p xml:id="i-2dxcUFLt1AuwAVzoC3gVTY">
            16. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-5BTc8Kur7HD7yGMyDLtYqw">
            lagen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-KRQsw5eYjNF7nELMixzRMs">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-9ye49SQ2WD17FyV1NrezhN">
            motionen anförs om ersättningsrätt för företagare m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-LF3L77tB714dEqsRRuYmoJ">
            Stockholm den 27 mars 1997
          </p>
          <p xml:id="i-WBzNeBTbhXemULAzWsdN6V">
            Barbro Johansson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-CV9KZhyG4vimdsMN1ztvGu">
            Ronny Korsberg (mp) Roy Ottosson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-7wEzgCn8eoVU8vnm2NRqzw">
            Eva Goés (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-BTiETeLcrSbcVughtC1QqY">
            'Gotab, Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-8EzwXixyvFwCFDwNhkQmph">
            Per Lager (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
