<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-UbU-00462">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Resursfördelning mellan landets universitet</title>
        <author corresp="i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA">av Mats Lindberg m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Resursfördelning mellan landets universitet</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Ub462</idno>
          <rs type="number">Ub462</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ub462/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ub462</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Ub462</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA</idno>
            <name>Mats Lindberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn</idno>
            <name>Carin Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z</idno>
            <name>Lars Lilja</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA</idno>
            <name>Mats Lindberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z</idno>
            <name>Lars Lilja</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn</idno>
            <name>Carin Lundberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GL73tGktQ3zm6gEa9Xdtwz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GL73tGktQ3zm6gEa9Xdtwz">
          <note type="signatory" corresp="i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VBHSUYwX8zTBjLDRcwNsBA"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D5W4KMbqzfAEfRXajZLt7z"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Q5smfAWD9kCwe7tQviBPMn"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RtkfNK2LhtCYJx8PohPXki" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WKknSwBG3GDMf6W5E4YZMk" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WbimeuJ22i5wrG3rLL1LEX" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UZafABpfrViqx7JvEG3Yw" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QUoyQw4JgQQDAMu8CyFPvB" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CzkdD5u35KMbKkiu7hafsT" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ECHBXeRe6QE6YdAFaynuGR" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-ECHBXeRe6QE6YdAFaynuGR">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0462/mot_199697_UB_0462-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-CF9RnSN2TQZCHsqiCwm3nQ" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R4FeBQUEEYFjZByYZHRSwz" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Qu4U2peortfiREbgq8wRnv" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-JJoGcxUdmMDLHEXg4d6mgL" type="motBody">
        <div xml:id="i-TXsvPsDE7KnNyapf9ZoaY9">
          <p xml:id="i-BGz79ri453JSAArC8VepcB">
            1996/97 Ub462 Ub460-465
          </p>
          <p xml:id="i-VydsBTxpNHVZxKHzWoogbG">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-PuowuVrdv7L4sBK5tMCwAu">
            1996/97:Ub462
          </p>
          <p xml:id="i-PaXXHWvQtG1vqPTzxtCTHa">
            av Mats Lindberg m.fl. (s) Resursfördelning mellan landets universitet
          </p>
          <p xml:id="i-6eS5JiahJeGH2rTphC4pb8">
            1965 invigdes Umeå universitet, sedan dess har universitetet
            lyckats skapa sig en position inom utbildnings- och forskarvärlden,
            både regionalt, nationellt och internationellt. Umeå universitet
            har haft en mycket stor betydelse för samhällsutvecklingen, bl
            a har man kunna se en betydande utjämning mellan individers utbildningsmöjligheter
            men också en utjämning mellan regionerna. Under det senaste sex
            åren har universitetets verksamhet präglats av en dynamisk tillväxt,
            en stor förnyelse av mycket hög kvalitet. Universitetets utbildningsutbud
            är skapat utifrån en stor lyhördhet för samhällets behov både
            idag och i framtiden samt en mycket givande samverkan med forskningen.
            Den nationella betydelsen av ett internationellt starkt universitet
            i Norrland är mycket stor. Det måste ses som en stor angelägenhet
            för hela landet att Norrland får ett universitet som ges likvärdiga
            förutsättningar att t ex bedriva forskning och forskarutbildning
            som universiteten i övriga landet. Umeå universitet har tyvärr
            inte givits likvärdiga förutsättningar ännu. Den totala skillnaden
            i fakultetsanslag mellan Umeå universitet och de äldre universiteten
            1995/96 är mycket markant. De äldre universiteten fick i genomsnitt
            820 miljoner kronor medan Umeå universitet erhöll 496 miljoner
            kronor, dvs hela 324 miljoner kronor mindre. Fakultetsanslaget
            består av tre delar, studiestöd, ersättning för lokalkost- nader
            och ersättning för tjänster och drift. Nedan illustreras och kommenteras
            den snedfördelning som finns mellan universitetet i Norrland och
            de övriga universiteten, som föranleder behovet av en översyn
            av fördelningssystemet. (Posterna är hämtade ifrån regleringsbrevet
            för 1995/96 och gäller 12 månader.)
          </p>
          <p xml:id="i-2bxUnirvd1664RZRFTUrUQ">
            Studiestöd till forskarutbildningen: Takbelopp GU (Mkr) Studier
            Uppsala 729
          </p>
          <p xml:id="i-GbW4EhC9LxpT26PHky8c6B">
            Göteborg 877 Stocholm 604 Umeå 612
          </p>
          <p xml:id="i-JJbzWzQ9w5JCYnnpb93SVE">
            Det borde vara relevant att ställa studiestödets storlek i relation
            till grundutbildningens omfattning. Enligt detta motsvarar studiestödet
            till forskarutbildningen i genomsnitt 17 926 av takbeloppen för
            de äldre universiteten medan det endast är 10 960 för Umeå universitet.
            Alla universiteten borde ha likvärdiga förutsättningar för att
            erbjuda de studerande från grundutbildningen studiestöd i forskarutbildningen.
            Ersättning för lokalkostnader m m för forskning och forskarutbildning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0462/mot_199697_UB_0462-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-CP2oHD8aUFhGddRtqAoqsu">
            Verksamhetens omfattning definieras nedan som summan av resurser
            för studiestöd, tjänster och drift:
          </p>
          <p xml:id="i-6tbbgR5skZNXW2iJ6m2kd3">
            Uppsala 215 Göteborg 215 Stockholm 193 Umeå 84
          </p>
          <p xml:id="i-8a6kKDSncW7MvzfTj5B2v">
            Enligt detta får de äldre universiteten ersättning för lokalkostnader
            m m som motsvarar i genomsnitt 33 26 av verksamhetens omfattning
            medan Umeå universitet endast erhåller ersättning som motsvarar
            20 26 av verksamheten. Naturligtvis är det så att det finns lokala
            förhållanden som kan kräva skillnader i ersättning för lokalkostnader
            m m, men de motiverar inte en avvikelse av denna storlek. De äldre
            universiteten med en institution som erhåller 1 miljon kronor
            för tjänster, studiestöd och drift från fakultetsmedel har i genomsnitt
            330 000 kr för lokaler m m medan motsvarande verksamhet i Umeå
            endast har 200 000 kr för lokaler m m.
          </p>
          <p xml:id="i-YRGgLHd1wLzpk7Ei95Sjxe">
            De äldre universiteten har även betydligt mer resurser att bedriva
            forskning och handledning för i forskarutbildningen. I genomsnitt
            har de äldre universiteten 477 miljoner kronor för tjänster och
            drift, vilket är 128 miljoner kronor mer än motsvarande tilldelning
            till Umeå. Umeå universitet är alltså förfördelat även vad det
            gäller tilldelning för tjänster till forskning och handledning
            i forskarutbildning. Driftersättning för läkarutbildning: Det
            nu gällande avtalet, som staten tecknat med samtliga sjukvårdshuvudmän,
            om samarbete om läkarutbildning och forskning m m ger en, för
            verksamheten, lägre drift för läkarutbildningen i Umeå än för
            motsvarande utbildning på andra orter. Avtalet måste ses över
            eftersom dess konstruktion är föråldrad och bygger på förhållanden
            som inte längre råder. Ersättningen för läkarutbildningen i Umeå
            per student är betydligt lägre än för motsvarande utbildningar
            på övriga orter, totalt är det en skillnad på 23 miljoner kronor.
            Mest markant är skillnaden mellan Umeå och Göteborg. Båda orterna
            har lika stor omfattning på läkarutbildningen, men Göteborg erhåller
            296 miljoner kronor i driftersättning medan Umeå erhåller 142
            miljoner kronor (1995/96). Den ofullständiga resurstilldelningen
            till Umeå universitet medför att universitetet är missgynnat i
            sina ansträngningar att konkurrera om externa medel, nationellt
            och internationellt, att samverka med övriga delar av samhället
            samt att omdisponera medel för nya satsningar. Det måste ses som
            en stor angelägenhet för hela landet att Norrland får ett universitet
            som ges likvärdiga förutsättningar att bedriva forskning och forskarutbildning
            som universiteten i övriga landet.
          </p>
          <p xml:id="i-RvHnhRDUvocoLdyusMnnNf">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-4f1adUiSuRhDBtDwV27DWL">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om behovet
            av en översyn för en rättvisare resurstilldelning mellan landets
            universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-A2tNZoF4j3Cf6KaqamRqF4">
            Mot. 1996/97Ub462
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0462/mot_199697_UB_0462-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GrzBqa9jGdpxuNSCgnKB5t">
            Mot. 7 1996/97Ub462
          </p>
          <p xml:id="i-HbYNNomZVk5VXGPMfJJFhQ">
            Stockholm den 4 oktober 1996 Mats Lindberg (s)
          </p>
          <p xml:id="i-KnCCP7ZWCpbcnp65vwcZMZ">
            Carin Lundberg (s) Lars Lilja (s)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
