<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-TU-00327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Västernorrlands vägar</title>
        <author corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco">av Sigge Godin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Västernorrlands vägar</title>
          <idno type="rdwebb">GK02T327</idno>
          <rs type="number">T327</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02T327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02T327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02T327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
            <name>Sigge Godin </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-RrgfHCZUwgDNC64yrqCbPa" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-RrgfHCZUwgDNC64yrqCbPa">
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-4Re8MrEtcyo36gGD7mmmQv">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-H3tuh5P8LPQfcs7jEjYs5o">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TkfVK6vJjGsdmwqyKobYub">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-2PbXZD6pYWqQ7yGLBxzJvm">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-CZrKsJBoBxfRALEFXDpMCa">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-T9tP7DEiJtobuhANK2PcnZ">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-YRzzGLtgbuCveoRSrzySXx"/>
        <correspContext corresp="i-YRzzGLtgbuCveoRSrzySXx">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0327/mot_199697_T_0327-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-MLAK9iFdmtyDKXmdhwPdrY">
        <div type="motTitle" xml:id="i-BGCCY7UZ1kfHduuqLsYGwd"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-PWjCfQFzCbaYM6qiu7udxf"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JyHiWEEo96gC4jQegWekCF">
        <div xml:id="i-BduxYK9Ykuaa3T4y15Bet7">
          <p xml:id="i-2RKaMPSb57QmoxnDmLKp3K">
            1996/97 (T327 T326-334
          </p>
          <p xml:id="i-Wp5gGTurSsAcgiJ9tWPToQ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-RBmLbdHaf8HJQJg6k5ECFt">
            1996/97:T327
          </p>
          <p xml:id="i-BFS4d9KrcEUBjLPFa4iNA6">
            av Sigge Godin (fp) Västernorrlands vägar
          </p>
          <p xml:id="i-3dsfs9kdTR3Jhg8onpRypM">
            Kommunikationskommittén (komkom) föreslår en omfattande omfördelning
            av resurser från investeringar till drift och underhåll. Denna
            kursändring är också ur västernorrländskt perspektiv principiellt
            riktig. Västernorrlands vägar har utomordentligt stora eftersatta
            underhållsbehov. Men den självklara invändningen är att medan
            investeringsanslagen minskar med två tredjedelar, ökar anslagen
            till drift och underhåll i själva verket inte alls. I ett län
            som Västernorrland med stora eftersläpande investerings- såväl
            som underhållsbehov skulle en så drastisk nedskärning av transportsystemets
            resurser få ytterst allvarliga konsekvenser. Med en fungerande
            infrastruktur har Västernorrland å andra sidan utmärkta utvecklingsförutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-XLQVDUFtFP8C9qiqwyTMFS">
            Infrastrukturinvesteringar i Västernorrland
          </p>
          <p xml:id="i-Py1rpjTv6tfv88vsFVAAHk">
            Västernorrland är landets mest exportintensiva län med bland
            annat en skogsindustri som är helt beroende av ett yttäckande
            transportnät som året runt kan försörja den med skogsråvara. En
            svag befolknings- och sysselsättningsutveckling har medfört att
            stora delar av länet befinner sig farligt nära den undre gräns
            där det är omöjligt att upprätthålla service och som därför är
            extra beroende av goda pendlings- och andra transportmöjligheter.
            Besvärliga naturförutsättningar och stora eftersläpande investerings-
            och underhållsbehov innebär dessutom att vägarna håller en, i
            jämförelse med andra delar av landet, genomgående mycket låg standard.
            Det är därför av utomordentlig vikt att de ambitiösa satsningar
            som under senare år planerats och påbörjats fullföljs. Viktigast
            av dessa är: e En uppgradering av E 4-stråket med förbifarter
            runt länets tre största tätorter, Sundsvall, Härnösand, Örnsköldsvik.
            + En upprustning av regionala och lokala stråk, så att dessa med
            full bärighet kan hållas öppna året om.
          </p>
          <p xml:id="i-NuWzb6BXxVgohu7yjQtZDb">
            E 4 och E 14
          </p>
          <p xml:id="i-2ydtWgdf69U7MKudTVznw5">
            De båda nationella stamvägar som genomkorsar länet är E 4 längs
            kusten och E 14 genom Ljungadalen till Östersund och Trondheim.
            E 4 är Norrlands viktigaste kommunikationsled med omvärlden och
            har, med tanke på det, genom åren haft en klart undermålig standard
            genom Västernorrland. Förutom genomförda och påbörjade insatser
            som Deltavägen och Höga kustenleden återstår mycket att göra.
            Främst gäller det sträckningen genom/förbi länets tre största
            tätorter, Sundsvall, Härnösand och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0327/mot_199697_T_0327-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-5zpV8kEFHf3X33sj6CRZfP">
            Örnsköldsvik. Det är av avgörande betydelse för hela norra Skandinaviens
            utvecklingsmöjligheter, såväl som för miljö och trafiksäkerhet,
            att dessa flaskhalsar åtgärdas. Också E 14 Sundsvall-Trondheim
            har en viktig interregional funktion och hög belastning av tung
            trafik. Ett begränsat antal mindre investeringar planeras för
            att ge stråket en god standard. Inte minst ur turistisk synpunkt
            krävs en upprustning av E 14.
          </p>
          <p xml:id="i-42wMAPnPWpmgEp2HDRobFW">
            Länets regionala stråk
          </p>
          <p xml:id="i-DjYN9gA4u4N8uHnkjwULRJ">
            Länets regionala stråk är, liksom det lokala vägnätet och det
            yttäckande nätet av enskilda vägar, av avgörande betydelse för
            näringslivet — främst skogsbruket och skogsindustrin — såväl som
            för privatbilism och kollektivtrafik. Det är därför glädjande
            att regeringen återställer de anslag till enskilda vägar som Folkpartiet
            och Socialdemokraterna var överens om i trafikutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-989zaFLG5XQ8Qwrej5HetM">
            Till följd av besvärliga jordarts- och klimatförhållanden, i
            kombination med bristfälligt underhåll och otillräckliga investeringar,
            avstängs varje år 35-45 90 av det allmänna vägnätet i länet för
            tung trafik, vilket givetvis även drabbar trafiken på anknytande
            vägar, varje kilometer statlig väg betjänar 3— 4 kilomteter enskild
            väg. Detta ger enbart skogsindustrin i länet en årlig extra kostnad
            på cirka 170 miljoner kronor (motsvarande siffra för hela landet
            är drygt 700 miljoner kronor). Dessutom ställer skogsindustrins
            nya, miljö- vänliga blekningsmetoder och ständigt ökade konkurrens
            krav på kontinuerlig försörjning av färsk ved — maximitiden från
            rot till massaprocess är i dag tre veckor och torde ytterligare
            kraftigt komma att minska. Länets glest befolkade inland — där
            underlaget för en utbyggd kollektiv- trafik är svagt — är helt
            beroende av bilen som transportmedel. Det motiverar en högre vägstandard
            än i områden, där andra transportalternativ erbjuds. Det är också
            viktigt att ta hänsyn till den stora andelen tunga transporter
            på de västernorrländska vägarna, vilken inte framgår av trafikräkningarna
            — en tung lastbil med släp sliter uppemot 10 000 gånger så mycket
            på vägbana och vägkropp som en personbil.
          </p>
          <p xml:id="i-ScCnoRFYWHkgqKsQSs6vU6">
            Drift- och underhållsanslaget
          </p>
          <p xml:id="i-Td7D6Bi6oNESdoSebVGP82">
            KomKoms förslag innebär — trots påståenden om motsatsen — i själva
            verket ingen utökning av anslaget till drift och underhåll, särskilt
            inte inom vägområdet. Det genomsnittliga utfallet för Vägverkets
            Region Mitt perioden 1994-1997 för drift, underhåll och bärighetsåtgärder
            var 1 317 miljoner kronor per år. Till detta kommer så kallade
            paketmedel för drift och underhåll om 220 miljoner kronor per
            år. Detta skall jämföras med de 1 316 miljoner kronor som kommittén
            föreslår. Den 30-procentiga höjningen av anslaget till drift,
            underhåll och bärighetsåtgärder som förutskickas skulle således
            i stället ge Region Mitt cirka 17 100 miljoner kronor 1998-2007
            (1 710 mkr per år). Det kan jämföras med de samhällsekonomiskt
            lönsamma åtgärder Region Mitt redan i dag redovisat, vilka belöper
            sig på 15 075 miljoner kronor. De inkluderar beläggning av grusvägar
            och ytterligare broåtgärder, vilka inte ryms inom
          </p>
          <p xml:id="i-ACovhF7zgR5aFfkVt1z7N">
            Mot. 1996/97T327
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0327/mot_199697_T_0327-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-HhFHpK5uPnspC8W1AK2HkC">
            Mot. 5 1996/97T327
          </p>
          <p xml:id="i-GLeqfgr84pJERf4SuFY7bp">
            den ram kommittén föreslår. Som exempel kan nämnas att den föreslagna
            anslagsnivån ger utrymme för ny beläggning av länsvägar vart 70:e
            år. Det är utmärkt att man påtalar behovet av att öka bärighet
            och ytstandard också på de lågtrafikerade vägarna. En förutsättning
            för verkliga resultat är dock att det finns substans i utfästelserna.
            Med tanke på den ytterst låga standard stora delar av vägnätet
            i Västernorrland håller är det av utomordentlig vikt att de påtalade
            felaktigheterna i underlaget rättas till och att den föreslagna
            30-procentiga ökningen verkligen realiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-67YNcCBQdyC1seJSprqmKi">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-EeAtZepjyuY864pQ5Gtf3">
            Med hänvisning till d 1. att riksd motionen an
          </p>
          <p xml:id="i-Dp6wLVAYVsrnqkV914uyHN">
            2. att riksd 3. att riksd 4. att riksd motionen = ani
          </p>
          <p xml:id="i-VCPHydFDC8kRkm9rHwPmYK">
            underhållsansl 5. att riksd
          </p>
          <p xml:id="i-2mMePAG6M4CfiobaJqsKZf">
            agen som sin mening ger regeringen til örts om E 4:s och E 14:s
            sträckning genom Västernorrland, agen som sin mening ger regeringen
            til motionen anförts om skogsindustrins behov av öppna vägar året
            runt, agen som sin mening ger regeringen til motionen anförts
            om standarden på det regionala och lol Västernorrland, agen som
            sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-DgPEpjXya1FTHiTmkaYkLP">
            agen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-PiM3WvSHGZdf1rY3vGiEuu">
            et anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-T5u5PqJh8wrChj14RwLipk">
            örts om Kommunikationskommittens ag för Region Mitt,
          </p>
          <p xml:id="i-3YZ3rGf9zuKMZEsF9Ab6Sk">
            kala vägnätet i
          </p>
          <p xml:id="i-9CDUy1GwXiQnNRiVAFTeEJ">
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-WWD277qEm77HDECYnvf3R1">
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-H21TGDCUGqrHJbYXiFQGLt">
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-4RufgkiW5cYRDXgvJb3ztt">
            känna vad i förslag = till
          </p>
          <p xml:id="i-NXXo9k4fpfHwuUCdojkFnu">
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-UanZAS3EEFjv31rPDt3CZX">
            motionen anförts om att den 30-procentiga ökningen av
          </p>
          <p xml:id="i-4suRgTEy9UwG4wzELsiZAB">
            underhållsans]
          </p>
          <p xml:id="i-Jku5LP6ZztgpwvKFoW2imP">
            aget verkligen realiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-8GewFi9dUnyKS78RpFnHDL">
            Stockholm den 5 oktober 1996
          </p>
          <p xml:id="i-8HVbdYqgQUQy6HhmjJGJYi">
            Sigge Godin (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
