<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-UU-00208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Personer med funktionshinder i utvecklingsländer</title>
        <author corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">av Karin Pilsäter (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Personer med funktionshinder i utvecklingsländer</title>
          <idno type="rdwebb">GK02U208</idno>
          <rs type="number">U208</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02U208/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02U208</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02U208</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GCDY6ryk9mkZQMxpZgbVKS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-GCDY6ryk9mkZQMxpZgbVKS">
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-36TQz9mHd9onmR5wQ89Z5b" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8j8ZnTztJXk3ixK1MsqsEu" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MNLUSqw8ioiLUgNSFVaN42" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RmfhgN29HQowxkVyopUbqn" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SkLmRHuJLBe4KdfTDoU8qE" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2bGu8qfeMxkinUcgZvoeBb" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XytvDb7znxE3mJz7LCaYoG" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XytvDb7znxE3mJz7LCaYoG">
          <ref type="assignedTo">Utrikesutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_U_0208/mot_199697_U_0208-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-EqqyoubwH9iEgVg1wrACr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-PhG9K3nqswvtFoJDJ49xTr" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DSEBtBUEQVu3YdngEFeVs4" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7r4HF8KLqqhduypr7muP6E" type="motBody">
        <div xml:id="i-SKqCHZcWCeRhDkBiWkFUcW">
          <p xml:id="i-TDPEidV88d2pXLSvhuTm4w">
            1996/97 U208 U207-209
          </p>
          <p xml:id="i-MXPTUuJtZmcJ1YpnWeRwU1">
            Motion till riksdagen 1996/97:U208
          </p>
          <p xml:id="i-PAh3Rnm1Hrbyxzcsmhq9NE">
            av Karin Pilsäter (fp) Personer med funktionshinder i utvecklingsländer
          </p>
          <p xml:id="i-Rzok56LraoTUMCnwvZiPkJ">
            Av världens 1,2 miljarder fattiga människor har uppskattningsvis
            200 miljoner något funktionshinder. Fattigdom och handikapp har
            ofta en mycket nära koppling. Fattiga människor löper större risk
            att få ett funktionshinder vilket gör dem ännu fattigare. Funktionshindrade
            människor i utvecklingsländerna har ofta ingen tillgång till vare
            sig utbildning, försörjningsmöjligheter = eller stödinsatser såsom
            = hjälpmedel och rehabilitering. Flera svenska enskilda organisationer
            stödjer insatser till personer med funktionshinder samt till organisationer
            av funktionshindrade. Den enda organisationen som dock har en
            tydlig handikappolitisk profil i sitt bistånd är SHIA, Svenska
            handikapporganisationers internationella biståndsstiftelse. SHIA
            bildades 1981 av 14 svenska handikapporganisationer och stiftarna
            stödjer idag ett 60-tal projekt i 18 länder i Asien, Afrika och
            Latinamerika. För att uppnå en långsiktig positiv utveckling för
            personer med funktionshinder i utvecklingsländerna krävs att de
            får redskap att organisera sig och på så sätt aktivt kunna fungera
            som påtryckare i sina länder. De projekt som får stöd genom SHIA
            syftar således till att på olika sätt stärka personer med funktionshinder
            så att de kan organisera sig. Insatsernas innehåll varierar mycket
            men tyngdpunkten ligger på tre områden: Organisationsstöd — en
            svensk handikapporganisation stödjer en syster- organisation i
            ett utvecklingsland. Rehabilitering och habilitering — vuxna eller
            barn med funktionshinder ges möjlighet att anpassa sig till en
            livssituation. Utbildning — genom att skapa möjlighet till specialutbildning,
            både på institution och integrerad i vanlig skola. SHIA och dess
            stiftare arbetar också särskilt för att stödja kvinnor och barn
            med funktionshinder eftersom det är grupper som behöver särskild
            uppmärksamhet. Genom den dialog som kontinuerligt pågår i projekten
            sker ett unikt erfarenhetsutbyte mellan organisationer av funktionshindrade
            i Sverige och organisationer av funktionshindrade i samarbetsländerna.
            Genom SHIA bedriver stiftarna också ett omfattande påverkansarbete
            gentemot andra enskilda organisationer, myndigheter och andra
            aktörer på biståndsområdet. Syftet är att synliggöra personer
            med funktionshinder och deras behov och på ett bra sätt bidra
            till att fler insatser riktas till denna grupp men också till
            att stärka kvaliteten i övriga biståndsinsatser genom att öka
            funktionshindrades eget inflytande. Det är en förutsättning att
            detta arbete
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_U_0208/mot_199697_U_0208-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-M3zbhDcSEimuaUzCHpxYcD">
            bedrivs av just handikapporganisationer eftersom den egna erfarenheten
            ger en trovärdighet som ingen annan kan ha. Världshälsoorganisationen
            räknar med att ungefär sju procent av världens befolkning lever
            med någon form av funktionshinder. Trots det har hittills endast
            knappt en procent av det svenska biståndet riktats till personer
            med unktionshinder. När regeringen med hänvisning till landets
            svåra ekonomiska läge ansett sig tvungen att krympa den totala
            biståndsbudgeten inns en uppenbar risk att denna fördelning blir
            än mer orättvis. I de prioriteringar SIDA nu gör med anledning
            av de minskade medlen riskerar även de organisationer och projekt
            som riktar sig till personer med unktionshinder att drabbas av
            stora neddragningar, en åtgärd som ytterligare skulle marginalisera
            en grupp som tillhör de absolut fattigaste. För att undvika denna
            situation krävs det att riksdagen tydligt markerar att insatser
            och påverkansarbete som syftar till att stärka personer med unktionshinder
            i utvecklingsländer särskilt prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-H5kHgDkM4gsvaXZPZXxKmN">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BDVqryVc94GYsisM5QXNML">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om insatser
            för de funktionshindrade i utvecklingsländer.
          </p>
          <p xml:id="i-CfS4k1jcbXBWkAPqguECKQ" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 1996
          </p>
          <div xml:id="i-Mv5BA4C4UUNzzoKFhAQpME" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-GMmyGuPefjjRra9yVYHmdA" who="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF" type="signature">
              Karin Pilsäter (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-E39VvZZACjEUM1XEjfNDPs">
            Mot. 1996/97U208
          </p>
          <p xml:id="i-BeX2VQwCw7PssfmdR4v61c">
            15
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
