<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-SfU-00613">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Invandrarna, arbetsmarknaden och invandrarföretagande</title>
        <author corresp="i-Dnc5M1DTGNVBxsnXz7TcBj i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C i-Dnc5M1DTGNVBxsnXz7TcBj i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C">av Pär-Axel Sahlberg och Juan Fonseca (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Invandrarna, arbetsmarknaden och invandrarföretagande</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Sf613</idno>
          <rs type="number">Sf613</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Sf613/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Sf613</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Sf613</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dnc5M1DTGNVBxsnXz7TcBj</idno>
            <name>Pär-Axel Sahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C</idno>
            <name>Juan Fonseca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dnc5M1DTGNVBxsnXz7TcBj</idno>
            <name>Pär-Axel Sahlberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C</idno>
            <name>Juan Fonseca</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-B3UCeAuHYb3tWgnkthpLVq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-B3UCeAuHYb3tWgnkthpLVq">
          <note type="signatory" corresp="i-Dnc5M1DTGNVBxsnXz7TcBj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Dnc5M1DTGNVBxsnXz7TcBj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GDk6JMj23MfNpMZG2wJjvU" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GFCq3mGUBPbGaP3mRRZGNu" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9BBfgb2tymZQp1uEb6xmge" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EQBgZSWFXxiNgt7zb3iGP2" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9UkB6pNc7y4EeKsvhcVqYC" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5F3dbXE1W8RxsfC9V7aah2" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-26ypFmWndsLfSCZXb6gxvW" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-26ypFmWndsLfSCZXb6gxvW">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SF_0613/mot_199697_SF_0613-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-GPdHXQ4XELVGVRSYZzP7Sa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-MgvcxCznBbKnNBrH8rJhWA" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-HYn2q15EEZHFy82AtpjGvR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-7U8zBrkMXfg7EMsfqwAYJ4" type="motBody">
        <div xml:id="i-Nu2rUTEWUxeC1yiV2hRxsz">
          <p xml:id="i-RNMFUrU6EW9bjZMwuiMNmq">
            1996/97 Sf613 Sf610-615
          </p>
          <p xml:id="i-UsB9AoGfchs8g6xkfLQJsB">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-NQbY9fMADarwHttqUmRrxz">
            1996/97:Sf613
          </p>
          <p xml:id="i-GkRsT7R8h6EsZaHSKPz9cv">
            av Pär-Axel Sahlberg och Juan Fonseca (s)
          </p>
          <p xml:id="i-9EFHWny67qoDMGCmQkF92A">
            Invandrarna, arbetsmarknaden och invandrarföretagande
          </p>
          <p xml:id="i-DDh9rkPUFMw8L53P2dmf6M">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-2ee5XmrGR6P9uThb4ahrw8">
            Arbetsmarknaden är ur integrationssynpunkt sannolikt det viktigaste
            området. I dag går tusentals människor med invandrarbakgrund arbetslösa
            och många av dessa tvingas leva på olika typer av bidrag. Det
            är väl känt att många av dessa är välutbildade. Det sägs — något
            polemiskt — att Sverige har världens högst utbildade arbetslösa
            och socialbidragstagare. Dessa människor vill och kan göra en
            produktiv insats i sitt nya land. Det som hindrar dessa att göra
            rätt för sig är det svenska samhällets svårigheter att acceptera
            dessa som de är, att bejaka annorlunda människors kvalifikationer
            och meriter och låta dessa människors resurser och skaparkraft
            utvecklas. Vi har dessutom en förödande trångsynthet hos många
            arbetsgivare som negativt påverkar invandrarnas möjligheter att
            arbeta. För att aktivt åtgärda problemen kring arbetslösheten
            och bidragsberoendet bland invandrare krävs många olika nya idéer,
            initiativ och åtgärder, som kan leda till jobb. Många av framtidens
            arbeten kommer antagligen att utvecklas inom exportföretag — såväl
            stora som medelstora och små företag. För att svenska företag
            lättare skall kunna söka sig ut på en mer internationaliserad
          </p>
          <p xml:id="i-Cf7Aq7oRgLxduvus3iWCD2">
            marknad krävs det människor som har kompetens i produktionsutveckling,
            språkkompetens och kännedom om olika länders sätt att arbeta.
            Svenska öretag bör aktivt söka duktiga medarbetare med invandrarbakgrund
            som med sin kompetens inom nämnda områden, skulle kunna sälja
            svenska produkter utomlands. Företag som anställer dessa människor
            skall kunna presenteras som företag som tar tillvara mångfaldens
            Sverige. För att påverka företag att inse den enorma kompetens
            som ligger hos människor med invandrarbakgrund bör det utvecklas
            ett institut som har som uppgift att arbeta med lobbyverksamhet
            bland företag. Företag som anställer personal som motsvarar landets
            befolkningssammansättning kan producera reklam på olika språk.
            Arbetsgivarorganisationer och fackliga organisationer skall vara
            med i detta arbete. Strategin måste vara att stärka och utveckla
            kompetensen, förståelsen och insikten hos företagen så att de
            inser
          </p>
          <p xml:id="i-2XBLqhMhvK6N9iTQqGGJx4">
            betydelsen och värdet av bejakandet av Sverige som en mångetnisk
            nation.
          </p>
          <p xml:id="i-8WX8XvHcTmuyLnqRHCLw2j">
            Dialog med invandrarföretagen
          </p>
          <p xml:id="i-4dDMF6FVybENPpu3oPsCwp">
            Företag bör utveckla en personalpolitik som motsvarar landets
            befolkningssammansättning. Det bör vara en självklarhet att Volvo
            har chefer, bilförsäljare m.fl. som har sina rötter i andra kulturer.
            Bankerna bör
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SF_0613/mot_199697_SF_0613-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-MMDpuCLCjhFw43mYNKhHtg">
            också kunna ha personal som motsvarar det nya Sverige. Det skall
            vara en bra image att ha blandad personal från olika kulturer
            och ursprung. nom den offentliga sektorn skall det vara självklart
            att det finns chefer, mellanchefer och andra duktiga medarbetare
            som har olika ursprung. Det- samma gäller statliga och kommunala
            myndigheter och landstingsmyndig- heter och politiska församlingar.
            Det bör finnas kvalificerade människor med olika bakgrund som
            är anställda på olika departement, hos kommun- och landstingsledningar.
            Det är välkänt att bland en del invandrargrupper finns det en
            tradition att driva egna företag. Utan dessa företag skulle arbetslösheten
            bland invandrare vara betydligt större. Det förekommer ett stort
            valutainflöde till Sverige från olika länder där invandrarna kommer
            ifrån. Detta kapital går i huvudsak till att starta företag. Företagandet
            stimulerar utdöende branscher genom sitt nischtänkande. Företagande
            bland invandrargrupperna stimulerar till social rörlighet och
            därmed förbättras integrationen. Förutsättningar som att vara
            arbetsam, sparsam, uthållig, innovativ etc räcker ibland inte
            till. Kunskap eller adekvat rådgivning är en viktig ingre- diens
            för företagandet. Detta gäller oavsett om företaget vill växa
            eller nöjer sig med att få sin försörjning tryggad. En intressant
            frågeställning är om de som vill växa och utvecklas också har
            möjlighet till det. Ur ett samhällsekonomiskt perspektiv är invandrarföretagandet
            viktigt för landet. Det krävs goda krafter som målmedvetet satsar
            på att utveckla invandrarföretagandet och aktivt motarbetar de
            hinder sådana företag möter. För att skapa kompetenta och framgångsrika
            invandrarföretag är det viktigt att dessa själva styr sin utveckling
            utifrån de förutsättningar de har. Det måste börja föras en dialog
            med invandrarföretagen och man måste låta dem själva uttrycka
            sina behov. Även ur ett integrationsperspektiv är det ett måste
            att invandrarföretagen tillåts växa. Företagande är för många
            invandrare ett av de viktigaste medlen för att utvecklas som individ
            och som medborgare. Konsultverksamhet som har till uppgift att
            stödja och utveckla invandrar- ägda företag bör främjas. Denna
            ska hjälpa invandrarföretagande med administration, marknadsföring,
            juridik, revision, ekonomisk styrning och affärsutveckling. Vidare
            skall konsulterna medverka vid företagens kontakt med myndigheter
            och kreditgivare eller andra som väsentligt kan påverka invandrarföretagarens
            verksamhet. Regeringen bör intensifiera det regionala stödet till
            miljonprogram- områdena där majoriteten av invandrare och flyktingar
            bor. I detta bör ingå en industriell strategi som kan genomföras
            i samarbete med kommunerna. Företag som vill etablera sig i dessa
            områden och skapa arbetstillfällen åt de boende bör erbjudas att
            under en femårsperiod betala lägre arbetsgivaravgift. En solidarisk
            fond som stödjer en positiv arbetsmarknads- och infrastruktur-
            utveckling i dessa bostadsområden bör också övervägas. Särskilda
            åtgärder med positiv särbehandling, t.ex. kvotering, av invandra-
            re och flyktingar på arbetsmarknaden bör utredas av regeringen.
            Regeringen bör ge AMS i uppdrag att utarbeta riktlinjer och förslag
            om ökad samord- ning/samverkan mellan arbetsförmedling, socialtjänst
            och försäkringskassor- na i miljonprogramsområdena med syfte att
            gemensamt bekämpa arbetslös- heten.
          </p>
          <p xml:id="i-HG5HLNZum6tPrBPqvxYgDc">
            Mot. 1996/97S£f613
          </p>
          <p xml:id="i-Ku1TujXWGJ6NnV9MaXjZvG">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SF_0613/mot_199697_SF_0613-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3135QRR9m4t4wN4Uzra6jS">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-BwaoMU62dYyvXC7369wxGD">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-JUMLNNJoDi4VmNXBoj62zw">
            1996/97Sf613
          </p>
          <p xml:id="i-59YNmBwUH32g695XR1svaA">
            De högutbildade invandrarnas och flyktingarnas möjligheter att
            få arbeten som motsvarar deras utbildning och yrkeserfarenhet
            behöver underlättas. AMS bör ges i uppdrag att i samarbete med
            arbetsmarknadens parter disku- tera olika typer av överenskommelser
            mellan arbetsgivare och arbetssökande invandrare och flyktingar
            om t.ex. provtjänstgöring, praktik och utbildning m.m. Formella
            behörigheter och meriter bör erkännas, och i förekommande fall
            kompletteras. Andelen långtidssjukskrivna och förtidspensionerade
            är särskilt hög bland invandrare. Det är angeläget att förebygga
            att ytterligare grupper av invandrare som arbetar i yrken med
            höga risker och arbetsskador blir långtidssjuka eller förtidspensionerade.
            Invandrare som vill starta företag, liksom de nätverk som finns
            bland en del invandrargrupper, bör stimuleras och stödjas. Regeringen
            bör uppmuntra tillkomsten av lokala arbetsmarknadspolitiska program
            genom kommunerna i invandrartäta områden. Regeringen bör stödja
            och hjälpa till att utveckla konsultföretag som inriktar sig på
            kunnande och kompetens om avlägsna marknader. Regeringen bör vidare
            överväga möjligheten att på prov i t.ex. tre av landets kommuner,
            där det finns många invånare som är invandrare eller har invandrarbakgrund,
            bygga upp ett mångkulturellt företagsutvecklingsinstitut där kunskaper
            om ekonomisk utveckling bland invandrargrupperna kan utvecklas.
            Erfarenheter från länder som USA, Kanada och Australien inom detta
            område bör inhämtas.
          </p>
          <p xml:id="i-HmuSjShbZczsianGHUN7Cn">
            Svenskundervisningen bör innehålla mer av kulturkompetensfrågor,
            så att svenska normer och regler kan tillägnas i ett så tidigt
            skede som möjligt. Detta är en förutsättning för en integration
            på arbetsmarknaden och i samhället i övrigt. Tvåspråkighet ska
            ses som en merit på arbetsmarknaden, särskilt inom vårdyrkena.
            Invandrarnas kompetens och erfarenheter bör i mycket större omfattning
            användas när biståndsprojekt planeras och genomförs.
          </p>
          <p xml:id="i-EuZSqwbD2dd7E4GMJJkEqv">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-U4yBeHknbdREphv9YMWbRB">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1 att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            strategiska åtgärder i invandrartäta områden, 2 att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om kvotering av invandrare i segment av arbetsmarknaden, 3 att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om ökad samordning mellan arbetsförmedling, socialtjänst
            och försäkringskassor, 4 att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om särskild strategi för de
            högutbildade invandrarna,'
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SF_0613/mot_199697_SF_0613-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Q8DziMPkkngvKnviQXahpu">
            5 att riksdagen som sin mening ger regeringen till
          </p>
          <p xml:id="i-RButmdvvqk8awoyke1DGMY">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-GZqcYCggV8NSG2Krfevq8S">
            motionen anförts om särskilda stödformer för invandrare som vill
          </p>
          <p xml:id="i-8WcjTuVsAtZRE3ZJwU5stM">
            starta företag,” 6 att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till motionen anförts om utveckling av konsultföretag invandrare,”
          </p>
          <p xml:id="i-3W8ZUpgaCxm7ZJsxu4Pjyt">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-TpdQN1PLsbkvgZ1rK5puSc">
            för och med
          </p>
          <p xml:id="i-P3e3cuxf3qDq41kTBny7aH">
            7 att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om försöksverksamhet med företagsutvecklingsinstitut
            i ett antal kommuner,” 8 att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-6iwL2RWarG6x7WYDBuhhyo">
            motionen anförts om att undervisningen i svenska för invandrare
          </p>
          <p xml:id="i-J24cCWyDmzF3UxaaxCkEN">
            bör kompletteras med kulturkompetensfrågor,' 9 att riksdagen
            som sin mening ger regeringen til motionen anförts om tvåspråkighet
            som kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-vsuYnbrm821hqxPpRB4sn" type="date">
            Stockholm den 2 oktober 1996
          </p>
          <div xml:id="i-MZgHFk8Gkpvdg7S2eEfZ9V" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-JRpFyDaABqBQHo1oWUiJrV" who="i-Dnc5M1DTGNVBxsnXz7TcBj" type="signature">
              Pär-Axel Sahlberg (s)
            </p>
            <p xml:id="i-7JYmWhFayVPJRS7AkyrBE4" who="i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C" type="signature">
              Juan Fonseca (s)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-FFHsSLLeiMpnnv7nzwxjBH">
            "Yrkandena 4 och 8 hänvisade till UbU. ? Yrkandena 5, 6 och 7
            hänvisade till NU.
          </p>
          <p xml:id="i-HgR3XKSdgv1SkRjfaKPa61">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-5Nc5LXxxMce5Cq3raBSfdo">
            Mot. 1996/97S£f613
          </p>
          <p xml:id="i-62GJzyPd2X8irhWLWCAZmY">
            12
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
