<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-FiU-00914">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Servicecheckar</title>
        <author corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9 i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9 i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">av Isa Halvarsson och Karin Pilsäter (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Servicecheckar</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Fi914</idno>
          <rs type="number">Fi914</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Fi914/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Fi914</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Fi914</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9</idno>
            <name>Isa Halvarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7EwAbBBXP2foLrSYrekVdi" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7EwAbBBXP2foLrSYrekVdi">
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-38jL8uDjxZKqTonSLixgop" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y7TYERJoLqyKuerCC4qaqS" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-StkdwRVXJnR8NjDaN7EwYw" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LpUMYwhSLrN3vsv3vH68UC" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3ZQXyG2hGurEVRWLKnXMPg" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YGPp64HV9egSCauNpVyg2K" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YHQu3zsbmafjDvjPZTTXY2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-YHQu3zsbmafjDvjPZTTXY2">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0914/mot_199697_FI_0914-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5utZ6cuCzQak6nKchEQaxe" type="motHeader">
        <div xml:id="i-V9ceZkLAnmsB1KHwWXbj3L" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5SfSr3aRVd1uUsU31ZZgc2" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-1mX1HtTS2e1RSuCi9ifBb" type="motBody">
        <div xml:id="i-LAkB5iuy9oA9Fi8MpopYmf">
          <p xml:id="i-7AbPpbdpB73uQKTKXzMUA8">
            1996/97 Fi914 Fi909-918
          </p>
          <p xml:id="i-5VFQVJ2XBdUw8RnsQ6ioHp">
            Motion till riksdagen TÖSENY:Fi914 av Isa Halvarsson och Karin
            Pilsäter (fp) Servicecheckar
          </p>
          <p xml:id="i-5hJJpCeoqnMW8KyAow3SN7">
            I Sverige har det i flera år pågått en intensiv debatt om möjligheterna
            till fler tjänstejobb. I centrum för intresset har hushållssektorn
            stått. Det som diskuterats har varit en rad olika modeller för
            att sänka priset på hushållstjänster. Många — däribland vi själva
            — har menat att ett sätt att göra dagens svarta jobb vita är att
            minska den dubbla skattekil som oundvikligen uppstår när vi ska
            köpa tjänster med redan beskattade pengar. Ett betydligt mindre
            upp- märksammat problem med att köpa vita tjänster är byråkratin.
            Det är inte helt enkelt att vara arbetsgivare. den här motionen
            skissar vi på ett system som skall göra det enklare att vara ärlig.
            Vi vill anamma en ursprungligen fransk modell med service- checkar.
            Tanken är att man får ett betalningsmedel där byråkratin så att
            säga redan är inkluderad. För den som skall köpa en tjänst innebär
            detta att om man använder de speciella checkarna som betalning
            sköter sedan myndighe- terna inbetalning av skatt och avgifter
            samt allt sådant som kontrolluppgifter och annan byråkrati. RSV
            har sedan vi lanserade denna idé i våras fått i uppdrag att analysera
            den franska modellen och överväga möjligheten att införa den i
            Sverige. Vi vill dock betona att systemet är såväl nödvändigt
            som användbart. Och att RSV borde ges ett tydligt uppdrag att
            förbereda införandet av det. Checksystemet går givetvis utmärkt
            att kombinera med någon form av sub- vention — vilket Folkpartiet
            föreslår i motionen ”Nya jobb i tjänstesektorn” — men det är inte
            nödvändigt. Poängen med systemet är framför allt att man undanröjer
            de praktiska problemen med att köpa vita tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-9JPJH8pDGTB5iLkWMNhafi">
            Det är inte lätt att vara ärlig!
          </p>
          <p xml:id="i-5KUdpgXjxb7cVJkwpYKT1P">
            Även om hushållssektorn är för liten som arbetsmarknad existerar
            den trots allt. Men den är till mycket stor del "svart". Alla
            känner vi någon som åtminstone någon gång anlitat en "svart" städhjälp,
            "svart" barnvakt eller "svart" hantverkare. Hur stor denna svarta
            sektor är vet förstås ingen med säkerhet. Men antalet svartjobb
            är ett problem. Det borde vara oacceptabelt i ett välfärdssamhälle
            att tusentals och åter tusentals människor arbetar utan pensionsrättigheter
            och försäkringsskydd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0914/mot_199697_FI_0914-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-taoRcv7nuJjrpE2msebbA">
            Det är också olyckligt att tusentals "arbetsgivare" vänjer sig
            vid att leva vid sidan av lagen. Vi har många indikationer på
            att "arbetsgivarna", alltså de familjer som anlitar svart städhjälp
            och liknande tjänster, ofta skulle vilja vara inordnade i ett
            legalt system om det var ekonomiskt möjligt och byråkratiskt hanterligt.
            Tyvärr anser många att det just nu varken är det ena eller det
            andra. Sydsvenska Dagbladet redovisade i en artikel den 6 mars
            1996 ett intressant experiment. Tidningen hade följt upp en familjs
            ansträngningar att utan att skattefuska anställa en städhjälp
            i hemmet. Familjen var också angelägen att den anställda skulle
            ha ett gott försäkringsskydd. De dialoger som utspelades då journalisten
            ringde till i tur och ordning arbetsförmedlingen, facket, lokala
            skattemyndigheten, Nyföretagarcentrum på orten, AMF arbetsmarknads-
            försäkring och ett privat försäkringsbolag illustrerar en del
            av förklaringen till den svarta sektorns attraktionskraft. Det
            är inte bara kostnaden det kommer an på. Så här beskrev SDS-reportern
            Annika Ågren de samtal som följde: ”—Städerska sökes, lagligt
            betald och försäkrad — vad gäller? — Har du ett företag eller?
            — Nej, privat. — Jaha (...) jaa, jag vet inte (paus). Man får
            väl skriva något avtal ändå (längre paus). Jag vet inte men skall
            ta reda på det, säger en förundrad tjänsteman som aldrig fått
            frågan förr."
          </p>
          <p xml:id="i-SBjjRjmF7LrS4qjMSUuYp3">
            Samtal nummer två till arbetsförmedlingen: "- Har företaget några
            fackliga avtal? undrar förmedlaren. — Det är inte ett företag,
            det är privat. — Jaha (paus). Jaa du, hur gör man då...? Man ska
            ha lön och försäkringar (...) Har man någon anställd bör det ju
            finnas någon form av företag som anställer, för allt med sociala
            avgifter och skatter och så. — Måste jag bilda företag för att
            få nån som kommer och städar hemma en gång i veckan???" — Besök
            hos skattemyndigheten: "&gt; Har du privat städerska ska du betala
            skatt och sociala avgifter och så småningom lämna en kontrolluppgift
            till henne och till skattemyndigheten. Den inkomst hon sedan deklarerar
            för är pensionsgrundande. Hela frågeställningen är mycket ovanlig,
            skrattar skattehandläggaren. Hur det är med försäkringar vet hon
            inte." På AMF meddelas vidare att de endast försäkrar anställda
            i företag. Fackets ombudsman meddelar att inga kollektivavtal
            finns för privata städer- skor. Det privata försäkringsbolaget
            visar sig kunna erbjuda hemförsäkring med täckning för städhjälpens
            eventuella olyckor i hemmet, men frågan var även där så ovanlig
            att ytterligare efterforskningar krävdes för att journalisten
            skulle få detta besked.
          </p>
          <p xml:id="i-F5GThgwgB8aM2yTGveaji6">
            Mot. 1996/97Fi914
          </p>
          <p xml:id="i-Jo6eGhhsg7M81nhiQY4Dew">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0914/mot_199697_FI_0914-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XebbDHW2nPhd2zd6pzbSQ9">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-6NEo4sqg4bHrTPyj5bRE4g">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-WY5K3Nhwagv6z3rZ3iGasZ">
            1996/97Fi914
          </p>
          <p xml:id="i-KLyeaBc9DZXL854WyM63KS">
            Ett exempel ur verkligheten
          </p>
          <p xml:id="i-WZpNxrFgFemP2uCiUr4soz">
            Vi har även tidigare fått en lång rad exempel på att SDS-artikeln
            speglar en verklighet. Många vill försöka ha arbetskraft anställd
            på lagligt sätt men möter betydande praktiska svårigheter. Låt
            oss redogöra för ett enda av dessa fall. Våren 1994 beslutar sig
            en tjänstemannafamilj i Stockholm för att efter sommaren anställa
            en "vit" barnflicka för att få hjälp med dagishämtning och barnvakt
            vissa kvällar. Tidigare har familjen haft utländska au pairflickor
            från Estland, vilket kan ske helt lagligt om fickpengar, mat och
            husrum, liksom finansiering av svenskkurs tillhandahålles. Villkor
            framgår av Invandrarverkets regler för uppehållstillstånd. Det
            är förhållandevis enkelt, om än begränsat till två sexmånadersperioder.
            Men om man vill ha en i landet bosatt person utan att erbjuda
            bostad kom- mer saken i ett helt annat läge. Visserligen får man
            inte annonsera i Plats- journalen (arbetsförmedlingens gratistidning)
            efter svart arbetskraft, men om man där lyckas hitta en barnflicka
            som är beredd att jobba vitt, vilket famil- jen alltså gjorde,
            inträffar det egendomliga att arbetsförmedlingen inte vet hur
            man sedan går vidare. Däremot kunde de hänvisa till en annan myndighet,
            nämligen skatteverket. Den lokala skattemyndigheten förklarade
            att det inte var nödvändigt, men enklare, om man var ett företag
            som anställde. Att anställa som privatperson var komplicerat.
            Sedan alternativet med att sätta familjen på bolag trots allt
            avvisats beslöts att mamman skulle registreras som arbetsgivare.
            Personnumret blev raskt "organisationsnummer". Därefter erhöll
            den nyblivna arbetsgivaren blanket- ter för registrering av antalet
            arbetade timmar och uträkning av sociala avgifter varannan månad.
            (Blanketterna fortsatte förstås att komma långt efter det att
            barnflickan slutat. En gång arbetsgivare alltid arbetsgivare,
            tycktes myndighetens dator resonera.) I slutet av året fick denna
            barnfamilj, som alla arbetsgivare, utfärda kontrolluppgift: ett
            ex vardera till skattemyndigheten, barnflickan och arbets- givaren.
            Sedan var det bara för barnflickan att deklarera sina inkomster
            på sedvanligt sätt. Så omöjligt är det inte. Men det hjälper om
            man, som denna familj, är någorlunda insatt i Myndighetssverige,
            professionellt arbetar med personal- frågor och kan reglerna om
            sociala avgifter, inte ger sig med nekande eller oklara besked
            per telefon och faktiskt tycker det är mödan värt.
          </p>
          <p xml:id="i-74BdkoMmNLQA7GrUa76mMx">
            Den franska modellen — så fungerar servicechecken
          </p>
          <p xml:id="i-TgBSAPx5HZvQL6V58WzBBh">
            Sedan den 1 december 1994 lämnar franska banker och postkontor
            ut servicecheckar som en metod för att göra det billigare och
            enklare för enskilda att anställa någon för hemarbete. Syftet
            är att öka sysselsättningen, minska den svarta sektorn och skapa
            trygghet för dem som tar tillfälliga jobb hos många olika arbetsgivare.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0914/mot_199697_FI_0914-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-KYAzb2CfytiGFi9yppMev5">
            Le chéque service presenterades i ett femårigt sysselsättningsprogram
            1993. Ett avtal har slutits mellan arbetsmarknadsdepartementet
            och posten, respektive en branschorganisation för kreditinstitut
            (ungefär motsvarande Bankföreningen). De flesta fackförbund (med
            undantag av det kommunis- tiska) och arbetsgivarorganisationer
            har givit sitt godkännande och modifierat kollektivavtalen för
            att passa in i checksystemet. Dock skall noteras att endast 8,2
            procent av arbetskraften i Frankrike är fackförbundsmedlemmar,
            dvs betydelsen av sådana avtal är begränsad. Checken fungerar
            både som ett betalningsmedel till dem som utför arbetet i hemmet
            och som inbetalning av sociala avgifter. Vid starten fanns 300
            000 checkböcker tillgängliga på post- och bankkontor. Systemet
            omfattar hushållshjälp, omvårdnad av sjuka (dock inte själva den
            medicinska vården), barnpassning (med undantag av redan subventionerad
            barnomsorg i hemmet) och hjälp med läxläsning, vård av gamla samt
            till- fälligt trädgårdsarbete. Checkarna var från början avsedda
            endast för anställningar som varar max åtta timmar per vecka eller
            en månad om året. Denna gräns togs bort vid årsskiftet 1995/96.
            Vidare krävs att lönen inte understiger den nationella minimilönen,
            som också inkluderar 10 96 semesterersättning. (Minimilönen 1994
            låg på motsvarande ca 40 svenska kronor/timme. Lägsta lön i ett
            svenskt avtal 1996 är 51 kr/tim.) Finessen med systemet är att
            den som anlitar en person och betalar med servicechecken inte
            behöver göra löneutbetalningar eller anmäla sig som arbetsgivare
            till myndigheterna för att betala in sociala avgifter för den
            anställde. Istället använder arbetsgivaren checkhäftet, som erhålles
            gratis från det egna post- eller bankkontoret och fyller i en
            fullmakt för banken att dra kostnaden från det egna kontot. När
            en check rivs av blir en talongdel kvar som sedan sänds in i ett
            föradresserat kuvert till URSSAF (motsvaras av försäkringskassan)
            med information om den anställde, antalet arbetade tim- mar och
            intjänat belopp, för uträkning av t ex pensionsrättigheter, sjuk-
            penning m fl sociala rättigheter. Checken ställs ut på det överenskomna
            beloppet och ges till den som utför arbetet, som i sin tur kan
            lösa in den mot kontanter på ett bankkontor (eller få beloppet
            insatt på sitt konto). URSSAF skickar, efter att ha räknat ut
            kostnaden för den anställde, en räkning på socialavgifter m m
            till den som anställt, varpå detta belopp dras direkt från arbetsgivarens
            bankkonto, enligt det avtal denne har med sin bank. En gång om
            året får arbetsgivaren en sammanställning över den anställdes
            lön, detta för att arbetsgivaren skall kunna utnyttja vissa skatteavdrag.
            50 260 av lönen upp till 26.000 franc per år fick inledningsvis
            dras av mot den egna inkomstskatten och på så sätt halveras anställningskostnaden.
            Från 1996 är takbeloppet höjt till 90 000 franc per år. Den anställde
            erhåller i sin tur en gång i månaden en sammanställning från URSSAF
            över intjänade pengar och sociala rättigheter. Den franska regeringen
            hoppades vid införandet att den nya service- checken skulle skapa
            motsvarande 30 000 heltidsjobb 1995. En utvärdering som presenterades
            i januari i år pekade på 160 000 deltidsjobb, motsvarande ungefär
            20 000 heltidsjobb. Antalet uthämtade checkar var 368 000 under
            1995. Hela 55 26 av dem som betalade med checken uppgav i en enkätunder-
          </p>
          <p xml:id="i-9o1Drjkh4U86dZj76nThtp">
            Mot. 1996/97Fi914
          </p>
          <p xml:id="i-BcXYu8A8GuLcXUNExovedB">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0914/mot_199697_FI_0914-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-3RpHtrkNKeWqpWGJUfaH7Z">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-JaaNGyvESLi5JmhjvxQvo2">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-SthGCTS9hzi3EC961uJ6G9">
            1996/97Fi914
          </p>
          <p xml:id="i-EmiNkbbvCTDBwGeLC8S22W">
            sökning att de inte tidigare anlitat folk för hjälp i hemmet
            och 15 26 medgav att de tidigare anlitat svart arbetskraft, dvs
            70 26 av arbetsgivarna skulle inte ha varit det om inte systemet
            med checkar funnits! Den alldeles dominerande jobbtypen var hushållsarbete,
            medan barnpassning, äldrevård och trädgårds- arbete stod för mindre
            än 5 26 av jobben vardera. 93 26 av dem som jobbade på detta sätt
            ansåg sig ha etablerat ett kontinuerligt återkommande anställ-
            ningsförhållande. De huvudsakliga fördelarna med systemet är att
            det reducerar till ett mini- mum de många formaliteter som omgärdar
            anställningar (kontrakt, deklara- tioner och blanketter till olika
            myndigheter osv). Vidare anses den skatte- reduktion som systemet
            parats ihop med utgöra en stor fördel för dem som vill få jobb
            utfört i hemmet. Regeringen hoppas också att systemet skall bidra
            till att skapa rejäla yrkeskarriärer i denna sektor, dvs en professionalisering
            och specialisering av jobben. Slutligen är servicechecken ett
            vapen mot svart arbete och tillgodoser önskemål om att även de
            som jobbar i denna sektor skall få social trygghet och pension,
            sjukpeng och vara försäkrade vid olyckor i arbetet. december 1995
            utvidgades systemet: tidsbegränsningen togs bort och checkarbete
            kan nu utföras som heltidsjobb. Prognosen är 40 000-50 000 heltidsjobb
            (motsvarande) 1996. Systemet gjordes permanent efter att från
            början ha varit ett experiment. En ytterligare nyhet är finessen
            att möjliggöra också för företag som vill ge sina anställda en
            löneförmån att upp till 12 000 franc/år utnyttja checksystemet
            till detta.
          </p>
          <p xml:id="i-DRMbZQFg5zprByAZRbgBTS">
            Andra länder följer efter
          </p>
          <p xml:id="i-UdCaXBxysB8P3UzLC5xsjo">
            Flera andra länder har låtit sig inspireras av det franska systemet.
            Våra liberala systerpartier i Holland (D66 och VVD) är i regeringsställning
            i färd med att pröva subventionering av hushållstjänster som en
            av många åtgärder för att få ned arbetslösheten. I ett försöksprojekt
            i Rotterdam har samarbete knutits med städfirmor som tillhandahåller
            tjänster till privata hushåll för ca 60 kr/tim, vilket är subventionerat.
            Danmark citeras ju ofta som förebild och i Belgien diskuteras
            det franska systemet, fast med tillägget att de som anställs via
            servicecheck skall vara arbetslösa för att subventionen skall
            erhållas. Inget av dessa system har servicecheckens enkelhet,
            men Sverige kan ju ta efter originalet!
          </p>
          <p xml:id="i-3zpRCig5pnHVD3ne1cGLfq">
            En svensk checkmodell
          </p>
          <p xml:id="i-4t6DwHtMBrcvV7vX9g9Z3p">
            Sedan Folkpartiet under våren introducerade förslaget att Sverige
            bör införa det franska servicechecksystemet har idén glädjande
            nog vunnit stor spridning. Regeringen har till och med givit Riksskatteverket
            i uppdrag att analysera det franska systemet. Detta är givetvis
            bra, men det finns enligt vår mening ingen anledning till tvekan.
            Det är nu det behövs åtgärder mot arbetslösheten. Vi föreslår
            att Riksskatteverkets uppdrag att studera den franska modellen
            förändras till en tydlig beställning av ett svenskt checksystem.
            Det ska
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0914/mot_199697_FI_0914-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-XE9sBGiBi5rQFfcmBT2oEv">
            uppfylla höga krav på enkelhet för den enskilde. Faktum är att
            vissa inslag i svensk byråkrati borde göra det möjligt att utforma
            ett svenskt system som är ännu enklare än det som finns i Frankrike.
            När den som anlitat en annan har överlämnat en check till denne
            ska all byråkratisk hantering för den enskilde "arbetsgivaren"
            vara avslutad. När checken löses in svarar myndigheten för inbetalning
            av skatt och arbets- givaravgifter, eventuell kontroll av F-skattesedel,
            försäkringar, inkomst- uppgift till löntagaren och annat uppgiftslämnande
            till myndigheter. Checken kan vara antingen en kontantcheck i
            några olika valörer som köps på Posten eller en check kopplad
            till ens konto som man själv kan skriva ut på valfritt belopp.
            Vi föreslår i en annan motion att denna modell kombineras med
            en subvention av hushållstjänster. Det innebär att det allmänna
            "bjuder" på hela arbetsgivaravgiften. Det innebär att kostnaden
            för "arbetsgivarfamiljen" inte kommer att ligga särskilt mycket
            högre än vad som nu är vanligt för "svart" arbetskraft. Detta
            är dock inte nödvändigt för införandet av en svensk checkmodell.
            Oavsett subvention eller inte skulle en lösning i linje med vad
            vi skissat i denna motion göra det enklare att vara ärlig. Även
            om de inte är så många finns det ju trots allt de som redan idag
            har råd att köpa vita tjänster. En checkmodell skulle också ge
            dem en praktisk lösning som är tillräckligt enkel för att kunna
            användas. Men det är klart att med slopade arbetsgivaravgifter
            skulle det bli väldigt många fler jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-5ry2mGrzUU3FLeaSMBod2u">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-NdA8kK8LpCAnj6FbnqQ777">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1 att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            behovet av en svensk servicecheck-modell, 2 att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            behovet av förtydligade direktiv till RSV angående framtagandet
            av en svensk servicecheck-modell.
          </p>
          <p xml:id="i-N49DYiq8nHPMM95V8jAnkA" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 1996
          </p>
          <div xml:id="i-PFoLCFWD1UiEzpcSvry7DZ" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-VSTuRKCDxQQdVDkemjDVBG" who="i-VQ8e4QWrW7Gvhr9MwK6fQ9" type="signature">
              Isa Halvarsson (fp)
            </p>
            <p xml:id="i-EyBBGrwTHU6ihSQoJfpNCK" who="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF" type="signature">
              Karin Pilsäter (fp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-T3NcUKFDGzXx3SpvxLHNeN">
            Mot. 1996/97Fi914
          </p>
          <p xml:id="i-XDBe8aoAoY5PGc1n6vbdn4">
            20
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
