<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-SkU-00017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1996/97:10 Mervärdesskatt inom kultur-, utbildnings- och idrottsområdet</title>
        <author corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">av Agne Hansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1996/97:10 Mervärdesskatt inom kultur-, utbildnings- och idrottsområdet</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Sk17</idno>
          <rs type="number">Sk17</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SkU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Sk17/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Sk17</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Sk17</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-GiDjgrNGuE5JH2wEUq91YW" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-GiDjgrNGuE5JH2wEUq91YW">
          <ref>Proposition 1996/97:10</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UiZuW62mjQp9TJE5zSrvmS" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UiZuW62mjQp9TJE5zSrvmS">
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-C1KF6nERVE9oUvAJRu86BS" type="referral">
          <date when="1996-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EMnEfNpFeoakxzGUDTGMM8" type="dismissal">
          <date when="1996-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5wWGtim4TbzPVKr226nJPG" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NF6ADPKjsTfYZ41Kb99Xuf" type="referral">
          <date when="1996-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FAzbjhB6sZyEh59U36FyKt" type="dismissal">
          <date when="1996-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8Wz2HiLGWKPTR6NRTRYVNx" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QPhBihBMkfnERs5GJCJxZH" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-QPhBihBMkfnERs5GJCJxZH">
          <ref type="assignedTo">Skatteutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SK_0017/mot_199697_SK_0017-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-FygM1G9ZSBERLjoEMU5fUa" type="motHeader">
        <div xml:id="i-RrywPkdSeQdBpV9RwqMrNU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-PZ4sgXVAUXxoVZW8BjmtmE" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XqbehacjcXHJwwvxbabxCE" type="motBody">
        <div xml:id="i-VfnQj3CJBSGzuw1ZhvSQCa">
          <p xml:id="i-L6DQZVekgFdZ3MC5BjdaCL">
            1996/97 Sk17 Sk7-20
          </p>
          <p xml:id="i-8D8mhoKeXoPzzdC86UqhsV">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-2R6eYCDpb1QFT8LMJKumNX">
            PaS5/07:Sk17
          </p>
          <p xml:id="i-RtXvF5DwMWoY1EjSStNXAE">
            av Agne Hansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Kwty3ZjmbZRRTNqjNgLxpx">
            med anledning av prop. 1996/97:10 Mervärdesskatt inom kultur-,
            utbildnings- och idrottsområdet
          </p>
          <p xml:id="i-CpQ9ocSRFP2aXmLTwmVVFy">
            Utredningen (Fi 1992:02) om vissa mervärdesskattefrågor har i
            delbetänkande SOU 1992:121 föreslagit att en möjlighet till gruppregistrering
            införs för företag i den finansiella sektorn i enlighet med EG-reglerna.
            Grupp av företag med nära samband betraktas som en skattskyldig
            och interna tjänster beskattas inte. I regeringens proposition
            1993/94:225 Vissa mervärdesskattefrågor, som behandlades av riksdagen
            våren 1994, utelämnades dock förslaget till gruppregistrering.
            Regeringens motiv var att starka skäl visserligen talade för införande
            av gruppregistrering men att det i det aktuella läget inte fanns
            finansiellt utrymme för att genomföra förslaget. Även skatteutskottet
            var i princip positivt till förslaget och instämde i att lika
            förutsättningar bör gälla för svenska och övriga EU-länders företag
            men anförde att särskild finansiering krävdes.
          </p>
          <p xml:id="i-DBbN9aDPFKUMGKb8fQe7D9">
            Utvecklingen efter 1994
          </p>
          <p xml:id="i-XG5EDiZKKtUYdzSfRdk1EC">
            Försäkrings- och banktjänster är undantagna från mervärdesskatteplikt
            när tjänsterna köps av kunden. Momsproblematiken avser den interna
            handeln mellan företag inom en koncern eller mellan företag inom
            en grupp av närstående företag. Det finns alltid ett internt tjänsteutbyte
            mellan olika juridiska enheter i t ex försäkringsbolag för att
            producera den slutliga tjänsten gentemot kunden. Vilka interna
            tjänster som skall beläggas med mervärdesskatt har inte på ett
            tillfredsställande sätt kunnat definieras, vilket lett till tolkningstvister
            inför domstol. De finansiella företag som är organiserade i koncerner
            har eliminerat större delen av interntjänsteutbytet genom s k
            tillika-anställning. De anställda har fått sin anställning och
            lön uppdelad i proportion till utfört arbete inom närstående juridiska
            enheter. Därmed minskar internhandeln radikalt och följden blir
            att företagen inte belastas med kostnader för internmoms. Länsförsäkringsbolagen
            har en speciell organisation med 24 fristående bolag och en gemensamt
            ägd försäkrings- och servicekoncern, Länsför- säkringsbolagens
            AB. Inom sistnämnda koncern har delad anställning införts. Det
            kan dock inte genomföras för tjänster mellan de olika lokala länsförsäkringsbolagen
            och Länsförsäkringsbolagens AB. Den reella effekten av denna skillnad
            gentemot de rikstäckande försäkringsbolagen blir att merparten
            av den samlade mervärdesskatt som härrör från det interna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SK_0017/mot_199697_SK_0017-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-8wdqsXFuFJ5r6ynqToHXmb">
            tjänsteutbytet inom företag i den finansiella sektorn betalas
            av Länsför- säkringsgruppen. Därmed uppkommer en tydlig konkurrensnackdel,
            som aldrig har varit avsedd. Kravet på finansiering av skattebortfallet
            torde inte vara relevant när den skatteintäkt som skulle falla
            bort nästan helt och hållet emanerar från en enda företagsgrupp.
            I ett sådant läge måste kravet på konkurrensneutralitet vara överordnat
            kravet på finansiering av en lagändring som leder till visst intäktsbortfall
            för staten.
          </p>
          <p xml:id="i-RKbEhXswa26tWKsa7Dzs11">
            Företagskooperativa utredningen
          </p>
          <p xml:id="i-NyZHQ12SQqFFPG835u4SuJ">
            Företagskooperativa utredningen har i betänkandet SOU 1996:31
            under rubriken Annat missgynnande av kooperativa företag tagit
            upp internmomsfrågan och konstaterat att flera EU-länder tagit
            fram en kompletterande lagstiftning som löser problematiken både
            för koncerner och federationer. Utredningen uttalar (sid 299):
            ”Med en motsvarande svensk lag skulle uppnås dels att de svenska
            bolagen generellt får ett konkurrensneutralt läge relativt försäkringsbolagen
            i flertalet övriga EU-länder, dels att den skillnad i internmervärdesskattebelastning
            som föreligger inom Sverige mellan riksbolagen och de federativt
            organiserade bolagen blir eliminerad.” Utredningen ansåg att man
            inte hade kompetens att bedöma om en lagändring skulle kräva särskild
            finansiering och i så fall hur den skulle ordnas. Därför lämnades
            inget konkret förslag till ändrad lagstiftning; utredningen stannar
            vid att påpeka förhållandena. En sådan ändring bör nu göras. Eftersom
            de flesta företag inom den finansiella sektorn som är organiserade
            i koncerner har eliminerat momsproblematiken blir kostnaden för
            staten liten. I stort sett är det enbart Länsförsäkringar som
            betalar moms på detta sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-DjrBavkdV49mk5krhCeGoR">
            Lagändring
          </p>
          <p xml:id="i-EQ7WkYwjpW2hiH2aVP9aST">
            Erforderliga ändringar i lagen (1968:430) om mervärdesskatt har
            formulerats i SOU 1992:121, Delbetänkande av = utredningen om
            = vissa mervärdesskattefrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-NibQwMBa5nhMr7BvvbbBQQ">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-8iPXUxLDVumaJ51sU5SyZn">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär förslag om möjlighet till gruppregistrering av företag inom
            den finansiella sektorn i enlighet med vad som anförts i motionen
            med ikraftträdande den 1 januari 1997.
          </p>
          <p xml:id="i-TUKHi3BNCq5YcY9u4SjCFK" type="date">
            Stockholm den 7 oktober 1996
          </p>
          <p xml:id="i-FyjZLAVkdk8d5cGJfdQLBD">
            Agne Hansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-GhsXkaJtA622jpg5ephMVu">
            Mot. 1996/97Sk17
          </p>
          <p xml:id="i-V5KDUHuzpJS3Nzqxpbupfa">
            26
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
