<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-TU-00092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1996/97:160 Långsiktigt hållbara trafiklösningar i Stockholm och Göteborg</title>
        <author corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ">av Elisa Abascal Reyes (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1996/97:160 Långsiktigt hållbara trafiklösningar i Stockholm och Göteborg</title>
          <idno type="rdwebb">GK02T92</idno>
          <rs type="number">T92</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02T92/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02T92</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02T92</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ</idno>
            <name>Elisa Abascal Reyes</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ</idno>
            <name>Elisa Abascal Reyes</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BLDB2xoVsUyxyCkjQXMt3a" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-BLDB2xoVsUyxyCkjQXMt3a">
          <ref>Proposition 1996/97:160</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XFVuikfJAYniK8qqbbdbVq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-XFVuikfJAYniK8qqbbdbVq">
          <note type="signatory" corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DiLPTYkyC4vxNWbKWxSHK8" type="referral">
          <date when="1997-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NMhYsH42eMUZTyCSrKaYRW" type="dismissal">
          <date when="1997-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DxDApkacJhgP5fctbJzc7k" type="submission">
          <date when="1997-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WRtYvp8LRLfjk46nj2HcuR" type="referral">
          <date when="1997-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CjttnyT3EYdTQmZPrHiq4M" type="dismissal">
          <date when="1997-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LUWozsfhueqFfkp97kjtu" type="submission">
          <date when="1997-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SU2yD4vFWduvqTWgQgTqmD" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SU2yD4vFWduvqTWgQgTqmD">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0092/mot_199697_T_0092-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-dYcaBiSU3gFoupkXTuqc3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-3z9x4GpMnAioYkdEVSuA8v" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5AYUX6fFmSZ6GPUP7NjSTi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-BE7P4djLwB3yHV9s3RrC8W" type="motBody">
        <div xml:id="i-42QcqaNiQPCDLcothyprfc">
          <p xml:id="i-UqSjWkaMJUMPfJMSDQp7Uf">
            1996/97 [T92 T89-95
          </p>
          <p xml:id="i-LVo2Qwi8F9iTxR5WY5KeXM">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-93vjLikxEuhhw7RzEajzoM">
            1895pggEh Inespaketet
          </p>
          <p xml:id="i-NVE3ihc8ewoHcLdvDeeNH6">
            av Elisa Abascal Reyes m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-9VKygjKjeFq5qSbABc5Vvv">
            med anledning av prop. 1996/97:160 Långsiktigt hållbara trafiklösningar
            i Stockholm och Göteborg
          </p>
          <p xml:id="i-GYpazp9ACMLJyM5wySF1ox">
            Vi vill inledningsvis avvisa vad propositionens titel antyder
            om att de förslag angående trafiklösning för Stockholm som regeringen
            föreslår skulle vara ”Långsiktigt hållbara”. Enligt vår bedömning
            är lösningen inte hållbar vare sig ur trafik-, miljö-, hälso-
            eller sysselsättningssynpunkt. Miljöpartiet de gröna har alltsedan
            partiet bildades aktivt verkat för att förändra stadsbilden så
            att livskvaliteter som miljö och hälsa ges större prioritet i
            trafiksystemen. Trots att trafiken i Stockholmsregionen sedan
            efterkrigstiden ökat alltmer har inga reellt trafikdämpande åtgärder
            genomförts. Trots att kollektivtrafiken byggts ut och förnyats,
            har investeringarna i denna storleksmässigt legat långt ifrån
            investeringarna i vägtrafiken. Stora delar av stadsbilden domineras
            av hänsyn till vägtrafikflöden framför hänsyn till hälsa eller
            miljö. Vägtrafiken har bit för bit trängt ut de för en storstad
            så viktiga grönområdena, och de trafikplaner som beslutades om
            i det s.k. Dennispaketet var inget undantag, vilket i princip
            alla miljöorganisationer och ett flertal andra organisationer
            i Stockholm insåg. Peter Steen, projektledare för Forskningsgruppen
            för miljöstrategiska studier, säger i en intervju: ”Bilismen har
            en inneboende, ohämmad dynamik som gör att den kommer att ta över
            allt mer” (Miljöaktuellt 15 maj 1997, s. 6). Ansvaret för att
            förhindra denna utveckling ligger enligt Miljöpartiet de gröna
            hos medborgarna själva och i förlängningen därmed hos politikerna.
            Tyvärr har de trafiklösningar som diskuterats i storstäderna alltför
            mycket präglats av vissa lobbygrupper vars uppdragsgivare skulle
            kunna tjäna pengar på bilismens fortsatta expansion. Vi konstaterar
            att den nuvarande lösningen som på vissa håll kallats för ”Inespaketet”
            är en något fernissad version av samma = trafikpolitiska tänkande
            som låg bakom det miljöfientliga Denmnispaketet. När regeringen
            i mitten av februari i år lät avisera att man nått en överenskommelse
            med centern kring Dennispaketet, var det många som drog en lättnadens
            suck. När denna uppgörelse sedan synats närmare i sömmarna, och
            Inespaketet landat på riksdagens bord i form av den aktuella propositionen,
            visar det sig att vissa förbättringar skett, dock inte tillräckligt
            långtgående.
          </p>
          <p xml:id="i-HGLKMZ9ec8UsnoHNp9GkJx">
            2Väginvesteringarna och miljön
          </p>
          <p xml:id="i-RMFFvcKNmAAY5j8diDaC1">
            De projekt som föreslogs i Dennispaketet, Ringleden och de yttre
            tvärlederna, bidrar alla på sitt sätt (om de genomförs) till en
            negativ utveckling i Stockholm. Väster- och Österleden gjorde
            sig snabbt impopulära då det visade sig att de skulle skära rätt
            igenom obruten mark med högt skyddsvärde. Likaså innebar de yttre
            tvärlederna ingrepp i naturen på ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0092/mot_199697_T_0092-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-FUVTb8fow4N31Rf5hgYYLK">
            oacceptabelt sätt för en storstad. Södra länken är som en del
            i ringen- projektet en möjlighet för fortsatt expansion av bilismen.
            Lagen om Nationalstadsparken sattes för första gången på prov
            mot genomförandet av Norra länken och bestod provet; Norra länken
            kan enligt regeringsrätten inte genomföras med nuvarande utformning
            tack vare skyddslagstiftning av Nationalstadsparken. Vi kan dock
            konstatera, = att någon miljökonsekvensbeskrivning för det s.k.
            Inespaketet, dvs den ”nya” lösningen, inte upprättats, vilket
            torde vara ett grundläggande villkor för fortsatt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-KziR2Hm4mdLyAcEyLYDYWA">
            Miljöpartiet de gröna motsätter sig bestämt ett genomförande
            av Norra länken eftersom de modifierade planer som presenterats
            ändå kommer att leda till att dels stimulera ökad trafik och därmed
            efterföljande miljökonsekvenser, dels göra oförsvarliga intrång
            i Nationalstadsparken. Vi anser att en miljökonsekvensbeskrivning,
            oavsett utgången av besluts- processen kring trafiklösningarna
            för regionen, måste genomföras och antas. Liksom vi ställer oss
            negativa till genomförandet av Norra länken så ställer vi oss
            negativa till ringenprojektet i dess helhet inklusive de yttre
            tvärlederna. Vi menar att en viss utbyggd direkt förbindelse som
            Södra länken skulle utgöra kan vara nödvändig inte minst med tanke
            på de boendes situation i Hammarbyområdet. Dock anser vi att Södra
            länken är alltför över- dimensionerad — i synnerhet som Österleden
            nu utgått ur förslaget. Norrorts- leden är ytterligare ett exempel
            där intrång i naturmiljön och landskapet talar ör att det trafikpolitiska
            tänkandet för storstäderna måste omprövas.
          </p>
          <p xml:id="i-59X9jgbveYcaDDuaGUPciJ">
            3Väginvesteringarna och ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-MMA4BGzhsQg7TvyeQD6CvV">
            Trots pågående behandling påbörjade Vägverket omfattande arbeten
            med projektet genom att spränga för arbetstunnlar m.m. Förutom
            dessa örberedelser har Vägverket vidtagit en hel del andra förberedelser
            för andra vägbyggen. Att beslutsprocessen har varit utdragen har
            helt visst lett till stora kostnadsökningar för Vägverket, och
            regeringen beskriver i propositionen även de kostnadsökningar
            som kommer att ske till följd av att planerna för orra länken
            måste modifieras för att projektet skall vara lagligt. Vidare
            har den starka folkliga opinionen lett till att man sett sig nödgad
            att starta ett ”Kommunikationskansli för Dennisöverenskommelsen”
            samt = spritt massutskick till hushållen och annonserat i dagstidningar
            m.m. Det är uppenbarligen så, att det finns ett grundläggande
            fel någonstans när beslut först fattas, och genomförandet sedan
            fördyras ytterligare med åtskilliga miljoner för att medborgarna
            måste övertalas till att förlika sig med beslutet. I en sådan
            situation blir myndighetens roll dessutom oklar, eftersom dess
            uppgift att följa upp och genomföra politiska beslut även innebär
            att man blir en stark part i en pågående samhällsdebatt. Vi vill
            uppmärksamma denna situation och anser att frågan bör belysas.
            En översyn av Vägverkets informationsinsatser ur ett demokratiskt
            perspektiv är nödvändigt. Hittills har projekten fördyrats med
            åtskilliga miljoner, men hur mycket det exakt rör sig om, är svårt
            att säga. Jämfört med de ursprungliga beräkningarna från 1992,
            har man i dagsläget överskridit kalkylerna för Norra länken-projektet
            med minst en miljard, p.g.a. dels förseningar, dels den ”miljöanpassning”
            man hänvisar till. I den proposition som framlagts av regeringen
            framgår inga andra fördyringar än denna ”miljöanpassningsmiljard”.
            Övriga fördyringar
          </p>
          <p xml:id="i-97Xx7MFoCcF6U6DAAP8eRA">
            Mot. 1996/97T92
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0092/mot_199697_T_0092-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VYPqGBb8cnFRnaBkgP9Wvp">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-YGHJtrv9BgdsuK8DtjYjkC">
            10
          </p>
          <p xml:id="i-J9iLydsmJzKMch7s3xFf6r">
            1996/97T92
          </p>
          <p xml:id="i-76AzKsLx5xnZAqqJhrE7kX">
            framgår inte heller i vårbudgeten där regeringen i stort redogjorde
            för de förändringar som avsågs med det havererade Dennispaketet.
            Vi finner detta mycket anmärkningsvärt och menar att regeringens
            redovisning, där väginvesteringarnas minskning endast redovisas
            jämfört med de ursprungliga beräkningarna, är direkt missledande.
            Regeringen bör snarast redovisa till riksdagen hur kostnadsutvecklingen
            för de olika delprojekten skett. Riksdagen begärde i betänkandet
            1994/95:TU22 att regeringen till riksdagen skulle göra en redovisning
            av Dennisöverenskommelsens ekonomiska förutsättningar: ”Utskottet
            anser därför att regeringen snarast möjligt bör redovisa för riksdagen
            en hållbar modell för hur planerade trafik- och miljöinvesteringar
            i Stockholmsområdet kan genomföras i för statsfinanserna kontrollerbara
            former.” Den proposition som regeringen nu
          </p>
          <p xml:id="i-8bHW3gpBaVC7kz7TcpL1ig">
            lägger fram, nära två år efter att riksdagen begärde redovisningen,
            är undermålig även på denna punkt. Regeringen aviserar att drift
            och underhåll av vägarna skall bekostas av staten samt att ”1000
            miljoner kronor per år erfordras i extra intäkter från Stockholmsregionen
            för att inte investeringarna skall innebära ökade statsfinansiella
            kostnader”. Med andra ord, för att de utställda statliga garantierna
            inte skall infrias så måste intäkterna uppgå till en miljard,
            som från och med år 1999 utbetalas av staten. Skulden för väginvesteringarna
            uppges vidare uppgå till 17 600 miljoner kronor år 2004. Sedan
            skall skulderna vara återbetalda på 29 år. Trots att staten skulle
            ta på sig ett större ekonomiskt ansvar, så noterar vi att väginvesteringarna
            nu skall bekostas av regionens samtliga invånare, något som vi
            anser vara helt felaktigt med tanke på att denna kostnad kommer
            att ställas mot andra, betydligt angelägnare åtgärder inom regionens
            olika ansvarsområden. Det finns alltså en betydande risk för att
            de statliga garantier som utställts kommer att behöva infrias,
            alternativt finansieras återbetalningen av regionens invånare
            via mindre önskvärda lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8wTTEtpwcr7SrRyWfq3V4P">
            4Statliga garantier
          </p>
          <p xml:id="i-7EYVLD27TdCk5h3NZeb4Cd">
            Vi ifrågasätter även skarpt att de statliga garantier som riksdagen
            beslutade om mot bakgrund av dåvarande finansieringslösning inom
            Dennispaketets ramar fortfarande skulle gälla. Tvärtom borde det
            vara högst rimligt att ompröva beslutet med tanke på att såväl
            de politiska som de sakliga förutsättningarna för projektet kraftigt
            förändrats. Vi kräver att riksdagen omprövar och upphäver dessa
            garantier. Miljöpartiet har länge menat att ekonomiska styrmedel
            är ett av de mest effektiva verktyg som finns för att dämpa biltrafiken
            med hänsyn till miljön. I Stockholm skulle ett miljöstyrande avgiftssystem
            ha en mycket stor betydelse för den framtida hälso-, miljö- och
            trängselutvecklingen. I dagsläget finns redan befintlig och funktionell
            teknik som skulle kunna införas. Dock krävs ett riksdagsbeslut
            för detta. Regeringen har sedan en tid tillbaka gett förespeglingar
            om att man förhöll sig positiv till miljöstyrande avgiftssystem.
            I liggande proposition finns dock inget konkret förslag till detta,
            varför vi begär att regeringen snarast återkommer till riksdagen
            med ett lagförslag som gör det möjligt att införa miljöavgifter
            genom betalstationer i Stockholm. Regeringen hänvisar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0092/mot_199697_T_0092-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-7yinLhGgiBVbeBkqQbrnwB">
            till att ett sådant förslag inte är genomförbart då det förutsätter
            blocköverskridande majoritet. Vi beklagar att regeringen inte
            haft modet, klarheten och viljan att kunna genomföra denna lösning
            med denna enda förevändning som orsak. Vi avvisar regeringens
            förslag om förändringar i trafiklösningens innehåll i Stockholm,
            liksom vi avvisar att riksdagen skall godkänna drift och underhåll
            av de nya vägarna som regeringen föreslår skall byggas. Detta
            emedan vi ej önskar att de återstående spillrorna av Dennispaketet
            alls genomförs utan att regeringen skyndsamt tar initiativ till
            att förhandla fram en helt ny lösning för Stockholmsregionen med
            större hänsyn miljö och hälsa. Vi vill därför avslå regeringens
            proposition i de delar som avser Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-WzRyeiFoaW8c9gapTsMvk8">
            5Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-BqK65zLYK14nJKRULjyRZi">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen avslår
            proposition 1996/97:160 i de delar som avser Stockholmsområdet,
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om miljökonsekvensbeskrivning för den ”nya”
            trafiklösningen i Stockholmsområdet, 3. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen = anförts om en
            översyn av Vägverkets informationsåtgärder i samband med Dennisöverenskommelsens
            genomförande, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om nya förhandlingar, 5. att riksdagen
            beslutar att upphäva de statliga garantier som nämns i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jc2dcXEfm1Rg3j15EBjYyx" type="date">
            Stockholm den 11 juni 1997
          </p>
          <div xml:id="i-WZYnPuDbu4k9FC3YvasaAW" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-RVuyYHBZVCV3Eo8uLaKU1b">
              <item xml:id="i-VKQXQKmXx2Qqn8nFhxMvBm" who="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ" type="signature">
                Elisa Abascal Reyes (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-XxCQbgDmTzT6PExLZ92oKk">
            Gudrun Lindvall (mp) Ewa Larsson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-CPwKG14heDR8wXY9Ufqp1G">
            Mot. 1996/97T92
          </p>
          <p xml:id="i-73yXngqXZiC6B8VxSQBVb1">
            kl
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
