<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-JuU-00921">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationell samling mot våldet</title>
        <author corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj">av Sivert Carlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nationell samling mot våldet</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Ju921</idno>
          <rs type="number">Ju921</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ju921/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ju921</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Ju921</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>Sivert Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
            <name>Sivert Carlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Fxq9uoT8HPjAX7fa7bvVLN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Fxq9uoT8HPjAX7fa7bvVLN">
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-HqLa3YScrnqmJLpCogQWaG">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-GyFnffQyoJ3eVQtnHpXsgA">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-T6A8i65aw1zyeJUEtFYSvv">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-5i9k3CZR3fZiGmcP1To3kg">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-BDv4BShXPRTGGtkj1m4DfK">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-FeDifb5FRCq656Wi3KcfZR">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-DLW87pirgydKoEULnb9myM"/>
        <correspContext corresp="i-DLW87pirgydKoEULnb9myM">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_JU_0921/mot_199697_JU_0921-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-8Dh7oxhzynozKpV8sLnT86">
        <div type="motTitle" xml:id="i-Eh3dyvmGxMSNG7XRXi9Uua"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-SFWmcNykc5gbUtS2h147wA"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-9wYS3PLUFCFeFj7ZGhjHZc">
        <div xml:id="i-WNxeuvDZD1WiKyCpUs6fgj">
          <p xml:id="i-8da4Vjbbwdu4nBQ7hn9rDo">
            1996/97 Ju921 Ju917—-922
          </p>
          <p xml:id="i-T6acjagaV1dP6NyFctwNMB">
            Motion till riksdagen 1996/97:Ju921
          </p>
          <p xml:id="i-JpZ5mSoUtJ3KcH5fbT8fm6">
            av Sivert Carlsson (c) Nationell samling mot våldet
          </p>
          <p xml:id="i-3rLB8sJg2rpfogkAEwKaHA">
            Våldet breder ut sig. Våldet kryper ner i åldrarna. Våldet blir
            allt brutalare. Våldsrapporterna avlöser varandra i massmedierna.
            Människor som arbetar inom sjukvård, handel, bank, socialtjänst
            skola, polis och buss- och tågtrafik är, enligt undersökningar,
            särskilt utsatta för våld. Att sexåringar sparkar sönder varandra,
            att allt fler unga tonåringar ser grovt våld som en naturlig del
            av umgänget med andra, att de aggressiva barnen blir allt fler
            och ett allt större problem, att förra året mer än ettusen barn
            under 15 år anmäldes för misshandel eller att 12 960 av högstadiets
            pojkar i en svensk mellanstor stad dagligen bär vapen, borde vara
            entydiga signaler till en bred och seriös diskussion om våldsproblematiken.
            En sådan diskussion bör syfta till en bred och gemensam nationell
            samling mot våldet och våldsutbudet. Svaret på varför denna våldsutveckling
            ägt rum är inte entydigt. Arbetslöshet, segregation, för lite
            tid åt barnen, bristande vuxenansvar, ökat utbud av alkohol och
            narkotika allt längre ned i åldrarna, bristen på fasta normer
            och etisk fostran, ökat vapeninnehav, är säkert bara några av
            anledningarna. Den påverkan de senaste årens växande våldsutbud
            via TV, video, dataspel m.m. haft och har på små barn, är ytterligare
            en anledning till våldets expansion. En stor del av barns skräck,
            hårda kroppsspråk, aggressioner och våldshandlingar har med stor
            säkerhet sitt upphov i den mängd av våldsserier och våldsutbud
            som massmedierna svarar för. Underhållningsvåldet trappas upp.
            Allt fler barn infiltreras av det, tar det till sig och ges en
            falsk uppfattning om våldets konsekvenser. Fantasi och verklighet
            flyter ihop. Gränser suddas ut och våldet fortsätter att växa
            och spridas. Denna utveckling måste stoppas, på kort och på lång
            sikt. Gränser måste sättas, attityder måste förändras. Detta förutsätter
            ett brett engagemang hos såväl myndigheter och organisationer
            som hos den enskilde. Jag är medveten om att vi i ett öppet demokratiskt
            samhälle med allt större programutbud inte löser frågan om det
            ökade underhållningsvåldet enbart med krav på censur och förhandsgranskning.
            Det är en fråga om attityder och värderingar. Som vuxna och som
            nation borde vi dock hjälpa föräldrarna och skydda barnen genom
            att slå fast två utgångspunkter: 1. Vi accepterar inte nuvarande
            acceleration och spridning av våldet. 2. Via en mängd olika åtgärder
            startar vi nu en nationell ”handlingsplan” mot våld i allmänhet
            och
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_JU_0921/mot_199697_JU_0921-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Lqc8WUxRr7ToFJPvGbShT3">
            mot det s.k. underhållningsvåldet i synnerhet. Regeringen bör
            ha ansvar för detta. Hos en bred allmänhet finns idag stor respons
            för att engagera sig i ett sådant arbete. De nätverk och olika
            grupperingar som det senaste året på olika sätt engagerat sig
            i arbetet mot våldet är ett bevis på detta. Goda erfarenheter
            kan hämtas från dessa grupper. Men engagemanget får inte riskera
            att bli enbart temporärt. Ett brett, kontinuerligt och medvetet
            arbete för att stoppa våldets spridning måste finnas. Regeringen
            bör därför tillsätta en särskild grupp med bred representation
            för att i samverkan diskutera det spektrum av åtgärder som på
            kort och lång sikt behöver vidtagas för att på bred front bekämpa
            de tilltagande våldstendenserna i samhället. För att få en bred
            samling och en vid och lokal spridning, bör i föreslagen grupp
            ingå representanter för regeringen, de politiska partierna, de
            fackliga organisationerna, föräldraföreningar, elevförbund, ungdomsföreningar
            m.fl. Gruppens ledamöter bör ta ansvar för att åtgärdsförslag
            och diskussioner förs vidare och utvecklas på ett lokalt plan.
            På så sätt bör arbetet inriktas på att bli ett rådslag med hela
            svenska folket mot våldet. Kampen mot våldet är allas fråga. Ingen
            nation har råd att misslyckas i detta arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-5kdvVvms3NfcFivTG4H16J">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6TzEaX5Zd17iJ6tFB2RDNg">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            nationell samling/rådslag mot våldet, 2. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om tillsättande
            av en särskild ”våldskommission”.
          </p>
          <p xml:id="i-VN6gaZS5bpzQY6L1h8rjdt">
            Stockholm den 6 oktober 1996
          </p>
          <p xml:id="i-8YicpgPvif3fvTFFDYnAZK">
            Sivert Carlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-2RFv6ZXnTLMEVZ61Hyc4Ed">
            Mot. 1996/97Ju921
          </p>
          <p xml:id="i-Peu3edQNRY58doRFGT2L4N">
            21
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
