<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-NU-00012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 1996/97:71 Sverige, EU och handelspolitiken inför 2000-talet</title>
        <author corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2 i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2">av Eva Goës m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 1996/97:71 Sverige, EU och handelspolitiken inför 2000-talet</title>
          <idno type="rdwebb">GK02N12</idno>
          <rs type="number">N12</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02N12/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02N12</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02N12</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
            <name>Gudrun Lindvall</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7imfEDYNciwuZJvifviF7x" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-7imfEDYNciwuZJvifviF7x">
          <ref>Regeringsskrivelse 1996/97:71</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SgsD6FbzRtEdo2GtDCUPTU" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SgsD6FbzRtEdo2GtDCUPTU">
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BUS8MtXdWsGQcWRQmx9sJk" type="referral">
          <date when="1997-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Lk6VMTpSaakLvhx188XA4" type="dismissal">
          <date when="1997-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UTKUtYbRvieHsBH2duF6u9" type="submission">
          <date when="1997-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K4krtd4Jd1u8y5Xd3QHzv" type="referral">
          <date when="1997-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VU4CvTxbstZNWUwWXXEksp" type="dismissal">
          <date when="1997-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FU6XJ7WEuUnvYUBLeKMSDW" type="submission">
          <date when="1997-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RUAeVaUW6urpjR6SU7Bkwo" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-RUAeVaUW6urpjR6SU7Bkwo">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0012/mot_199697_N_0012-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-BpgjJhpBEiYJmcyLvucu73" type="motHeader">
        <div xml:id="i-M7z7oStKbHfApnXDpgywRS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-7cPkksgEaXNynaZs3cEvQ5" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L4maByVZbUjyVYYprwmiCd" type="motBody">
        <div xml:id="i-2fWZzJeiGFw8c4KavRWcV6">
          <p xml:id="i-TsHsPFwms3JNvqnfwpQWpx">
            1996/97 N12 N7-12
          </p>
          <p xml:id="i-87KtL49VLx67oysYzXzc2i">
            Motion till riksdagen 1996/97:N12
          </p>
          <p xml:id="i-8nvtVAxu8BAiaDznKsj2WT">
            av Eva Goös m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-AuqoprXTBzNjB64R7Sz7ow">
            med anledning av skr. 1996/97:71 Sverige, EU och handelspolitiken
            inför 2000-talet
          </p>
          <p xml:id="i-RnFPTbr9swCqzaKmh1JGoh">
            I skrivelsen anges att öppen världshandel utgör det övergripande
            målet för svensk handelspolitik och att frihandel är en av de
            viktigaste förutsättningarna för ekonomisk utveckling, tillväxt
            och sysselsättning. Regeringen avser att verka för att EU:s handelspolitik
            blir mer öppen mot omvärlden. Regeringen vill även fortsättningsvis
            värna om det multilaterala handelspolitiska regelverket inom WTO.
          </p>
          <p xml:id="i-5hFcjuGVrXVqQsRa6HtVjD">
            1Frihandel och transporter
          </p>
          <p xml:id="i-5y25uguy5fY53MQdTTE21B">
            Vi instämmer till många delar med den allmänna inriktningen i
            skrivelsen om värdet av en fri handel. Dock är det viktigt att
            peka på en grundläggande motsättning mellan en alltmer expanderande
            världshandel och de miljö- problem som transporterna av denna
            handel förorsakar. Världshandeln expanderar idag ungefär dubbelt
            så snabbt som världsproduktionen. Det är ett grundläggande uttryck
            för de fördelar som i många fall följer med en specialiserad produktion,
            där varje land gör vad de är bäst på. Det kan också vara ett uttryck
            för att människor vid ett ökat välstånd efterfrågar varor som
            inte tillverkas i det egna landet eller med andra kvaliteter än
            inhemska produkter. De ökade transporter som följer med den ökade
            handeln leder dock i många fall till stora och ökande miljöproblem.
            I de centrala delarna av Europa finns redan en växande ”transportinfarkt”
            av lastbilar som orsakar stora problem t.ex. på de tyska motorvägarna
            och över Alperna. Den ökande flygtrafiken leder till problem med
            trängsel i luften på många håll. Den växande landsvägs-, flyg-
            och sjötrafiken leder till ständigt ökande utsläpp av koldioxid,
            som motverkar andra ansträngningar att dra ner på utsläppen. Värdet
            av en friare rörlighet för varor och personer måste därför vägas
            mot de i grunden ohållbara miljöproblem som en alltför stor rörlighet
            orsakar. Det bästa sättet att nå en bättre balans mellan önskemålen
            om rörlighet och minskad miljöpåverkan är ett mer aktivt utnyttjande
            av ekonomiska styrmedel där varje transport får betala för den
            miljöpåverkan den orsakar. För att inte skapa otillbörlig konkurrens
            mellan olika trafikslag och mellan transportmedel från olika länder
            bör det vara ett prioriterat område inom det internationella samarbetet
            att komma överens om gemensamma minimi- nivåer för beskattning
            av transporternas externa effekter. Detta berörs inte direkt i
            skrivelsen. Vi föreslår därför att riksdagen genom ett tillkänna-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0012/mot_199697_N_0012-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-A79TMTAPh7jyyi1ToomTby">
            givande framhåller vikten av att detta område tas upp bland de
            prioriterade frågor som Sverige bör driva inom bl.a. EU och WTO.
          </p>
          <p xml:id="i-7xB2CuAMLR17S8iiqFz45r">
            2Social- och miljöklausuler
          </p>
          <p xml:id="i-94Pp6QQxAgNwTCTisnvH6Q">
            Regeringen redogör i skrivelsen för det aktuella läget att införliva
            frågor om miljö och arbetsvillkor i WTO-avtalen. Det främsta motståndet
            mot att på allvar ta upp frågorna i WTO kommer från utvecklingsländerna,
            som fruktar att miljö- och arbetsvillkor skall användas av de
            rika länderna i protektionistiskt syfte. Mot bakgrund av hur många
            i-länder ofta agerat för att skydda sina marknader för t.ex. Teko-import
            och i många andra sammanhang är u-ländernas farhågor i och för
            sig förståeliga. Samtidigt är det uppenbart att något måste göras,
            att nuvarande brist på hänsyn till miljö- och sociala konsekvenser
            i världshandeln inte är godtagbar. Två handlingslinjer är tänkbara.
            Den bästa är givetvis om det är möjligt att inom ramen för WTO
            komma överens om vissa minimistandarder när det gäller miljö och
            arbetsvillkor som bör gälla vid framställning av produkter som
            sedan blir föremål för internationell handel. Det är givet att
            sådana miniminivåer måste ta hänsyn till ekonomiska och kulturella
            skillnader mellan olika länder. Lägre löner och sämre, men efter
            landets standard ändå godtagbar, arbetsmiljö kan inte i sig vara
            skäl för utestängande. En minimistandard för arbetsvillkor får
            i första hand ta sikte på att komma tillrätta med de värsta avarterna
            av exploatering av människor, av förnedrande behandling av kvinnor,
            av barnarbete och livsfarliga arbets- miljöer och av grova brott
            mot mänskliga rättigheter. Koppling till ILO:s konventioner kan
            vara en möjlighet. När det gäller miljöskydd kan i de flesta fall
            regelverken sannolikt vara tuffare och mer likna dem man har i
            i-länder med rimlig grad av miljö- medvetenhet. De utvecklade
            länderna bör gå före, genom att till exempel utveckla livscykelspecifikationer
            för produkter som är känsliga ur miljö- synpunkt. Ingen, inte
            heller u-ländernas befolkning, tjänar i längden på att miljökraven
            ställs för lågt för att man skall vinna kortsiktiga handelspolitiska
            fördelar. I fall där så sker är det för övrigt ofta andra än u-ländernas
            befolkning som tjänar på de låga miljökraven, t.ex. multinationella
            företag som exploaterar det låga miljöskyddet i fattiga länder
            och sedan kan dra vidare när kraven skärps eller miljön är så
            förstörd att den inte längre kan utnyttjas. Om det visar sig omöjligt
            att komma fram till överenskommelser inom WTO med den angivna
            inriktningen, bör som en andrahandslösning länder som har strängare
            egna miljökrav ges möjlighet att skydda sig själva för miljödumpning
            genom importavgifter på, eller i vissa fall förbud mot, import
            av varor som uppenbart producerats på ett sätt som allvarligt
            skadar miljön och som inte är tillåtet i importlandet. Sådana
            möjligheter måste av både principiella och praktiska skäl tillämpas
            restriktivt, men det är viktigt att de finns och utnyttjas, både
            för att göra det praktiskt möjligt för miljö- progressiva länder
            att gå före i miljöarbetet och för att länder som grovt försummar
            sitt miljöarbete skall känna en press till förbättringar.
          </p>
          <p xml:id="i-2CSbFspFbcS7FJ3FN9Dgk1">
            Mot. 1996/97N129
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0012/mot_199697_N_0012-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-SKW2QUkbt4VYF23hfcVE3A">
            Mot. 1996/97N120 Riksdagen bör som sin mening ge regeringen tillkänna
            vad här anförts om inriktningen av Sveriges arbete när det gäller
            hänsynen till miljö och arbetsvillkor i handeln.
          </p>
          <p xml:id="i-FQ4cC4MANJinR9c9YD7BWV">
            3Avveckling av dolda subventioner
          </p>
          <p xml:id="i-A5rXdCDTQdCXGdjw7c8Kvb">
            En friare handel mellan länder förutsätter också att företagen
            i olika länder ges likartade förutsättningar vad gäller subventioner
            och stöd av olika slag. Uppenbara handelshinder som tullar, importavgifter
            och importkvoter kompletteras ofta av mer dolda som t.ex. statliga
            subventioner till vissa näringar som får snedvridande effekt på
            den internationella konkurrensen. Sådana dolda subventioner är
            vanliga bland annat inom jordbrukssektorn. Även inom energisektorn
            är det vanligt med olika slag av dolda subventioner, främst till
            energiintensiva företag. Det måste vara en viktig prioritering
            för Sverige att i det internationella arbetet verka för förbud
            mot denna typ av subventioner. Riksdagen bör som sin mening ge
            regeringen detta till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-3MR5rG9mPPCmUQFtGeiq89">
            4Handelspolitiken och djurens rätt till välbefinnande (”animal
            welfare”)
          </p>
          <p xml:id="i-QuKFFNeuhAEr8SwGgKatJq">
            I propositionen till den nuvarande djurskyddslagen (1987/88:93)
            anförde den dåvarande jordbruksministern Mats Hellström följande:
            ”Det har också framförts synpunkter på att de krav som ställs
            på husdjursskötseln i Sverige också skall gälla för djurprodukter
            som importeras. Frågan om import av varor som har framställts
            med produktionsmetoder som är förbjudna här i landet kan inte
            lösas i det här sammanhanget. Denna fråga får även tas upp vid
            internationella förhandlingar”. Samtliga efterföljande regeringar
            har också framhållit att man varit drivande inom olika internationella
            fora, t ex i arbetsgruppen Handel och miljö inom WTO, för att
            påskynda analysen mellan handel och process- och tillverkningsmetoder.
            Så sent som i januari 1995 uttalade den dåvarande handelsministern
            att det från svensk sida nu var angeläget att djurskyddet lyftes
            fram för sådana överläggningar. Handelsministern angav även att
            frågan om djurskydd (”animal welfare”) bör lyftas fram vid tolkningen
            av WTO-avtalen. I skrivelsen sägs ingenting om hur regeringen
            arbetat med frågor som rör handelspolitiken och ”animal welfare”.
            Det sägs heller ingenting om hur man vill se den framtida handelspolitiken
            på detta område. Med tanke på att Sverige i flera sammanhang framhålls
            som ett föredöme då det gäller arbete med djurfrågor föreligger
            stort behov av att regeringen i framtida skrivelser redovisar
            arbetet med denna fråga tydligare, förslagsvis med egen rubrik.
            Under de senaste åren har flera djurskyddsfrågor som har haft
            beröring med GATT-avtalet avhandlats internationellt. Exempel
            på sådana är importförbud mot skinn från djur som fångats i bensax
            samt EU:s kosmetikadirektiv. Arbetet med dessa frågor har dock
            påverkats negativt på grund av att WTO-avtalen sagts inte ge något
            stöd. Med tanke på detta är det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0012/mot_199697_N_0012-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-AwbihrTZKTbNU8f67veiBb">
            nu viktigt att Sverige lyfter fram frågan om ”animal welfare”
            vid tolkningen av WTO-avtalen. Den gemensamma handelspolitiken
            bör vara utformad på ett sådant sätt att den främjar arbetet för
            djurens välbefinnande. Den bör speciellt ta hänsyn till djurens
            välbefinnande vid handel där levande djur ingår i bilden. Vidare
            bör den gemensamma handelspolitiken utformas på ett sådant sätt
            att den ger stöd för olika instrument, t ex produktmärkning, så
            att konsumenterna lättare kan ta hänsyn till hur djur behandlats
            då de gör sitt val av varor. Det sistnämnda kan t ex innefatta
            märkning av kött efter produktionsmetod eller av kosmetika- och
            hygienprodukter om de är testade på djur eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-E2YXpCdG9B324QZ9zo6oFH">
            S5Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Ff5ep72u2dkA7DrwGEcAnZ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            beskattning av transporternas externa effekter som ett prioriterat
            område för handelspolitiken, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om miljö- och sociala
            klausuler som ett prioriterat område för handelspolitiken, 3.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om avvecklingen av dolda subventioner som ett prioriterat
            område för handelspolitiken, 4. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om att den gemensamma
            handelspolitiken bör vara utformad på ett sådant sätt att den
            främjar arbetet för ”animal welfare”, 5. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att
            handelspolitiken bör utformas så att den ger stöd för olika instrument,
            t.ex. produktmärkning, så att konsumenterna lättare kan ta hänsyn
            till hur djur har behandlats då de gör sitt val av varor, 6. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att ”animal welfare” skall lyftas fram vid tolkningen
            av WTO-avtalen, 7. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att regeringen i framtida
            skrivelser bör redovisa arbete som rör handelspolitiken och ”animal
            welfare” under egen rubrik.
          </p>
          <p xml:id="i-RULS8qg9PGXtBMFWG2ddoz" type="date">
            Stockholm den 19 mars 1997
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-FnanFKvkCrZyK39htsrmui">
            <p who="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2" type="signature">
              Eva Goés (mp)
            </p>
            <p who="unknown" type="signature">
              Barbro Johansson (mp)
            </p>
            <p who="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx" type="signature">
              Ronny Korsberg (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-BZvayGaw5k96i5Pt3C17Ph">
            Roy Ottosson (mp) Gudrun Lindvall (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-Fsd3PSDQRg2RJJSscW57sF">
            Mot. 1996/97N121
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0012/mot_199697_N_0012-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-VMd3RDcG3PCjufMZ2kdhys">
            Mot. 1996/97N122
          </p>
          <p xml:id="i-YVaQ9NKeeTb2m4Hcam3Vyw">
            Gotab, Stockholm 1997
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
