<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-AU-00806">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ökad jämställdhet</title>
        <author corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">av Marianne Samuelsson m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ökad jämställdhet</title>
          <idno type="rdwebb">GK02A806</idno>
          <rs type="number">A806</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02A806/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02A806</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02A806</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH</idno>
            <name>Gunnar Goude</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WhkYyHkAQJinZzBj9xsEfU</idno>
            <name>Annika Nordgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WhkYyHkAQJinZzBj9xsEfU</idno>
            <name>Annika Nordgren </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <name>Barbro Johansson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH</idno>
            <name>Gunnar Goude </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <name>Ewa Larsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Bed5GbSfMPGs8D84iu95om" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Bed5GbSfMPGs8D84iu95om">
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WhkYyHkAQJinZzBj9xsEfU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WhkYyHkAQJinZzBj9xsEfU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5XfRsyaqsbNGGG3spKFVTH"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-7PBm9z1x6UhfyjSEynCG5m">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-HuHLgfeo6ESgEJih2cVeSX">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-UkaBoEN4kkCouhs3oXdMbw">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-59guhQGMHTVgetznSkYuGq">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-48iEmTAkAohdWrJZP8mo42">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-SDgjyR39dX7FJ8oWf1rZCH">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-L6tZYug5L2YmJGTKXZd5Fh"/>
        <correspContext corresp="i-L6tZYug5L2YmJGTKXZd5Fh">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0806/mot_199697_A_0806-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0806/mot_199697_A_0806-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-VMwYLC3iS6McKsg4xvD52A">
        <div type="motTitle" xml:id="i-152sfJTF7L4q4v7qigdotQ"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-LLN9x94Ei6QjyFfv3BnTdU"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-JCJ1RDnb885jgDQxPgJgqp">
        <div xml:id="i-UUBJ2SGCAzv15jhLqY6VVe">
          <p xml:id="i-L6PvyHACyGjPxzQcKkV1mE">
            1996/97 |A806 A801-806
          </p>
          <p xml:id="i-5uSYWYi4oW6ZMFAyFTuRZx">
            Motion till riksdagen T53d/s AB av Marianne Samuelsson m.fl.
            (mp) Ökad jämställdhet
          </p>
          <p xml:id="i-5fL8rpBbEhvM24AyH6byYh">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-P9GVRVdzuu2fQP2cdAcCZz">
            Jämställdhetsdebatten i Sverige präglas tidvis av helt olika
            synsätt: Antingen är vi landet som är världsbäst i jämställdhet
            mellan män och kvinnor, eller så har vi långt kvar att gå innan
            kvinnor ens kommer i närheten av samma livsvillkor som män. Båda
            synsätten är för Miljöpartiet i dagsläget lika sanna. I Sverige
            är vi bra på ”social ingenjörskonst”, men samtidigt så blir vi
            alltför lätt nöjda när vi nått en bit på vägen. Vi är duktiga
            på att göra ansatser, men vi är sämre på uppföljning och konsekvensanalys.
            För att komma vidare måste vi idag ställa oss följande frågor:
            Vill vi grundläggande förbättra förutsättningarna för kvinnors
            aktiva deltagande på samtliga plan i samhället? Samt, vill vi
            grundläggande förbättra förutsättningarna för mäns aktiva deltagande
            i hemmets skötsel och barnens omvårdnad? För oss är svaren på
            båda frågorna ett självklart ”ja”. Vi kommer nedan att utveckla
            vår syn på hur detta ska kunna genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-GSxbJBdPUqqsqzJ7PTcnft">
            Synliggörande av skillnader är det första steget
          </p>
          <p xml:id="i-GzBKVPxjz5yBGUjJBk97oF">
            På alla nivåer och i alla sammanhang är den vuxne medelklassmannen
            samhällets givna norm. För att kunna ifrågasätta detta rådande
            perspektiv är det viktigt att könsuppdelad statistik finns tillgänglig
            och inarbetad i samtliga statliga utredningar. Vi har i vår budget
            avsatt extra medel för att detta ska kunna genomföras. Att som
            idag från regeringens sida t.ex. vad gäller förändringar i rätten
            till förtidspension konstatera att försämringarna till största
            delen kommer att drabba kvinnor, men att särskilda lösningar inte
            kan godtas för speciella sjukdomsgrupper är uppseendeväckande.
            Kvinnor är inte en speciell sjuk- domsgrupp.Åter igen gäller mannen
            som norm, och det trots att kvinnor är i majoritet bland dem som
            förtidspensioneras. Att regeringen i just det här ärendet avser
            att följa tillämpningen av förslagen ur ett jämställdhets- perspektiv
            är otillräckligt, eftersom det egentligen redan konstaterats att
            förslaget inte är jämställt. Miljöpartiet de gröna kräver att
            konsekvens- analyser av eventuella skillnader mellan utfall för
            kvinnor och män vad gäller nedskärningar i vår gemensamma välfärd
            genomgående genomförs.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0806/mot_199697_A_0806-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vqzdw5A1jNw2vxnuciL6D2">
            Arbete
          </p>
          <p xml:id="i-FpgP5fctZ7DNmTkaMp5zGF">
            Historien ger belägg för att kvinnor har använts som buffert
            i arbetslivet, dit de inkallats som arbetskraftsresurs på männens
            villkor. I den ekonomiska krisens spår har kvinnor fått det allt
            svårare att erhålla det lönearbete som ger möjlighet till faktiskt
            ekonomiskt oberoende. Kvinnor utför alltjämt mer obetalt omsorgsarbete
            än vad män gör. Eftersom vår nuvarande arbetsmarknad är segregerad
            i den meningen att den är uppdelad efter kön, är kvinnor i högre
            grad än män beroende av att den offentliga sektorn är ordentligt
            utbyggd. Detta beroende föreligger vad gäller såväl serviceutnyttjande
            som arbetstagande. Miljöpartiet anser att det är viktigt att gynna
            denna sektor för att undvika en hög kvinnoarbetslöshet, men också
            för att den är oerhört viktig för att vår infrastruktur ska fungera.
            För att kunna kombinera två föräldrars förvärvsarbetande under
            småbarnsåren är ofta en välfungerande skola och barnomsorg viktigare
            än en snabb motorväg som förkortar restiden till och från jobbet.
            Vi anser också att skatteväxling kan bli ett effektivt medel för
            att framöver tillföra den offentliga sektorn ytterligare medel.
            Utöver det föreslår Miljöpartiet i vår budgetmotion att ytterligare
            7 miljarder överförs till basverksamheten i kommuner och landsting.
            Detta för att säkerställa de arbetstillfällen som finns där, på
            en arbetsmarknad som till majoriteten är kvinnornas. Vi anser
            att regeringen i ökad utsträckning borde ägna sig åt att studera
            just landets arbetsmarknad ur ett genusperspektiv. Eftersom arbetsmarknaden
            är så segregerad som den i dag är, medför regeringens ensidiga
            satsningar på ökat väg- och bostadsbyggande att kvinnor vad gäller
            skapandet av helt nya arbetstillfällen i stort sett missgynnas.
            Byggandet av tio mil ny motorväg motsvarar ca 30 000 arbetstillfällen
            inom vården. Miljöpartiet vill dessutom dela på de arbetstillfällen
            som redan finns genom att successivt minska arbetstiden. En kortare
            arbetsvecka ger ökade möjligheter för både kvinnor och män att
            nå balans i livet vad gäller arbete,fritid och familjeliv. Eftersom
            män i realiteten arbetar heltid och kvinnor till stor del arbetar
            deltid innebär en arbetstidsförkortning ett effektivt sätt att
            omfördela arbete från män till kvinnor. Andelen deltidsarbetslösa
            har fördubblats sedan 1990, och de flesta av dessa är kvinnor
            med arbete inom vård och omsorg. Vad gäller löneskillnader mellan
            kvinnor och män vill Miljöpartiet att en utvärdering av nu gällande
            lagstiftning görs. Detta för att se över de brister som uppenbarligen
            finns samt för att lägga fram förslag till nödvändiga förbättringar.
            Miljöpartiet anser även att en utredning som tar fram möjliga
            instrument för arbetsvärdering bör genomföras. Tyvärr är det så
            i dag att den status en människas arbete har mest syns i lönekuverten.
            Därmed måste vi dra slutsatsen att det har högre status att vårda
            maskiner än att vårda liv. Omsorgen om människors liv, om de så
            är barn, sjuka eller gamla är i kronor och ören mycket lite värt.
            En fungerande arbetsvärdering skulle kunna bli det instrument
            som justerar de orimliga skillnader i lönesättning mellan kvinnor
            och män som i dag föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-WbgKPE7CqXtk2KikQBf1X1">
            Mot. 1996/97A806
          </p>
          <p xml:id="i-Btj6V5SDPBxX4XHVYTDY7W">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0806/mot_199697_A_0806-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-YGmLA79UAmdBzRFFfL4qJm">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-MPQYYkVSpBsb8XwWKvrrV7">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-JD3FA3Lir4gmR5jx2ix6un">
            1996/97A806
          </p>
          <p xml:id="i-LjSWAggRQZ3vUZNBdwA15n">
            Föräldraledighet
          </p>
          <p xml:id="i-S3tKP4zKGU6Wmtmnsrqv6b">
            Kvantitet i umgänge är lika med kvalitet när man har små barn.
            Det viktigaste steget vi kan ta in i framtiden är att fler pappor
            tar aktiv del i omvårdnaden av barnen och i det dagliga omsorgsarbetet
            hemma. Pappor som en gång tagit aktiv del i omvårdnaden om sina
            barn släpper inte kontakten med dem vid en eventuell separation.
            Män bör därför i större utsträckning än i dag ställa krav på sin
            rätt till föräldraledighet. Miljöpartiet anser även att på sikt
            en längre del än enbart en månad skall kvoteras för uttag av den
            andra föräldern, vilket ofta innebär pappan. Förutsättningarna
            för att en individ ska kunna växa som förälder innebär ökat mått
            av eget ansvar, ökat självförtroende att individen känner självtillit.
            I en period i livet som föräldrablivandet, kan detta vara svårt
            att förena med att samtidigt bli ifrågasatt vad gäller ekonomi
            och livsstil. För närmare 40 000 kvinnor per år innebär föräldraskapet
            att de sätter sig i ekonomisk beroendeställning antingen till
            en partner eller till kommunens socialtjänst. Det handlar om alla
            de kvinnor som i dagsläget uppbär ersättning från föräldraförsäkring
            enbart på garantinivå. Denna har sedan många år oförändrat varit
            60 kronor per dag. Det är inte ett belopp som någon i Sverige
            i dag kan leva på. Miljöpartiet föreslår därför ändring i lagen
            om allmän försäkring så att det för varje barn ges lagstadgad
            rätt att vara ledig i 18 månader. Tolv av dessa månader ersätts
            med föräldrapenning enligt sjukpenningsnivå. För de föräldrar
            som saknar sjukpenninggrundande inkomst, vilket i dag gäller för
            studerande, unga mammor och en hel del nyanlända invandrare, stadgas
            rätt till ersättning enligt KAS- nivå. Det innebär att inkomsten
            under föräldraledigheten höjs till 5 400 kronor per månad före
            skatt. Det är helt i linje med Miljöpartiets idé om ekonomisk
            grundtrygghet i livets sårbara faser. Det är samtidigt ett enkelt
            sätt att ge ett antal relationer mellan förälder och barn en bättre
            start än i dagsläget. Social och ekonomisk stress är viktig att
            uppmärksamma och förebygga i alla sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-Adhg7667g9xbkyhNpNQwKT">
            Vårdnadstvister
          </p>
          <p xml:id="i-AiABMLuXGY48nds8qKHSvA">
            Män diskrimineras vid vårdnadstvister. I merparten av de tvister
            som hamnar i länsrätten tilldöms modern enskild vårdnad. Detta
            trots att de fäder som orkar driva en rättsprocess för att få
            leva med sina barn förmodligen är minst lika engagerade i barnens
            dagliga omvårdnad som barnens mödrar. I rättsväsendet lever bilden
            av modern som naturligt omvårdande kvar, och en man som tilldöms
            enskild vårdnad om sitt barn måste därför vara inte lika bra,
            utan bättre än modern. Han måste även ha varit inte lika närvarande,
            utan mer närvarande i barnens vardag än modern. Det innebär att
            fäder i princip enbart vinner vårdnadstvister i de fall där modern
            är uppenbart olämplig på grund av eget allvarligt missbruk eller
            på grund av psykisk sjukdom. Miljöpartiet anser att en utredning
            bör göras som ser över rättspraxis i vårdnads- ärenden och som
            därefter lägger fram förslag till ändringar av familjebalken.
            I sammanhanget bör även rätten att föra talan samt överklaga beslut
            enligt LVU för den förälder som inte har vårdnaden
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0806/mot_199697_A_0806-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-PXhoeju4mCtRx7fjZtZMbp">
            om barnet införas. Vi anser även att gemensam vårdnad ska vara
            en självklarhet såväl vid separationer som i de fall modern vid
            barnets födsel är ensamstående.
          </p>
          <p xml:id="i-GVxndv6tafoTYMZdmjKozE">
            Miljöpartiet anser vidare att det vid alla samarbetssamtal ska
            finnas tillgång till personal av båda könen. Detta för att komma
            till rätta med mannens idag rådande underläge i form av att det
            alltför ofta saknas någon av hans eget kön som i samtalet kan
            uttolka och spegla hans känslor.
          </p>
          <p xml:id="i-85nHXRJgQQAPBioGeHNZhN">
            Kvinnofrid
          </p>
          <p xml:id="i-8xxqaJYi9r9D4LwVjiZjJX">
            Många kvinnor känner rädsla för att gå ensamma hem sena kvällar
            och kvinnor utvecklar strategier som hjälper dem att klara sig
            utan hot om våld. Strategier som samtidigt självklart begränsar
            den individuella rörelsefriheten. Att enbart fokusera på kvinnofrid
            ute på gator och torg är dock otillräckligt. Den största faran
            för kvinnors liv och säkerhet vad gäller våld eller hot om våld
            ligger i alltjämt i kärleksrelationer. Det är i hemmet där varje
            människa definitivt borde kunna känna sig lugn och trygg som en
            kvinna löper störst risk att bli överfallen.
          </p>
          <p xml:id="i-BZcSpr1NCuVzaqiy1a2eJG">
            Kvinnor som utsatts för våld av en för dem tidigare känd gärningsman
            känner sig ofta både otrygga och oskyddade inför en eventuell
            frigivning av gärningsmannen. Om gärningsmannen dömts till frihetsberövande
            i form av ängelsestraff finns en möjlighet för brottsoffret att
            få en ”varning” om när rihetsberövandet upphör. I de fall där
            gärningsmannen dömts till sluten psykiatrisk vård saknas denna
            möjlighet. Miljöpartiet anser att brottsoffret i de fall hon önskar
            det skall kunna erhålla en sådan ”varning” oaktat i vilken institutions
            förvar gärningsmannen befinner sig. Dessa kvinnor utsätts ofta
            ör upprepat våld, och Miljöpartiet anser att brottsoffer i dessa
            fall är individer så skyddsvärda att sekretesslagen bör ge vika
            just vad gäller frigiv- ningsdatum och eventuella permissioner.
            Miljöpartiet anser även att domstolens möjlighet att utfärda besöksförbud
            samt möjligheten att skydda brottsoffers adress bör utvärderas.
            Det är viktigt att alla berörda myndigheter som arbetar med kvinnor
            som utsätts för våld ges utbildning i hur dessa kvinnors problembild
            kan se ut. Psykiatrin har många gånger upprepad kontakt med dessa
            kvinnor utan att okusera på det psykosociala problem det är att
            leva under ständigt hot om misshandel. Det är inte den enskilda
            kvinnans eventuella psykiska problem vi bör fokusera på. Symtom
            på psykisk ohälsa bör i dessa fall ses i sammanhang av hennes
            relation till mannen och till hennes position i vårt samhälle.
            Genom denna kunskap blir möjligheterna att ge kvinnan adekvat
            hjälp och stöd i tid beydligt bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-6Vt4VMQnTB6PY96ADq6a3e">
            Sexualitet
          </p>
          <p xml:id="i-3nHu3fvwNSs63CUQdQtZ9e">
            Under de senaste 150 åren har vi i svensk lagstiftning försökt
            kontrollera kvinnan, eller könssäljaren, i prostitutionen. Från
            och med 1984 har vi inte längre kvar de gamla lösdriveri- och
            osedlighetsparagraferna. Att försöka ha kontroll över säljaren
            i könshandeln har uppenbarligen inte varit rätt väg eftersom könshandeln
            knappast avtagit ens efter det att hiv/aids komplicerat situationen.
            Det är angeläget att vi byter från ett rådande funktionalistiskt
            till ett feministiskt perspektiv, vilket innebär att i stället
            fokusera på kvinnans
          </p>
          <p xml:id="i-R3iBEAAR9mLpfUw58QaM6J">
            Mot. 1996/97A806
          </p>
          <p xml:id="i-2xcjt35sXCSsTMu4DFFzp2">
            Jä
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0806/mot_199697_A_0806-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-LGjac6U1Zp5WZ11WsefYB">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-4h4sA2zuCrxeWB2sgkMob3">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-HiihGmmRbaPDYCpGRwFQCc">
            1996/97A806
          </p>
          <p xml:id="i-5LCGq4nTFiEYUMybrfGWJg">
            utsatthet och mannens osynliga sexualitet. Könshandel är inte
            en jämlik affärsuppgörelse mellan två likvärdiga parter. Det är
            inte acceptabelt att köpa sex bara för att köparen betalar hyggligt
            för sig. Miljöpartiet de gröna vill därför att könsköparen i könshandeln
            ska kriminaliseras. Pornografi handlar om makt, våld och kontroll,
            och den säljs i tidnings- form i flera hundratusen exemplar varje
            vecka. Pornografi läses till största delen av unga män mellan
            15 och 24 år. Just i den ålder när unga män ska skapa sin egen
            bild av sexualitet och av förhållandet mellan könen är det pornografins
            bild de möter.I pornografin objektifieras kvinnan, men även bilden
            av mannen förvanskas och förvrids. Pornografin föraktar i grund
            och botten sina läsare och tittare. Våra ungdomsmottagningar är
            det viktigaste verktyg vi har för att bemöta detta förakt. Att
            i direkta samtal med ungdomar, ute i skolorna diskutera relationer,
            sexualitet och känslor är ett effektivt sätt att på sikt marginalisera
            pornografin. Miljöpartiet vill därför öka inslaget av sådan undervisning
            ute i såväl grundskolor som på gymnasier. Det är vanliga, vettiga
            vuxna människor som kan och vågar tala om sex- och samlevnad som
            fattas våra ungdomar. Dessutom är det viktigt att vi noga bevakar
            den starka tendens som finns av att öka graden av sexualiserat
            våld inom pornografin. Miljöpartiet anser även att män i dagsläget
            diskrimineras i det att samhället inte skapat resurser för män
            att tala med män om relationer. Precis som kvinnor i en kärleksrelation
            tenderar att ge sig företräde i definitionen av relationens problem,
            har kvinnor majoriteten av vårt gemensamma samtalsutrymme med
            avseende på resurser i form av kvinnliga kuratorer, psykologer,
            sexologer, familjeterapeuter, barnmorskor etc, etc. Behovet av
            män i dessa positioner är stort.
          </p>
          <p xml:id="i-qSbKiCvCQJnerwhdM6tWM">
            Kvinnors tillträde till forskning
          </p>
          <p xml:id="i-3baTxSFDmHe1EmfUgfX2fX">
            Det är färre kvinnor än män som utbildas vid universitet och
            högskolor. Den skeva könsfördelningen är markant redan i grundutbildningen
            i vissa ämnen med teknisk eller medicinsk inriktning. I forskarutbildningen
            är snedfördelningen ännu tydligare och mycket få kvinnor innehar
            högre universitetstjänster. Redan det faktum att lärarna och handledarna
            i forskarutbildningen är män kan förklara en del av svårigheterna
            för kvinnor. Dessutom visar det sig att män ofta ansluter sig
            till institutionernas redan etablerade forskningsprojekt, medan
            kvinnor i högre utsträckning väljer ämnen som inte redan finns
            etablerade vid institutionen. Den ålder när man normalt genomgår
            forskarutbildning sammanfaller ofta med den tid i livet då man
            väljer att skaffa barn. Självfallet innebär detta en fördröjning
            av kvinnans fortsatta forskarkarriär. Redan dessa tydliga exempel
            pekar på att situationen måste förbättras. Lämpliga åtgärder kan
            vara att öppna möjligheten för forskarstuderande att söka egna
            forskningsresurser, så att de inte är helt hänvisade till sin
            handledares eventuella välvilja. En hierarki av fler tidsbegränsade
            tjänster under professorsnivå skulle dessutom öka rörligheten
            bland universitetens forskande personal, vilket är absolut nödvändigt
            för att inte universitetens utbildning och forskning skall gå
            i stå. Vi förordar att regeringen med hänsyn till kända förhållanden
            föreslår
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0806/mot_199697_A_0806-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-EDszdvcxD4nwKgG61Y4UY">
            effektiva åtgärder för att väsentligt öka möjligheterna för kvinnor
            att gå vidare till högre utbildning enligt de riktlinjer som ovan
            anförts.
          </p>
          <p xml:id="i-LpUPZXpkKJFF5KN6nnkeQd">
            Brister i dagens forskning
          </p>
          <p xml:id="i-7wut2twPEkGJsyBNkJdSAA">
            Varför dömer vi män och kvinnor som vågar vara den människa de
            i grund och botten är framför att vara bundna vid traditionella,
            mer eller mindre stereotypa könsroller? ”Rädsla” är ett av de
            givna svaren, många andra saknar vi alltjämt på grund av att genusrelaterad
            forskning har så låg status. Genustillhörighet är en av de starkast
            strukturerande principerna i alla kända samhällen. Trots detta
            har principen inte ägnats nämnvärt intresse av vare sig politiker
            eller forskare förrän under de senaste decennierna. Miljöpartiet
            ser att det inom ett antal områden måste fokuseras på nya problemställningar,
            samt utveckla och fördjupa redan kända forskningsområden med avseende
            på ett genusperspektiv. Miljöpartiet anser att sådan forskning,
            vilket t.ex. kan gälla kvinnomedicin, matstörningar etc. bör stärkas.
            Vi anser att det självklart skall genomsyra all den forskning
            där det över huvud taget kan vara av relevans, men områden som
            bör prioriteras är t.ex. forskning som belyser med vilka medel
            vi gör pojkar till ”pojkar” och flickor till ”flickor” under uppväxten.
            Ett annat angeläget område är att skapa förebilder i barnböcker,
            på film och i TV som ger våra barn möjligheter att ”spränga” gränserna
            för de sterotypa könsroller som är så förhärskande inom media.
            Detta för att utveckla möjligheter för oss att i skolan, på dagis,
            fritids och i hemmet kunna undvika att fastare cementera föråldrade
            mans- och kvinnoroller som saknar förutsättningar att skapa frihet
            för individen och utveckling för kollektivet. Att tillåta oss
            att vara människor framför att vara bärare av en könsroll är det
            självklara målet.
          </p>
          <p xml:id="i-SVQpvWSEhYJACD6cwvnC8v">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6qHUyw1Wkw1r9n7fD7ahCn">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att könsuppdelad statistik skall finnas tillgänglig i och inarbetad
            i samtliga statliga utredningar, 2. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att konsekvensanlyser
            av skillnaden i utfall för kvinnor och män skall genomföras i
            alla fall där regeringen presenterar förslag till sociala nedskärningar,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om möjligheterna att gynna kommuner och landsting
            via skatteväxling, 4. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om behovet av riktade satsningar
            på nya arbetstillfällen för kvinnor, 5. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om arbetstidsförkortning
            som ett viktigt instrument för att uppnå ökad jämställdhet, 6.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om behovet av en utvärdering av nuvarande lagstiftning
            vad gäller löneskillnader mellan kvinnor och män som utför samma
            arbetsuppgifter,
          </p>
          <p xml:id="i-2tDzbA1csBWShTQ15wopf5">
            Mot. 1996/97A806
          </p>
          <p xml:id="i-CSpKKSzkn2HaqZj7QY9kTA">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0806/mot_199697_A_0806-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-TQufUL9XyvWWTXY5uk8MJ1">
            Mot. 1996/97A806
          </p>
          <p xml:id="i-9NCKMa61RQcLkECSQVAoiN">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-NAtix9GcnaCH1F4tuRf1Bt">
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen til motionen anförts
            om behovet av en utredning som
          </p>
          <p xml:id="i-9fncfMSk4Z437c5rUvQTGn">
            försöker utveckla, lämpliga instrument för arbetsvärdering,
          </p>
          <p xml:id="i-VqVcTe4XV4G3GkTuhFv99b">
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
          </p>
          <p xml:id="i-5ZiEB61g8pB5nHzaWvpuDa">
            motionen anförts om att lagstadgad rätt till föräldraledighet
            i 18
          </p>
          <p xml:id="i-7kX86mRNPmAbe5oS43oHPg">
            månader borde införas,' 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till
          </p>
          <p xml:id="i-LZJo54ugD6Ynff9w6gZY8y">
            motionen anförts om att de 90 dagarnas föräldraledighet med ersättning
            på garantinivå kan omvandlas till en ekonomisk grundtrygghet för
            de föräldrar som i dag enbart får föräldrapenning på
          </p>
          <p xml:id="i-QZHCb7xW9iPzm6tvwUhZXG">
            garantinivå,' 10. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            ti
          </p>
          <p xml:id="i-VoqFJSRFAZSKUpVyhiKtgh">
            motionen anförts om att en översyn av rättspraxis vid vårdnadstvister
          </p>
          <p xml:id="i-HUDhbkH6YXxPhk1ZZAEbzd">
            bör göras,” 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
            motionen anförts om att män diskrimineras vid samarbet: 12. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-ChMQL7Lw29XWzHvQZj4iQo">
            motionen anförts om att möjligheten att ge brottsoffer ”varningar”
            när gärningsmännen friges bör utökas till att omfatta frigivning
            även från
          </p>
          <p xml:id="i-Jv3rbPw9H353DtWhr5Gwx8">
            sluten psykiatrisk vård samt vid permissioner från sådan 13.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-KViSUW6QD6bWaAVFv4tQKG">
            motionen anförts om att möjligheterna att ge brottsoffer skyddad
          </p>
          <p xml:id="i-QFjDdZm9CGo5xAtxENRqF8">
            identitet bör stärkas,” 14. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen ti motionen anförts om att möjligheterna att utfärda
            besi utvidgas,” 15. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            ti motionen anförts om att myndighetspersoner som i sin
          </p>
          <p xml:id="i-857PDmr5RebniQL1U6Yb1t">
            kommer i kontakt med misshandlade kvinnor bör ges utbildning
            i hur
          </p>
          <p xml:id="i-PV5oG4i47LobxY3GLB8GoN">
            man uppmärksammar och stöder dessa kvinnor på bästa 16. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-JAbufHCQUcTJhE2yvsNbFE">
            motionen anförts om att enbart könsköparen i prostitutionen skall
          </p>
          <p xml:id="i-X6LjBXhhqxi5FVSX7uGezy">
            kriminaliseras,”
          </p>
          <p xml:id="i-bFXXxWivU8veG4gbB8jx1">
            17. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen —
            anförts om behovet av ökad samlevnadsundervisning bland våra ungdomar,
            18. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-NyNonneXmriE94y2KskpPq">
            motionen anförts om behovet av personal av manligt kön bland
            sex-
          </p>
          <p xml:id="i-DX1DSgx8Jt6PVr2LMqHHH1">
            och samlevnadsrådgivare, 19. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-SS7QdTaNP291Fqjk4HT5f4">
            motionen anförts om att den ökande andelen pornografi med
          </p>
          <p xml:id="i-PiriPdoTpfkps7pSu34pfb">
            våldsinslag noga måste kontrolleras, 20. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen til motionen anförts om hur resurser kan
            omfördelas så högre grad får tillträde till samt kan slutföra
            forskning,” 21. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
            motionen anförts om behovet av att resurser genusforskning."
          </p>
          <p xml:id="i-5SYyAC995kHc5hnJXWmPpN">
            känna vad i ser över, och
          </p>
          <p xml:id="i-PEQkkvtwmZPFWtRwMkrNd9">
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-Wh5xKTpAY8UKjrPgGieKBy">
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-NTF6eT7oLFnVmJika6L43B">
            änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-HRWn97tswr8gGCZps7fUtJ">
            änna vad ssamtal,” änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-LKaEFXsYUJuCfFe7KhmY3K">
            vård,” änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-PxDft3E7r5j34MUmsxkeTu">
            änna vad öksförbud bör
          </p>
          <p xml:id="i-Cx3vF7UycHbpPnFV3nkc2x">
            änna vad i yrkesutövning
          </p>
          <p xml:id="i-3FQvpfChpQRKhKPX3cZXKz">
            sätt,” änna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-Ltoo1N5thJsBgBWZku4Ehp">
            änna vad i sex- — och
          </p>
          <p xml:id="i-DMRqeQ4eQMRTdjDzmWtkNq">
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-GSxVJbGL2ZqsTgbUftQtef">
            känna vad i
          </p>
          <p xml:id="i-6co5AFXJ8uCxKk4j3pGzBS">
            känna vad att kvinnor i
          </p>
          <p xml:id="i-Kna6QnsgyNoB19qMAGYX5q">
            känna vad i avsätts — till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0806/mot_199697_A_0806-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-4J1L5NP7e3ckgncpH86saX" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 1996 Marianne Samuelsson (mp) Barbro
            Johansson (mp) Gunnar Goude (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-X8Ji8TKV4c9uYkMEkmmtfg">
            Annika Nordgren (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-S3Ze4JhgMSmKULoQdNzqED">
            "Yrkandena 8 och 9 hänvisade till SfU. ”Yrkandena 10 och 11 hänvisade
            till LU. Yrkandena 12-16 hänvisade till JuU.
          </p>
          <p xml:id="i-PWXAgNB97NVps8f1KPpon1">
            ”Yrkandena 20 och 21 hänvisade till UBU.
          </p>
          <p xml:id="i-KwcLdrdmJm16xwCTcJqNCL">
            'Gotab, Stockholm 1996
          </p>
          <p xml:id="i-2GHAiXHXCM8qPyDqpYrP5R">
            Ewa Larsson (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-NZDVFq8DiGwcpNz72jW3bV">
            Eva Goés (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-G2SqYbSPFn3ntdeRoVN6hU">
            Mot. 1996/97A806
          </p>
          <p xml:id="i-HVFL4tdtLFrEEdHYYuNxQ5">
            17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
