<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-FiU-00092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 1996/97:118 Utvecklingen inom den kommunala sektorn</title>
        <author corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">av Anne Wibble och Karin Pilsäter (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 1996/97:118 Utvecklingen inom den kommunala sektorn</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Fi92</idno>
          <rs type="number">Fi92</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Fi92/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Fi92</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Fi92</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <name>Anne Wibble</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <name>Anne Wibble</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-BnL5N6hPZLanWD3dYMdEx9" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BnL5N6hPZLanWD3dYMdEx9">
          <note type="signatory" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8JZijEVBNy8Vo8WcrYBwX9" type="referral">
          <date when="1997-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y5FfXsW6ouAFSAWCVA1tT1" type="dismissal">
          <date when="1997-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QHRHs6f9ATU9W8XzS2dpgc" type="submission">
          <date when="1997-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5AZgU2t7bGbBZn3hHC1m3s" type="referral">
          <date when="1997-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2QTdG59qigTjYJAe85XzXt" type="dismissal">
          <date when="1997-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-yytzAAaPs5XVMxTbVH5jy" type="submission">
          <date when="1997-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CtEbEmeyuhtnRmcKeaiFdD" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-CtEbEmeyuhtnRmcKeaiFdD">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0092/mot_199697_FI_0092-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4iKJKiQijibzQZuzjjLaBD" type="motHeader">
        <div xml:id="i-D7DUZZrA8qnZ8NwrF6uinB" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5tdcib4fYhkfM4ArFMTxHD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-L7Vz7rP9iQ98E1H17ig28x" type="motBody">
        <div xml:id="i-LCzFC6cpLT7erkuVfuQX8e">
          <p xml:id="i-58Bxn5o5Nf3XX9aLc81Evz">
            1996/97 Fi92 Fi91-92
          </p>
          <p xml:id="i-RdLKBsC6FeNMvqv8qzF4p3">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-FZGJtxRMiHpiNWdCT6AQhG">
            1058/7.Fi92
          </p>
          <p xml:id="i-C9UYXTjxDVGJNkkzyrjJZ6">
            av Anne Wibble och Karin Pilsäter (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-KEY1U6rgrqA762JoPGsA6J">
            med anledning av skr. 1996/97:118 Utvecklingen inom den kommunala
            sektorn
          </p>
          <p xml:id="i-Nq9iWNdpnjxuYBjThvj3Hi">
            Före valet 1994 sa Socialdemokraterna att uppsägningarna i offentliga
            sektorn skulle stoppas om de kom till makten. Verksamhet skulle
            prioriteras före transfereringar. Sedan dess har fler än någonsin
            fått sluta i kommuner och landsting. I kombination med att en
            rad initiativ till förnyelse har stoppats har resultatet blivit
            allvarliga kvalitetsproblem i vården, omsorgen och skolan. Förslag
            från vår sida att tillföra extra resurser — dels statliga skattemedel
            för att hjälpa upp de värsta bristerna i äldrevården, dels försäkringspengar
            för att korta operationsköer — har i olika omgångar avvisats.
            Vi ser därför mycket allvarligt på läget i kommuner och landsting.
            I skrivelsen redogörs framförallt för uppgifter från 1995, jämförda
            med t ex 1993. Sedan dess har som vi vet mycket ändrats. 1995
            hade de borgerliga valfrihets- och effektivitetsreformerna oftast
            nått långt fram i förhållande till situationen 1993, men under
            1996 och 1997 vrids situationen i många fall tillbaka med hjälp
            av regeringens och kommunernas återställare och en ofta ogin och
            njugg inställning till människor som vill finna andra lösningar
            på vardagens viktiga frågor än de traditionella. Vi saknar därför
            uppgifter från 1996 och trender och utveckling efter 1995. Det
            hade varit av stor betydelse för att kunna göra en realistisk
            bedömning av vartåt vi är på väg.
          </p>
          <p xml:id="i-mnMHQUEvfVidNs5v5XP5i">
            2Utjämningssystemet
          </p>
          <p xml:id="i-NDW541fVfC5eThv2VYeHCD">
            Folkpartiet har inför införandet av det nya utjämningssystemet
            krävt att inkomstutjämningen ska sättas till 90 i stället för
            95 procent av medelskattekraften. Detta för att minimera antalet
            kommuner som råkar i en Pomperipossa-situation, och för att det
            ska finnas ett kommunalpolitiskt incitament att öka kommunens
            egen skattekraft. Vi har också krävt att ytterligare medel ska
            fördelas i enlighet med de grundläggande kriterierna som föreslogs
            av den utredning som lade fram grundförslaget. Sedan dess har
            segregationen tilltagit och det sociala utgiftstrycket på vissa
            kommuner ökat. Detta förstärker behovet av att de ursprungligen
            framlagda sociala kriterierna får ökad tyngd. Den kommitté som
            nu arbetar med en översyn och uppföljning av utjämningssystemet
            bör få tilläggsdirektiv att lägga förslag i enlighet med detta.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0092/mot_199697_FI_0092-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9i7hg3sWVsjHRnZp91xYNy">
            3Kommunala bolag
          </p>
          <p xml:id="i-7xLaeHibuSKWStjhLFZs2n">
            Folkpartiet har i en rad andra motioner framfört skepsis mot
            de kommunala bolagen. Vi anser att en samlad koncernredovisning
            ska vara obligatorisk för varje kommun, i avvaktan på att de kommunala
            bolagen successivt avvecklas. I skrivelsen framgår att borgensåtaganden
            gentemot kommunala bolag omfattande 2,8 miljarder kronor fått
            infrias. Däremot framgår ej hur många kommunala bolag som gått
            med förlust, hur stora underskottsbidrag som lämnats och hur stora
            förlusterna varit. Det är en redovisning som bör göras, för att
            en samlad bild av den kommunala bolagsverksamheten ska kunna ges.
          </p>
          <p xml:id="i-GmuQ52vBjFnfKJiwa8seMt">
            4Sverige har blivit ett kösamhälle Som hämtad ur Havamal ljuder
            folkets klagosång:
          </p>
          <p xml:id="i-PyHnSgzMcX5XLYVR3DmzXL">
            Köer som kortats av Könberg växer med Winberg och Wallström.
            Sanningen är den att Socialdemokraternas valseger 1994 och den
            förödande vänstersvängen med Schyman och Schlaug bröt den positiva
            utvecklingen med kortare och kortare, till sist i princip avskaffade
            vårdköer. Återställarpolitiken återställde även köerna! Kön är
            planekonomins signum. För att få köpa en Trabant, världens sämsta
            bil, delvis tillverkad i playwood, måste östtyskarna köa i tolv
            år. Socialismens galenskap tänker vi. Men vad ska Gösta Andersson
            i Mjölby tänka? Han är 90 år. Han har stått arton år i kö för
            plats på servicehus. I Östgöta Correspondenten berättar han att
            han visserligen klarar sig hemma, men bara genom att hela tiden
            stödja sig mot väggarna när han ska förflytta sig i lägenheten.
            Han ramlar ofta. Det kan gå tre veckor utan att han kommer utanför
            dörren. Han har överklagat till Länsrätten och fått rätt men det
            hjälper inte. Gösta Andersson har betalt skatt i hela sitt liv.
            Men när han själv behöver något betalt av skatten är beskedet:
            Var god dröj! (Lars Leijonborg på Folkpartiets kommunala riksmöte
            i Växjö 1997-04-20.)
          </p>
          <p xml:id="i-TC4QmU5uEcmw4NViAbEkwD">
            I socialdemokratins Sverige står 13.000 människor sedan mer än
            tre månader tillbaka i kö till viktiga operationer och behandlingar.
            Hur många som köar för att komma fram till kön är det ingen som
            vet. Ett okänt antal köar till plats på servicehus eller annat
            äldreboende, anpassat efter deras behov. Ett minimikrav är att
            regeringen kartlägger hur den totala kösituationen ser ut för
            äldre människor, både beträffande operationsköer, köer till andra
            vårdinsatser och köer till värdigt äldreboende, samt kvarvarande
            behov av utbyggnad till eget rum. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-C6hQ2Lr3SCSmK5c5CAU7Ui">
            SBarnomsorgen
          </p>
          <p xml:id="i-G4XYJ5PGgk8m5xf2fijCUo">
            I skrivelsen anförs att några studier på nationell nivå beträffande
            kvalitetsutvecklingen på senare år inte finns. Med tanke på de
            omfattande omstruktureringar, effektiviseringar och besparingar
            som gjorts vore det angeläget. Socialstyrelsen har angett att
            verksamheten i delar av storstäderna och vissa förortskommuner
            inte kan anses vara i överensstämmelse med de nationella målen.
            I Storstadskommitténs delbetänkande ”Att växa bland betong och
            kojor” finns en mer detaljerad genomgång av just de mer utsatta
            stadsdelarna i storstäder och förortskommuner. Det vore angeläget
            med en bredare analys av kvaliteten i förhållande till insatta
            medel och de behov som finns, och att denna analys sätts i relation
            till beräkningsmetoderna i det kommunala kostnadsutjämningssystemet.
            Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-7DRYzNfmHXP7HxbeVuoveG">
            Mot. 1996/97Fi92
          </p>
          <p xml:id="i-HrDNYozokGonnS9bRUUrVS">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0092/mot_199697_FI_0092-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-5umHSCYo7NZvEJfv4bAYUW">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-EVifz4SJ9pWxPCZxoGcn38">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-BwRVc5eVfRH9xgn49zqaaC">
            1996/97Fi92
          </p>
          <p xml:id="i-VNEPSjZJE8ufnX6VJP7tfK">
            Fortfarande kan ett antal kommuner inte erbjuda alla barn till
            föräldrar som örvärvsarbetar eller studerar en plats i barnomsorg
            inom rimlig tid. Det vore angeläget i statistiken att inte bara
            i kunna se antalet kommuner, utan också antalet barn det gäller.
            För den som köar för en plats är det viktiga inte att de lesta
            kommuner kan tillgodose behovet utan att man kan få sitt eget
            behov tillgodosett. Barnomsorg får ej ses enbart som barnparkering
            medan föräldrarna arbetar eller studerar. Den pedagogiska förskoleverksamheten
            är av stor betydelse ör barnen själva. Särskilt viktigt är det
            att barn med svenska språket svagt representerat i sin vardag
            verkligen erbjuds pedagogisk förskola. För att ge alla, inte bara
            några, barn en god start anser Folkpartiet att alla barn ska erbjudas
            en pedagogisk förskoleverksamhet från tre års ålder. I skrivelsen
            ramgår att ett stort antal kommuner inte ger barn till arbetslösa
            och öräldralediga denna möjlighet. För att kunna få en bild av
            hur långt från målet om allmän förskola från tre års ålder vi
            befinner oss anser vi att uppgifter om antalet barn som står utanför
            den pedagogiska förskolan bör tas ram.
          </p>
          <p xml:id="i-91ZWaac8FPMEau57VgjPxZ">
            6Skolan
          </p>
          <p xml:id="i-3UbwUzZdmphgiKwyrrVMEF">
            Rätten att välja skola inom det kommunala skolväsendet är av
            mycket stor betydelse, vid sidan av möjligheten att välja friskolor,
            för att alla elever ska anses ha rätt att välja den skolform som
            passar dem bäst. Ändå vet vi att några kommuner inte ger eleverna
            detta val i praktiken, då de ej tillåter elevantal och skolbudget
            variera med antalet sökande till respektive skola. Hur många kommuner
            som i praktiken inte ger sina elever rätt att välja skola vet
            vi därför inte. Det saknas uppgifter på hur många elever som tillåtits
            välja annan skola än den anvisade, och hur många som nekats byte.
            Sexåringar har rätt att börja skolan i mån av plats. I skrivelsen
            redogörs för hur många som börjat vid sex års ålder. Däremot saknas
            uppgifter om hur många kommuner och skolor som inte ansett sig
            kunna bereda intresserade sexåringar någon plats. För att en rättvisande
            bild av valfriheten inom skolan ska ges behöver dessa uppgifter
            tas fram. Skolverket borde av regeringen få i uppdrag att ta fram
            uppgifterna. Vi tror att man genom att aktualisera frågeställningen
            ute på skolorna och i kommunerna skulle kunna starta en process
            där man kan finna lösningar för att i högre grad kunna tillgodose
            föräldrarnas önskemål. Ett sådant program skulle förmodligen också
            verka gynnsamt på utveckling- en mot större valmöjligheter för
            de enskilda eleverna.
          </p>
          <p xml:id="i-CAeUUEvtX7Gsm2Bp38zxcr">
            7Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-RwAGo6zJHNXiqHiuqqRNrd">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            tilläggsdirektiv till den kommitté som utreder det kommunala utjämningssystemet,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0092/mot_199697_FI_0092-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XjGH2EgTw8ftCNFhsu5RVe">
            2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om en kartläggning av den totala vård- och
            omsorgskön för äldre människor, 3. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en utvärdering
            av kvaliteten i barnomsorgen, 4. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en kartläggning
            av antalet barn utanför den pedagogiska förskolan, 5. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om en kartläggning av möjligheterna för sexåringar att börja skolan,
            6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om en kartläggning av elevers reella möjligheter
            att välja skola.
          </p>
          <p xml:id="i-KgsNNYiDiRNszHBA2zcvuP">
            Stockholm den 2 maj 1997
          </p>
          <p xml:id="i-MxSzGNwpHjLWvi7hhkYZz2">
            Anne Wibble (fp) Karin Pilsäter (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-CccwLY3FB5oSMVMrTErSTq">
            'Gotab, Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-Luf6cPJ7cpyemcoVV2BauF">
            Mot. 1996/97Fi92
          </p>
          <p xml:id="i-E3c5HZseq1VuehsDfFUJdn">
            14
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
