<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-KrU-00212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ansvars- och organisationsfrågor inom museiväsendet</title>
        <author corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR">av Lennart Fridén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ansvars- och organisationsfrågor inom museiväsendet</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Kr212</idno>
          <rs type="number">Kr212</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Kr212/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Kr212</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Kr212</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <name>Lennart Fridén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-KnNRbafwzZx3zpTZwip4CN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KnNRbafwzZx3zpTZwip4CN">
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PR1kf4TZtCLGdaq4WagPkC" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PYQrbgvSodxH71UM5DT2WA" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W9MvJ1MyRQGov846CyTL3M" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MbUn7b5b3J2B134NxcJD87" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-68us5cXftNe8sDkU6p3wUg" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BJm2M9UEwqxC9K7mexGtnK" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JVRPXU5LrZKmwpGPzc9ATG" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JVRPXU5LrZKmwpGPzc9ATG">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_KR_0212/mot_199697_KR_0212-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XbXPR73txWDerRsc8kXbM7" type="motHeader">
        <div xml:id="i-27GjDYNNsHpWvqGjWeVRno" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-8AR4yMBgBZkGHYES23UVU3" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XcVqy9928urLs316rwb4XW" type="motBody">
        <div xml:id="i-LCZHa7SJAbM5gMmaSNg4mD">
          <p xml:id="i-FdyoG1Px16qcvfrMtaMDuj">
            1996/97 Kr212 Kr208-216
          </p>
          <p xml:id="i-U87aDsZAVzpwa7y2PJAym3">
            Motion till riksdagen 1996/97:Kr212
          </p>
          <p xml:id="i-5pkRQxJxG3TEaQCEi76E5Z">
            av Lennart Fridén (m) Ansvars- och organisationsfrågor inom museiväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-7UFGuev16dpoqjGeuHjEwe">
            Den svenska museiverksamheten är mycket omfattande och har vuxit
            fram under flera hundra år. Samlingarna har byggts upp från olika
            utgångspunkter; till en början som kungliga kollektioner, trofésamlingar
            och allehanda kuriosakabinett och slutligen medvetet skapade samlingar
            vid våra universitet och som folkbildande museer för allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-SGdpBffNC1MkkEueNgefWe">
            Den struktur som museisektorn i Sverige härigenom har fått har
            både lett till dubbelarbete och att vissa områden lämnats utan
            ett verkligt ansvars- tagande. I många år har det förekommit diskussioner
            om ansvaret för konsthantverk och formgivning, ansvarsfördelningen
            mellan de maritima museerna, samordning mellan de två stora etnografiska
            museerna i Göteborg och Stockholm, arbetsfördelningen mellan teatermuseerna
            DTM och THM, skapande i samverkan mellan huvudmän till olika samlingar
            av ett nationellt skolmuseum och ett idrottsmuseum värt namnet.
            Dessutom finns ett behov av högklassiga studiesamlingar på våra
            universitets- och högskoleorter, såväl de äldre som de nyare.
            Ett av problemen har varit att museerna haft olika huvudmän vilket
            också gällt för högskolor och museer på samma orter. Genom avtal
            skulle sådana formella hinder lätt kunna undanröjas och universiteten
            få tillgång till utställningar och samlingar. I kulturpropositionen
            har ett par av dessa samverkans-/samordningsfrågor tagits upp.
            Dessvärre synes inte beredningen varit den rätta och förslagen
            får därför en inte enbart positiv utformning. Förslaget att göra
            Röhsska museet till ledande museum inom sitt område är ett steg
            i rätt riktning, som jag kan tillstyrka, men det hade varit att
            föredra om museet fullt ut fått axla uppdraget som nationellt
            ansvarsmuseum. Sammanslagningen av Marinmuseum och Statens sjöhistoriska
            museum undanröjer en del av de motsättningar kring föremålsfördelning
            och ägande som förbittrat atmosfären inom det segmentet av museisektorn
            på senare år. Emellertid löser det inte själva kärnfrågan för
            de maritima museerna i Sverige, eftersom man i detta sammanhang
            inte löst frågan om ansvar för dokumentation av varvsfrågor, den
            marinarkeologiska verksamheten, vrakdokumentation, handelssjöfart,
            högsjöfiske etc. Den skissartade överenskommelsen sedan 1930-talet
            mellan Sjöhistoriska museet och Sjöfartsmuseet måste formaliseras
            och även ges ett ekonomiskt innehåll, främst för att inte olika
            frågor skall ”hamna mellan stolarna”. Även andra
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_KR_0212/mot_199697_KR_0212-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-NU1oHR8Z9JUP91bUXGjU9x">
            museienheter måste tas med i detta samarbete, t.ex. Tekniska
            museet i Malmö, GMC och länsmuseet i Kalmar med sina samlingar
            och erfarenheter från utgrävningarna bl.a. av Kronan och sin mycket
            stora kompetens på området för marinarkeologisk konservering.
            Ansvarsmuseum för allt detta är Nordiska museet, men där finns
            varken kompetensen eller samlingarna. En ansvarsfördelning med
            därpå följande avtal måste snarast komma till stånd. Sedan många
            år har det från olika håll framförts ett önskemål om en samordning
            av de två stora etnografiska museerna i Göteborg och Stockholm.
            Båda har fantastiska samlingar, vilka dock täcker olika delar
            av världen. Göteborgs etnografiska museum har dessutom en del
            världsunika föremål, som det inte är rimligt att ett kommunalt
            museum ensamt bär ansvar för. Vad som har föresvävat dem som har
            arbetat med frågan har varit en gemensam organisation men med
            exponering i båda städerna. Med tanke på vad som ovan anförts
            om betydelsen av studiesamlingar på högskoleorterna har detta
            också varit en självklarhet. En samlad organisation kräver inte
            utställningar på ett och samma ställe, men skulle ge besparingseffekter,
            ge båda museerna bättre utställningar och en större kunskapsmassa
            och forskningskompetens och resurser att jämväl ha en tillsyn
            över andra större samlingar av etnografica som t.ex. vid Malmö
            museer och Svenska Missionsmuseets hos Jönköpings Länsmuseum deponerade
            föremål. Det är självfallet glädjande för Göteborg att få bli
            platsen för en central etnografisk myndighet, vilket kan tillstyrkas.
            Däremot är det mer än tveksamt att så radikalt flytta ihop samlingarna
            till en enda plats. Det kan dessutom ifrågasättas av säkerhetsskäl.
            Anslaget till Göteborgs etnografiska museum kommer däremot inte
            en dag för tidigt, då dess för vissa samlingar både nationella
            och globala ansvar varit så kostsamt att den övriga verksamheten
            har fått starkt begränsas.
          </p>
          <p xml:id="i-LGETmqpSBpntGFRTVqGUus">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-MJyLBhtfQpaffwHqQiXJfv">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            de maritima museerna, 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om en annan ansvarsfördelning
            och organisation av museiverksamheten på uppräknade områden, 3.
            att riksdagen avslår regeringens förslag om att flytta museer
            och samlingar till Göteborg i enlighet med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-5CkDQ2kiE6eegrFJsc7YyR">
            Stockholm den 2 oktober 1996
          </p>
          <p xml:id="i-7uX3zQMHRF6aFopDoELCvg">
            Lennart Fridén (m)
          </p>
          <p xml:id="i-FjkK9iawFcofuZtT5HzL6M">
            Mot. 1996/97Kr212
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
