<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-UbU-00417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mälardalens högskola</title>
        <author corresp="i-PZnqvmWZ9PhCRqw6uhJsKm i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo i-PZnqvmWZ9PhCRqw6uhJsKm i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo">av Marie Wilén och Ingrid Skeppstedt (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mälardalens högskola</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Ub417</idno>
          <rs type="number">Ub417</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ub417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ub417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Ub417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PZnqvmWZ9PhCRqw6uhJsKm</idno>
            <name>Marie Wilén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo</idno>
            <name>Ingrid Skeppstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PZnqvmWZ9PhCRqw6uhJsKm</idno>
            <name>Marie Wilén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo</idno>
            <name>Ingrid Skeppstedt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-AYmTaCvCbBEFkVX4bjKoXE" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-AYmTaCvCbBEFkVX4bjKoXE">
          <note type="signatory" corresp="i-PZnqvmWZ9PhCRqw6uhJsKm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo"/>
          <note type="signatory" corresp="i-PZnqvmWZ9PhCRqw6uhJsKm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LZLGMvsP9XTxkbY9UQvvVo"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-97M49X1HfyEQXAJTWGXfdU" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TqdBfAhATdsgFitdDWEhwq" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-A7zcgPX8S9gRrMFxTg4VME" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7mpCN4sKPY68rVC69sZ1Yr" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3YvrPCs3TwXh8MYaWZx3DN" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VoeWSCtXT1UMTWPk36qq8U" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JmmGfuRkRzXm9PaVCekwoL" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-JmmGfuRkRzXm9PaVCekwoL">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0417/mot_199697_UB_0417-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-W3zUufyMiS5yu9QffwQZzK" type="motHeader">
        <div xml:id="i-AfoYQhGHSWJKr2tPy9A2QU" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-DG8uGsJzqV3ybtzzCCKUfi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CPqG17ZaetF6RFFaPdu86C" type="motBody">
        <div xml:id="i-FiaWEiK8zuN5TXwrjLgGJd">
          <p xml:id="i-XSxGNjp3kzzLrt4pARU4kZ">
            1996/97 Ub417 Ub412-417
          </p>
          <p xml:id="i-Kzt2rvUt8vtUcoBcdnZWFN">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-WHmmSFkw84jnsnma3Hs9o3">
            1996/97:Ub417
          </p>
          <p xml:id="i-3BHLECA1TnpXn1e6tFbQ4E">
            av Marie Wilén och Ingrid Skeppstedt (c) Mälardalens högskola
          </p>
          <p xml:id="i-DNKvGWxCpMf151UgBSry5F">
            Mälardalens högskola har god kvalité på utbildningen och betyder
            redan nu mycket för regionens utveckling och företag. Mälardalens
            högskola expanderar på ett positivt och modernt sätt. Det finns
            och planeras utbildning med nya spännande kombinationer såsom
            =: ekologi/ekonomi, naturvetenskap/teknik/ekonomi/vård, teknik/illustration,
            informationsdesign, teknik/språk, teknik/kammarmusik. De sistnämnda
            kombinationerna beskrivs mer målande genom begrepp som ”den humanistiska
            ingenjören och den tekniska humanisten”. Man utvecklar också distansutbildningen
            vid närmare femtontalet orter och det finns stor efterfrågan på
            sådan utbildning. Vi känner oss stolta över att det finns en sådan
            spännande högskola i Västmanlands och Södermanlands län. Västmanlands
            och Södermanlands län har dock fortfarande en låg andel högskoleplatser
            i förhållande till befolkningens storlek. I stora delar av länen
            är det också en låg övergångsfrekvens från gymnasieskola till
            högskola. Västmanlands län tillhör också ett av landets mest industrialiserade
            områden. Faktorer som arbetsmarknad och utbildningsutbud spelar
            stor roll för ungdomars utbildningsval. Mälardalens högskola har
            därför en avgörande roll för den framtida utvecklingen i regionen.
            Vi kan med stor glädje konstatera att Centerpartiets mångåriga
            förslag om att utveckla högskolorna nu även blivit regeringens
            inriktning i forsknings- och budgetförslagen. Det föreslås utökat
            antal fasta platser vid mindre och medelstora högskolor — ett
            gammalt centerkrav på decentraliserad utbildning. Det föreslås
            inrättande av fasta forskningsresurser till mindre och medelstora
            högskolor — en princip som Centern hävdat i åtskilliga år. Detta
            center- politiska genombrott har redan och kommer givetvis in
            på det nya årtusendet att betyda mycket för Mälardalens högskolas
            utveckling och för Mälardals- och Bergslagsregionens utveckling
            som helhet. Vi konkretiserar i denna motion några utvecklingslinjer
            som vi ser som viktiga för Mälardalens högskola. Dessa är: e —
            fortsatt ökning av antalet utbildningsplatser e förstärkning av
            fasta forskningsresurser redan 1998 och 1999 e införande av fullständig
            civilingenjörsutbildning « ökande näringslivskontakter + ny- och
            ombyggnation för fler studentbostäder
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0417/mot_199697_UB_0417-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-G4CJHWnGfQSG82TGk6V1a4">
            Fortsatt ökning av antalet utbildningsplatser
          </p>
          <p xml:id="i-YF9QpQAQqubPszLDWEc4j">
            Centerpartiet har genom överenskommelsen med regeringen om den
            s.k. tillväxtpropositionen (prop. 1995/96:25) slagit fast att
            ”utbyggnaden av den högre utbildningen bör ske främst vid de mindre
            och medelstora högskolorna med särskild tyngd på Bergslagen, Malmö
            och Sundsvall-Härnösand- Östersund. Dessutom bör en utbyggnad
            ske i sydöstra Sverige.” Utbyggnaden sker från 1997 till höstterminen
            1999. Mälardalens högskola har som ett resultat av detta tilldelats
            1 200 platser. Detta tillskott är bra, men tillfredsställer inte
            det utbildningsbehov som finns i regionen. Det är dock positivt
            att samtliga platser tilldelats redan från 1997. Skulle det visa
            sig att andra högskolor inte kan ta emot de platser de tilldelats
            1997-1999 och en omfördelning genomförs anser vi att Mälardalens
            hög- skola ska prioriteras och tilldelas extra platser. Centerpartiet
            anser vidare att utbyggnaden av högskolorna ska fortsätta. Vid
            nästa tillfälle då medel tilldelas för ytterligare utbildningsplatser
            anser vi att Mälardalens högskola ska prioriteras. Detta bör riksdagen
            ge regeringen till känna. Vi anser vidare att projektet Mälardalens
            nätverksuniversitet ska leda till att man blir ett universitet
            i ordets verkliga mening i början av 2000- talet.
          </p>
          <p xml:id="i-91mvAD89WihS5M51cMSmsP">
            Förstärkning av de fasta forskningsresurserna redan 1998 och
            1999
          </p>
          <p xml:id="i-YA5om5xDt4qbVRAn4DyKQZ">
            Centerpartiets mångåriga krav om fasta forskningsresurser till
            mindre och medelstora högskolor genomförs nu. Det ligger ett omistligt
            värde i att tillskapa goda = forskningsmiljöer med långsiktig
            finansiering vid högskolorna. Fasta forskningsresurser underlättar
            vetenskaplig förankring och ett nära samband mellan grundutbildning
            och forskning. Därmed skapas goda förutsättningar för utvecklande
            av kvaliteten i utbildningen. Det är med särskild glädje som undertecknade
            kan notera att Mälardalens högskola dessutom får en ökning av
            forskningsanslagen, vilket vi föreslog i vår motion 1994/95.
          </p>
          <p xml:id="i-KKTTUtLMtHQSciEEMJZA9j">
            I regeringens förslag kan man dock konstatera att antalet studenter
            vid de mindre och medelstora högskolorna redan är en fjärdedel
            av det totala studentantalet, men får mindre än en åttondel av
            statsanslaget för utbildning och forskning. De resurser som idag
            finns avsatta för forskningsstödjande åtgärder, 168 miljoner kronor,
            motsvarar endast ca 3 20 av de totala akultetsanslagen. Även med
            den av regeringen föreslagna förstärkningen kommer resurserna
            att vara alltför små. Centerpartiet har därför konstaterat i en
            partimotion om högre utbildning och forskning att forskningssatsningen
            till mindre och medelstora högskolor behöver förstärkas ytterligare
            och föreslår 150 miljoner kronor utöver regeringens förslag för
            åren 1998 och 1999. Centerpartiet avvisar dessutom regeringens
            förslag om att villkora den fortsatta förstärkningen av resurser
            under 1998 och 1999 med att ta statlig kontroll över de s.k. löntagar-
            ondsstiftelserna. Med stöd av Centerpartiets partimotion anser
            vi att Mälardalens högskola bör tilldelas ytterligare 10 miljoner
            kronor för åren 1998 och 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-By4WsJLQYKv21fDnb2XYfS">
            Mot. 1996/97Ub417
          </p>
          <p xml:id="i-T4miMS1tePquZZLcg8a2NT">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0417/mot_199697_UB_0417-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-TYFnPG4S21XQWaJhJgXWq5">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-8WaWiPgYGm9iW7QTduMw6F">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-6rE6N3DxLy47PvHNbNwV5x">
            1996/97Ub417
          </p>
          <p xml:id="i-QKdb3ve2VkQArJYREfizbz">
            Inför fullständig civilingenjörsutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-HyNTasTm8fVVJXqB4Ahyix">
            För att Sverige ska kunna behålla sin framskjutna plats som högteknologisk
            nation måste fler människor få teknisk högskoleutbildning. Det
            är angeläget att en kraftig kvantitativ ökning av den tekniska
            högskoleutbildningen sker med bibehållen kvalitet. Därför bör
            antalet högskoleorter med fullständig civilingenjörsutbildning
            utökas. Vi anser att det är mycket lämpligt att förlägga en sådan
            utbildning till Mälardalens högskola, med Västerås som lokaliseringsort.
            Centerpartiet har även vad gäller detta intagit en likartad ståndpunkt
            i partimotionen. Där skrivs följande: ”De nya utbildningsplatserna
            inom naturvetenskap, miljö och teknik skall inriktas mot längre
            och fördjupade studier med sikte på kandidat-, magister- eller
            längre yrkesexamina.” ”Både vid Mälardalens Högskola och vid Mitthögskolan
            finns kapacitet att inrätta fyraåriga civilingenjörsutbildningar.
            En sådan utveckling skulle också ligga i linje med att utveckla
            de teknisk- och naturvetenskapliga utbild- ningarna i de regioner
            som utpekades i tillväxtpropositionen. Dessa högskolor bör därför
            beredas möjlighet att etablera civilingenjörsutbild- ningar.”
            I Västmanland och Södermanland finns många högteknologiska företag,
            som har stort behov av välutbildad arbetskraft. Det mest kända
            företaget är ABB, som ligger i spetsen för teknikutvecklingen
            och tillhör den främsta eliten av världens elektronikföretag.
            Andra företag i länen med hög teknologi är till exempel FFV, Telub
            och Volvo Aerosupport i Arboga, VCE och Autotec i Eskilstuna,
            Seco Tool och Uniroc i Fagersta, HGL Elektronic i Flen, Ericsson
            i Katrineholm och Volvo i Köping. Utifrån den vetenskapliga kompetens
            och de materiella resurser, som finns inom regionens näringsliv,
            kan resurser tillhandahållas, som snabbt kan utnyttjas av en fullständig
            civilingenjörsutbildning förlagd till Västerås. Genom ett nära
            samarbete med regionens högteknologiska företag ges möjlighet,
            dels att i praktisk tillämpning överföra forskningsresultatet
            som högskoleverksamhet resulterar i, dels att inom den närbelägna
            högskolan bearbeta problem som är aktuella för industrin och som
            är angelägna att lösa. Blivande civilingenjörer, som följer civilingenjörsprogrammet
            i elektronik, kan för närvarande läsa de två första årskurserna
            i Västerås. Utbildningen är utlokaliserad från Stockholm och sker
            på uppdrag av KTH. Efter två år i Västerås måste de studerande
            flytta till Stockholm för att där fortsätta studierna ytterligare
            2,5 år innan de är klara med sin utbildning. På motsvarande sätt
            kan numera civilingenjörsprogrammet i maskinteknik också läsas
            de två första åren i Västerås. De studerande bör ges framtida
            möjligheter att studera till färdiga civilingenjörer i Västerås
            genom att fullständiga program (180 p) förläggs till Västerås
            i både elektronik och maskinteknik. Även ytterligare civilingenjörs-
            program bör efter hand förläggas till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0417/mot_199697_UB_0417-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-TdDw8mFxZ2sjcWVSemz5D1">
            Mälardalens högskola. Vad som här framförts om fullständig civilingenjörsutbildning
            till Mälardalens högskola med Västerås som lokaliseringsort bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-HkWP8XjJmgNbFZQn8qtjGQ">
            Ökande näringslivskontakter
          </p>
          <p xml:id="i-H2UdPRUzr2Wq2w4MWdhYa9">
            Forskning är inte enbart lärosätenas ensak. Forskningsresultat
            ska berika hela det omgivande samhället och aktivt driva på utvecklingen.
            Ett starkt idé- och kunskapsutbyte mellan forskning och det övriga
            samhället gör att kompetensnivån bibehålls och förbättras. Högskolorna
            bör vara naturliga kunskapscentra i sina respektive regioner.
            Centerpartiet vill utöka samarbetet mellan högskolor och andra
            utbildnings- och kulturinstitutioner i regionerna och instämmer
            därför i regeringens bedömning att högskolans tredje uppgift,
            samverkan med samhället, bör förtydligas. Samtidigt bör understrykas
            vikten av att detta inte leder till att de två viktigaste uppgifterna,
            utbildning och forskning, prioriteras ner. För att få långsiktigt
            bättre effekt av forskning och utveckling är det viktigt att näringslivet
            i större utsträckning engageras och blir delaktigt i forskning
            och utveckling. Samarbetsprojekt mellan högskola och näringsliv
            ger en dynamisk växelverkan varför företag i högre grad än idag
            bör stimuleras till att satsa medel i forskningsprojekt. Genom
            forskning och utveckling kan företagens produkter utvecklas och
            innovationer snabbare utvecklas för kommersiellt bruk. En möjlighet
            att stärka kontakten mellan högskola och näringsliv skulle kunna
            vara att underlätta för forskare att arbeta deltid på högskolan
            och deltid på ett företag. Det är också önskvärt att ge forskare
            möjlighet att arbeta några år i den privata sektorn och sedan
            komma tillbaka till forskarvärlden en tid. Centerpartiet instämmer
            därför i regeringens åsikt att forskare som vissa perioder = arbetar
            utanför högskolan inte ska missgynnas vid tjänstetillsättningar
            och befordran. Centerpartiet välkomnar förslag om ökat samarbete,
            bland annat genom olika centrum och institut, mellan högskola
            och näringsliv. Man måste dock betona vikten av att möjligheter
            bereds för forskarstuderande att utföra en del av sin verksamhet
            vid dessa. Vi anser att det är viktigt att skapa kreativa miljöer
            kring högskoleområde- na vid Mälardalens högskola. För att locka
            studerande kvar i regionen är avknoppning, det vill säga nyföretagande,
            positivt för de båda länens del där arbetslöshetssiffrorna är
            relativt höga jämfört med liknande regioner. Ett ömsesidigt utbyte
            mellan företag och högskola kan då vidareutvecklas med bland annat
            praktik för studerande samt uppsats- och examensarbeten och företagen
            får en mängd kontakter för den egna kompetensutvecklingen och
            personalförsörjningen. Vi ser gärna att Västerås kommun styr sin
            byggnation kring högskoleområdet med inriktning på en företagspark.
          </p>
          <p xml:id="i-F9CHZgaiNjPmRhR77j3zha">
            Ny- och ombyggnation av fler studentbostäder i Eskilstuna och
            Västerås
          </p>
          <p xml:id="i-9GAfK5Ew388JfNno11Wkp1">
            Med en utbyggd högskola ökar behovet av studentbostäder. Regeringen
            föreslår att ett tillfälligt investeringsbidrag införs för att
            bygga 15 000 studentbostäder. Vi utgår från att bidraget utgår
            både vid nybyggnation och
          </p>
          <p xml:id="i-PYowQm6q25DtV2aFJTjbwH">
            Mot. 1996/97Ub417
          </p>
          <p xml:id="i-McPq5pS6ofUbQRv4gjeUVG">
            Jä
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0417/mot_199697_UB_0417-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-27hEMX2QKqEmciRgYUoo63">
            Mot. 14 1996/97Ub417 vid ombyggnad och anpassning av befintliga
            bostäder till studentbostäder. Behovet av ytterligare studentbostäder
            finns i såväl Eskilstuna som Västerås. Detta bör riksdagen ge
            regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-T93m32XBYLUdPEK6cgApL2">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-XhRFVJhGRk39MhjBBLC9bJ">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att Mälardalens högskola skall prioriteras vid nästa tillfälle
            då medel tilldelas för ytterligare utbildningsplatser, 2. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna att Mälardalens
            högskola bör tilldelas ytterligare 10 miljoner kronor för 1998
            och 1999 till forskningen utöver vad regeringen föreslagit, 3.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att förlägga fullständig civilingenjörsutbildning till
            Mälardalens högskola med Västerås som lokaliseringsort, 4. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om behovet av ytterligare studentbostäder i Eskilstuna
            och Västerås.
          </p>
          <p xml:id="i-MrHdJqmHhDaJJVvH8RKsks" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 1996
          </p>
          <p xml:id="i-4FymehL4xqaUvmGaUREUAT">
            Marie Wilén (c) Ingrid Skeppstedt (c)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0417/mot_199697_UB_0417-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-YX8ZpZjgToPbUrpVsiLmRL">
            'Gotab, Stockholm 1996 Mot. 15 1996/97Ub417
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
