<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-SoU-00261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hälso- och sjukvården i framtiden</title>
        <author corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt">av Olof Johansson m.fl. (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hälso- och sjukvården i framtiden</title>
          <idno type="rdwebb">GK02So261</idno>
          <rs type="number">So261</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02So261/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02So261</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02So261</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG</idno>
            <name>Helena Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <name>Olof Johansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm</idno>
            <name>Karin Starrin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG</idno>
            <name>Helena Nilsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <name>Andreas Carlgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <name>Marianne Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt</idno>
            <name>Elving Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <name>Agne Hansson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
            <name>Per-Ola Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-WT6NdQ7cjMuzsMU4AGm7WP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-WT6NdQ7cjMuzsMU4AGm7WP">
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-AeygsPpZHRw5TndXwnCHQm"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XazZeCYyyq3u8LSAmNahPt"/>
          <note type="signatory" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PnEXGmJFD7RYGzZ4MwbwgE" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RrAdicLaoDTRwuKAm6jGq3" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3t8vxV5Z4zsxbMQKghWZ8o" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-S4bEkt34ZiBSRvtqSKxLbY" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7nDocXcrA4ZwV1mnzQoZB3" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ECSk9Bk1KHE1DqBMiL9HxK" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PhCnrN1c4QTV7tCKdmpgai" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-PhCnrN1c4QTV7tCKdmpgai">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8ktrKP2BQapJ1xBG9wcqqk" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5PPeu8E821A1vXVzEtSRu3" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5NyWHo25V4AB2nEUPKPRXm" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-CSiQpXFZbXUqtEmV35F6nt" type="motBody">
        <div xml:id="i-VDjqCSPxXydMqUDW3sdozJ">
          <p xml:id="i-L2To2iA8hcSFNok2fjnxNU">
            1996/97 S0261 S0258-263
          </p>
          <p xml:id="i-5Lf4H4XxBb5jRSa4k5eHkM">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-UtDAJN7SUUBUSZGey1XnfC">
            Högre Fyren — en av samhällets primära
          </p>
          <p xml:id="i-2KEUVbWqvi2Kz7YZR47y6F">
            av Olof Johansson m.fl. (c) Hälso- och sjukvården i framtiden
          </p>
          <p xml:id="i-5pWvsF2RuUFKKtT2WZDhTn">
            uppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-F5Yiri6c7FTbP6sjWib67T">
            Alla människors lika värde och rättigheter är grunden för Centerpartiets
            politik. Centerpartiet vill förverkliga den generella välfärden.
            Den ska ge alla medborgare trygghet men också personligt ansvar
            för sina liv och handlingar. Samhällsutvecklingen och samhällsekonomin
            kräver att vi bygger ett välfärdssystem som ger alla grundtrygghet.
            Det innebär att vi solidariskt garanterar att alla ska omfattas
            av den generella välfärden, såväl gemensamt finansierad samhällsservice
            som ett ekonomiskt trygghetssystem. En stark ekonomi är förutsättningen
            för välfärdssamhället. I den gemen- samt finansierade samhällsservicen
            är god hälso- och sjukvård bland det högst prioriterade. Den ska
            vara tillgänglig för alla på lika villkor — oavsett ålder, bostadsort
            och inkomst. De folkvalda landstingen och kommunerna har det lagreglerade
            ansvaret och ska erbjuda alla hälso- och sjukvård på lika villkor.
            Hälso- och sjukvården har varit och kommer att vara föremål för
            betydan- de förändringar. Medborgarnas krav på tillgänglighet
            och kvalitet, de ekono- miska kraven på balans och effektiviseringar
            samt samhällsförndringarna ställer stora krav på förnyelsearbetet.
            Ökad samverkan mellan olika vård- givare och samhällssektorer
            är nödvändig. Särskild uppmärksamhet måste riktas på de förändringar
            som äger rum när det gäller äldres, funktions- hindrades och psykiskt
            sjukas livskvalitet och sociala situation. Det förebyggande arbetet
            är viktigt, i synnerhet i en period av hårt ansträngd ekonomi.
            Det är uppenbart att många människor far illa i samhäll- et. Det
            ger utslag inom vuxen- men framförallt inom barn- och ungdomspsy-
            kiatrin. Här måste kraftfulla insatser göras för att bryta utvecklingen.
            Det gäller att ge utrymme både för personligt och medmänskligt
            ansvar men det handlar också om att samordna resurser som finns
            i kommuner, landsting, försäkringskassa och arbetsförmedling.
            Utrymmet för försöksverksamhet måste aktivt tas tillvara genom
            att låta mångfalden växa. Erfarenheterna måste tas till vara och
            spridas för att förnya välfärden till gagn för med- borgarna.
            Centerpartiet strävar efter att människor ska känna livskvalitet.
            I den förebyggande hälsovården ser vi till hela människan, friskvård
            för kropp och själ. Arbetslöshet, speciellt långvarig sådan, kan
            leda till sämre hälsa. Centerpartiets arbete, såväl i den tidigare
            regeringen som under innevarande mandatperiod syftar, för att
            fullfölja saneringen av ekonomin, till hållbar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Vp2QjVnFejmAeccKQGjq6b">
            utveckling och nya jobb. Genom att skapa förutsättningar för
            en förbättrad arbetsmarknad, banas väg för både arbete och bättre
            folkhälsa. Miljö och hälsa, i likhet med livsstil och hälsa, är
            viktiga områden för framtiden. Livsmiljön har en långsiktig inverkan
            på hälsan. Effekterna av kvicksilver, bly, asbest, polyaromatiska
            kolväten, lågaktiv strålning och liknande blir synliga först i
            ett längre perspektiv. Det är viktigt att även inom detta område
            tillämpa försiktighetsprincipen. Alla människor har ett ansvar
            för sin hälsa och livsstil. Varje individ måste ta sitt ansvar
            för att förebygga ohälsa. Faktorer som gör människor friska måste
            tydliggöras och kunskapen användas i samhällsplaneringen. Samhället
            har ett självklart ansvar att planera ur ett folkhälsoperspektiv.
            En livsstil som innefattar rökning, alkohol och droger, stress
            och dåliga kostvanor påverkar hälsan negativt och många människor
            försöker ändra sin livsstil. En livsstil för god hälsa måste främjas.
            Det är samtidigt så att människor i utsatta situationer lättare
            drabbas av ohälsa. Dessa situationer måste uppmärksammas för att
            resurser ska kunna inriktas på att minska hälsoklyftan. Allergierna
            fortsätter att öka, trots att WHO:s mål är att 25 96 färre barn
            år 2000 ska insjukna i allergisjukdomar. Det handlar om inomhusmiljö
            — att avhjälpa problem till följd av passiv rökning, husdjur,
            fuktiga byggnader och kvalster. Det handlar också om utomhusmiljön
            med pollen, avgaser, ozon m.m. Livsmedelstillsatser och olika
            kemiska substanser är också allergifram- kallande. Ekologiskt
            byggande och sunda hus minskar hälsoriskerna. Sam- hället, den
            enskilde och aktörerna på marknaden har alla ett ansvar för att
            kraftigt reducera allergierna. Den svåra ekonomiska situationen
            har lärt oss att vi måste prioritera mellan olika samhällsuppgifter.
            Även hälso- och sjukvården har fått vidkännas nedskärningar. Samtidigt
            har sjukvården blivit mer kostnadskrävande, eftersom vetenskap
            och dyr teknisk utveckling klarar av att hantera allt fler avancerade
            ingrepp. Den vetenskapliga och tekniska utvecklingen har samtidigt
            lett till att tidigare kostnadskrävande insatser kan göras enklare
            och billigare idag. Det har också skett omfattande effektivisering
            inom sjuk- vården.
          </p>
          <p xml:id="i-PDrDDziQS1eKTnqTs3vMZh">
            Hälso- och sjukvården är det område inom vilket det finns störst
            behov av en gemensam och solidarisk finansiering. Sjukvård som
            baseras på marknadslösningar ger inte alla en god vård på lika
            villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-AThSXDPatddtYh4kPguJ4n">
            Framtida förutsättningar för svensk sjukvård — lite statistik
          </p>
          <p xml:id="i-CSssJ7Mjpb7Kt2uwd9VtGd">
            Enligt OECD:s statistik från 1992 hade Sverige världens äldsta
            befolkning om man ser till andelen som är 65 år eller äldre. Hela
            17,5 26 av den svenska befolkningen hade nått den åldern. Närmast
            efter följde Norge, Tyskland, Storbritannien och Schweiz med omkring
            16 26. Samtidigt har Sverige en låg andel av befolkningen i förvärvsaktiv
            ålder (15-64 år) — endast 63,7 90. Av OECD-länderna är det enbart
            Turkiet, Mexiko och Irland som hade en lägre andel, vilket kan
            förklaras av att de har en mycket hög andel barn och ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-MyzqRjj1AXNrFajmQnqhYb">
            Mot. 1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-N2q5PM9LFHQGxAZ2gSceed">
            kl
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-4d9inaYvW9gqcuTnjm3nXx">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-JTV8Ruf1Z7tBquiKb8Dyk9">
            12
          </p>
          <p xml:id="i-Y3eZSKjVEjYQt3ZSDqwLi2">
            1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-4YDFXREQg2yfAaQtW9G5z4">
            Spädbarnsdödligheten är ett mått på hur väl välfärden är utbyggd.
            I Sverige var 1993 spädbarnsdödligheten 4,8 döda per 1.000 levande
            födda. Enbart Japan och Finland har lägre spädbarnsdödlighet.
            I USA är den nästa dubbelt så hög som i Sverige. Medellivslängden
            är högre för kvinnor än män. För en nyfödd flicka i Sverige var
            år 1994 den förväntade medellivslängden 81,4 år, en svenskfödd
            pojke förväntades leva i 76,1 år. I alla OECD-länder är den förväntade
            medellivslängden högre för kvinnor än för män. Under perioden
            1984-1994 har medellivslängden ökat i de allra flesta OECD-länder.
            Medelvårdtiden inom korttidsjukvården var 1987 7,4 dagar och 1994
            5,4 dagar. En betydande effektivitetsförbättring har skett under
            perioden. Därtill kommer att fler av insatserna som tidigare utfördes
            inom slutenvården, nu utförs inom öppenvården. Sverige hade 6,5
            vårdplatser per 1.000 innevånare 1994, en halvering jämfört med
            1984. Det beror i betydande grad på en förändrad gränsdragning
            d.v.s. att äldrevården har förts över till primärkommunerna. För
            tio år sedan — 1984 — var det enbart USA och Schweiz som redovisade
            högre kostnader för sjukvården än Sverige. Inget annat OECD-land
            har haft en lägre kostnadsutveckling än Sverige när det gäller
            sjukvården under den senaste tioårsperioden. Delvis förklaras
            detta av den förändrade gräns- dragningen av långtidssjukvården
            för äldre. Sedan mitten av 1960-talet och fram till 1990 ökade
            antalet sysselsatta inom hälso- och sjukvården från 100.000 till
            ca 450.000 (inkluderar alla sektorer). Mellan 1990 och 1993 minskade
            antalet anställda inom sjukvården till 383.000. Minskningen beror
            till en del på minskad sjukfrånvaro och ökat antal timmar per
            anställd. Hur stor den reella minskningen är går inte att utläsa
            men en minskning i antalet anställda har skett. Procent av antalet
            förvärvsarbetare har inte förändrats. Det var 10,2 procent både
            1990 och 1993. Detta skall då ställas i relation till att det
            totala antalet förvärvs- arbetande har minskat under perioden.
            Läkartätheten har ökat under perioden 1984 till 1994 från 2,5
            läkare/1.000 innevånare till 3,0. I Sverige finns ett starkt stöd
            för en gemensam finansiering av sjukvården. Cirka 90 946 anser
            att sjukvården huvudsakligen bör finansieras genom skatter eller
            arbetsgivaravgifter, enligt Välfärdsprojektets skriftserie nr
            3 som utges av Socialdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-NeQjY2nj9DKvxGDHtpBD27">
            Ökade sociala skillnader
          </p>
          <p xml:id="i-RiBp7uV8iFJMNhJhwBZr66">
            Svenska barn och ungdomar är bland de friskaste i världen. Välfärden
            och livskvaliteten är hög. Under senare år har det emellertid
            kommit flera nya studier som visar att skillnaderna i hälsa mellan
            olika socialgrupper ökar igen. De välutbildade förbättrar sin
            hälsa och sina livsvillkor medan lågutbildade grupper på olika
            områden visar tecken på försämrad hälsa och försämrade livsvillkor.
            Hur Mår Skåne-rapporten är ett tydligt exempel på hur skillnaderna
            i ohälsa mellan olika grupper i befolkningen, mellan kommuner
            och kommundelar har förstärkts. Rapporten visar också på
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-U4T1Sx8YTxMq47uJjxwzfB">
            skillnader i ohälsa beroende på om man är man eller kvinna, vilket
            yrke man har, om man är svensk eller invandrare osv. Den visar
            också på betydelsen av ett socialt kontaktnät.
          </p>
          <p xml:id="i-PsrXJV5zTLXrupL9BnNHtN">
            Det är viktigt att studera barns hälsa. Den utgör en mätare på
            vad som kan komma att hända framöver. Allergierna hos den unga
            befolkningen ökar och vart tredje barn drabbas av någon allergisk
            sjukdom. Självsvält hos ung- domar, främst tonårsflickor, ökar
            oroväckande. Psykisk ohälsa förekommer enligt olika studier hos
            25-35 926 av barn och ungdomar med en koncentration till hem med
            sociala problem. Varje år kommer rapporter om att cirka 1.500-2.000
            ungdomar varje år gör självmordsförsök. Barns upp- växtvillkor
            är inte jämlika och studier visar att barn i torftiga bostadsområden
            och barn till lågutbildade föräldrar har högre dödlighet och oftare
            drabbas av olycksfall. Barn i familjer med dålig ekonomi och låg
            utbildning samt med psykisk sjukdom har ett klart sämre utgångsläge
            än andra barn. För barnen är närmiljön av mycket stor betydelse
            och skillnaderna visar sig redan bland förskolebarn. I en artikel
            av Claes Sundelin (barnhälsovårds- överläkare i Uppsala) påtalas
            ett klart samband mellan familjer med dålig ekonomi och utvecklingsbrister
            hos barnen samt att det finns tydliga skillna- der mellan olika
            delar av vårt land. Föräldrarnas socialgruppstillhörighet är en
            av de faktorer som bäst förklarar varför en till synes normalutvecklad
            och problemfri 4-åring kan finnas bland de barn som har skolproblem
            i 10- årsåldern. Föräldrars arbetslöshet drabbar inte bara de
            vuxna utan även barnen. Det sociala nätverket raseras ofta vid
            arbetslöshet, barn riskerar att mista barn- omsorg etc. Dålig
            självkänsla och självrespekt kan leda till riskbeteenden som i
            sin tur leder till en sämre hälsa. Antalet nyfödda barn i Sverige
            har minskat markant de senaste åren. Det har stor betydelse för
            hälso- och sjukvårdens kostnader då insatserna i hög grad är koncentrerade
            till tiden omkring födelsen. Med växande skillnader i barns livsvillkor
            finns starka skäl att inom ramen för en allmän mödra- och barnhälsovård
            pröva hur dess insatser kan göras effektivare för särskilt utsatta
            föräldrar och barn.
          </p>
          <p xml:id="i-E4E2jhm1jtJFgaNx2pFu7V">
            Hälsoarbete i samverkan
          </p>
          <p xml:id="i-8tZxb5aPySQBoGiZB1Yxr1">
            Jämlikhet i hälsa är det övergripande målet för såväl den nationella
            hälsopolitiken som för WHOSs hälsoarbete. Samtidigt visar allt
            fler studier att skillnaderna i hälsa ökar snarare än minskar.
            Riskerna för ohälsa i samband med arbetslöshet är stora. Att ensamhet
            och social isolering ökar är också hot mot människors hälsa. Signaler
            om att många barn mår dåligt bör tas på allvar. I kärva ekonomiska
            tider är det än mer viktigt att resurserna används optimalt och
            långsiktigt. Flera landsting arbetar fram folkhälsorapporter som
            beskriver och analyse- rar skillnaderna i hälsa och hälsorisk
            mellan såväl olika geografiska områden som mellan socioekonomiska
            grupper. Sådana rapporter utgör ett viktigt underlag för att man
            på den lokala nivån skall bli informerad om hälsoläget i det egna
            området och därifrån gå vidare i att ta fram en strategi och en
            plan för att minska hälsoklyftorna. I sådana underlag ingår uppgifter
            om hälsorisker och hälsoproblem i samhället. Lika viktigt är att
            kartlägga de
          </p>
          <p xml:id="i-D5ERa17khnYTFAfQ3uUy7m">
            Mot. 1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-xhnqxqx1yNaqvrU2ZFCmH">
            Jä
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-NBGcyPuiPD4HCPjRi8unVE">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-FePg6BK88mhgpPkJc7pKsR">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-DSay1ZdkH5DAouFZyd12Ld">
            1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-4ajr6f484uNELQ1g9655ZY">
            hälsobefrämjande resurserna i ett samhälle. Det är också angeläget
            att se hur människors egen kraft kan mobiliseras och tas till
            vara. Lokala hälsoråd kan vara ett sätt att samordna folkhälsoarbetet
            på lokal nivå. Ett framgångsrikt hälsoarbete kräver ett politiskt
            stöd och engagemang. Många beslut i kommuner och landsting har
            betydelse för människors hälsa. Inför beslutsfattandet görs ofta
            ekonomiska konsekvensbeskrivningar och ibland också miljökonsekvensbeskrivningar.
            Också hälsokonsekvenserna borde belysas i t.ex. beslut som handlar
            om strukturförändringar, neddrag- ningar eller motsvarande. Landstingen
            eller kommunerna kan inte ensamma bedriva ett framgångsrikt hälsoarbete.
            Det är många faktorer som påverkar hälsan. Ofta samverkar och
            förstärks riskfaktorerna. Det råder idag stor enighet om att de
            viktigaste orsakerna till sjukdom och ohälsa finns i människans
            totala miljö — arbetsförhållanden, boende, trafikmiljö, sociala
            faktorer och sammanhang, delaktighet i samhället, tobak, alkohol
            och droger, kostvanor m.m. En samlad hälsopolitik kräver alltså
            insatser från många olika sektorer i samhället. Samverkan mellan
            dessa samhällsorgan och ett erfarenhets- och kunskaps- utbyte
            är en nödvändig förutsättning för hälsoarbetet. Men ett framgångsrikt
            hälsoarbete förutsätter också att de ideella organisationernas
            och folkrörel- sernas insatser tas till vara. I hög grad avgörande
            för att komma åt skillnaderna är insatserna för att minska segregationen
            i boendet, förbättra utbildningen, bekämpa arbetslös- heten och
            den växande ekonomiska ojämlikheten. Av största vikt är också
            att slå vakt om och utveckla den sociala välfärden. Det förutsätter
            god samhällsekonomi och en omfördelning till de sämst ställda.
          </p>
          <p xml:id="i-GVhjdsX7itVjztuoGmFrDP">
            Hälso- och sjukvårdens ekonomi
          </p>
          <p xml:id="i-VsJ89J2xiYC2WMkxq22a8d">
            Hälso- och sjukvården är idag en av de största samhällssektorerna.
            Landstingets kostnader för hälso- och sjukvården var 1994 drygt
            96 miljarder kronor. Därtill kommer kommunernas kostnader för
            äldre- och handikapp- omsorg som är ca 53 miljarder. Det framförs
            ofta och i olika sammanhang förslag om att tillföra hälso- och
            sjukvården mer resurser. Hälso- och sjukvården skall enligt vår
            uppfattning vara ett för samhället prioriterat område men de förslag
            som framförts om att tillföra vården en eller två miljarder är
            ingen lösning på längre sikt. Ett resurstillskott i storleksord-
            ningen 1 26 löser inga problem. Däremot måste en omfattande diskussion
            komma till stånd för att ta ställning till samhällets övriga prioriteringar
            i förhållande till vårdens kommande behov. Kostnaderna i sjukvården
            har minskat. Mycket görs i det dagliga arbetet för att utnyttja
            befintliga resurser på ett bättre sätt. Patienterna ligger inte
            kvar på sjukhus lika länge efter operationer och annan medicinsk
            behandling som tidigare. Medelvårdtiden har minskat och fler operationer
            sker inom öppenvården. Väntetiderna för operationer förkortades
            väsentligt under 1980-talets senare del, när den s.k. vårdgarantin
            infördes. Operationer som tidigare var medicinskt komplicerade
            betraktas numera som enkla ingrepp som inte leder till medicinska
            komplikationer. Utvecklingen inom läkeme-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ta8xMZpgkfw1qNxn37x9By">
            delsområdet har också påverkat hälso- och sjukvårdens effektivitet.
            Utvecklingen inom hälso- och sjukvården har gått mycket snabbt
            under de senare åren, både på grund av den medicinska utvecklingen
            men också p.g.a. högre effektivitet. Centerpartiet anser att hälso-
            och sjukvården skall finansieras med gemensamma medel, via skatter
            och i viss mån avgifter. Ibland diskuteras att frångå den svenska
            modellen och övergå till en obligatorisk sjukvårds- försäkring.
            En fråga som aktualiseras i det sammanhanget är om försäkringen
            skall bygga på en statlig monopolförsäkring eller genom att fler
            konkurre- rande försäkringsgivare ska få administrera försäkringen.
            Det finns klara nackdelar och flera risker med både monopol och
            konkurrens i detta fall. En statlig monopolförsäkring förändrar
            inte kostnadsbilden jämfört med idag. Kostnadskontrollen riskerar
            att minska i den praktiska vården om utbetalningarna sker från
            nationell nivå. Ett alltför stort avstånd mellan finansiär och
            utövare leder till brister i kostnadskontrollen. Dessutom riskerar
            det att leda till ett omfattande regelverk för varje sjukdomsbild,
            eftersom diagnosen ska styra utbetalningen från försäkringen.
            Ett system med flera konkurrerande försäkringsgivare tillför ytterligare
            en dimension. Det kan leda till att bolagen konkurrerar om de
            mest attraktiva patienterna, d.v.s. de som har en förväntat låg
            vårdkonsumtion. Centerpartiet avvisar förslag om att en = försäkringslösning
            ska ersätta dagens skattefinansiering. Erfarenheterna från USA
            visar att försäkringslösningar ger höga kostnader samtidigt som
            det leder till dålig och ojämlikt fördelad sjukvård. Värnskatten
            skall enligt riksdagsbeslut avskaffas 1998. Att, som förts fram
            i debatten, döpa om värnskatt till vårdskatt har inte Centerpartiets
            stöd. Vårdens finansiering är ett större och mer omfattande problem
            som inte löses på detta sätt. Centerpartiet anser att det bör
            vara möjligt att införa ”ohälsoavgifter” för att finansiera delar
            av vården och för att minska vissa riskbeteenden. Det finns till
            exempel klara samband mellan tobaksrökning och lungcancer och
            mellan hög alkoholkonsumtion och leverskador. Det är skador som
            kan minska, vilket skulle hålla tillbaka kostnaderna för sjukvården.
            Miljöavgifter är ett mycket effektivt sätt att minska t.ex. utsläpp
            eftersom den som förorenar får betala. Miljöavgifter stimulerar
            till nytänkande genom att förorenaren försöker finna andra lösningar
            som är mindre miljöskadliga för att minska dessa avgifter. Ekonomiska
            styrinstrument har visat att ”ouppnåeliga nivåer” är fullt nåbara.
            Miljöföroreningar har tack vare avgifter minskat betydligt. Vi
            menar att miljöavgiftsidén är möjlig att överföra till den enskilda
            människan och dennes riskbeteenden. Det bör vara möjligt att införa
            en ”ohälsoavgift” på vissa varor som är direkt skadliga för hälsan.
            Det kan t.ex. gälla tobak. Tobaksskatten är hög i Sverige. Men
            för den enskilde finns inget tydligt ekonomiskt samband mellan
            tobaksskatten och risken för att drabbas av lungcancer. Med en
            ”ohälsoavgift” skulle sambanden mellan dåliga vanor och ohälsa
            bli tydligare. Även trafikskadeförsäkringen kan utgöra ett finansieringsalternativ
            för de kostnader som uppstår inom sjukvården på grund av trafikskador,
            enligt tidigare beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-HUzh3Pjmtf4E9Pnhs98v2C">
            Mot. 1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-66CVQWoJ9Cgu4DxAPpnaZQ">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-6WkQse1nyQBrGQtQuBjmMy">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-JW4zfF7fn3B98nW9TNBZqc">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-Be3qSeNtmqZgnciRBpanmC">
            1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-CRVGQKy6UGW5Xv2vtvBpGe">
            Prioriteringar inom vården
          </p>
          <p xml:id="i-V6JoTSPLw9qt3DBpL1x8je">
            När den ekonomiska situationen är kärv kommer frågan om prioriteringar
            inom vården upp till diskussion. Vår utgångspunkt för att diskutera
            prioriteringar i vården är inte föranledd av den ekonomiska situationen
            utan av den medicinska utvecklingen. Vården kan utföra så mycket
            mer omfattande behandlingar idag. Det medför förvisso ekonomiska
            kostnader men samtidigt minskar kostnaderna på andra håll. Den
            stora frågan att ställa är istället: När blir värdet av att rädda
            en människas liv viktigare än att bibehålla människovärdet? Det
            är denna brytpunkt, när en insats ställs mot ett värdigt slut
            på livet, som är så viktig att diskutera på bred front. Anhöriga
            till svårt sjuka kommer att ställas inför dessa frågor. Prioriteringsutredningen
            presenterade sitt betänkande förra året. Utred- ningen pekar ut
            flera stora viktiga frågor som måste diskuteras. De medicinska
            och tekniska framstegen inom vården gör det möjligt att bota allt
            fler sjukdomar. Det innebär att vården i framtiden kommer att
            ställas inför flera svåra frågor som kan innebära att en stor
            insats på ett område tvingas ställas mot en stor insats på ett
            annat område. Prioriteringsutredningen rangordnar de principer
            som skall vara vägledan- de när vården ställs inför svåra val.
            1. Människovärdesprincipen. detsamma som att alla människor har
            samma mänskliga rättigheter och samma rätt att få dem respekterade
            och ingen människa i detta avseende är förmer än någon annan.”
            2. Behovs- och solidaritetsprincipen. ”Resurserna bör satsas på
            de områden (verksamheter, individer) där behoven är störst.” 3.
            Kostnadseffektivitetsprincipen. ”Vid val mellan olika verksamhetsom-
            råden eller åtgärder bör man satsa på det som är mest konstnadseffektivt,
            om allt övrigt är lika.” Prioriteringsutredningen ställer en rad
            viktiga frågor som anställda, patienter och anhöriga redan idag
            ställs inför och som de i framtiden i än högre grad kommer att
            få ta ställning till. Det är av stor betydelse att det blir en
            bred debatt inom vården och bland allmänheten om Prioriteringsutred-
            ningens förslag. Centerpartiet instämmer i Prioriteringsutredningens
            slutsats.
          </p>
          <p xml:id="i-Tnmhy4TBj8zXS7xsbh7ZX1">
            »”
          </p>
          <p xml:id="i-8vp2QLZU4ahUYcByzABvBu">
            Att alla människor har samma värde är
          </p>
          <p xml:id="i-MTppY249KFC7mQbYizWywh">
            Ett nytt perspektiv
          </p>
          <p xml:id="i-Syfd1rQ1g2Xcbekj61V6jX">
            Trygghet — vård på lika villkor
          </p>
          <p xml:id="i-WRZLYcJoGx1mLqe76TT6GE">
            En väl utbyggd och fungerande hälso- och sjukvård är en av grundstenarna
            i ett välfärdssamhälle. Vården skall vara av god kvalitet och
            finnas tillgänglig för alla människor, oavsett ålder, bostadsort
            eller inkomst. Alla människor måste erbjudas en god vård. De ekonomiska
            förutsättningarna får inte avgöra vårdinsatsen. När vi drabbas
            av ohälsa som kräver sjukvårdens insatser, vill vi bli betraktade
            och behandlade som de människor vi är. Inte enbart som en kropp
            eller en kroppsdel eller ännu värre som en diagnos. Inom vården
            finns en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-5T6Rc4kH6y1tUckL4moXm5">
            stark önskan att förbättra vårdens villkor och förutsättningar,
            och det finns anledning att se allvarligt på de tecken på arbetsotillfredsställelse,
            som vårdpersonal av alla kategorier ger uttryck för. Vi menar
            att en fortsatt mänsklig vård kräver ett nytänkande baserat på
            omtanke och omsorg. Det betyder att arbetssätten inom vården förändras
            och utgår från mer medmänskliga aspekter till stöd för både patient
            och vårdare. Gränserna måste rivas och resurserna koncentreras
            mer på omvårdnad. Centerpartiet anser att det fortfarande finns
            effektiviseringsvinster att göra inom sjukvården. Det krävs även
            nya organisatoriska förändringar, admi- nistrativ förnyelse och
            rationaliseringar för att frigöra resurser till förebyggande insatser
            samt kostnadsökningar p.g.a. en ökad andel äldre. Vården skall
            ges på rätt vårdnivå. Vi vill förändra perspektivet och utgå från
            den nära vård som människor oftast möter. Nedan presenterar vi
            en modell som innebär ökade satsningar på primärvården. Den skall
            få ett ökat ansvar för medborgarna i omgivningen och skall ske
            i en ökad grad av samverkan mellan övriga institutioner på den
            lokala nivån.
          </p>
          <p xml:id="i-JnkiiGuWmWUMHqjQSSAVrX">
            Trygghet — vägledare genom vårdkedjan
          </p>
          <p xml:id="i-Lfu4mKeP52akVhputV5rpA">
            Vårdens organisation måste utgå från ett medborgarperspektiv
            och se till hela människan. Både de medicinska och sociala förutsättningarna
            skall ses i ett sammanhang. När medborgaren tar kontakt med vården
            ska han/hon med en gång veta att hjälpen finns till hands även
            om man är osäker på vad man lider av.
          </p>
          <p xml:id="i-R4E5PxRdtqwBqh2YnLkLqc">
            Husläkarreformen var en viktig valfrihetsreform. Människors möjlighet
            att välja var och med vilken läkare man vill ha sin kontinuerliga
            kontakt inom vården är en viktig princip. Möjligheten till en
            bestämd kontakt inom i vården ger trygghet, när man skall slussas
            vidare för annan vård. Husläkarreformen hade brister. Den tog
            inte tillräcklig hänsyn till de positiva effekterna som samarbetet
            inom ett vårdlag innebär. En människa behöver inte bara medicinska
            insatser utan även god omvårdnad. Det finns idag ett stort antal
            sjukvårdsaktörer med skilda huvudmän. Det kan vara svårt att hitta
            rätt inom sjukvårdens organisation. Det saknas i vårdkedjan en
            vägledare som följer patienten till annan vård. Många människor
            upplever att de blir slussade mellan olika vårdgivare utan att
            någon tar helhetsansvaret. Idag är t.ex. olika huvudmän ansvariga
            i olika situationer, beroende på om man är medicinskt färdigbehandlad
            eller ej. Centerpartiet anser att vårdcentralen ska vara stadsdelens,
            förortens eller byns medicinska centrum. Det ska vara dit man
            söker sig om man är sjuk. Vid vårdcentralen ska finnas ett team
            av läkare, distriktssköterskor, administrativ personal m.fl. Vi
            anser att det finns stora fördelar i att den olika kompetensen
            i vårdteamet utnyttjas. Distriktsläkaren är i teamet ytterst ansvarig
            för att patienten kommer till rätt instans om han/hon behöver
            söka sig vidare. Det behöver inte nödvändigtvis vara läkaren som
            i praktiken är ledsagare utan det kan vara någon annan i vårdlaget.
            Distriktsläkaren kan förena helhetssyn med behovet av närhet till
            vården. Det blir läkarens ansvar att säkerställa att patienten
            får behandling och rehabilitering samt att lotsa patienten in
            och genom vårdkedjan. Distrikts-
          </p>
          <p xml:id="i-T72mfP9JXdMK1iCqvEWiJh">
            Mot. 1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-WdqZxR95xr5wo9DqG9te5q">
            17
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-AzT2AMCU4ZhAqc1hxeTRUi">
            Mot. 18 1996/97S0261 läkaren har därmed ansvaret för att diagnostisering
            och vård sker på rätt nivå och på bästa möjliga sätt utifrån den
            enskildes behov. Vårdcentralen skall ha ansvaret för alla människor
            i omgivningen. Om någon person vill välja en annan vårdcentral
            skall det vara möjligt. Men vårdcentralens uppgift skall vara
            att tillse att alla människor inom upptagningsområdet får en god
            vård. På vårdcentralen knyts alla trådar samman mellan t.ex. sjukvårdsinsatser
            och hemsjukvården. Det innebär att läkarinsatserna inom äldreomsorgen
            också kan tillgodoses genom vård- centralens försorg. Varje vårdcentral
            ska ha ett uttalat ansvar för att utveckla samverkan mellan sjukhus,
            hemsjukvård och socialtjänst. Organisationen bör anpassas till
            de behov som finns bland befolkningen. Möjligheter bör också öppnas
            till ett bättre samarbete med försäkringskassa och arbetsförmedling.
            Primärvården måste bli en respekterad vårdnivå, inte bara en remissinstans
            till sjukhusens specialistmottagningar. Sjukhusspecialisterna
            kan i större utsträckning än idag medverka på vårdcentralerna.
            Det skulle innebära ett erfarenhetsutbyte som skulle vara kompetenshöjande
            för alla parter. Vårdcentralerna kan organiseras i olika driftsformer
            som utförs av olika utövare i offentlig, kooperativ eller privat
            regi, genom att utövarna/ägarna tecknar kontrakt med huvudmannen.
            Systemet kan då utvecklas så att varje enhet får ett större kostnadsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-FvC8T2Kc1GRymeezDZbURr">
            Trygghet — helhetssyn
          </p>
          <p xml:id="i-2t6q7Q1CogPY5KUZdq37ph">
            De förebyggande insatserna är nyckelbegrepp i Centerpartiets
            syn på hälso- och sjukvården. Den förebyggande hälsovården skall
            ges högre prioritet och bedrivas i bred samverkan med andra myndigheter
            och organisationer. I vår modell, som presenterats ovan, blir
            de förebyggande insatserna en viktig uppgift för den lokala vården.
            De kan tillsammans med sjukhusvården med sin specialistkompetens
            utveckla det förebyggande arbetet. Om vårdinsatserna kommer närmare
            och det finns ett uttalat helhetsansvar ör patienterna ökar möjligheterna
            att upptäcka tidiga problem. Ett sjukdomssymtom kan tyda på ett
            mer grundläggande problem förorsakat av alkoholkonsumtion, stress
            eller missförhållande i den psykosociala miljön. Det skall vara
            vårdcentralen som har ansvaret för det kontinuerliga olkhälsoarbetet.
            Om vårdcentralen har ett uppföljningsansvar och det finns ett
            samarbete mellan socialtjänst, hemtjänst och sjukvård kommer man
            även att beakta sociala bakgrundsfaktorer. Det innebär att helhetssynen
            stärks. Ökade satsningar bör göras på förebyggande vård. Det är
            angeläget med tanke på de ökade sjukvårdsbehoven. Antalet äldre
            ökar. Därmed ökar också antalet cancerfall och patienter med hjärtsjukdomar.
            Det går att förebygga sjukdomar och förbättra vården bl.a. genom
            ökad information om betydelsen av bra kostvanor och ett minskat
            alkohol- och tobaksmissbruk. Framtidens hälso- och sjukvård kommer
            i ökad utsträckning att handla om att få människor att ändra beteenden.
            Ett långsiktigt arbete bör ske genom information, egenvårdsupplysning,
            motivera till motion m.m. Med en
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-XKQkq32VroRbHyGYDVsFoV">
            förstärkt lokal vårdorganisation med ett helhetsperspektiv förbättras
            dessa insatser. Centerpartiet anser att med en utvecklad närsjukvård
            är det möjligt att i högre grad bryta sektoriseringen inom vården.
            Det kommer att vara möjligt att samordna olika insatser vilket
            leder till ökad effektivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-WirYsLbFzW4RU1Dvz4RQMo">
            Trygghet — närheten till vård
          </p>
          <p xml:id="i-U7uiWsmiQ9bGxFEgvwyRsV">
            Centerpartiet vill stärka den lokala nivån i vården. Decentraliserat
            ansvar till den lokala nivån skapar trygghet. Människor vet vart
            de skall söka sig och ett förtroendefullt samarbete kan inledas.
          </p>
          <p xml:id="i-SPH4vviZyDSwJX3cfTGVMM">
            Utvecklingen har varit att rikssjukvård = blivit regionsjukvård,
            regionsjukvård har blivit länssjukvård, som i sin tur blivit länsdelssjukvård
            o.s.v. Centerpartiet anser att denna utveckling varit positiv.
            Den har dock inneburit att alla typer av medicinsk behandling
            kan utföras vid de flesta enheter, men det är inte kostnadseffektivt.
            Det har inneburit att dyra investeringar gjorts vid flera sjukvårdsenheter
            trots att befolkningsunderlaget inte varit tillräckligt stort.
            Det finns idag möjligheter att bättre samverka kring stora åtaganden
            som t.ex. dyr utrustning. Decentralisering skall inte innebära
            att alla insatser kan göras överallt. För att bedriva en kostnadseffektiv
            akutsjukvård måste ytterligare rationaliseringar accepteras. Det
            gäller i högsta grad dyr utrustning där patientunderlaget saknas.
            En förstärkt lokal vårdorganisation leder till att närheten till
            vården ökar. Läkaren vid vårdcentralen remitterar vidare på samma
            sätt som idag, men avgör själv till vilken enhet i landet patienten
            skall remitteras till. Läkaren kan också nyttja möjligheten till
            specialistkompetens med hjälp av telemedicin. Den nya tekniken
            kommer att ge nya möjligheter att decentralisera den specialiserade
            vården och utveckla kompetensen vid vårdcentralerna. Telemedicin
            kommer till exempel innebära att det blir möjligt att undersöka
            en patient med en specialistläkare närvarande via videokonferens
            eller kunna överföra röntgenbilder till sjukhuset via nätet. Telemedicin
            innebär också att vårdcentralen kan konsultera en läkare i andra
            delar av världen och inte bara vid det närmaste specialistsjukhuset.
            Den nya tekniken kommer att leda till att människor snabbare kan
            komma i kontakt med en specialistläkare och få sin diagnos fastställd.
            En satsning på telemedicin är viktig för läkarfortbildningen och
            det bör även ingå som en naturlig del i grundutbildningen. Antalet
            sjukhus kommer att vara färre i framtiden då närvården utvecklas
            och vi får en ökad andel hemsjukvård. Den finns vid många mindre
            sjukhus med utvecklade specialiteter. Åre sjukhus har t.ex. en
            av de bästa enheterna i landet på benfrakturer. Centerpartiet
            anser att ett färre antal sjukhus inte behöver innebära att de
            minsta sjukhusen med väl utvecklade specialiteter läggs ned. Hemsjukvården
            har ökat under senare år. Det är för många människor en stor trygghet
            om de har möjlighet att vårdas hemma, i sin hemvanda miljö. Det
            innebär också att anhöriga har möjlighet att vara nära patienten
            på helt
          </p>
          <p xml:id="i-M6myxcD3Zv1q8BoTCVyTUZ">
            Mot. 1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-XZbVnguw1aAx2uQUnsrzo6">
            19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-GaWcuG2XgHmKsF8dJSvALS">
            Mot. 20 1996/97S0261 annat sätt än om vården sker på ett sjukhus.
            Hemsjukvården har möjligheter att utvecklas ytterligare, utan
            att säkerheten för patienten äventyras.
          </p>
          <p xml:id="i-Hq85Qvf3N14Us9E2uSxsT4">
            Trygghet — arbete och kompetent personal
          </p>
          <p xml:id="i-HpfJtuf1bvQ3EaYLpA5NCS">
            Arbetslösheten bland vård- och omsorgspersonal är ett stort och
            mycket allvarligt problem. Många kvinnor och män inom vård- och
            omsorgssektorn har drabbats av uppsägningar och förlorat sina
            arbeten. Den offentliga sektorn har varit kvinnors dominerande
            arbetsgivare under många år och när kommuner och landsting tvingas
            till nedskärningar drabbas kvinnor extra hårt. Det går också att
            utläsa i arbetslöshetsstatistiken. Den visar att fler kvinnor
            än män är arbetslösa. Det finns flera orsaker till uppsägningarna
            inom vård och omsorg. En orsak är den ekonomiska situationen i
            kommuner och landsting, andra orsaker är minskad sjukfrånvaro
            och ökad effektivisering, t.ex. genom att mer av vårdinsatserna
            utförs inom öppen- vården. Det finns ingen enkel lösning på arbetslösheten
            bland vårdpersonal, utan det krävs insatser inom flera områden.
            Det viktigaste på lång sikt är att få den svenska ekonomin i balans
            och öka tillväxten. Centerpartiet har medverkat till att sanera
            Sveriges ekonomi, vilket förbättrar förutsättningarna för hälso-
            och sjukvårdssektorn. Centerpartiet har medverkat till sysselsättningsåtgärder
            som är viktiga för hälso- och sjukvården. En av insatserna är
            jobbgarantin för personer som är 55 år eller äldre som Centerpartiet
            har medverkat till att införa. Jobbgarantin kommer att bli ett
            betydelsefullt tillskott inom hälso- och sjukvården, framförallt
            som extra omsorgsinsatser för långvarit sjuka patienter. Förslaget
            till ny arbetsrättslagstiftning innehåller flera viktiga förslag,
            ett av det mest betydelsefulla för vård- och omsorgspersonal är
            rätten till anställning om man vikarierat sammanlagt tre år under
            en femårsperiod. Centerpartiet har också medverkat till en ökat
            satsning på högre utbildning. Omstruktureringarna inom den offentliga
            sektorn har gjort att den genomsnittliga utbildningsnivån för
            personalen inom hälso- och sjukvården har höjts under senare år.
            Andelen sjuksköterskor och läkare ökar medan övrig personal minskar
            i antal. Medelåldern för landstingsanställda fortsatte 19935 att
            öka med ett år och var då 43 år. Andelen under 25 år var då 3,4
            26. 1980 var 21,6 26 under 25 år. Den höga medelåldern och låga
            andelen yngre anställda inom vården kommer på sikt att bli ett
            omfattande problem. Om tio, femton år blir det stora pensionsavgångar
            när fyrtiotalisterna blir pensionärer. Många anställda inom hälso-
            och sjukvården tillhör denna generation. Det leder till två stora
            problem. Det ena är förstås akut personalbrist. Det andra och
            kanske större problemet är att en stor andel personal med lång
            erfarenhet och hög kompetens lämnar sjukvården under en kort period.
            Det tar lång tid att bygga upp en hög kompetens och det krävs
            lång praktisk erfarenhet, och de snabba pensionsavgångarna i början
            av 2000-talet kommer att bli ett problem om vi inte redan i dag
            förebygger detta. Redan nu varnas det för en begynnande sjuksköterskebrist
            och om inte nyutexaminerade sjuksköterskor bereds plats inom sjukvården
            kommer denna kompetens att försvinna. I
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-Mh5BGsMC9H4h98XxQnVGQt">
            Sverige är sjuksköterskorna specialiserade på ett helt annat
            sätt än vad som är vanligt i andra länder. Denna specialistkompetens
            tar lång tid att utveckla. I företag inom det privata näringslivet
            finns trainee-utbildning för att bygga upp kompetens inför framtida
            anställningar. Detta system bör även införas i hälso- och sjukvårdssektorn
            för att förebygga den kommande kompetensbristen. Regeringen bör
            tillsätta en utredning med inriktning att forma förutsättningar
            för trainee-program inom hälso- och sjukvården. Innehållet i läkarutbildningen
            bör utgå från en helhetssyn på människan. Läkarvetenskapen förändras
            ständigt med nya medicinska rön och bättre behandlingsmetoder.
            Den basala delen i yrkesrollen — läkarens kontakt med patienten
            — har inte förändrats. Läkarens möjligheter att läsa patientens
            medicinska status underlättas om omkringliggande faktorer är kända.
            Därför är det viktigt att läkaren kan möta patienten med empati.
            Detta bör främst ske inom primärvården. Centerpartiet anser att
            rekrytering till utbildningen och dess innehåll måste präglas
            av en helhetssyn på människan och lägga stor vikt vid studentens
            förmåga att ta till sig andra människors situation.
          </p>
          <p xml:id="i-HMg2ik6XUkJ3bT7oQKRbeU">
            Trygghet — förebyggande insatser
          </p>
          <p xml:id="i-2epEdA1xLGbT62YET6GjXM">
            Primärvårdens förebyggande arbete är främst individinriktat.
            Det är och bör vara naturligt att läkaren i samband med konsultationer
            tar upp frågor om livsstil för att förhindra att sjukdom återkommer
            eller förvärras. Det finns för allmänläkaren många naturliga tillfällen
            och anledningar att diskutera rökning, alkohol, kostvanor och
            motion med sina patienter. Distrikts- sköterskan kan ofta följa
            upp dessa frågor på olika sätt med särskilda rökavvänjningsgrupper,
            bantargrupper etc. Sjukgymnasternas arbete är också delvis inriktat
            på att förebygga återfall av de skador som patienten sökt för.
          </p>
          <p xml:id="i-XL7jpssLGfGSFR1bnnyQgu">
            Etablerad förebyggande verksamhet inom primärvården är mödra-
            och barnhälsovård. De regelbundna kontrollerna syftar till att
            i tid upptäcka eventuella sjukdomar eller skador. Inte minst olycksfallsprofylaxen
            hos barn har varit framgångsrik. Vaccinationsprogrammen vid barnhälsovårds-
            centralerna når de allra flesta barn och har varit utomordentligt
            framgångs- rika. Polio har inte förekommit på många år, stelkramp
            och difteri är säll- synta sjukdomar, liksom mässling och röda
            hund. Detta förebyggande arbete inom mödra- och barnhälsovården
            måste ges fortsatt utrymme inom primär- vården.
          </p>
          <p xml:id="i-TAgZyuXGntsGZjjaHJKArW">
            Föräldrautbildning ger föräldrar stöd och kunskap som bidrar
            till att skapa trygghet i föräldrarollen och därigenom goda uppväxtvillkor
            för barnen. Den allmänna föräldrautbildning som riksdagen beslöt
            om 1979 knöts till barnavårdscentralerna och avsåg framförallt
            utbildning kring tiden för barnets födelse och första levnadsår.
            Enligt Socialstyrelsens rapport 1994:4 ”Barns villkor i förändringstider”
            erbjöds denna verksamhet i föräldragrupper vid 63 procent av landets
            barnavårdscentraler. Lägst var andelen i städerna. Erfarenheterna
            från dem som deltar i föräldragrupperna är mycket positiva, inte
            minst tack vare möjligheterna till utbyte av erfarenheter och
            att knyta sociala kontakter. Verksamheten bör vidgas till att
            omfatta alla barnavårdscentraler. Föräldrautbildningen skulle
            kunna vara ett mycket större stöd i den svåra föräldrarollen än
            vad som idag är fallet. Termen föräldrautbildning leder för
          </p>
          <p xml:id="i-8dqEaFAgJmNsZGfK9ycYSi">
            Mot. 1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-AUWysFEQ7P14hSPevnhRUR">
            21
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-RHMRT1pM7KMFbC5UjuAm8G">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-V18M5K89k2JgdSS1gDgXsn">
            22
          </p>
          <p xml:id="i-BDyGzxg6sXFoWRJtdDNFHT">
            1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-RSQxqPFLNFTY96bYyWLaDR">
            många tankarna fel då det inte skall handla om utbildning i traditionell
            mening. Minst lika viktigt är att i grupp få stöd och råd, att
            få dela erfarenheter och knyta kontakter. Genom att beskriva verksamheten
            på ett annat sätt än som utbildning borde ännu fler föräldrar
            kunna motiveras att delta. Föräldrautbildning bör vara en rättighet
            för alla vuxna. Den borde starta tidigt och pågå under barnens
            hela uppväxt. Den måste breddas till att också innefatta psykologi.
            Jämställdhetsaspekterna borde i högre grad tas till vara. De särskilda
            pappagrupperna måste fortsätta och utvidgas. I USA och England
            har sedan länge forskning beskrivits om föräldra- skapets betydelse
            för barnets utveckling. Brister i föräldraskapet har visat sig
            vara en viktig orsak till att barn och unga utvecklar våldsbeteende.
            Att hjälpa föräldrar att skapa bättre relationer kan hejda utvecklingen
            mot ökat ungdomsvåld. Föräldrautbildning har i forskningsprojekt
            i England framgångsrikt använts även vid behandling av föräldrar
            med problem. Meto- den bör prövas i behandlingsarbete i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-4R1ZYdNoEp4jJEx53APRW6">
            Trygghet — en god folkhälsa
          </p>
          <p xml:id="i-9qJneUKvjbCxxL2mStV37c">
            I stort sett alla samhällsområden innefattar viktiga hälsodimensioner,
            och beslut inom de flesta samhällsområden har hälsokonsekvenser.
            Folkhälso- aspekterna utgör därför viktiga delar inte bara inom
            hälso- och sjukvårds- sektorn. Där ingår även utbildning, socialtjänst,
            socialförsäkring, arbetsmark- nad och samhällsplanering. Det är
            därför fel att avgränsa folkhälsofrågorna till enbart ett område
            för hälso- och sjukvården. För att nå resultat måste arbete bedrivas
            i samma anda som Agenda 21-arbetet drivs på kommunal nivå. Dessa
            frågor måste dessutom förankras i övergripande målsättningar och
            strategier, annars riskerar de att prioriteras bort till förmån
            för mera påtagliga ”kärnuppgifter”. Hälso- och sjukvårdssektorn
            spelar en jämförelse- vis begränsad roll i utvecklingen av folkhälsoarbetet
            men är trots detta en viktig aktör på den hälsopolitiska arenan.
            Centerpartiet anser att kommunerna årligen bör göra en folkhälsorapport
            över hälsosituationen bland innevånarna i kommunen. Det skulle
            underlätta bedömningar för kommande politiska beslut för en bättre
            folkhälsa. Hälsan och framstegen för att förbättra hälsa hos befolkningen
            kan beskrivas och mätas på många olika sätt. Begrepp som dödlighet,
            medellivs- längd, sjuklighet, funktionsnedsättning och nedsatt
            hälsotillstånd kan utgöra en beskrivningsmodell. Helhetsbilden
            när det gäller folkhälsan bygger på att ge en så allsidig bild
            som möjligt och inte beskriva folkhälsan enbart från exempelvis
            dödlighetstermer. I folkhälsobegreppet bör livslängd, friskt liv,
            rikt liv samt jämlikhet i hälsa vägas in. Hälsa är därmed inte
            enbart ett mål i sig utan också ett medel och en grundläggande
            förutsättning för befolk- ningens och den enskildes möjligheter
            till vitalitet och självbestämmande. Man ska kunna bemästra sin
            tillvaro även vid långvarig sjukdom eller nedsatt hälsotillstånd.
            Sociala och ekonomiska villkor, arbetsmiljö och levnadsvanor har
            sannolikt störst betydelse för utvecklingen av människors hälsa
            och ohälsa. Ansatserna för att angripa folkhälsoproblem spänner
            således över hela samhällsområdet. Det är hälso- och sjukvårdens
            roll att förmedla de
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0261/mot_199697_SO_0261-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-Uix3h7fwjRYttmPsdxWiuz">
            kunskaper om folkhälsan som avläses i de sjukdomsfall, som man
            möter i vården och genom ett aktivt deltagande i folkhälsoarbetet
            lokalt.
          </p>
          <p xml:id="i-9tDDjA5vm4NKQdwvEtAiQt">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-F4DVUUZf4o7no2MJEaL7aA">
            Med hänvisning til
          </p>
          <p xml:id="i-Jx37G1VdqTDmcZZ9hPVUJP">
            1. att riksdagen som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-MnvuQbHScNedsELF1WQdTC">
            motionen 2. att ril motionen 3 attel motionen 4. att ri motionen
            5. att ril motionen 6. att ril motionen 7. att ril motionen 8.
            att ri motionen 9; ättril motionen 10. att ri motionen 11. att
            ri motionen 12. att ri motionen 13. attal motionen
          </p>
          <p xml:id="i-9fVpLh6pmDs47YAadtPzhB">
            det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-6zfNxA7hhap61yFmQp4JD1">
            anförts om hälso- och sjukvården, sdagen som sin mening ger regeringen
            til anförts om ökade sociala skillnader, sdagen som sin mening
            ger regeringen til anförts om hälsoarbete i samverkan, sdagen
            som sin mening ger regeringen til
          </p>
          <p xml:id="i-824nskAEqqd6FftzPedueh">
            sdagen som sin mening ger regeringen til anförts om prioriteringar
            i vården, sdagen som sin mening ger regeringen til anförts om
            vård på lika villkor, sdagen som sin mening ger regeringen til
            anförts om vägledare genom vårdkedjan, sdagen som sin mening ger
            regeringen til anförts om helhetssyn i vården, sdagen som sin
            mening ger regeringen til anförts om närhet till vård, sdagen
            som sin mening ger regeringen til anförts om personalsituationen
            i vården, sdagen som sin mening ger regeringen til anförts om
            trainee-program inom vården, sdagen som sin mening ger regeringen
            til anförts om läkarutbildningen,
          </p>
          <p xml:id="i-RGPAEuHdcA2wKapWZmDkGk">
            anförts om hälso- och sjukvårdens ekonomi,
          </p>
          <p xml:id="i-PGj48x1ENCVVVfxnmTjRKN">
            sdagen som sin mening ger regeringen til anförts om förebyggande
            insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-W9wxYef717AGWB16YQ8FvM" type="date">
            Stockholm den 6 oktober 1996
          </p>
          <p xml:id="i-RgaJn8nSA2isHs2KvSrVoy" type="signatureBlock">
            Olof Johansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-GgUjeBRW91ghKorrJte9vG">
            Per-Ola Eriksson Agne Hansson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-AB4gYQK5bqqjDoswDUgcuF">
            Karin Starrin (c)
          </p>
          <p xml:id="i-MiUAFHetQyk4G2xHmQekgB">
            (c) Helena Nilsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-RGgPpoFa8u9uiWFBfuyAyi">
            Andreas Carlgren (c)
          </p>
          <p xml:id="i-ACLsHiVfJ858J92K8gXjdH">
            Elving Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-NP2QBjSwWjwYCqCF7zHWJA">
            Marianne Andersson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-Hcj4Gc3XZEMt1u7jeRkF6E">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-6Bix3uVfKLbT3vguph5Bv4">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-6V6BPnAD13Sqos5TqEywp1">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-U5JrE4cy7m33v34z7fsjST">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-iTMwUPHeiFZbAZeb2zfWY">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-WxkHQac2q3NV8Ay1KoHbbb">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-YX3zSEpgLEKisfnHmuG6Da">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-6kXkZ6HWFRawjpdL7vsef8">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-B8TY8t4XYRpk1CJAY287wU">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-AV3UbHq8dtWHc3saRvNaDu">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-Jrf4KTJJUBeu6AEF1N6TCw">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-2fmGANCgaVJbJkTdh2xKi1">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-MN1Y3Ux5idZeimX1kaVjPq">
            änna
          </p>
          <p xml:id="i-VLyprAj9W23PfJk2AZMemY">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-AxFsmxtPoLMNC9ao7Hc8ys">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-9QA4Y7obF5eeBybwGVjdBX">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-JhUVMFarWKfapZsddnkDCb">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-XJpveMmT3pUGiCk9kBQ1ET">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-HXWZ9Cxmc2sEnEwkfgXAsQ">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-4CLh1pu7iss8xw4AjEHvZq">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-LwrZ6fAb1MA9KyJxsNZb9A">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-S6uDbKAEQzif3vVHTzANX8">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-TQaFWMJUnJZ6fBUk5ovN42">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-NtrjSxFEFoB5WZknL6LPA2">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-6Q2QRCTcY7oQ1bbrz4fRyF">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-2W4f45awYRF3e9hF7hNTTa">
            vad i
          </p>
          <p xml:id="i-RuuqCeTvQbdAbN5Q8Neru3">
            Mot. 1996/97S0261
          </p>
          <p xml:id="i-FG1bcoPetChzB3bhNJzehV">
            23
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
