<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-JoU-00511">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Djurens lidande</title>
        <author corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE">av Maggi Mikaelsson (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Djurens lidande</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Jo511</idno>
          <rs type="number">Jo511</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Jo511/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Jo511</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Jo511</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
            <name>Maggi Mikaelsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-PLGduP9tVqqY8ZbEAao6Ky" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-PLGduP9tVqqY8ZbEAao6Ky">
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-MQkztQDYGXeQf2uRT6Toqa">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WsnttPutPJ5HRg6ohb2D1h">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-2rsyMqUS48cQhz1grgGw3b">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-X1LxgaerpUjRuWHoZqDCg5">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-VJegK3eBYqV1oqazUJT5So">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-8vuJd1mSpa74T1JWdYN1ZT">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-CYfQkfzXYXCP2DJ7yHdBFm"/>
        <correspContext corresp="i-CYfQkfzXYXCP2DJ7yHdBFm">
          <ref type="assignedTo">Jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_JO_0511/mot_199697_JO_0511-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-6EaDSiG5kFo6cmSGcDo3xm">
        <div type="motTitle" xml:id="i-RYAktuMshURZcGfifyBaPM"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Q8qNVK74ANcH3a6d5UVmdv"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-PuGVPyzcTJoUCMvqHLgRbb">
        <div xml:id="i-DLWt5riESiMSB8HQxGwmHb">
          <p xml:id="i-CHZryr2EJAZ1yGuoBM65BS">
            1996/97 Jo511 Jo509-514
          </p>
          <p xml:id="i-QwxsGFvgDZea7xXSE1WRxJ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-X75Sj1vFDzx2wym4euVxZ6">
            1996/97:Jo511
          </p>
          <p xml:id="i-UDtESomcY6mjAbprDEZUC5">
            av Maggi Mikaelsson m.fl. (v, c, mp) Djurens lidande
          </p>
          <p xml:id="i-RFUeNS7onAGf6bH33dmJjY">
            Djur ska skyddas mot onödigt lidande, stadgar djurskyddslagens
            andra paragraf, men med ett undantag — försöksdjuren. Ett tillägg
            i den andra paragrafen säger att försöksdjuren inte ska anses
            vara utsatta för onödigt lidande om en djurförsöksetisk nämnd
            tillstyrkt försöket. Men inte nog med det: försöksdjuren kan också
            utsättas för hur svårt och långvarigt lidande som helst, helt
            inom lagens ram. Så gott som alla djurförsök innebär ett utnyttjande
            av djuren, ett rihetsberövande i någon form och/eller fysiskt
            eller psykiskt lidande. Men det finns en stor spännvidd för vad
            djuren utsätts för — en del hålls nedsövda under hela försöket
            och behöver inte vakna upp därefter, andra dödas direkt ör att
            man ska använda deras organ osv. Men det finns många försöksdjur
            som utsätts för påtaglig fysisk smärta och annat lidande (förgiftningar,
            svåra sjukdomstillstånd, totalförlamningar och fysiska ingrepp)
            eller svårt psykiskt lidande (grava stressituationer, höga ljud,
            sömnrubbningar, immobilisering, psykofarmaka osv). Att det inte
            finns någon gräns för hur mycket lidande en forskare kan tillfoga
            ett djur beror bland annat på 53:e paragrafen i djurskydds- örordningen.
            Paragrafen är så skriven att egentligen allt kan vara tillåtet.
            Den säger visserligen att djur ska bedövas vid ingrepp, men den
            säger också att försöket kan utföras med begränsad smärtlindring,
            eller helt utan, om orskaren anser att smärtlindring eller bedövning
            skulle påverka försöket. Många av de djur som utnyttjas i försök
            idag utsätts för fysisk eller psykisk smärta. Ingenting hindrar
            forskaren från att utsätta djuren för hur mycket svårt lidande
            som helst, om han anser att det är en möjlig väg att få fram den
            kunskap som efterfrågas. Den djurförsöksetiska nämnden ska bedöma
            om nyttan med försöket överväger djurens lidande. Dessvärre är
            det mycket sällan avstyrkanden sker med hänvisning till lidandet.
            Avstyrkanden är för övrigt inte vanliga av andra skäl. Vi har
            exempel på att det som tillstyrkts i en djurförsöksetisk nämnd
            inte tillåts i en annan med mindre än att djuren hålls smärtfria.
            Så har skett med marsvin som utsatts för höga bullernivåer. I
            Stockholm tillåts försöket utan några begränsningar, i Göteborg
            tillät inte den djurförsöksetiska nämnden försöket om inte djuren
            hölls nedsövda. Det är inte heller ovanligt att smådjur mer sällan
            hålls smärtfria än större djur. Det gäller även för testverksamheten
            då råttor ibland utsätts för så svåra förgiftningar eller andra
            tillstånd att de dör av sina skador. Hundar i förgiftningstester
            brukar som regel inte behöva
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_JO_0511/mot_199697_JO_0511-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AzcSkCTTQQsKm7u64oMZhF">
            ingå i försöket längre än att vissa symptom uppstått. Det är
            glädjande att man avbryter försöket med hundarna, men varför får
            råttorna förgiftas till döds utan åtgärd? En övre gräns för hur
            mycket lidande en djurindivid får utsättas för, oavsett ändamålet,
            behöver skrivas in i lagen för att på så sätt få en lagstiftning
            som förhindrar de värsta övergreppen. Om det fanns stöd i lagstiftningen
            mot obegränsat lidande vore det redan idag möjligt att smärtstilla
            eller avbryta lidandet för många försöksdjur utan att forskningsresultaten
            försämras.
          </p>
          <p xml:id="i-GDBCBQTP3pK7m7PFVeKNjn">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-2JNj69Smyz12P5ems1Ehg3">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen begär
            att regeringen gör en kartläggning av de plågsamma försöken som
            i dag utförs i Sverige för att kunna införa lagstiftning som förhindrar
            ett obegränsat lidande för försöksdjuren. Stockholm den 2 oktober
            1996 Maggi Mikaelsson (v)
          </p>
          <p xml:id="i-6FUh4hYwCVN3uJmm7tLXFw">
            Gudrun Lindvall (mp) Marie Wilén (c)
          </p>
          <p xml:id="i-DK9iEnUvPRApRVX1b5oMPf">
            Mot. 1996/97J0511
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
