<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-TU-00063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1996/97:61 Översyn av telelagen (1993:597) m.m.</title>
        <author corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ">av Elisa Abascal Reyes m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1996/97:61 Översyn av telelagen (1993:597) m.m.</title>
          <idno type="rdwebb">GK02T63</idno>
          <rs type="number">T63</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02T63/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02T63</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02T63</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ</idno>
            <name>Elisa Abascal Reyes</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MgqyLN2yypWAiyHpLmZGkg</idno>
            <name>Bodil Francke Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ</idno>
            <name>Elisa Abascal Reyes</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MgqyLN2yypWAiyHpLmZGkg</idno>
            <name>Bodil Francke Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
            <name>Per Lager</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-8n2D6yAUKNW5XEPrkgEkgJ" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-8n2D6yAUKNW5XEPrkgEkgJ">
          <ref>Proposition 1996/97:61</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-42PKdPjk9er8eHSA7Udviz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-42PKdPjk9er8eHSA7Udviz">
          <note type="signatory" corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MgqyLN2yypWAiyHpLmZGkg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MgqyLN2yypWAiyHpLmZGkg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AGV39oqdh7RtDvPWYmrnMD" type="referral">
          <date when="1997-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-71mtiNZaV4hcnFmXB6Mppm" type="dismissal">
          <date when="1997-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MBX3K3kmgs5jK49eVsGPzS" type="submission">
          <date when="1997-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Xnth6UwbKn3MXiEoVhVPDN" type="referral">
          <date when="1997-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EFNQhtpgEwUSDA41oSxF8h" type="dismissal">
          <date when="1997-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G3azutyXqAtqGoPF836bB6" type="submission">
          <date when="1997-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KjzELEJoXrjLfYna3mXXb2" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-KjzELEJoXrjLfYna3mXXb2">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0063/mot_199697_T_0063-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XgXzTTnxM8syYXkVVM4yJd" type="motHeader">
        <div xml:id="i-464V7C8UnWbc5koFoxW1iw" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-V7Kyt72aZzTj9aaZtnJLbi" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-2pTbhdVjBTB4Ntoh9aazy5" type="motBody">
        <div xml:id="i-H3NVnju7R2YeiwZTrfXGCW">
          <p xml:id="i-5xDxSYXiC4xPQ2MFoBvQws">
            1996/97 T63 T55-66
          </p>
          <p xml:id="i-2WZA5sqCKS8koi2Y89u7T2">
            Motion till riksdagen 199673 av Elisa Abascal Reyes m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-W9ZHCTRRnUK93t6MrcYvso">
            med anledning av prop. 1996/97:61 Översyn av telelagen (1993:597)
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8SNzmjaYfpseqDZMr2SpU">
            Med anledning av de senaste årens snabba utveckling på teleområdet
            är en klar och tydlig, men flexibel, lagstiftning nödvändig. Regeringens
            avvägningar i proposition 1996/97:61 Översyn av telelagen (1993:597)
            m.m. kan anses som väl genomtänkta och lämnar öppet för såväl
            tekniska som marknadsmässiga förändringar i framtiden. Post- och
            telestyrelsens roll förtydligas på ett önskvärt sätt, och det
            är positivt att PTS får en ökad tillsynsroll samt ett övergripande
            sektorsansvar. Sveriges invånare har en ledande standard när det
            gäller tillgång till teletjänster, såväl taltelefoni, IT- tjänster
            och mobiltelefoni. Det är viktigt att alla människor i Sverige
            får fortsätta att ha en mycket bra service och tillgång till teletjänster
            och därför måste vissa förtydliganden ske i förhållande till vad
            regeringen föreslår. Detta gäller begreppet ”samhällsomfattande
            tjänster” samt regeringens avvägning = beträffande olönsamma =
            telefonautomater Vidare — bör konsumentintressena utredas närmare.
            Miljöpartiet de gröna har tidigare motionerat om att den s.k.
            ansvars- och finansieringsprincipen införs för utveckling och
            = tillhandahållande av tjänster för personer med funktionshinder.
            Detta krav återupprepas. Beträffande Telia AB:s ägarförhållande
            så bör en översyn av detta också ske, och regeringen bör återkomma
            med ett förslag på förändrade ägarförhållanden angående de verksamheter
            inom Telia som ligger långt ifrån kärnverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-9decoeaEwgGYjwHKmyS9Wz">
            2Glesbygden
          </p>
          <p xml:id="i-J5123LoMNJ1vEVupav3cRX">
            Regeringen för i propositionen en diskussion kring glesbygdens
            tillgång till teletjänster. Det konstateras att de investeringar
            som genomförts, liksom den ökade konkurrensen, förbättrat många
            glesbygdsbors tillgång till teletjänster. Emellertid finns ännu
            några viktiga luckor. Ambitionsnivån bör vara sådan att även dessa
            fylls. Miljöpartiet de gröna har tidigare motionerat om enhetstaxa
            på ISDN-nätet. Regeringen har anfört att priserna på detta nät
            sjunkit kraftigt under senare år. Vidare har regeringen på flera
            ställen i propositionen fört ett allmänt resonemang kring nackdelarna
            med att peka ut någon speciell teknik i lagstiftningen och därmed
            låsa sig vid ett alternativ som strax kan komma att vara föråldrat.
            Eftersom ISDN i dagsläget är den avancerade teknik som finns tillgänglig
            och kan innebära stora fördelar för inte minst företag i glesbygd
            anser vi att en enhetstaxa bör införas. Vidare är det tveksamt
            om de prisskillnader som idag finns verkligen är motiverade. Detta
            innebär att regeringens förslag angående taxesättning på denna
            punkt bör modifieras i enlighet med vad som anförts.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0063/mot_199697_T_0063-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KKYv9nqhnLQy7QYHuq43n8">
            När det gäller statens avtal med Telia angående särskilda åtaganden,
            är det lämpligt att, liksom regeringen föreslår, dessa åtaganden
            ombesörjs via lagstiftning och inte via avtal. Detta torde långsiktigt
            kunna ge stabilitet och rättvisa i systemet. Dock delar vi inte
            regeringens bedömning att behovet antalet telefonautomater i glesbygd
            kan komma att minska med anledning av det ökande antalet mobiltelefoner.
            Det är, i samband med de villkor som operatörer måste underkasta
            sig angående tillhandahållande av (även) olönsamma telefonautomater,
            mycket viktigt att antalet telefonautomater i förhållande till
            idag inte minskar. Den ökade mobiltelefonin är inte på något sätt
            en garanterad ersättning för behovet av en telefon i till exempel
            nödsituationer. Vidare är det just i glesbygd som det mobila nätet
            ännu är bristfälligt. Detta bör ges regeringen tillkänna.
          </p>
          <p xml:id="i-ARA6PeeXocPRxo7MHS7KSN">
            3Samhällsomfattande tjänster
          </p>
          <p xml:id="i-LYTZCpYkAqfntarjLvVbta">
            Regeringen anför att telefonitjänst med fasta nätanslutningar
            bör omfattas av begreppet. Med anledning av de telepolitiska mål
            som regeringen anger, att alla ska ha tillgång till teletjänster
            på likvärdiga villkor, måste det uppfattas som att även de tjänster
            som funktionshindrade är i behov av, t.ex. syn- och hörselskadade,
            måste omfattas. Regeringen har även anfört: ”Det är emellertid
            viktigt att framhålla att de samhällsomfattande tjänsterna skall
            gälla alla och inte rikta sig mot någon särskild grupp (s. 44).”
            Mot detta kan anföras att särskilda hänsyn just bör tas till de
            grupper som erfarenheten lärt oss kan hamna i kläm eller få sina
            intressen och behov eftersatta. Detta bör ges regeringen till
            känna.
          </p>
          <p xml:id="i-CwGknipXNjX68KvcT8Lxji">
            4Ansvars- och finansieringsprincipen
          </p>
          <p xml:id="i-PtU6mUyfmt4m4MHefKQQL4">
            En stor nackdel med den avtalslösning som regeringen föreslår
            för finansiering av utveckling och tillhandahållande av teletjänster
            för funktionshindrade är att ett utbud som borde vara självklart
            i alla lägen kan äventyras på grund av dåliga statsfinanser. Vi
            har tidigare sett exempel på hur viss upphandling av samhällsekonomiskt
            motiverad trafik minskat på grund av dåliga statsfinanser. Detta
            får inte hända med denna form av tjänster. Tillhandahållandet
            bör långsiktigt säkerställas och ansvars- och finansieringsprincipen
            bör noggrannare utredas. De argument som regeringen anför mot
            denna finansieringslösning är att en kontrollapparat måste uppstå
            eller att operatörerna ikläder sig en myndighetsroll genom att
            de avgör vilka tjänster som ska tillhandahållas till vilka personer.
            Denna reglering bör rimligen kunna utarbetas av PTS. Med anledning
            av det anförda avstyrks regeringens förslag i detta avseende.
            Ansvars- och finansieringsprincipen bör utredas, och regeringen
            bör återkomma med ett förslag till riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-P59abMYUqoffbp8mwY3tpt">
            5Telia AB
          </p>
          <p xml:id="i-CKq21TK7kofEnCaxLaFYvD">
            Telia bör i huvudsak kvarstå i statlig ägo. Dels på grund av
            den dominerande ställning som Telia har i Sverige, dels på grund
            av de investeringar som Telia förutsett sig att genomföra som
            är av stor betydelse för Sverige som helhet. Vidare bör de skäl
            som trafikutskottet tidigare anfört (bet. 1994/95:TU25) med hänsyn
            till att alla delar av landet ska ha tillgång till god teleservice,
            samt de påpekanden om att insyn och kontroll från statsmakterna
            måste ske
          </p>
          <p xml:id="i-HMUJnwfH3fwPuabYUFoxNB">
            Mot. 1996/97T635
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0063/mot_199697_T_0063-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-3VZBxUmg8NYjVD1oH5k1XE">
            Mot. 1996/97T636 på ett tillfredsställande sätt, fortfarande
            gälla. Med dominerande ställning avses den betydelse som huvudsaklig
            operatör som Telia idag har. Eventuellt skulle en fullständig
            utförsäljning kunna skapa en mycket underlig marknadssituation.
            I ett framtida perspektiv är det mycket viktigt att beakta en
            god konkurrens som inte får hämmas av att en operatör i Telias
            storlek, med statligt ägande, i allvarlig mån försämrar de mindre
            operatörernas möjligheter. Detta bör dock kunna motverkas via
            en lämplig lagstiftning på området. Dock har det statliga ägandet
            skapat oklarheter och misstro från de privata operatörerna beträffande
            Kommunikationsdepartementets avvägningar med tanke på de olika
            rollerna som ägare och reglerare. Om en operatör av Telias storlek
            däremot övergick i privat ägo, skulle en desto konstigare marknadssituation
            kunna uppstå, och det är inte omöjligt att konkurrensen gentemot
            de små operatörerna skulle hämmas ytterligare. Dock är det tveksamt
            om alla de verksamheter som företaget idag ägnar sig åt i olika
            dotterbolag måste kvarstå i statlig ägo. Det är till och med direkt
            lämpligt att vissa verksamheter, där fullgod konkurrens råder
            och man arbetar efter helt marknadsmässiga principer, kvarstår
            i statlig ägo. Det måste vara möjligt att diskutera omfattningen
            av det statliga ägandet. Detta gäller ill exempel Telias expansion
            på medieområdet, där en viss expansion i enlighet med vad promemorian
            anför är nödvändig, men inte sådant som ligger mycket långt ifrån
            ”kärnverksamheten”, dvs telefonitjänster. En översyn av statens
            ägande i till exempel de affärsutvecklande verksamheterna inom
            Telia bör genomföras, och regeringen bör därefter redovisa ett
            förslag till riksdagen om fortsatt ägarsituation. Vidare bör det
            ifrågasättas om lönsamheten bör vara tongivande för statens ägarstyrning
            av Telia. Med detta menas inte att själva lönsamhetskravet på
            företaget ifrågasätts, men en ägarspridning av vissa verksamheter
            skulle kunna vara aktuell inte minst för konsumentintressets skull,
            även om det skulle minska bolagets totala värde. Det anförda bör
            ges regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-Vk7McTvtfcJQi7jvWmTGgs">
            o
          </p>
          <p xml:id="i-ANCQ8bYfmNc66vuwymkUcK">
            c.
          </p>
          <p xml:id="i-PkviwHh3FpnzGX3jWGqXM2">
            GKonsumentintressen
          </p>
          <p xml:id="i-2yhhi8swCxCnZX8aSjzaKX">
            Konsumentperspektivet på teleområdet har inte belysts tillräckligt
            i regeringens proposition. Inom ramen för EU-samarbetet regleras
            konsumentfrågorna separat för varje område. Med tanke på den karaktär
            som teletjänster har, och på den ökande konkurrensen, finns det
            anledning att närmare titta på konsumentens ställning i förhållande
            till operatörerna och möjligheterna att föra talan mot en operatör.
            Vidare bör en standard för vad en konsument har rätt till beträffande
            produktbeskrivning och konsumentupplysning närmare utredas. Om
            så blir nödvändigt, kan ett behov uppstå att komplettera telelagen
            med specifik lagstiftning angående konsumentintressen, om övrig
            lagstiftning visar sig otillräcklig.
          </p>
          <p xml:id="i-9Ax25vgAVQVD1UiibXpJs8">
            7Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-6SZ8E3rcFwaxXKEjJ54vis">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            enhetstaxa på ISDN-nätet, 2. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna vad i motionen anförts om telefonautomater
            i glesbygd, 3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om begreppet samhällsomfattande tjänster,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_T_0063/mot_199697_T_0063-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-15mDPqX6XyJMkjhJHTcGfy">
            4. att riksdagen avslår regeringens förslag om avtalslösning
            för tillhandahållande av teletjänster för funktionshindrade, 5.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att utreda ansvars- och finansieringsprincipen, 6.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att utreda konsumentperspektivet på telemarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-6xwPYpdPqnrpHz11ScnKdt" type="date">
            Stockholm den 3 april 1997 Elisa Abascal Reyes (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-QQ5HWjhSXPX8Hzsr8phpJ6">
            Bodil Francke Ohlsson (mp) Per Lager (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-Tth5R2uGSVeQJDmWc28WKc">
            Mot. 1996/97T637
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
