<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-AU-00434">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholm</title>
        <author corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">av Eva Zetterberg m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">GK02A434</idno>
          <rs type="number">A434</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02A434/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02A434</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02A434</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs</idno>
            <name>Kenneth Kvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs</idno>
            <name>Kenneth Kvist</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-2QH6XN9NzjugzhxGpknCGQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-2QH6XN9NzjugzhxGpknCGQ">
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MSSZBW71Ghb2Ugn3Zqz5Xt" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V5goRMVcoo25WHNhqLyFzL" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y3Wdk9sPcYggXsSUVnZucj" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Qzjnm6xSEYxZB7sk1icEPm" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-AiJagtttkhoNA8zKA5YZSR" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TwUKHnWVBLApAbptgf1thE" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tz5igBDgcCoyUceoovNRYZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Tz5igBDgcCoyUceoovNRYZ">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-F4FfMfPcSS3iCw5KhtwjDr" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HgHg46J6BasQkaDkngyt7j" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5XTPEFxCBaEYBy65ahPWxF" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-FT15JDMoZQE8sjJ2N2pR1U" type="motBody">
        <div xml:id="i-RrfmiYgHt6AjcMgbGJR6uk">
          <p xml:id="i-U6BVQbgCptTqaKpthsx4YG">
            1996/97 |A434 A433—434
          </p>
          <p xml:id="i-sLfX6Vb7Zf69fVb2y2iuf">
            Motion till riksdagen 1996/97:A434
          </p>
          <p xml:id="i-Uoi7wqnihfEWun2v2utstZ">
            av Eva Zetterberg m.fl. (v) Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-74kN753RV92BCe1KFJZmWU">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-9AzQR1tc6dNxU3UyGtBUtf">
            Innehåll
          </p>
          <p xml:id="i-91rAHB86gFKCtJiwthmk8Y">
            1 Sammanfattning. Rättvisa åt StockhOlm.........sssssesssssssssessssssrssrsssssnnsnnnn
            2 Huvudstaden — inte bara stockholmarnas ansvar. 3 Huvudstaden
            och segregationen 3.1 Segregationen och bostadsmarknaden 3.2 Segregation
            och arbetsmarknad. 3.3 Socialt eftersatta grupper 4 Barnen och
            segregationen 1 SKO sesam 4.2 Miljöanpassningsbidrag till skolo:
            4.3 Idrott, fritid och kultur 4.4 Antivåldsprojekt. 5 Huvudstaden
            och miljö 5.1 Trafikpolitik - bilismen och Dennispaketet. 5.2
            Trafikpolitik — tjänstebilar 5.3 Trafikpolitik — kollektivtrafiken
            5.4 Bromma flygplats. 5.5 Sjöfartsstad med mi 6 Hemställan Sammanfattning.
            Rättvisa åt Stockholm
          </p>
          <p xml:id="i-F8SKJFoD9WJsRrRZzGGyaJ">
            gheter och problem
          </p>
          <p xml:id="i-SkpqwJMPYSAVtMPE2u2P6R">
            Stockholms län är med sin natur, sina parker, naturområden och
            vatten en av världens vackraste huvudstadsregioner. Där finns
            många gamla, vackra byggnader och ett sjudande kulturliv. Människor
            från andra delar av landet såväl som utländska gäster har alltmer
            uppmärksammat dessa kvaliteter. Turismen i Stockholms län ökar
            kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-27bkHy6YKQMoQ497sh89Tb">
            I denna vackra stadsregion finns också stora orättvisor och klassklyftor.
            Den så kallade segregationen tilltar, det vill säga uppdelningen
            mellan sociala skikt och mellan etniska grupper — det senare tydligast
            uttryckt så att avståndet ökar mellan svenska medborgare som varit
            svenskar i ett antal generationer och sådana som nyligen blivit
            det. Längst ner på skalan står, tillsammans med de svenska medborgare
            som samhället slagit ut, de som ännu inte fått svenskt medborgarskap.
            Personer med utländskt utseende eller utländskt klingande namn
            diskrimineras på arbetsmarknaden. Segregationen tilltar i bostadsområdena,
            barnens skolor och fritidsverksamheter påverkas negativt. De fattiga
            utarmas ytterligare och de långtidsarbetslösa tappar hoppet om
            ett arbete på den
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-6XCqDUxfhtp9fDN7tYxKM8">
            öppna arbetsmarknaden. I Rinkeby är 15 26 av befolkningen öppet
            arbetslösa, på Östermalm 5 96. I denna utveckling förstärks problemet
            med motsättningar mellan infödda och invandrade svenskar. Det
            gör att rasistiska tendenser riskerar att få allt stadigare fotfäste.
            Miljö- och trafikproblemen blir naturligt nog större i en storstadsregion
            — och störst i Stockholm — som får ta emot mycket av den trafik
            som just en huvudstad drar till sig, såväl när det gäller affärstrafik
            som turism och transporter. Här måste staten ta sin del av ansvaret.
            Det måste den också göra när det gäller utgifterna för särskilda
            evenemang, institutioner och byggnader som förlagts till huvudstaden
            men som i praktiken servar hela landet — eller där Stockholm som
            representant för hela landet står för värdskapet, t.ex. kulturhuvudstadsåret
            1998. Staten har fortlöpande tagit ifrån såväl Stockholmskommunerna
            som övriga landets kommuner alltmer av rätten att besluta över
            den egna verksamheten. Kostnader har vältrats över från statlig
            till kommunal nivå samtidigt som staten ålägger kommunerna att
            stå för allt mer service till invånarna samtidigt som en höjning
            av kommunalskatten försvåras eller omöjliggörs. Kommunen har också
            förlorat initiativet när det gäller stadsplanering, byggande och
            bostadspolitik. Man har möjligheter att hindra att fler människor
            med utländsk bakgrund bosätter sig i exempelvis Rinkeby — men
            saknar möjligheter att tvinga hyresvärdarna på Östermalm att ta
            emot dem. Den kommunala upphandlingen, som kunde vara ett verktyg
            för såväl miljö- som social rättvisepolitik, binds upp inte enbart
            av beslut som fattats av Sveriges riksdag utan också av EU-direktiv.
          </p>
          <p xml:id="i-DighZmjTvsRZLJnHUSnWkV">
            1 Huvudstaden — inte bara stockholmarnas ansvar
          </p>
          <p xml:id="i-58vYbtNB4GSu1GLFDptifd">
            Stockholm är i mycket stor utsträckning nationens ansikte utåt.
            Gamla fina hus och anläggningar underhålls till dryga kostnader,
            till stockholmarnas fromma, men framför allt för att de är en
            del av det nationella arv som måste vidmakthållas. Stockholm utses
            till värdkommun för diverse storstilade arrangemang. Regeringen
            har exempelvis ansökt om att Stockholm ska få bli kulturhuvudstad
            1998 — samtidigt som man inte är villig att betala mer än en mindre
            del av kostnaderna. Ekoparken i Stockholm har förklarats som nationalstadspark.
            Sedan parken blev nationalstadspark har rena bygghysterin utbrutit:
            Främst är det statliga institutioner som vill bygga till, men
            också nya verksamheter vill etablera sig. Det rör sig om allt
            från motorvägssatsningar till studentbostäder. Stockholms stad
            tar kontinuerligt ställning till knepiga projekt i nationalstadsparken
            och försöker hitta lämpliga avvägningar mellan behovet av en utveckling
            för befintliga verksamheter och varsamheten mot parken. Med hänsyn
            till detta anser Vänsterpartiet att det är viktigt att även staten
            tar sitt ansvar och inte passivt accepterar den pågående utvecklingen
            som riskerar att bli en avveckling av Ekoparken som nationalstadspark.
            Huvudstadsområdet har under 80-talet förlorat miljarder genom
            statliga indragningar. Det har bland annat föranletts av minskade
            och urholkade statsbidrag men framför allt av att den kommunala
            beskattningsrätten för
          </p>
          <p xml:id="i-RCzGSn4RYoKVpxhwiTdSQq">
            Mot. 1996/97A434
          </p>
          <p xml:id="i-9yL5e6YE1MceVguxwBAsKE">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-XX9RnLvsy87RPJyj8pcRVu">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-VdQA1aZcKzjKdz2r32nbUs">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-MckULi2hhiStokf3ctMXTB">
            1996/97 A434
          </p>
          <p xml:id="i-KaPS58WEfY6gHDHF7ynv6F">
            juridiska personer avskaffats. Kommunernas ekonomi har till följd
            av detta försämrats avsevärt. Centralbron är för staden en estetisk
            och bullermässig katastrof. Den sexfiliga motorvägen förstör värdefull
            kulturhistorisk miljö vid Gamla stan och Riddarholmen. En stor
            del av Sveriges historia utgår från det här området, som därmed
            i högsta grad är av riksintresse. För att värna vår gemensamma
            kultur borde Centralbron läggas i tunnel. Det är en kostnadskrävande
            satsning som huvudsakligen åvilar staten. Staten måste vidta åtgärder
            för att utveckla nationalstadsparken och stärka dess status och
            därmed stoppa etableringstrycket som medför att nationalstadsparken
            naggas i kanten Staten måste också åta sig det ekonomiska ansvaret
            för att lägga Centralbron i tunnel och rädda kulturhistorisk miljö
            i hjärtat av huvudstaden.
          </p>
          <p xml:id="i-GX7mF3vfjSwyfpngttnBxn">
            2 Huvudstaden och segregationen
          </p>
          <p xml:id="i-6FQ1Cd72p4WQEstyhcCd3o">
            2.1 Segregationen och bostadsmarknaden
          </p>
          <p xml:id="i-CbF2Yz8EnyzNZAAA3EhWyT">
            På 1940-talet tog den sociala bostadspolitiken form med reglerade
            hyror och priser på bostadsrätter, allmännyttiga bostadsföretag,
            statliga subventioner till bostadsbyggandet, kommunalt planmonopol
            m.m. Gjorda studier visar att bostadssegregationen minskar i Stockholmstrakten
            under efterkrigstiden och fram till slutet på 60-talet, d.v.s.
            under den tid som samhällsinflytandet över bostadssektorn är starkt.
            Denna positiva tendens bryts emellertid någon gång i skiftet mellan
            60- och 70-tal. Sedan ökar segregationen snabbt. Det som händer
            just i övergången mellan 60- och 70-tal är att hyresregle- ringen
            avskaffas och priserna på bostadsrätter släpps fria. Från slutet
            av 70- talet och framför allt under 80-talet omvandlas årligen
            2 000-3 000 hyres- rätter i Stockholms innerstad till bostadsrätter
            samtidigt som priserna mång - dubblas. Byggandet av flerbostadsområden
            ersätts av ett massivt byggande av småhus, som gynnas extremt
            genom skattesubventionernas konstruktion. För hushåll med hyggliga
            inkomster blir det rena förlusten att bo kvar i en hyreslägenhet.
            Hyreshusboendet blir alltmer ett boende för arbetarklassen, för
            småhushåll och för grupper utan ekonomiska resurser. Att bryta
            segregationen när den gått så långt som i dag är mycket svårt.
            Blandade upplåtelseformer är ingen formel för framgång. Ofta resulterar
            blandandet bara i att segregationen flyttar in i bostadsområdet:
            bostadsrätter för de mer välbeställda på den ena sidan om gatan
            och hyreshus på den andra. Det är inte upplåtelseformen i sig
            som segregerar utan det är att en viss upplåtelseform gynnas ekonomiskt
            framför en annan. Ett sätt att motverka segregationen i dag är
            då snarare att satsa på den fysiska upprustningen av dagens lågstatusområden,
            förbättra den offentliga servicen, satsa på skolor, daghem och
            fritidsgårdar. Nya kulturinstitutioner kan förläggas till förorterna.
            Ska vi komma tillrätta med segregationen på djupet är det en fråga
            om att jämna ut inkomst- och förmögenhetsskillnader. Fastighetsägarna,
            framför allt de privata värdarna, tar inte sitt sociala ansvar.
            Oviljan att lämna lägenheter till kommunal bostadsförmedling är
            stor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-3WX1z4qU9ZFdnoZKM6Sm3L">
            Situationen förefaller inte kunna förbättras genom avtal. Här
            krävs en lagstiftning som tvingar fastighetsägare dels att lämna
            attraktiva bostäder till kommunal förmedling, dels att inte diskriminera
            olika slags hyresgäster. Staten borde också pröva att ställa krav
            av social natur på fastighetsägare och byggherrar som ett villkor
            för att dessa ska få statliga lån och räntebidrag. De skulle exempelvis
            kunna tvingas att upplåta lägenheter till hushåll med särskilda
            sociala behov och/eller med utländsk bakgrund. Det vill säga statliga
            bidrag skulle kunna villkoras med en ”social krav- specifikation”.
            Vänsterpartiet i Stockholm arbetar tillsammans med den övriga
            majoriteten i staden för att ett pedagogiskt kulturcentrum ska
            förläggas till stadsdelarna kring norra Järvafältet: Hjulsta,
            Tensta, Kista och Rinkeby. Nya erfarenheter visar att kulturaktiviteter
            kan vara ett ypperligt pedagogiskt instrument såväl för inlärning
            av kunskap som för att ge eleverna ökad självkänsla, inlevelseförmåga,
            samarbetsförmåga, självdisciplin och arbetsglädje. Centrumet ska
            utveckla och vidareutveckla metoder att arbeta med kultur i undervisningen,
            metoder som redan nyttjas i en del skolor i området och som ju
            har särskilt goda förutsättningar där det, som det gör här, bor
            människor med mycket mångskiftande kulturell bakgrund. Här ska
            erfarenheter från olika håll samlas och bearbetas för att sedan
            åter föras ut till skolor inom och utom landet. Utöver de miljöROT-bidrag
            Vänsterpartiet tidigare föreslagit behövs ett speciellt ROT-bidrag
            för att öka tillgängligheten i samhället, något som både funktionshindrade,
            äldre och barnfamiljer drar nytta av. Speciellt gäller detta tillgängligheten
            i den yttre miljön, där stora brister finns i storstäderna. e
            Lagstiftning som tvingar fastighetsägare att lämna attraktiva
            lägenheter till förmedling och att godkänna hyresgäster med låga
            inkomster och med utländsk bakgrund. » Lagliga möjligheter att
            ställa sociala krav på byggherrar och fastighetsägare för att
            de ska få statliga lån och räntebidrag. e - ROT-bidrag för att
            öka tillgängligheten. e Statliga pengar till att skapa ett pedagogiskt
            kulturcentrum på Järva- fältet.
          </p>
          <p xml:id="i-QvbVgvRLLBMyCWbmC4muGp">
            2.2 Segregation och arbetsmarknad
          </p>
          <p xml:id="i-CxTtWYPCaYt9ZAZtSzJ3t9">
            Storstadsregionerna uppvisar genomsnittligt högre socialbidragskostnader
            och en snabbare ökning av antalet hushåll som är beroende av socialbidrag
            än någon annan del av landet. Det är ett förhållande som direkt
            kan härledas till de stigande arbetslöshetskurvorna. Kostnaderna
            för andra stödinsatser av olika slag, t ex psykosociala, är därför
            också högre för Stockholm och storstadsområdena än för genomsnittet.
            Staten måste därför kompensera Stockholm för de relativt sett
            högre sociala kostnaderna, förslagsvis genom att utse regionen,
            och kanske även övriga storstäder, till särskilt stödområde. Låt
            hela Sverige leva ska gälla även för Stockholm. Kommunerna måste
            få medel för att ta huvudansvaret för arbetsmarknads- åtgärder
            i samverkan med andra berörda myndigheter. Alltså samordning av
          </p>
          <p xml:id="i-BHmcyJNFoG1ss2mXDAJxS3">
            Mot. 1996/97A434
          </p>
          <p xml:id="i-QZksZZESAvYTwbsAKU3dG2">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-YEYgmfj9ii7W9WhEyvwCGW">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-EKqLVzoyB3Yyww3sRiPrpE">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-JTJ4NjFJx1w9x7CmU1n96x">
            1996/97 A434
          </p>
          <p xml:id="i-FMs7vMoX1EapiCcsFjBdut">
            insatser och pengar som gäller arbete och sysselsättning under
            kommunalt huvudmannaskap. Medel måste till för att möjliggöra
            att man anställer folk i sådana integrations- eller invandrarprojekt
            som kan förväntas leda till självgående näringsverksamhet. Det
            behövs även medel till projekt som stärker de olika etniska grupperna
            i deras kulturella arbete och identitet. Därmed motverkar vi diskriminering,
            utslagning och segregation. Stockholms pågående försöksverksamheter
            med 6 timmars arbetsdag inom 5 arbetsenheter bör få statligt stöd
            dels i utvärderings- och analysdelen, dels för att kunna utvidga
            försöksverksamheten till rent manliga arbetsplatser. Eftersom
            det finns tecken på att den samhällsekonomiska vinsten med förkortad
            arbetstid inkasseras av staten (se utvärdering av Kirunas hem-
            tjänst), måste de kommuner som nu prövar förkortad arbetstid,
            få möjligheter att få ta del av denna vinst. Staten bör stå för
            delar av kostnaden för de nya jobb som skapas genom att kortare
            arbetstid införs. En aktuell genomgång av samtliga anmälningar
            till diskriminerings- ombudsmannen om etnisk diskriminering i
            arbetslivet visar på behovet av en skärpt lagstiftning mot etnisk
            diskriminering i arbetslivet. Lagen bör ändras så att bevisbördan
            åvilar arbetsgivaren när det gäller att bevisa att ingen diskriminering
            ägt rum. Polisens och åklagarväsendets rutiner för uppföljning
            och kontroll av lagen bör också skärpas. Polis- och åklagare måste
            också aktivare än nu arbeta mot alla former av rasism och hets
            mot folkgrupp. Rösträtt till riksdagen för invånare med utländskt
            medborgarskap är ett gammalt vänsterpartikrav som nu är aktuellare
            än någonsin. Det skulle öka intresset för politik hos dessa grupper
            och göra de politiska partierna mera benägna att lyssna på invandrargruppernas
            krav och förslag. « Kompensation för att kommunerna övertar huvudansvaret
            för arbetsmarknadsåtgärder i samverkan e Projektmedel till dels
            kulturella, dels företagsinitierande projekt i integrationssyfte
            » Medel till utvärdering och analys av samt till fortsatta försök
            med 6 timmars arbetsdag e Skärpt lagstiftning mot etnisk diskriminering
            i arbetslivet e Möjligheter för polis och åklagare att arbeta
            aktivare mot alla former av rasism e — Rösträtt till riksdagen
            för invånare med utländskt medborgarskap
          </p>
          <p xml:id="i-88M2a8D53TdrXZsCGNKE6R">
            2.3 Socialt eftersatta grupper
          </p>
          <p xml:id="i-SbgAFjcgBXWx8v4yBNarPP">
            Särskilt eftersatta grupper i regionen är invandrare, äldre,
            handikappade och barnfamiljer. För människor och familjer med
            invandrarbakgrund gäller där således ofta en dubbel segregering.
            De genomsnittligt högre socialbidragskostnaderna i Stockholm visar
            att även dessa problem är större i huvudstaden och övriga storstäder,
            än på andra håll.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-L2uui3Y1LamYUVHRRfruKz">
            Låginkomstpensionärerna är speciellt utsatta, de som bara har
            folkpension och pensionstillskott, och kanske en mycket liten
            ATP-del. Till 80-90 26 är det kvinnor. Ett speciellt Stockholmsproblem
            utgör det statliga bostadsbidraget (BTP), som inte kompenserar
            för hyresnivåer över 4.000:- per månad. Hyror över denna gräns
            är en realitet i Stockholm. Kravet måste vara att denna gräns
            höjs, eller tas bort helt. Speciellt i de särskilda boendeformerna
            för äldre, som oftast handlar om nyproducerade eller ombyggda
            hus, är hyresnivån hög. För att stimulera till nya och bättre
            former av äldreomsorg till pensionärer med utländsk bakgrund behövs
            statliga medel till olika projekt- och försöksverksamheter. Detta
            är en relativt ny problembild som storstadskommunen måste tackla,
            i takt med att vi får alltfler äldre med invandrarbakgrund. Ett
            särskilt tydligt storstadsproblem är alkohol- och drogskador.
            Speciellt ökningen bland ungdomarna är ägnade att inge oro. Här
            krävs att staten bedriver en restriktiv alkohol- och narkotikapolitik.
            Ge Stockholm tillbaka hiv/aids-bidragen som underlättar missbrukarvård
            och stöd till hiv-positiva liksom förebyggande drogarbete. e Gränsen
            för BTP tas bort eller höjs ordentligt « - Stimulansmedel för
            kvalitetsförbättringar inom äldreomsorgen » Medel till projekt/försöksverksamheter
            när det gäller äldreomsorg för personer med utländsk bakgrund
            e — Återinför hiv/aids-bidragen till Stockholm e En restriktiv
            alkohol- och drogpolitik » Medel till förebyggande drogarbete
          </p>
          <p xml:id="i-4yDg67x3BRAhMZcZySNFLG">
            3 Barnen och segregationen 3.1 Skolan
          </p>
          <p xml:id="i-2XWV4mHJHS3MfEbKo8iWJE">
            Skolverket har nyligen i en utredning kommit fram till det vi
            länge anat: att systemet med skolpeng fungerar segregerande. Somliga
            skolor utarmas på elever och därmed på pengar medan andra skolor,
            där det huvudsakligen går barn från välsituerade familjer, profiterar
            på systemet och drar till sig ännu fler elever med redan goda
            förutsättningar. För Stockholmregionens del handlar det ofta om
            att det är skolor i de invandrartäta områdena som utsätts för
            elevflykt — inte för att de primärt är dåliga utan för att det
            är svårt att lära sig bra svenska när så få har svenska som modersmål.
            Därmed blir det ännu färre svensktalande barn kvar och ännu svårare
            för övriga att lära sig bra svenska. Till sist blir det svårt
            med språket även för dem som har svenska som modersmål. Samtidigt
            måste — det visar samstämmiga undersökningar — de barn som har
            ett annat modersmål än svenska ges möjligheter att utveckla och
            behålla sitt eget modersmål. Överhuvudtaget tycks den nya skolan
            främja elittänkande, och i en segregerad stad som Stockholm, med
            många flyktingbarn och andra som av sociala orsaker har stora
            svårigheter att klara sig i ett sådant system, slår detta särskilt
            hårt. En del barn, främst flickor, slås ut och blir tysta, glöms
            helt enkelt bort — andra, främst pojkar, blir utåtagerande och
            besvärliga. Det bäddar för framtida sociala problem och kriminalitet.
            Även alla andra
          </p>
          <p xml:id="i-MBUSCbH7yntNrCiW3BAia">
            Mot. 1996/97A434
          </p>
          <p xml:id="i-LHSmR8yAU7FqY9fop4wCaE">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-FcY7gVpQZkn13hUHGDX2rB">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-RnxpWZfapyj3ZD7uS9xUc1">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-gCkAckv3Yi68sJc2j8twT">
            1996/97 A434
          </p>
          <p xml:id="i-VayrSyA6yjq8wq5L9PwWnq">
            nedskärningar i barnens värld på kultur, fritid etc bidrar till
            en dålig prognos för många barn. Givetvis går det att göra en
            bra skola och en bra fritidsverksamhet även i de områden som anses
            ha låg status. Det är en fråga om mänskliga och ekonomiska resurser
            — som också finns på många håll. Det räcker med att besöka vissa
            skolor och verksamheter i områden med multietnisk befolkning för
            att få det bekräftat. Det är de ekonomiska resurserna som mestadels
            saknas. De lärare och ledare som lyckas bäst är ofta de som inte
            bara har ett starkt pedagogiskt och socialt engagemang utan också
            en förmåga och ork att söka anslag och bidrag från olika håll
            för olika projekt. Elevers och föräldrars rätt att välja skola
            bör finnas kvar men däremot inte kopplas till skolpengen. Det
            är ju just denna koppling som åstadkommit en negativ spiral i
            så många skolor. Plats måste i första hand beredas åt de elever
            som bor i området. Därefter bör kötiden vara avgörande, även om
            ”sociala förturer” kan ges i vissa fall. Oerhört viktigt är också
            att man fortsätter den på sina håll påbörjade försöksverksamheten
            för att uppnå att barnen får ett större inflytande över sin egen
            skola och därmed sin egen arbetssituation. Även försöken att dra
            in föräldrarna mer i skolans arbete och beslut måste fortsätta
            och vidareutvecklas. Här är det nödvändigt att särskilt se till
            att nå föräldrar ur de grupper som inte har någon vana att lägga
            sig i skolans arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-DqCUvdagzYaEPLq2NSikPk">
            3.2 Miljöanpassningsbidrag till skolor
          </p>
          <p xml:id="i-AuBTgyYycaEeyWqDM2V9YJ">
            Storstaden är en rik miljö kulturellt och på många sätt, men
            grönytan per person är naturligt nog mindre än på andra håll.
            Därför bör särskilda bidrag införas som kan sökas av skolor som
            vill miljöanpassa sig. Då kan man utnyttja miljöarbetet i det
            pedagogiska och sociala arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-ERh2vwmRz6uX1kUmY1Lrps">
            3.3 Idrott, fritid och kultur
          </p>
          <p xml:id="i-TZuZM8oo24qvuxtce2exJj">
            Det mesta av det som sägs om skolan gäller även för barns och
            ungdomars ritidsverksamheter. I Stockholm har det dock hänt en
            del positiva saker på ritidens område de senaste åren. Bland annat
            har det skett en kraftig satsning på tjejidrott och på andra fritidsaktiviteter
            för flickor. Men i mångetniska områden och områden med stora barnkullar
            och/eller sociala problem behövs det extra resurser. Som ett exempel
            på behov som uppstår i och med inslag av ”främmande” kulturer,
            krävs det särskilda lickdagar eller -lokaler för att flickor från
            vissa muslimska familjer ska kunna ha fler sociala kontakter än
            de gängse. Men allra först behövs det örstås en satsning på den
            öppna fritidsverksamheten så att det över huvud taget finns öppna
            mötesplatser att gå till. Vänsterpartiet kan naturligtvis inte
            acceptera en flyttning av väletablerade museer från Stockholm.
            Att utan rimliga skäl flytta på verksamheter bara för lyttandets
            egen skull är oacceptabelt. Att det dessutom är förenat med stora
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-7ThgzyCXcUspWGidG6ZTrJ">
            kostnader — och inga mätbara vinster — gör att förslaget får
            ett löjets skimmer över sig. OS bör inte hållas i Stockholm. De
            ekonomiska erfarenheterna och den senaste forskningen kring liknande
            arrangemang avskräcker. Det finns heller inget folkligt stöd för
            OS-planerna. Med stor sannolikhet innebär ett OS förluster för
            regionen. Risken är uppenbar att skattebetalarna får stå för en
            stor del av kostnaderna. De medel som finns bör satsas på breddidrott
            som framför allt gynnar låginkomsttagares döttrar.
          </p>
          <p xml:id="i-DrJ7JEEzQzrfuup1eKDYt3">
            3.4 Antivåldsprojekt
          </p>
          <p xml:id="i-GzYeEgLFPjStQV8BUbYg6e">
            I Stockholm har det i vissa stadsdelar genomförts projekt som
            syftar till ökad trygghet och som motverkar våld i ungdomsgrupperna.
            Dessa har varit framgångsrika och bör få fortsätta och sprida
            sig även till andra delar av regionen. För detta behövs det statligt
            stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-4EPehQr25RL6Jg7iFCkKSR">
            Sammanfattningsvis
          </p>
          <p xml:id="i-UQRrMUw8Zkoigqx6r7Uzvo">
            + Om systemet med skolpeng behålls, måste de statliga skolanslagen
            kompensera kommunerna, särskilt storstäderna där problemen är
            störst, så att de kan motverka de negativa konsekvenser pengsystemet
            medför i form av segregation och ökade klasskillnader. « Undervisningen
            i elevernas modersmål (tidigare benämnt hemspråk) måste ges ökade
            resurser. e Staten måste bidra med resurser till kultur, idrott
            och andra fritidsverk- samheter i socialt belastade områden. «
            Skolorna måste ges resurser för utveckling av elev- och föräldrainfly-
            tande och för miljöanpassning av skolan. e Statligt stöd till
            förebyggande drogarbete och antivåldsprojekt bland ungdomar. +»
            Jatill breddidrott — nej till OS.
          </p>
          <p xml:id="i-QCdxZ8zMKdaF9dKJTaD3sC">
            4 Huvudstaden och miljön
          </p>
          <p xml:id="i-E46mP9Bwmg2GmzGU8crxbN">
            4.1 Trafikpolitik - bilismen och Dennispaketet
          </p>
          <p xml:id="i-LJ3hyZLjAthYai7FEh4Pp8">
            Biltrafiken är orsaken till flera allvarliga miljöhot som klimateffekten,
            försurning, övergödning av haven, luftföroreningar, trängsel och
            buller. För att säkerställa en långsiktigt hållbar utveckling
            måste transportsystemen i staden miljöanpassas. Biltrafikens enorma
            kostnader påverkar samhället och försvårar en rättvis fördelningspolitik.
            Biltrafiken har också redan tagit allt för mycket mark i anspråk.
            En modern trafikpolitik för en långsiktigt hållbar utveckling
            kräver en biltrafikminskning med minst 15 96 fram till år 2010.
            Stockholms stad har i samband med medlemskapet i Klimatförbundet
            antagit målet att halvera koldioxidutsläppen till år 2010. Vänsterpartiets
            utgångspunkt är att varken Öster- eller Västerleden behövs och
            inte heller vare sig Södra eller Norra Länken i nu föreslagna
            överdimensionerade form. De löser inte dagens miljö- och trafikproblem
            utan
          </p>
          <p xml:id="i-XTgAv4Um2qY6UT9vQmFJ7C">
            Mot. 1996/97A434
          </p>
          <p xml:id="i-P8FKgdiF4jpaeuH2KcDXeK">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-PfewXL16gUbAHbny9wnLne">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-HoniAiapj14dRX1X6BkxD3">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-GVs7Eyrvo1c37jb5hhZ4LM">
            1996/97 A434
          </p>
          <p xml:id="i-FwJ5hiK1di4doyEXyMXR4Y">
            skapar bara fler problem. Vänsterpartiet anser att man ska låta
            de nya kun- skaperna om miljö och moderna kommunikationer vara
            vägledande. Förutsättningarna för gjorda trafikmängdsberäkningar
            när det gäller Dennispaketet kan starkt ifrågasättas, eftersom
            de baseras på att bilinnehavet ska öka med 50 4 till år 2020 och
            att kollektivtrafikandelen skall minska från 48 94 till 42 96
            under maxtimmen till år 2020. Huvudsyftet med Dennis vägtullar
            är att finansiera de väginvesteringar som ingår i Dennisöverenskommelsen,
            men dessa gigantiska väginveste- ringar är förkastliga ur miljö-,
            stadsbilds- och ekonomisk synvinkel. Små förändringar i t.ex.
            realräntan från 4 till 5 procent höjer räntekostnaden till hela
            24 miljarder kronor och skapar ett totalt intäktsbehov på minst
            61 miljarder kronor för Dennispaketet. Staden och staten kommer
            att skuldsätta sig för överskådlig tid med denna orimliga upplåning.
            Biltullar skall betraktas som ett miljöpolitiskt styrmedel. Detta
            innebär att tullarna måste lokaliseras så att biltrafiken styrs
            bort från innerstaden och så att den miljövänliga kollektivtrafiken
            gynnas. Onödig genomfartstrafik reduceras bäst genom att man placerar
            biltullarna innanför lederna. Vägverkets biltullssystem klarar
            inte miljömålen utan att någon form av bilavgifter för innerstan,
            t.ex. Naturskyddsföreningens bilavgiftsmodell, introduceras. En
            lösning med fem innerstadszoner ger en betydlig minskning av biltrafiken
            samtidigt kan kollektivtrafiken betalas.
          </p>
          <p xml:id="i-25okBjEiFb95BoLxRcN1JG">
            4.2 Trafikpolitik — tjänstebilar
          </p>
          <p xml:id="i-3oi8TVKi1hyZyWF2uFsA9a">
            Vänsterpartiet i regionen har ambitionen att på flera sätt styra
            utvecklingen i en ny riktning: Stadens nya miljöprogram, inrättande
            av miljözoner, storskalig introduktion av elbilar och annan miljöanpassad
            fordonsteknik i stadens egna fordon, koordinatorskap för EU-projekt
            om introduktion av miljöanpassad fordonsteknik i Europa, samt
            beslut om ytterligare utredningar om miljörelaterade bilavgiftssystem
            som ska redovisas våren 1998, gör sammantaget att staden anser
            sig ha vidtagit en rad beslut i syfte att miljöanpassa biltrafiken.
            SL:s kraftiga satsning på etanolbränsle och inköp av svensktillverkade
            miljöanpassade bussar är även det ett viktigt bidrag. Ett stort
            problem i stadens miljöambitioner är det system med förmånsbilar
            och skatteregler för miljöanpassade bränslen som finns, då dessa
            i stor utsträckning blir okänsliga för de ekonomiska styrmedel
            som staden och samhället i övrigt kan införa. Ca 25 96 av landets
            förmånsbilar finns i Stockholms län. Förmånsbilarnas andel av
            trafiken i Stockholm uppskattas till 20 96 i länet. I Stockholms
            län finns en väl utbyggd kollektivtrafik, varför de finansiella
            regelsystem som gäller för fordonsbränslen och förmånsbilar/tjänstebilar
            är av avgörande betydelse för hur miljöfrågan såväl lokalt som
            globalt ska lösas i staden. På grund av förmånsbilssystemet har
            kollektivtrafiken mycket svårt att konkurrera om ca 500 000 resenärer.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-K8SseiKht18j3yzuVFfass">
            Vi kan heller inte acceptera det faktum att import av etanol
            från länder utanför EU har belagts med 100 96 tull. Vi anser att
            tiden nu är mogen att staten ska miljöanpassa bidragssystemet
            för att bidra till den nödvändiga miljöomställning som vi står
            inför. Genom att finansiellt gynna miljöanpassade bränslen så
            minskar oljeimporten och en inhemsk produktion av alternativ kommer
            till stånd. Genom att avskaffa dagens = förmånsbilssystem så gynnas
            alternativa transporter och miljöbelastningen minskar kraftigt.
            En annan likvärdig modell kan vara att kraftigt miljöanpassa de
            regler som gäller för förmånsbilar/tjänstebilar. Sådana förändringar
            kan vara att exempelvis kraftigt gynna förmånsbilar med mycket
            låg bränsleförbrukning eller sådana fordon som drivs med kretsloppsanpassade
            drivmedel. e Sverige ska verka för att minska på tullen av import
            av etanol från länder utanför EU. + Systemet med förmånsbilar
            avskaffas alternativt att beskattning av förmånsbilar och fordonsbränslen
            kretsloppsanpassas och kraftigt relateras till miljöfaktorer Vidare
            bör staten tillsammans med berörda kommuner och landstinget vidta
            följande åtgärder. e Dennispaketet måste omförhandlas « planering
            som minskar transportbehovet + transportplanering som prioriterar
            gång- och cykeltrafik e innerstadsavgifter « slopande av förmånsbilar
            + aktiv parkeringspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-VpUuUDCKLhpfRZAkpxJLpx">
            4.3 Trafikpolitik — kollektivtrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-2sb1cJoXCRPMevCQdhhcQK">
            Ett miljöanpassat transportsystem kräver en utveckling av kollektivtrafiken.
            Spår i Stockholm är en förutsättning för en långsiktig hållbar
            utveckling, minskat bilresande, en bra miljö och en väl fungerande
            kollektivtrafik. Spårtrafik är det mest miljövänliga och energisnåla
            trafikslaget per passagerare, bortsett från cykel. Det ger goda
            möjligheter till bekväma och snabba förbindelser. Moderna spår
            är mycket mer än det vi känner till idag i Stockholm. På många
            ställen runt om i världen finns det många exempel på den nya tekniken,
            t.ex. förarlösa vagnspårsystem. Vänsterpartiet föreslår att de
            miljöavgifter som tas från vägtrafiken går till investeringar
            inom kollektivtrafiken. För att klara driften av kollektivtrafiken
            behövs att en fond skapas så att en årlig avkastning tryggar den
            vardagliga driften av kollektivtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-8FRK4ZumGV3MGSoEsjPhEs">
            4.4 Bromma flygplats
          </p>
          <p xml:id="i-Mfny8CJz4tFTJQLkYviFeA">
            Flyget är det transportsystem som använder mest energi och förorenar
            miljön mest per passagerare. Med fortsatt utbyggnad av järnvägarna
            kan flyget enkelt ersättas av snabbtåg. Den planerade tredje start-
            och landningsbanan på Arlanda som innebär ökade avgaser och mycket
            buller blir i ett miljöanpassad transportsystem överflödig.
          </p>
          <p xml:id="i-TX1SuQrpKGQ2TGT4zxNTfy">
            Mot. 1996/97A434
          </p>
          <p xml:id="i-9AHPcjjUUZsHMZQJKSP6kv">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-9kn99JPaG4KnAYPwesjXyQ">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-B6wiXyb8zxauCcwqbrb9vS">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-CoPqLM2LC3GQHti3pAcXLk">
            1996/97 A434
          </p>
          <p xml:id="i-8puzGahNZ89UnWKDweWASB">
            På grund av olycksrisken, bullret och avgasföroreningen ska inte
            flygplatser ligga i bostadsområden. På Bromma flygplats bör ett
            ekologiskt bostadsområde skapas med plats för 4 000 bostäder.
            e Staten måste medverka till en nedläggning av Bromma flygplats
            till år 1998 « Nedläggningen av Bromma föranleder inte anläggandet
            av någon ny flygplats i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-GjiEwT52LYD1U3jdZjr6ui">
            4.5 Sjöfartsstad med möjligheter och problem
          </p>
          <p xml:id="i-XyQF2DfvQs56pnbtsb4JmN">
            Stockholm är en hamnstad och en sjöstad vars kajer, fartyg och
            vatten är ett viktigt inslag i stadsmiljön. Det ger staden den
            profil som de flesta invånare förknippar med ”sin” stad. Stora
            delar av den kommersiella sjöfarten har under årens lopp lokaliserats
            utanför innerstaden. I dag aktualiseras allt oftare konkurrerande
            markintressen i Frihamnen/Värtahamnen/Louddenområdet. Stockholm
            ifrågasätts alltmer som sjöstad med en hamnverksamhet som utgjort
            en grundbult i stadens historia. Stockholms hamn, inkluderat Nynäshamn
            och Kapellskär är ostkustens största hamn. De färjelinjer som
            trafikerar hamnen svarar för två tredjedelar av handelsutbytet
            mellan Sverige och Finland. Hamnverksamheten genererar totalt
            ca 15 000 arbetstillfällen i Stockholm. Hamnen är den enda terminalpunkt
            i regionen där riksvägnätet och stambanenätet har möjlighet att
            direkt nå sjötransportsystemet med rimlig distans mot Finland,
            Ryssland och Baltikum. För närvarande planeras en rad åtgärder
            och beslut som syftar till en kraftig miljöanpassning av sjöfarten
            i Stockholm. Stockholm ska med skärpta krav och regler samt ett
            intensifierat internationellt arbete påskynda utvecklingen. Ambitionen
            måste vara att sjövägen också i praktiken ska kunna bli miljövägen.
            Frågan om utlokalisering av delar av hamnverksamheten blir bland
            annat avhängigt hur vi lyckas med miljöåtgärderna. Genom exempelvis
            ekonomiska styrmedel som hamnavgifter, någon form av miljözoner
            och ett aktivt engagemang i olika internationella sjöfartsorganisationer
            kan regionen och Sverige som nation påverka sjöfarten i miljövänlig
            riktning. Tunga lastbilstransporter som i dag går genom innerstaden
            med bränsletransporter till bl a Arlanda måste bort. SJ och Sjöfartsverket
            via Näringsdepartementet bör ges i uppdrag att utveckla samarbetet
            och förbättra övergångar mellan sjöfart och järnväg. Järnvägsalternativet
            = för oljetransporter ger en större flexibilitet, men båda alternativen
            är en tydlig miljöförbättring jämfört med dagens situation. Vägverket
            bör ges resurser för att förbättra infrastrukturen till och från
            Nynäshamn för att ha en beredskap för den förväntat ökade handeln
            över Östersjön. De transporter som ska söderut eller norrut och
            där inget gods har Stockholm som mål bör kunna välja en annan
            hamn än Värtahamnen/Frihamnen för att minska tunga transporter
            genom Stockholm.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-J5J8LDUSWYtXCpUzQnFXF">
            Handeln med öst kommer inom några år att expandera kraftigt och
            då gäller Mot. det att ha god framförhållning. 1996/97A434 e Öka
            förutsättningarna för näringslivet i skärgården genom ökade investeringar
            i IT och telekommunikation. e Förbättra snarast infrastrukturen
            till och från Nynäshamn och Kapellskär. e Samordna ekonomiska
            styrmedel, miljözoner och internationella miljö- krav i syfte
            att påverka sjöfarten i miljövänlig riktning. « Ge SJ och Sjöfartsverket
            i uppdrag att samordna transportkedjorna i syfte att miljöanpassa
            transportsystemet i storstadsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-AWu4wEiN8Vgpk4WMQutEEX">
            5 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-GtJ1N3UxjjahDYr7oVztti">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            att stärka Nationalparkens status i syfte att minska etableringstrycket
            på parken,' 2. att riksdagen hos regeringen begär förslag om lagstiftning
            som tvingar fastighetsägare att lämna attraktiva lägenheter till
            förmedling och att godkänna hyresgäster med låga inkomster och
            olika bakgrund,' 3. att riksdagen hos regeringen begär medel till
            ett pedagogiskt kulturcentrum på Järvafältet, 4. att riksdagen
            beslutar om rösträtt till riksdagen för invånare med utländskt
            medborgarskap,” 5. att riksdagen hos regeringen begär medel till
            kulturella och företagsinriktade projekt i integrationssyfte i
            Stockholmsregionen, 6. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om segregeringen, 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om socialt eftersatta grupper, 8. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att de statliga
            skolanslagen måste kompensera kommunerna för de negativa konsekvenser
            skolpengssystemet innebär i form av ökad segregering och ökade
            klasskillnader,” 9. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om barnen och segregering, 10.
            attriksdagen hos regeringen begär att Sverige skall verka för
            att minska tullen på import av etanol från länder utanför EU,"
            11. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            motionen anförts om att avskaffa systemet med förmånsbilar,' 12.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att Bromma flygplats skall läggas ned senast 1998,
            13. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            motionen anförts om kommunikationerna i Stockholms län,” 14. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om behovet av att samordna ekonomiska styrmedel, miljözoner
            och internationella miljökrav i syfte att påverka sjöfarten i
            miljövänlig riktning.”
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-57zybyPPyh9z8cqbwUCzQ2">
            Mot. 21 1996/97A434
          </p>
          <p xml:id="i-BfvpvR2hdFaiAhwRp3e73b" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 1996
          </p>
          <div type="signatureBlock" id="i-PezLf3JtD4d1nGTMXHBDcx">
            <p who="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk" type="signature">
              Eva Zetterberg (v)
            </p>
            <p who="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC" type="signature">
              Ulla Hoffmann (v)
            </p>
            <p who="i-JFL6JXCEtMcVkwJqetmAZs" type="signature">
              Kenneth Kvist (v)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-YGeMZ5k7jk976tcPg6FBNe">
            Gudrun Schyman (v)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0434/mot_199697_A_0434-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-FaLSci6ffdEtRFQyFYK1RP">
            !Yrkandena 1 och 2 hänvisade till BoU. ? Yrkandena 3 och 8 hänvisade
            till UbU. &gt; Yrkande 4 hänvisat till KU. ”Yrkandena 10 och 11
            hänvisade till SkU. ”Yrkandena 12-14 hänvisade till TU.
          </p>
          <p xml:id="i-HcBjcSmimLBqLpRg8zGyoZ">
            Gotab, Stockholm 1996
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
