<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-UbU-00465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trespråkigt Europauniversitet</title>
        <author corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz">av Rose-Marie Frebran (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Trespråkigt Europauniversitet</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Ub465</idno>
          <rs type="number">Ub465</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ub465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ub465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Ub465</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-CMtjBKDMVEiAqjJHMcVg7T" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-CMtjBKDMVEiAqjJHMcVg7T">
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TDYLGf1xTnG65tVZ2eza2B" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CT8QaKRPtDmDac7ThBKPA" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PoenSQq5pweUMix2v7J78" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7NE8gSsgBqyUDNF6DLcjtv" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KmeWSNYVTNhFZqSnBe4wvk" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-L5tJeR6enCH53B8nMcqLLK" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-ypTLxkRoeqVQk44CFgBeZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-ypTLxkRoeqVQk44CFgBeZ">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0465/mot_199697_UB_0465-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-5ZNWm9H9wtv6LbhgysPr8Z" type="motHeader">
        <div xml:id="i-HLtWifXPmsy1QHprMptUqN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-LR1u4CrJbLij8sTRYxnpQa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-8hZvPt9D23433gb5Birom" type="motBody">
        <div xml:id="i-3TTmTZuYRMoBtSNTvvhPUo">
          <p xml:id="i-8JyyabDnbFQJgqhKD3Brea">
            1996/97 Ub465 Ub460-465
          </p>
          <p xml:id="i-M1MhLhonrMSNnQqUgRscwW">
            Motion till riksdagen 195867 — ett minoritetsspråk
          </p>
          <p xml:id="i-MWwqYNjhXusYjV6b5xcBgY">
            av Rose-Marie Frebran (kd) Trespråkigt Europauniversitet
          </p>
          <p xml:id="i-XSFRSdcxsyYrN9kKQKuYR">
            Sverige var först i världen med att officiellt erkänna svenskt
            teckenspråk (SSL) som förstaspråk för sina döva medborgare. Riksdagsbeslutet
            1981 leder inte bara till genomgripande konsekvenser för döva
            och hörselskadade personers utveckling och framtida liv, utan
            också för deras närstående och andra betydelsefulla sociala kontakter.
            Alltså ledde förordningen 1981 inte bara till att alla döva barn
            skulle erhålla undervisning på sitt modersmål inom den obligatoriska
            skolan, utan också till en betydligt vidare politisk acceptans
            med större betydelse. Alla sociala arenor (t.ex. hemmet, förskolan,
            fritidsverksamheter, fritidsgårdar, arbetsplatser, sjukhus m.m.)
            där döva personer kommunicerar behöver ha SSL-kompetens. Under
            tidigt 1980-tal var det de hörandes kultur som var majoritetskulturen.
            Denna kultur behärskade inte SSL. Resurser i form av språkutvecklande
            kurser för olika kategorier av personer (t.ex. lärare, föräldrar,
            mor- och farföräldrar, tolkar/översättare m.fl.) som kommunicerade
            med döva initierades av den anledningen. Vetenskapliga studier
            som initierades under slutet av 1980-talet och början av 1990-talet
            har redan visat att sådana politiska och sociala åtgärder har
            omfattande effekter för döva personers normala utveckling. Dessa
            resultat får ytterligare relevans genom = forskningsresultat från
            andra områden. Andraspråkstillägnande har studerats, och här visar
            det sig att det är mycket viktigt för en person att ha gedigen
            grund i sitt förstaspråk. Under 1990-talet har de ovan beskrivna
            strukturella resurserna (språkkurserna, medvetandegörandet kring
            döva som minoritetskultur) blivit mer förfinade i förhållande
            till olika grupper. Därigenom har olika universitet förbättrat
            och utökat sina kurser (både kvalitativt och kvantiativt) för
            dövlärare, SSL-lärare, hörande föräldrar och syskon, svenska SSL-tolkar
            m.fl. En viktig biprodukt av dessa strukturella resurser, i deras
            socialt förändrade mening, är relaterad till det stadigt ökande
            antal medborgare som är eller kommer att bli kompetenta SSL-användare.
            Eftersom 95 246 av alla döva barn föds in i hörande familjer är
            det svårt att uppskatta det antal svenska medborgare som dagligen
            använder SSL. Sammanfattningsvis finns det en växande grupp kompetenta
            SSL-utövare och yrken (t.ex. förskolepersonal, lärare, tolkar
            m.fl.) i vårt samhälle. Faktum är att det inte kan anses vara
            felaktigt att anta att det finns fler hörande svenskar som dagligen
            använder SSL än döva och hörselskadade. Alltså är
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0465/mot_199697_UB_0465-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-65WpVgbgLZJpWxYjmZEy3t">
            SSL ett av Sveriges ursprungliga minoritetsspråk, inte bara för
            att det är förstaspråk — och det naturliga språket — för en av
            de svenska subkulturerna, utan också på grund av den ökande delen
            av populationen som dagligen behöver använda det. Paradoxalt nog
            har inte SSL uppnått status av ursprungligt minoritetsspråk, trots
            att SSL betraktas som förstaspråk för en hel grupp svenskar.
          </p>
          <p xml:id="i-PuQKNB9nfT7dCy22TzURtW">
            2 Döva och hörselskadade barns skolgång i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-LwoDm2tjg9fTYPuANa3D5v">
            Alla döva och hörselskadade barn i Sverige har tillgång till
            en unik skolstruktur i den meningen att något liknande system
            inte existerar någon annanstans i världen. Det unika i det svenska
            systemet härrör från två huvudfaktorer. För det första SSL:s officiella
            status som gör det nödvändigt för förskolor och skolor att anställa
            utbildade och att genomföra vidareutbildning och fortbildning
            av personalen för att säkerställa kompetensen vad avser elevernas
            förstaspråk. För det andra gör den traditionella grundskolans
            uppbyggnad att denna unika kollektiva expertis är tillgänglig
            för alla döva och hörselskadade barn i landet. Kortfattat kan
            det svenska skolsystemet för döva och hörselskadade beskrivas
            sålunda (se också figur 1). Så fort ett barn diagnostiseras som
            döv placeras han/hon vanligtvis i en förskolemiljö där SSL är
            ett av arbetsspråken. Eftersom populationen döva barn är väldigt
            liten i jämförelse med hörande barn, samlas döva barn för det
            mesta i en eller två ”tecknande” förskolor i varje distrikt. Hörande
            syskon och andra hörande barn delar ofta denna ”tecken”-miljö.
            Det finns fem statliga specialskolor för döva runt om i landet:
            Örebro, Stockholm, Lund, Härnösand och Vänersborg. Varje skola
            fungerar som regionalt rekryteringscentrum och är utrustad med
            ett regionalt kunskapscentrum som koordinerar övriga frågor kring
            döva och hörsel- skadade barns skolgång. Hörselskadade barn har
            en något annorlunda situation eftersom talad svenska är deras
            förstaspråk och SSL är deras andraspråk. Dessa barn är individuellt
            integrerade i hörande förskolor eller skolor eller också deltar
            de i ”tecknande” förskolemiljöer tillsammans med döva barn. Hörselskadade
            skolbarn organiseras efter tre olika principer. De är antingen
            individuellt integrerade i hörande skolor med tekniska system
            som stöd, eller samlade i en särskild grupp som är placerad i
            en hörande skola ofta med SSL och tekniska hjälpmedel som resurs.
            Under 1990-talet har en tredje form utvecklats. Hörselskadeklasser
            integreras i dövskolorna. Föräldrarna bestämmer tillsammans med
            ett professionellt team vilken organisatorisk form som passar
            barnet och dess behov. De fem statliga specialskolorna erbjuder
            eleverna en tioårig grundskola. Detta till skillnad från de nio
            år en hörselskadad elev får om hon/han har sin skolgång geografiskt
            integrerad i en hörande skola. Medan specialskolorna ansvarar
            inför staten, har de lokala grundskolorna sitt ansvar i förhållande
            till kommunerna. Alla förskolor har kommunen som huvudman. Situationen
            förändras när barnen slutat grundskolan och vill fortsätta på
            gymnasiet. I syfte att koncentrera experterna och resurserna visavi
            SSL och den speciella tvåspråkighetsmiljön hänvisas döva och hörselskadade
            ungdomar, som vill fortsätta sina studier efter de tio grundskoleåren,
            till Riksgymnasiet för döva
          </p>
          <p xml:id="i-RijitD2ifRm7JzToeTW7hc">
            Mot. 1996/97Ub465
          </p>
          <p xml:id="i-J2VTZk6P9qRhgvv3oxNCFL">
            Jä
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0465/mot_199697_UB_0465-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-CVR9hFJSVFz6hR1Bnfiykj">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-Dnewnys5qcyUf7d5JoLveH">
            14
          </p>
          <p xml:id="i-6GS7dEDkj5CHt54cDkgVLJ">
            1996/97Ub465
          </p>
          <p xml:id="i-EkkRRfDfJ3VmRNh4BaBJuQ">
            (RGD) och Riksgymnasiet för hörselskadade (RGH), som etablerades
            1967 och 1980 i Örebro. Både professionella yrkesutövare inom
            de verksamhets- områden som berörs och forskare är övertygade
            om att en sådan organisatorisk strategi för döva och hörselskadade
            barns skolgång är både ekonomiskt kostnadseffektiv och har andra
            sociala och utvecklande fördelar. Kort sagt är det uppenbart att
            organisatoriska mål är väl definierade och genomförda på ett tillförlitligt
            sätt, fram till och med gymnasiet.
          </p>
          <p xml:id="i-LigtuHv9bVBcTQKJNbU43h">
            Hemvägledning (0-6 år)
          </p>
          <p xml:id="i-BJCTKFB9xy1CgLKiSpWMVX">
            Vv
          </p>
          <p xml:id="i-Ae3FTLPtk1NTFv6itejoTK">
            Förskolan (1-6 år)
          </p>
          <p xml:id="i-2e1vGnXtsMJQ7YJoz8HAKM">
            Hörande klass (7-16) Hörselklass (7-16/17) Dövklass (7-17)
          </p>
          <p xml:id="i-A44thiWmPHJTmDWMqiZimb">
            Så
          </p>
          <p xml:id="i-Yb6cJugGWYnkxP19SATM3y">
            Hörande klass 3 årig RGH 4 årig RGD 4 årig
          </p>
          <p xml:id="i-To4j3eYF1CN1c6LUjrt4ih">
            IE SR
          </p>
          <p xml:id="i-Ew713xLZ2NvsE4hGPPQLXd">
            Folkhögskolan Högskolan USA
          </p>
          <p xml:id="i-Nfdkoha2nK8bWTJft2kQkG">
            Figur 1: Svenska döva och hörselskadade barns studiegång
          </p>
          <p xml:id="i-CbqgczJmMyxb91aBSR8fA2">
            3 Örebros unika resurser och utvecklingsmöjligheter
          </p>
          <p xml:id="i-HAdidAdSCN7LfnKk8KaKhX">
            Till och med denna kortfattade beskrivning av hur hörselskadades
            och dövas skolgång är organiserad i landet visar att undervisningsresurser,
            och som en direkt konsekvens av det även sociala resurser, koncentrerats
            till Örebro. Beskrivningen ovan visar också att döva och hörselskadade
            barn har tillgång till olika utbildningsmöjligheter och strukturella
            resurser beroende på var i landet de är födda och var de börjar
            skolan. Eftersom det är omöjligt att skapa goda ”tecknande” miljöer
            i landets alla delar vad avser skolor och gymnasier har resurserna
            lokaliserats till fem orter och vad gäller Örebro även högskola.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0465/mot_199697_UB_0465-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-58eWDpp3mdSKowSTjdwhLb">
            Ofta flyttar föräldrar med döva och hörselskadade barn till den
            ort där deras regions specialskola finns, så att deras barn inte
            skall behöva bli långpendlare vid sju års ålder och för att underlätta
            ett så ”normalt” familjeliv som möjligt. Men eftersom Örebro är
            döva och hörselskadade personers ”huvudstad” inte bara för Sverige,
            utan för hela Norden, flyttar familjer från hela landet dit för
            att barnen skall få tillgång till goda utbildningsmöjligheter
            hela vägen upp till högskolestudier. En direkt konsekvens av att
            det i Örebro finns så många barn i alla åldrar (Birgittaskolan
            i Örebro har flest döva elever av landets fem specialskolor) är
            att döva och hörselskadade personer i Örebro kan tillförsäkras
            tillgång till en bättre kvalitet på aktiviteter utanför skolan.
            Grundandet av riksgymnasierna i Örebro skedde för endast 29 år
            sedan. Som ett direkt resultat av de förbättrade utbildningsmöjligheterna,
            men också på grund av den dystra arbetsmarknaden, är det ett ökande
            antal döva och hörselskadade elever som fortsätter sina studier
            vid högskolan idag. Döva och hörselskadade studenter måste emellertid
            fortsätta sina högre studier i en ”integrerad” universitetsmiljö
            idag. De som är extra försigkomna söker sig nästan alltid till
            USA. De möjligheter som ges är: att studera vid ett universitet
            i Sverige, oftast i Örebro (högskola), ibland i Stockholm, med
            hjälp av tolkar och tekniska hjälpmedel, eller att på ett godtagbart
            sätt finna inansiering av de tre eller fyra årens studier vid
            Galludet University, Washington — världens enda universitet för
            döva. De socialt och utbildningsmässigt tillgängliga resurserna
            vid ett sådant universitet är överlägsna andra alternativ för
            döva och hörselskadade och de kan knappast jämföras med ”integrerade”
            universitetsstudier. Emellertid återstår ett krux: alla som vill
            studera vid Galludet måste kunna flytande skriven engelska och
            också behärska ASL (American Sign Language). Detta leder till
            stora problem för många studenter eftersom dessa krav gäller deras
            tredje och fjärde språk. Denna ofullständiga beskrivning av vilka
            tillgängliga resurser för döva och höselskadade som finns koncentrerade
            till Örebro pekar ut fullständigt nya möjligheter för dessa studenter.
            Högskolan i Örebro besitter en unik potential att bli ett utbildningscentrum
            för universitets- och högskolestudier för döva och hörselskadade.
            Det borde vara möjligt för studenterna att genomföra sina studier
            på sitt eget modersmål (vilket inte ens är möjligt för döva på
            Galludet, eftersom undervisningen ges på tecknad engelska och
            inte på ASL). Sverige erkände SSL som fullvärdigt språk för 15
            år sedan medan de flesta övriga europeiska länder fortfarande
            inte accepterat sina egna döva medborgares modersmål som fullvärdigt
            språk. Sverige har i jämförelse med detta kommit långt vad gäller
            dövas och hörselskadades utbildning och andra tillgängliga resurser.
            Det är alltså så att Örebro i princip kan bli den ledande centralpunkten,
            både i världen, och inom en närmare framtid i Europa, vad beträffar
            kompetens visavi döva och hörselskadade. Detta är fullt möjligt
            och faktum är att det grundläggande arbetet i en sådan utmaning
            redan är lagt vid Högskolan i Örebro. En möjlig väg att uppnå
            en sådan vision har skissats (se figur 2).
          </p>
          <p xml:id="i-JChyQf5rWoW1SwTyyvqX1m">
            Mot. 1996/97Ub465
          </p>
          <p xml:id="i-PogwDhRUSKuWe4xS5wBZwt">
            15
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0465/mot_199697_UB_0465-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-HuzZdeD2emLtiGeddrqiZu">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-52aiXiz1BCVCRyNddku1ER">
            16
          </p>
          <p xml:id="i-HbyFQ1MeTBM9WhuWtgHcb2">
            1996/97Ub465
          </p>
          <p xml:id="i-5DSmFw45LnZ2HgwNXim8Kk">
            4 Trespråkigt Europauniversitet — en vision 4.1 För närvarande:
          </p>
          <p xml:id="i-5je2JxHnC8omHS27Ffzrak">
            Figur 2 beskriver vilka nuvarande studentkategorier och arbetsspråk
            som inns företrädda vid Högskolan i Örebro. Kortfattat består
            studenterna av hörande svenskar företrädesvis från Örebroregionen,
            men också från andra delar av landet, döva och hörselskadade svenskar
            samt internationella utbytesstudenter. De två senare kategorierna
            har ökat markant i antal under 1990-talet. Förklaring är troligen
            Sveriges EU-medlemskap och att döva och hörselskadadas kompetens
            generellt har ökat så att det nu förefaller rimligt att ge sig
            i kast med högre studier för fler personer. Arbetsspråket vid
            Högskolan är svenska, men även engelska, som är representerat
            både genom kurslitteraturen och som arbetsspråk på grund av de
            internationella utbytesstudenterna, samt SSL i form av tolkning.
            Det innebär att det redan nu inns tre arbetsspråk vid Högskolan
            i Örebro. Detta förhållande kommer att bli mer och mer tydligt
            allteftersom de två sistnämnda kategorierna av studenter ökar
            i antal.
          </p>
          <p xml:id="i-TaAX52s6yUWZeMQJrSacpg">
            4.2 Mål:
          </p>
          <p xml:id="i-Uj1dVEAzv2RT1ZN5zbNPCc">
            Figur 2 beskriver visionen i form av de studentkategorier som
            skulle kunna finna det attraktivt att studera i Örebro på grund
            av den lärar- och forskningskompetens som har unika utvecklingsmöjligheter
            i Örebro samt arbetsspråken vid högskolan. Om lärare — både döva,
            hörselskadade och hörande — var kompetenta att undervisa på SSL
            så skulle det trespråkiga universitetets utbildningsutbud vara
            mycket attraktivt inte bara för döva och hörselskadade svenska
            studenter utan även för studenter från övriga Norden. Sammanfattningsvis
            skulle universitetet även bli ett resurscentrum som skulle attrahera
            hörande studenter, forskare och lärda just på grund av sin unicitet.
          </p>
          <p xml:id="i-XZE28TjR1abD5mezREVP6e">
            Visionen om studier på SSL för alla tre studentkategorierna utesluter
            inte möjligheter att även studera vid universitetet på svenska
            och engelska. Det unika med detta universitet är inte bara att
            det i så fall är det enda lärosäte i världen där ”äkta” SL fungerar
            som arbetsspråk. Förverkligandet av visionen skulle dessutom ligga
            helt i linje med de likhets- och jämlikhetsprinciper som ett demokratiskt
            land av svenskt snitt strävar efter. Då skulle normaliseringsprinciper
            och diverse integrationsformer få ge vika för faktisk demokratiutövning
            både som medel, mål och övergripande vision. Döva, hörselskadade
            och hörande studenter skulle ha likartade chanser och möjligheter.
            En sådan vision skulle också ge plats åt översättare av SSL- svenska
            och SSL-engelska. Men som en skarp kontrast till tolkars nuvarande
            funktion, att stå till minoritetens tjänst, de döva och hörselskadade
            studenterna, skulle deras roll markant förändras. De skulle nu
            även stå till de hörande studenternas förfogande. Det förtjänar
            att betonas att i och med Sveriges medlemskap i EU finns det inget
            som kan hindra Högskolan i Örebro från att utvecklas till ett
            internationellt aktat trespråkigt universitet som kan tjäna åtminstone
            hela Europa.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_UB_0465/mot_199697_UB_0465-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bf6LFffcGu5aK2bT4faJeM">
            5 Visionen en angelägen uppgift
          </p>
          <p xml:id="i-EPRAQTRRyDUdsjEPhzpzUv">
            Det finns två alternativ i den möjliga visionen. Antingen ett
            SSL-universitet eller ett trespråkigt Europauniversitet (engelska,
            SSL och svenska) för hörande, döva och hörselskadade.
          </p>
          <p xml:id="i-GiqK8sD8iunCRTJBf87r4J">
            Lokal förankring är en viktig fråga för högskolans och regionens
            gemensamma framtid. Regional utveckling kan vara gott nog, men
            strävan sträcker sig längre. I ett europeiskt perspektiv får lokala,
            regionala och nationella perspektiv nya dimensioner. I detta arbete
            behövs ett nationellt stöd. Visionen om ett trespråkigt Europauniversitet
            av aktad internationell klass kan bli det unika flaggskepp i den
            svenska utbildningsfloran som kan uppnås med stöd från staten,
            liksom lokala, regionala och övriga nationella intressenter. Det
            finns mycket som redan är gjort, men också mycket kvar att göra.
            Frågan förtjänar nu att aktualiseras på nationell nivå. Riksdagen
            bör därför agera till förmån för en statlig utredning om betydelsen
            av ett trespråkigt Europauniversitet.
          </p>
          <p xml:id="i-99D6HDLquxBHYAXDegaKwx">
            6 Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-Lpb3gpQkTyuGmc7cH4i3zf">
            Med hänvisning till det anförda hemställs att riksdagen hos regeringen
            begär en utredning om ett trespråkigt Europauniversitet, i enlighet
            med vad som anförts i motionen.
          </p>
          <p xml:id="i-7AMr6gybhHKViKbPApRxpB" type="date">
            Stockholm den 7 oktober 1996
          </p>
          <p xml:id="i-Bx5jdzjESoG3AoadyFd7kf" type="signatureBlock">
            Rose-Marie Frebran (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-UC969PyNBMz5tmhnmLvPvn">
            'Gotab, Stockholm 1996
          </p>
          <p xml:id="i-Bg83fnTSxotnuyxdrUVTp8">
            Mot. 1996/97Ub465
          </p>
          <p xml:id="i-MBQ1vyNPrJJirWeLmVLhRj">
            17
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
