<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-SoU-00004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 1996/97:5 Forskning och samhälle</title>
        <author corresp="i-KaSxq71cfsHXLTkod92hHL i-KaSxq71cfsHXLTkod92hHL">av Birgitta Gidblom m.fl. (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av prop. 1996/97:5 Forskning och samhälle</title>
          <idno type="rdwebb">GK02So4</idno>
          <rs type="number">So4</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02So4/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02So4</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02So4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KaSxq71cfsHXLTkod92hHL</idno>
            <name>Birgitta Gidblom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82</idno>
            <name>Lennart Klockare</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V</idno>
            <name>Ulf Kero</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KaSxq71cfsHXLTkod92hHL</idno>
            <name>Birgitta Gidblom</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V</idno>
            <name>Ulf Kero</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82</idno>
            <name>Lennart Klockare</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-C4y2oJ2JUV8XHvHhmeCPkb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-C4y2oJ2JUV8XHvHhmeCPkb">
          <note type="signatory" corresp="i-KaSxq71cfsHXLTkod92hHL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KaSxq71cfsHXLTkod92hHL"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3zX4fenEP6h9BRxB9phL4V"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TEFXMjR6WsvCeeLdc2wQ82"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2jRxNHR1rNLxiQxGLsn2kg" type="referral">
          <date when="1996-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YKb74FVDcmc5s1ZtiRWcZf" type="dismissal">
          <date when="1996-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VWzVyVx8ZTzZ8cDCnMbrSv" type="submission">
          <date when="1996-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VKAqHroPZrqrE7T6nhdF9C" type="referral">
          <date when="1996-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HDgn9jrx3M8j9oYYtSe9rC" type="dismissal">
          <date when="1996-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GZTgoeVMFHEyfoefE1RC5" type="submission">
          <date when="1996-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2dFEdddpNXWXZRtJQWzgcY" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-2dFEdddpNXWXZRtJQWzgcY">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0004/mot_199697_SO_0004-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-3GpxpbUWUxkJK5ro8ibxYX" type="motHeader">
        <div xml:id="i-8SnXXuzZdfjc1eJMUhXmsc" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-eYtiJ7wqgaeQuy5zqHH8A" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VQXZN9n3AeGgPxDSEf6UmF" type="motBody">
        <div xml:id="i-65mjUh3FUExR2roXaaRvdP">
          <p xml:id="i-7sv5GqTyjFpswiQ26qiBKn">
            1996/97 504 So1-5
          </p>
          <p xml:id="i-3vtnCpngLgXvJQa882jBHu">
            Motion till riksdagen Hejgngs utvecklingsarbete kring folkhälsan
          </p>
          <p xml:id="i-TyGGPNHVwdAJHqH4P8CUCH">
            av Birgitta Gidblom m.fl. (s)
          </p>
          <p xml:id="i-8mdkQXUbnCXS9Qxe8Ss4zT">
            med anledning av prop. 1996/97:5 Forskning och samhälle
          </p>
          <p xml:id="i-DVBHThFEee4ETTzb6Fxz4J">
            i glesbygd
          </p>
          <p xml:id="i-HD2G5zy1cCKhBYDHS6jWxv">
            I propositionen föreslås att Socialmedicinska forskningsrådet
            bör ges i uppdrag att i samråd med berörda forskningsråd och övriga
            organ utarbeta ett nationellt forskningsprogram för forskning
            om ojämlikhet i hälsa. Detta är bra. Vi skulle vilja att folkhälsan
            i glesbygden studeras mer ingående enligt det förslag som följer.
          </p>
          <p xml:id="i-BtkZdLV7DHdoxg1zmjPz3P">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-BmnHkjH1yH51bwFHfba3Cr">
            Världshälsoorganisationen, WHO, definierar folkhälsa som högsta
            möjliga välbefinnande både fysiskt, psykiskt och socialt och inte
            bara frånvarande sjukdom. Vikten av att sätta folkhälsan i centrum
            har under de senaste åren märkts av bl.a genom tillkomsten av
            den statliga myndigheten Folkhälsoinstitutet och samverkansorgan
            i lokala hälsoråd. Folkhälsan påverkas av samhällets utveckling
            totalt. Ekonomiska och sociala förändringar inom arbetsmarknaden,
            bostadsmarknaden, regional- politiken får effekter på folkhälsan.
            För att följa förändringar i folkhälsan och vad som påverkar denna
            örutsätts en långsiktighet i uppföljningen. Kommunerna, landstingen
            och riksdagen är idag bärare av de viktigaste insatserna som påverkar
            folkhälsan. De beslut som fattas kan påverka olkhälsan både positivt
            och negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-MF8PtBd7pwJXfcZKwnvujr">
            Folkhälsan ett långsiktigt arbete
          </p>
          <p xml:id="i-N8Tw5oTcZTTcwZ8sJhrZBA">
            Samhället har under människans livstid alltid utvecklats. Det
            mänskliga livet har också omdanats, men människan själv som fysisk
            och psykisk varelse är i stort sätt densamma. Människans hälsa
            har under de sista 100 åren främst örbättrats genom den tekniska
            utvecklingen av att kunna erbjuda befolkningen bättre bostäder
            med rent vatten och avlopp. Till detta har lagts medicinska och
            tekniska landvinningar som också påverkat folkhälsan. De vetenskapliga
            rönen kring folkhälsan har oftast varit koncentrerade till ett
            vetenskapligt område i taget och oftast utifrån en medicinsk värdering.
            Under de sista 20 åren har forskningen vuxit fram inom flera områden,
            exempelvis socialmedicin. De mera närstående förhållanden som
            påverkar folkhälsan hos befolkningen direkt, såsom utvecklingen
            inom barnomsorg,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0004/mot_199697_SO_0004-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TCy4zLCgNCGqyuDFcAHqMc">
            skola, arbetsmarknad och socialtjänst, där i första hand kommunen
            har ett ansvar, finns det väldigt få exempel på inom vetenskaplig
            forskning och utveckling. Med kommunens ansvar för alla kommuninvånares
            behov och stöd, service, vård och utbildning samt den utveckling
            som pågår att decentralisera ansvaret även för arbetsmarknadspolitiken
            och alkoholpolitiken ut till kommunerna, borde det finnas intresse
            av att följa denna utveckling ur en mängd aspekter utifrån ett
            folkhälsoperspektiv;
          </p>
          <p xml:id="i-XFBPdLdutABtLqurXCF1RK">
            —-1 drogförebyggande arbete —2 normalisering och integrering
            för funktionshindrade —-3 omflyttning och utflyttning —-4 mansdominerad
            kultur —5 långvarig hög arbetslöshet —6 förändringar i socialförsäkringssystemen
            och deras påverkan på folk- hälsan —-7 vinnare och förlorare vid
            neddragningar och förändringar i den offentliga sektorn —-8 ungdomar
            som flyttar och som bor kvar —9 ungdomars möjlighet till delaktighet
            och inflytande —-10snedvriden könsfördelning i glesbygd —-11sjuka
            hus och deras påverkan
          </p>
          <p xml:id="i-9BQZSoFNoBZrZxyirQX5sN">
            Kommuner utan forskningstradition
          </p>
          <p xml:id="i-QCV3bsabEWGarp1U8wvbmx">
            I kommunerna idag saknar vi vana vid att ordentligt dokumentera
            den verksamhet vi bedriver och de effekter de har för kommuninvånarna.
            Vi saknar kunskap och erfarenhet om hur vi skulle kunna nyttja
            forskningen att utveckla vårt samhälle. Att bygga upp kontakterna
            med forskarvärlden för att tillvarata deras kompetens är viktigt.
            Vi behöver ett ordentligt mätinstrument för att påvisa vilka åtgärder
            som har effekt på folkhälsan. Idag har vi inga instrument för
            att väga olika åtgärder ur ett folkhälsoperspektiv. Vi anser att
            vi ska följa olika verksamheter för att se hur dessa förändras
            och hur detta påverkar folkhälsan. Det är oerhört viktigt att
            veta om och på vilket sätt samhällets insatser påverkar folkhälsan.
          </p>
          <p xml:id="i-Ge8bCQJJ967aTokTAGhf3e">
            Tätortskommun i glesbygd
          </p>
          <p xml:id="i-D8rjmvyPSLV9LicQHmFn99">
            I många glesbygdskommuner påverkas folkhälsan av helt andra faktorer
            än vad den gör i storstadskommuner eller kommuner som angränsar
            till större städer. För att visa de speciella förhållanden glesbygdskommuner
            har vill jag beskriva Gällivare kommuns situation. Som inlandskommun
            har Gällivare kommun en struktur som både innehåller glesbygdskommunens
            dilemma, med en allt äldre befolkning på landsbygden och en ökad
            obalans bland könen, med ett kvinnounderskott samt en utflyttning
            bland ungdomar. Som en gammal industriort, med manlig dominerad
            arbetsmarknad, har 70- och 80-talets rationaliseringar inom industrisektorn
            medverkat till en högre arbetslöshet bland män än kvinnor. Under
            samma tidsperiod utvecklades den offentliga sektorn, främst inom
          </p>
          <p xml:id="i-8F1Z9eVZwLJEECPmuwWBzq">
            Mot. 1996/97S08
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0004/mot_199697_SO_0004-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-FKLscUkVTWk192YYQ91Nzb">
            Mot. 1996/97S0P
          </p>
          <p xml:id="i-NZPv2796E2mN4GGAVmUcHG">
            vård och omsorg, som gav kvinnorna arbete. Med 90-talet genomgår
            också den offentliga verksamheten en strukturförändring som minskar
            behovet av arbetskraft inom den kvinnodominerade arbetsmarknaden.
            Inom kommunen har det kontinuerligt skett befolkningsomflyttningar,
            som har sin grund i övergripande samhällsförändringar men som
            också orsakas av förändringar inom kommunen. I kommunen flyttar
            befolkningen från landsbygden in till centralorten, inom centralorten
            flyttar befolkningen från gruvorten Malmberget till serviceorten
            Gällivare p g a effekter av gruvbryt- ningen. En kontinuerlig
            utflyttning har skett från kommunen sedan början av 60-talet.
            Kommunens arbetslöshet är traditionellt sett hög. Jämfört med
            riket har den oftast varit dubbelt så hög. För närvarande står
            över 3.000 personer utanför den ordinarie arbetsmarknaden (ca
            18 96). Gällivare kommun, med dess struktur, är på många sätt
            en unik kommun: -1Kommunen är Sveriges till ytan tredje största
            kommun, med en befolkningstäthet om 1,5 per/km?. -2Kommunen har
            en tätortsgrad om 86 246, där 19.000 av kommunens 22.000 invånare
            bor i tätorten Gällivare/Malmberget. -3Kommunen är en utflyttningskommun
            som har minskat sin befolkning med 27 96 sedan 60-talet. -4Kommunen
            har en stor omflyttning inom kommunen där 15 26 har bytt bostadsort
            inom kommunen. —-5Kommunen har traditionellt sett dubbelt så hög
            arbetslöshet som riket. -6Kommunen har den högsta andelen ungdomar
            som har gått ut gymnasie- skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-EpEHJVp4diocdFJL9CzTEd">
            —-7Kommunen har en låg andel invånare med högskolekompetens.
            -8Kvinnounderskottet är markant i åldrarna 25 till 50 år, ca 1.000.
            -9Sjuktalet är högre än i riket, ca 10 96. —-10Andelen förtidspensionärer
            är högre än i riket, 14 96. —-11Andelen äldre över 65 år är lägre
            än i riket, 16 96 mot rikets 18 96, men på landsbyden är över
            23 960 65 år eller äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-TN7fjPCJvSZkGmLt22yYDJ">
            I Gällivare kommun finns sedan 1993 ett lokalt hälsoråd. I hälsorådet
            sitter förvaltningschefer för landsting och kommun. Inom hälsorådets
            ram bedrivs ett antal folkhälsoprojekt som får stöd och service
            av hälsorådets kansli. Det är positivt med en kommun som arbetar
            aktivt med folkhälsofrågor och som har viljan att utveckla ett
            forsknings- och utvecklingsarbete kring folkhälsan. Därför bör
            de unika forskningsmöjligheter som Gällivare kommun har tas tillvara
            vid ett framtida arbete kring folkhälsoforskning.
          </p>
          <p xml:id="i-BroJ7Ud6EXKVyMRLV3ttQr">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-LUrixbbKjNP3Pr9WSZawzN">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            behovet av att uppmärksamma folkhälsan i glesbygd.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0004/mot_199697_SO_0004-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-XWSCVVnZdR1PiQBYHxeUTG">
            Mot. 1996/97SoW 2. Stockholm den 3 oktober 1996 3.
          </p>
          <p xml:id="i-V2ApygNvznbB6zyD2sA4xR">
            4. Birgitta Gidblom (s) Eå
          </p>
          <p xml:id="i-YJAnen6rhActvCrgCnPvEQ">
            6. Lennart Klockare (s) 7. Ulf Kero (s) 8.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
