<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-AU-00007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 1996/97:41 Jämställdhetspolitiken</title>
        <author corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ">av Gudrun Schyman m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 1996/97:41 Jämställdhetspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GK02A7</idno>
          <rs type="number">A7</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">AU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02A7/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02A7</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02A7</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY</idno>
            <name>Hans Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>v</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
            <name>Gudrun Schyman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <name>Ulla Hoffmann </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY</idno>
            <name>Tanja Linderborg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
            <name>Owe Hellberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY</idno>
            <name>Hans Andersson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
            <name>Eva Zetterberg </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR</idno>
            <name>Ingrid Burman </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="basedOn" xml:id="i-Dnn8Z2r3ZkAX5faLyc7cL"/>
        <correspContext corresp="i-Dnn8Z2r3ZkAX5faLyc7cL">
          <ref>Regeringsskrivelse 1996/97:41</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8iSdBkSm5n5jUkrxjaVenN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-8iSdBkSm5n5jUkrxjaVenN">
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BAB7JTqwHUAHz87bdy5smY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QCRg2KTsg7cQV6CGsVeAfY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-8EBUx696sEiVwTX5AntRDH">
          <date when="1996-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-YaiQZg9F2x7jbW42CgfeNv">
          <date when="1996-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-JNkcWXBHDq2ZxmpGAqMjR5">
          <date when="1996-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-DVmydQPG2QtXSx3SWXw3oh">
          <date when="1996-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-PX7KefAcz9dctdQUGgmY3H">
          <date when="1996-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-Bhkwp4u1HN31H8RNroiijm">
          <date when="1996-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-GpAUj2QkdAJruu3SkUPDmz"/>
        <correspContext corresp="i-GpAUj2QkdAJruu3SkUPDmz">
          <ref type="assignedTo">Arbetsmarknadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-5z5QLeEF2SXDfWYzFNZaqx">
        <div type="motTitle" xml:id="i-AiuWUBFmcbQLVGnqUZcuJm"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-Eqads783USg8QFtGRxL15D"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-Avmf2iYwVmJkxZZW93Lx8G">
        <div>
          <p>
            1996/97 |A7 A6-—13
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 1996/97:A7
          </p>
          <p>
            av Gudrun Schyman m.fl. (v)
          </p>
          <p>
            med anledning av skr. 1996/97:41 Jämställdhetspolitiken
          </p>
          <p>
            Regeringens skrivelse om jämställdhetspolitiken är omfattande:
            den redovisar på ett förtjänstfullt sätt de utredningar inom jämställdhetsområdet
            som slutförts under de senaste åren och de kartläggningar och
            utredningar som planeras under de kommande åren. Vad som däremot
            saknas är förslag till konkreta åtgärder för att öka jämställdheten
            mellan könen. Istället förpassas frågorna till nya utredningar
            och kartläggningar. Vänsterpartiet har inget emot att maktfrågor,
            kvinnors arbetsmarknad m.m. utreds vidare, men bristen på jämställdhet
            kan inte avhjälpas med fler utredningar eller kartläggningar utan
            nu måste det till konkreta åtgärder. Skrivelsen saknar också en
            problematisering av det faktum att vi efter alla dessa år av arbete
            inte uppnått jämställdhet. Ett av de för kvinnor viktigaste områdena
            — nämligen finanspolitiken —
          </p>
          <p>
            redovisas eller analyseras över huvud taget inte. Inte heller
            diskuteras jord- brukspolitiken eller rättsväsendet. Vänsterpartiet
            återkommer nedan till dessa områden. Vänsterpartiet har i en motion
            föreslagit att riksdagsordningen skall förses med en tilläggsbestämmelse
            som ger de olika utskotten i uppdrag att beakta jämställdhetsperspektivet
            i sitt arbete. Jämställdhetsskrivelsen har delats till arbetsmarknadsutskottet
            trots att den berör flera andra utskotts ärendeområ- den. Vänsterpartiet
            förutsätter att berörda utskott bereds tillfälle att yttra sig.
          </p>
          <p>
            lInledning
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet delar regeringens mål för jämställdhetspolitiken
            såsom de kommit till uttryck i skrivelsen. Däremot kan vi inte
            ställa oss bakom stora delar av regeringens beskrivning av verkligheten,
            t.ex. påståendet att kvinnors ställning på arbetsmarknaden har
            befästs och deras ekonomiska oberoende ökat. Tvärtom visar siffror
            från SCB, redovisade i Arbetsmarknadspolitiska kommitténs utredning,
            att kvinnors deltagande i arbetskraften minskat från 3:e kvartalet
            1990 till fjärde kvartalet 1995 med 8 20 och 1995 var 75,3 960
            att jämföra med männens 79,7 960. De senaste årens hårdhänta budgetsanering
            har framförallt drabbat kvinnor. Nedskärningarna i offentlig sektor
            innebär att över 100 000 människor har fått lämna sina arbeten
            i offentlig sektor, de flesta kvinnor, och tvingats in i passivt
            bidragsberoende, samtidigt som nedskärningar i sjukförsäkringssystem,
            arbetslöshetsförsäkringar, bostadsbidrag och barnbidrag gjort
            att allt fler kvinnor minskat sitt ekonomiska oberoende. I de
            flesta ensamhushåll med barn är det en kvinna som är ensamförsörjare;
            vid sidan av arbetsinkomsten
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0002.pdf"/>
          <p>
            är en stor grupp beroende av barnbidrag, bostadsbidrag, ersättning
            från föräldraförsäkring m.m. för att ekonomin skall gå ihop. De
            senaste årens hårdhänta nedskärningar har inneburit att allt fler
            inte klarar sin egen försörjning. Allt fler kvinnor tvingas leva
            under fattigdomsstrecket eller söka socialbidrag för sin överlevnad.
            Dessutom har lönegapet mellan kvinnor och män ökat under de senaste
            åren, samtidigt som allt fler kvinnor tvingas in i osäkra anställningar
            i form av korta visstidsanställningar, en anställningsform som
            ökar på den del av arbetsmarknaden där kvinnor i huvudsak finns.
            På utbildningsområdet kvar- står snedrekryteringen till gymnasieskolans
            program och högre forskning. Trots regeringens fokus på kvinnors
            tillgång till ekonomisk makt och ekonomiska resurser så är fortfarande
            97 96 av näringslivets toppar män. Inom de områden som regeringen
            direkt förfogar över fortsätter regeringen att utse män till olika
            poster. Det mest framträdande exemplet är lands- hövdingarna där
            regeringen tillsatt åtta nya landshövdingar under innevaran- de
            mandatperiod varav sex var män och två kvinnor.
          </p>
          <p>
            2Makt och inflytande
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet delar regeringens mål att uppnå en jämn fördelning
            av makt och inflytande mellan kvinnor och män, såväl mellan enskilda
            individer som mellan kvinnor och män som grupper. Vi menar, liksom
            regeringen, att det är bra och nödvändigt att fortsätta det utredningsarbete
            som pågår inom området för att öka kunskapen och hitta vägar att
            bryta kvinnors underordning i beslutsprocesser, men det räcker
            inte med detta. Kvinnors underordning i beslutsprocesser kan inte
            enbart handla om beslut på ledande nivåer, i kommittéer och statliga
            styrelser. Det handlar också om hela den statliga arbetsmarknaden
            där regeringen har ett direkt inflytande via Statens avtalsverk
            och kan ge direktiv och riktlinjer om att kvinnor och män skall
            finnas i lika stor omfattning inom samtliga yrkesområden, och
            på samtliga beslutandenivåer, allt från mellanchefer till generaldirektörer.
            Det handlar om de statliga bolagen och verken där regeringen via
            bolagsstyrel- serna kan genomdriva en jämställdhetspolitik som
            innebär att en positiv särbehandling av det underrepresenterade
            könet inom olika yrkesområden och på samtliga beslutsnivåer uppnås.
            Vänsterpartiet menar att en fortsatt kartläggning och utredning
            måste kombineras med en aktiv åtgärdspolitik inom dessa områden,
            där verkligheten redan är utredd och kartlagd och där regeringen
            faktiskt direkt kan gå in och förändra.
          </p>
          <p>
            I ”Platform for action” som antogs vid Beijingkonferensen står:
          </p>
          <p>
            In most parts of the world, women are virtually absent from or
            are poorly represented in economic decision making, including
            the formulation of financial, monetary, commercial and other economic
            policies, as well as tax systems and rules governing pay.
          </p>
          <p>
            Sverige har världens mest jämställda regering, men när man tittar
            på hur ansvaret är fördelat har de kvinnliga statsråden tilldelats
            traditionellt kvinnliga uppgifter, medan männen behållit makten
            över ekonomin och skatterna. Männen fördelar resurserna och kvinnorna
            administrerar nedskärningarna.
          </p>
          <p>
            Mot. 1996/97A74
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0003.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1996/97A7 5 3Regionala statliga styrelser
          </p>
          <p>
            Statliga styrelser på regional nivå lyckades inte uppnå målet
            med 40 20 kvinnorepresentation 1995, utan stannade på 34 96. Det
            är mycket märkligt att regeringen accepterat detta. Det är regeringen
            som utser de statliga styrelserna på regional nivå och som kan
            skicka tillbaka nomineringarna och begära nya i de fall de jämställdhetspolitiska
            målen inte uppnås. Vänsterpartiet menar att regeringen har ett
            ansvar för att målet med 50 926 kvinnorepresentation uppnås till
            1998. Om detta skall vara möjligt måste regeringen konsekvent
            begära nya nomineringar i de fall organisationer, partier m.m.
            ej förmår nominera kvinnor i tillräckligt stor utsträckning för
            att uppnå jämn könsfördelning. Vänsterpartiet menar att målet
            med 50 26 myndighetschefer inom statsför- valtningen under mandatperioden
            måste utvidgas och omfatta alla chefs- nivåer inom de statliga
            myndigheterna, verken och bolagen. I denna fråga behövs inget
            vidare utredningsarbete, däremot aktiva insatser för att förverk-
            liga detta mål.
          </p>
          <p>
            4Kommunerna
          </p>
          <p>
            Som ett led i att öka samverkan i kommunerna för att minska arbetslösheten
            tillsätts nu arbetsförmedlingsnämnder i kommunerna. När ledamöterna
            utses blir det oftast kommunalråden och kommunstyrelsens ordförande
            — många gånger män — som utnämns. Målet 50926 måste också gälla
            arbetsförmedlingsnämnderna.
          </p>
          <p>
            SMännen och jämställdhetsarbetet
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet har i en annan motion pekat på vikten av att föräldraledigheten
            kompletteras så att ytterligare två pappamånader införs. Regeringen
            hänvisar i denna fråga till en proposition som skall komma våren
            1997. Med den takt som ökningen av mäns uttag av föräldraledighet
            redovisar så får vi vänta i femtio år på att pappor skall ta ut
            föräldraledighet i lika stor utsträckning som kvinnor. Detta är
            helt oacceptabelt. Sänkningen av ersättningsnivån för den s.k.
            pappamånaden bidrar inte till ett ökat uttag av föräldraledighet
            från fädernas sida.
          </p>
          <p>
            6Våld mot kvinnor
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet delar regeringens uppfattning att våld mot kvinnor
            är allvarliga brott som måste bekämpas och att våld mot kvinnor
            är ett allvarligt uttryck för bristande jämställdhet och den obalans
            som råder i maktförhållandet mellan kvinnor och män. Vi anser
            att regeringen i dag saknar konkreta förslag för att motverka
            det utbredda våldet mot kvinnor men också för att hjälpa de kvinnor
            som utsatts för våld. Det senaste förslaget om att åklagare skall
            kunna utdöma strafföreläggande och villkorlig dom utan rättegång
            innebär enligt vår uppfattning att en rad ”kvinnomisshandelsfall”
            kommer att klaras av utan rättegång, om mannen godtar straffföreläggandet.
            Detta är en allvarlig tillbakagång i synen på kvinnomisshandel.
            Det är viktigt att män som slår konfronteras med sin
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0004.pdf"/>
          <p>
            gärning i en rättegång, det är också viktigt för kvinnorna som
            blir slagna att gärningsmannen faktiskt ställs inför rätta. Vi
            anser också att alla som verkar i professioner som kommer i kontakt
            med misshandlade kvinnor skall ges en kvalificerad utbildning
            i hur man möter dessa kvinnor. Detta innebär att grundutbildning
            behöver kompletteras och att kompetensutveckling skall ges till
            exempelvis poliser, jurister och socionomer. Men även läkare har
            en viktig roll som kräver specialkompetens. En läkare som tar
            emot en kvinna som blivit våldtagen måste ha särskilda kunskaper
            för att kunna göra en undersökning på bästa sätt, en undersökning
            där bevis säkras och där kvinnan inte blir kränkt. Riksorganisationen
            för kvinnojourer (ROKS) är i det sammanhanget en kompetens som
            bör utnyttjas och ges praktiska och ekonomiska förutsättningar
            för att kunna bidra med kompetensutveckling. Vi tvingas också
            konstatera att fortfarande saknar ett stort antal akutsjukhus
            handlingsplaner för hur de skall bemöta misshandlade kvinnor.
            Det är av yttersta vikt att akutsjukhusen åläggs att snarast ta
            fram en sådan handlingsplan.
          </p>
          <p>
            7Rättshjälp
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet anser att den senaste försämringen i lagen om
            rättshjälp innebär att kvinnor med låga inkomster riskerar att
            hamna utanför systemet. Tillgången till och vissheten om att man
            får rättshjälp kan vara en avgörande faktor för de kvinnor som
            tvekar om de skall lämna eller ange en man som misshandlar. Det
            krävs ofta ett stöd för att kunna bryta ett destruktivt förhållande
            där psykisk eller fysisk misshandel ingår. När dessa kvinnor undersöker
            om de har rätt till rättshjälp möts de ibland av beskedet att
            så inte är fallet, i varje fall om förfrågan gäller hjälp i ett
            civilrättsligt mål. Det kan handla om äktenskapsskillnad, vårdnadstvister
            m.m. Vi menar att det är viktigt att lagen om rättshjälp återställs
            så att kvinnor med låga inkomster kan erhålla rättshjälp när de
            skall lämna destruktiva förhållanden.
          </p>
          <p>
            8Kriminalvården
          </p>
          <p>
            Regeringen har i sin skrivelse försökt täcka in jämställdhetspolitiken
            inom många områden men inte lyft fram eller belyst den ojämlikhet
            som finns inom kriminalvården, vilket skulle kunna tolkas så att
            regeringen accepterar att kvinnor behandlas annorlunda än män
            i kriminalvården. Vi förutsätter att så inte är fallet. I dag
            placeras dömda personer på anstalt bl.a. efter närhetsprincipen;
            tanken är att man som ett led i rehabiliteringsarbetet skall ha
            nära till sina anhöriga, möjlighet att få besök osv. Detta gäller
            för männen. I dag finns det få anstalter för kvinnor vilket får
            till följd att kvinnorna placeras långt från sina anhöriga, har
            mindre möjlighet att få besök, längre resor i samband med permission
            osv. Kvinnliga fångar diskrimineras på grund av kön. En del kvinnor
            som är dömda till fängelse har också ansvar för barn. Som grupp
            skiljer de sig från män som är fäder och dömda till fängelse.
            De har ofta ensamansvaret för barnet och när de döms så blir barnet
            omhändertaget av samhället, medan männen ofta inte har ensamansvar
            för barn varför deras
          </p>
          <p>
            Mot. 1996/97A76
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0005.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1996/97A77 barn kan fortsätta att leva kvar i sin familj
            och hålla regelbunden kontakt med sina föräldrar. Det faktum att
            kvinnor berövas kontakten med sina barn som en följd av fängelsestraffet
            måste i större utsträckning uppmärksammas av kriminalvården.
          </p>
          <p>
            9Jämställdhetslagen och JämO
          </p>
          <p>
            Regeringen anger att den inte är beredd att vidta någon ytterligare
            åtgärd med anledning av JämO:s skrivelser. Vänsterpartiet har
            i en rad motioner lyft fram frågan om en ny jämställdhetslag,
            om förstärkta resurser till JämO, om behovet av en lika lönelag,
            om behovet av att införa rätten till grupptalan m.m. Vi avser
            inte att upprepa kraven i denna motion men menar att regeringen
            är alltför passiv när det gäller att aktivt angripa de ojämlika
            förhållandena på arbetsmarknaden. Att som regeringen gör peka
            på JämO:s ansvar att reglerna blir kända och får verka bland dem
            som skall tillämpa dem är inte bara passivt — det är också att
            smita från sitt politiska ansvar. Det är inte bara JämO som har
            pekat på att lönegapen ökar, att kvinnors kompetens konstant undervärderas,
            att kvinnors anställningsvillkor som grupp skiljer sig från männens
            osv. Detta faktum torde inte bero på att de i dag gällande lagarna
            är okända eller på att JämO inte har informerat, istället torde
            det bero på att gällande lagstiftning är uddlös och att JämO i
            dag saknar rättsligt stöd för att kunna föra talan inom bla. lönediskriminering.
            Vänsterpartiet menar att regeringen måste ta sitt politiska ansvar
            för diskrimineringen på arbetsmarknaden och ge JämO de redskap
            som behövs för att aktivt kunna motverka denna diskriminering.
            Vänsterpartiet tycker att det är bra att JämO får mer resurser,
            men vi har i en återkommande motion pekat på vikten av att JämO
            även tillförs resurser för en särskild avdelning som enbart fokuserar
            på löneskillnader.
          </p>
          <p>
            10Arbetsmarknaden och arbetslivspolitiken
          </p>
          <p>
            Ojämlikheten på arbetsmarknaden består och tenderar att öka,
            det gäller bl.a. tidsbegränsade anställningar där kvinnor är överrepresenterade,
            det gäller också rekryteringen till lediga platser där män är
            överrepresenterade. Det gäller de arbetsmarknadspolitiska åtgärderna
            där de ekonomiska resurserna i större utsträckning riktas till
            män, medan åtgärder som utnyttjas i hög grad av kvinnor, t.ex.
            utbildningsvikariat, skärs ned. Den kanske mest uppseendeväckande
            och direkt könsdiskriminerande för- sämringen ur jämställdhetssynpunkt
            som genomförts under innevarande mandatperiod är ettårsbegränsningen
            för deltidsarbetslösa i arbetslöshetsför- säkringen. Bestämmelsen
            innebär att deltidsarbetslösa, de flesta kvinnor, efter ett år
            avstängs från arbetslöshetsersättning, och konsekvensen har blivit
            att en rad deltidsanställda, de flesta kvinnor, sagt upp sig från
            sin deltids- anställning för att bli heltidsarbetslösa, vilket
            regeringen noterar i sin skrivelse som att ”under år 1996 har
            deltidsarbetslösheten börjat sjunka.” Vänsterpartiet menar att
            ettårsbegränsningen för deltidsarbetslösa i arbetslös- hetsförsäkringen
            måste tas bort. Det är ovärdigt en regering som säger sig verka
            för jämställdhet, inte minst på arbetsmarknadens område, att införa
            regler i försäkringssystemen som verkar diskriminerande. Det är
            också i strid
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0006.pdf"/>
          <p>
            mot Beijingkonferensens aktionsprogram som ålägger regeringarna
            att ”conduct reviews of national income and inheritance tax and
            social security to eliminate any existing bias against women”.
            Under senare år har minst 80 000 kvinnor lämnat det kontorsadministrativa
            yrket p.g.a. att deras arbeten rationaliserats bort med ny teknik
            och ny arbetsorganisation. De riskerar alla att hamna i långtidsarbetslöshet
            eftersom deras yrkesområde inte finns kvar. Här behövs en massiv
            satsning inom ramen för arbetsmarknadspolitiken för att bygga
            vidare på deras kompetens och leda dem vidare in i nya yrkesområden.
            Vänsterpartiet har tidigare motionerat om ett brett kompetensutvecklingsprogram
            för kvinnor vars yrken bortrationaliserats och avsatt en miljard
            kronor för ändamålet. Vi har gjort det med insikten om att dagens
            arbetsmarknadspolitik är uppbyggd med mannen som norm; när stora
            yrkesgrupper inom manligt dominerade yrkes- områden hotas av arbetslöshet
            har samhället investerat i särskilda projekt, t.ex. ROT-program,
            för att minska byggnadsarbetarnas arbetslöshet, vilket varit bra
            och nödvändigt. Tyvärr saknas insikten om att behoven kan vara
            desamma när stora grupper inom kvinnligt dominerade yrken hotas
            av eller befinner sig i arbetslöshet. Vi menar att det är nödvändigt
            att reservera ekonomiska medel som skall riktas till dessa grupper
            för att motverka den rådande obalansen och ojämlikheten inom arbetsmarknadspolitiken.
            Vänsterpartiet har vid två tillfällen motionerat om att ett övergripande
            mål för arbetsmarknadspolitiken skall vara att bryta den könssegregerade
            arbetsmarknaden. Det räcker inte att som regeringen gör avsätta
            mindre än 1 promille av AMS budget för att bryta den könsuppdelade
            arbetsmarknaden. Naturligtvis är det både önskvärt och nödvändigt
            med s.k. brytprojekt men det måste vara viktigare ändå att kunna
            inrikta hela organisationen på att arbeta aktivt med att bryta
            den könsuppdelade arbetsmarknaden. Då krävs också ett övergripande
            mål som verksamheten kan utvärderas mot. Det är det som kallas
            ”att införliva ett jämställdhetsperspektiv i huvudfåran inom varje
            politikområde”. Den 1 januari 1997 försämras villkoren för utbildningsvikariat.
            Vi menar att villkoren för utbildningsvikariat, en av de få arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder som passat och riktat sig till arbetslösa kvinnor på
            ett framgångsrikt sätt, måste återställas vad avser ersättningsnivå
            och volym till 1995 års nivå. Vi anser att möjligheten till s.k.
            kommunavtal skall utökas och kvarstå även efter 1997. Ett av de
            effektivaste sätten att direkt minska kvinnors arbetslöshet är
            att tillföra ekonomiska medel till kommuner och landsting — där
            finns arbets- tillfällena och där finns behoven. Vänsterpartiet
            har i sin budgetmotion avsatt fem miljarder i riktade arbetsgivaravgiftssänkningar
            till kommuner och landsting för att säkra arbetstillfällen och
            möjliggöra nyanställningar. Vi menar att det måste bli slut på
            den negativa spiral som innebär att kommuner och landsting säger
            upp kvalificerade yrkeskunniga människor som tvingas in i passivt
            bidragsberoende i form av a-kassa, KAS eller i värsta fall socialbidrag
            för att sedan, efter ett år av arbetslöshet, anvisas en åtgärd
            (t.ex. ALU eller OTA) i offentlig sektor med den begränsningen
            att de inte får utföra ”riktiga jobb”, samtidigt som sjukvårdens,
            omsorgens och skolans behov av arbetskraft är enorma. Fem miljarder
            i riktade sänkta arbetsgivar-
          </p>
          <p>
            Mot. 1996/97A7 8
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0007.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1996/97A79 avgifter till kommuner och landsting kommer också
            att ge spareffekter i arbetslöshetsförsäkringen och arbetsmarknadspolitiken.
            Vänsterpartiet har vid ett flertal tillfällen riktat skarp kritik
            mot riksdagens beslut att tvångsanvisa äldre långtidsarbetslösa
            till tillfälliga arbeten inom offentlig sektor, s.k. OTA. I skrivelsen
            om jämställdhetspolitiken redovisar regeringen att åtgärden skall
            omfatta många män som har arbetat i den del av industrin som slogs
            ut under 1990-talets första hälft. Syftet med åtgärden är att
            den offentliga sektorn skall ta tillvara dessa personers kompetens
            sam- tidigt som de äldre skall finna en meningsfull sysselsättning.
            Naturligtvis har dessa män en bred och djup kompetens inom sitt
            yrkesområde. Paradoxen blir att samtidigt som 100 000, de flesta
            kvinnor, lämnat sina kvalificerade yrken inom vård och omsorg
            och gått ut i öppen arbetslöshet och 20 000- 30 000 ytterligare
            riskerar att sägas upp under de närmaste åren så skall kvalificerade
            arbetslösa industriarbetare anvisas tillfälliga arbeten inom offentlig
            sektor som ”kvalitetshöjare”. Regeringen redovisar ett antal utredningar
            som skall analysera, utreda, kartlägga, inhämta kunskap m.m. om
            kvinnors arbetsmarknad och om skilda villkor för män och kvinnor
            på arbetsmarknaden. Vänsterpartiet har inget emot detta; vi delar
            i ett flertal fall uppfattningen att detta är både nödvändigt
            och bra men vi menar att detta inte räcker. Det finns redan en
            rad utredningar och analyser som visat att arbets mark- naden
            är könssegregerad, att det finns en befattningssegregation, kvinnor
            rekryteras inte till välbetalda jobb och de befordras inte heller
            till bättre betalda tjänster. Kvinnors arbetslöshet ökar — tar
            man hänsyn till deltids- arbetslösheten är kvinnors arbetslöshet
            större än männens — samtidigt så får män en större andel av de
            arbetsmarknadspolitiska medlen och det är män som nyrekryteras
            till lediga platser. Regeringen konstaterar att det krävs särskilda
            åtgärder för att stärka kvinnors situation på arbetsmarknaden
            men föreslår inte några sådana. Vi menar att all den kunskap som
            kommit fram genom olika utredningar nu måste omsättas i praktiska
            åtgärder för att motverka den diskriminerande obalansen på arbetsmarknaden,
            i arbetslivet och i de arbetsmarknadspolitiska åtgärderna.
          </p>
          <p>
            l11Lönefrågor
          </p>
          <p>
            Regeringen konstaterar att det finns ett lönegap mellan könen
            på arbetsmarknaden och att en del av lönegapet beror på osakliga
            löneskillnader och lönediskriminering; sedan hänvisar regeringen
            till parternas ansvar för lönebildningen. Vänsterpartiet har i
            en särskild motion pekat på behovet av en ny lagstiftning för
            att aktivt motverka lönediskriminering. Vi menar att lagstiftaren
            har ett ansvar att motverka diskriminering i samhället och i arbetslivet.
            Det ansvaret har lagstiftaren tagit inom andra områden, t.ex.
            vad gäller kravet på saklig grund och turordning vid uppsägning.
            En lag som aktivt motverkar lönediskriminering på grund av kön
            kan lika lite anses ingripa i parternas fria förhandlingsrätt
            som andra icke-diskrimineringslagar på arbetsmarknaden. En sådan
            lag skulle också vara i överensstämmelse med
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0008.pdf"/>
          <p>
            FN:s konvention om mänskliga rättigheter. I artikel 23 står:
            ”Alla, utan diskriminering, har rätt till lika lön för lika arbete.”
          </p>
          <p>
            12 Arbetslivsfrågor
          </p>
          <p>
            Regeringen redovisar i korthet Arbetstidskommitténs utredning
            SOU 996:145 utan djupare analys. Enligt Vänsterpartiets uppfattning
            innebär kommitténs förslag ett rejält kliv tillbaka för möjligheten
            att kombinera yrkesliv och familj, något som erfarenhetsmässigt
            visat sig slå hårt mot kvinnors möjlighet att finnas på arbetsmarknaden.
            Avsaknaden av örläggningsregler för arbetstiden och arbetsgivarens
            ensidiga rätt att örlägga arbetstiden 40 timmar i veckan genomsnittsberäknat
            på tio veckor kommer att försvåra planeringen av fritid, barnomsorg
            m.m. för löntagarna. Möjligheten att få sina önskemål om arbetstiden
            sakligt prövade innebär enbart att arbetsgivaren måste pröva önskemålet,
            ett nej behöver inte motive- ras mer än med verksamhetens krav
            och kan aldrig överprövas av någon. Enligt Vänsterpartiet bör
            utredningens förslag till ny arbetstidslagstiftning avvisas, inte
            minst av jämställdhetsskäl. Vi menar också att utredningens förslag
            att parterna skall teckna avtal om takten och inriktningen på
            en arbetstidsförkortning kommer att innebära att de branscher
            som har ett relativt högt löneläge (oftast manligt dominerade
            branscher) kommer att kunna avtala fram en arbetstidsförkortning
            medan de branscher som har ett relativt lågt löneläge (oftast
            kvinnligt dominerade branscher) inte kommer att ha ”råd” att avstå
            löneutrymme för att finansiera en arbetstidsförkortning. Internationella
            erfarenheter visar att så blir fallet. Vänsterpartiet har i en
            särskild motion lagt förslag om en lagstiftad arbetstidsförkortning
            bl.a. för att minska ojämlikheten mellan könen på arbetsmarknaden
            och skapa möjlighet ör båda könen att kombinera familj och yrkesliv.
            Regeringen redovisar också resultatet av Arbetsrättskommissionen
            och regeringens förslag till ny arbetsrätt. Förslaget innebär
            bl.a. att en ny anställningsform, överenskommen visstidsanställning,
            införs. Anställningen år omfatta sammanlagt högst tolv månader
            under tre år och en arbetsgivare år ha högst fem arbetstagare
            med överenskommen visstidsanställning. JämO konstaterar i sitt
            remissvar att det saknas en analys av förslagets jämställd- hetspolitiska
            konsekvenser, att de uppluckrade reglerna i anställnings- skyddslagen
            borde kompenseras med skärpningar av jämställdhetslagen och annan
            lagstiftning mot diskriminering. LO konstaterar i sitt remissvar
            att 70 260 av nyanställningarna i dag är visstidsanställningar,
            nära hälften av LO- örbundens unga, kvinnliga medlemmar är visstidsanställda.
            LO menar att det inte behöver bli lättare för företagen att anställa
            på begränsad tid. Vänsterpartiet delar JämO:s och LO:s uppfattning
            att förslaget till ny arbetsrätt på flera punkter kommer att försvaga
            kvinnors ställning på arbets- marknaden. Det är en av flera anledningar
            till att Vänsterpartiet kommer att avvisa stora delar av förslaget
            i en separat motion. Vi menar att det är ganska märkligt att regeringen
            i sin skrivelse om jämställdhetspolitik lyfter fram de två enskilda
            punkter i förslaget till ny arbetsrätt som delvis gynnar kvinnor
            men förtiger att andra delar av förslaget direkt missgynnar kvinnorna
            och att förslaget i sin helhet kommer att ha en direkt negativ
            inverkan för kvinnors
          </p>
          <p>
            Mot. 1996/97A 70
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0009.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1996/97A 21 ställning på arbetsmarknaden. Det handlar då
            också om den förkortade företrädesrätten, om lokal förhandlingsrätt
            och turordningslistor.
          </p>
          <p>
            13Närings- och regionalpolitik
          </p>
          <p>
            Regeringen konstaterar ojämställdheten och den ojämna fördelningen
            av de olika stöden inom näringspolitikens och regionalpolitikens
            område, men föreslår inga konkreta åtgärder mer än att stödet
            skall ses över och att kvinnors företagande särskilt skall uppmärksammas.
            I dag är kvinnors möjlighet till försörjning en av de viktigaste
            frågorna för regionalpolitiken. Åtgärderna för att ta itu med
            den skevhet som finns i kvinnornas sämre möjlighet till försörjning
            och inflytande behöver spänna över ett brett register. Det handlar
            inte bara om stöd och hjälp till kvinnor att starta eget, utan
            även om andra vägar till sysselsättning, som t.ex. att bilda kooperativ,
            starta nätverk, starta utvecklingsprojekt som så småningom kan
            leda till arbete, att fortsätta studera o.s.v. Regeringen borde
            därför ha en mer offensiv strategi för hur kvinnor i särskilt
            utsatta regioner skall få försörjningsmöjlighet. Det gäller inte
            minst de kvinnor som i dag friställs som en konsekvens av nedskärningarna
            inom offentlig sektor. FN:s organ Unifem bedriver ett aktivt arbete
            för att skapa försörjningsmöjligheter för kvinnor i t.ex. Somalia.
            Därifrån kan många goda exempel hämtas. en partiöverskridande
            motion framhåller kvinnor från samtliga riksdags- partier vikten
            av att de regionala och lokala resurscentrumen och det nationella
            resurscentrumet får fortsätta att bedriva sin verksamhet och att
            NRC blir ett fristående råd eller en kommitté direkt under Arbetsmarknads-
            departementet.
          </p>
          <p>
            14Utbildningspolitik
          </p>
          <p>
            Regeringens åtgärder för jämställdhet inom den högre utbildningen
            har varit offensiva och stämmer väl överens med Vänsterpartiets
            syn. Till skillnad från regeringen vill vi dock hålla isär frågorna
            om jämställdhet och genusforskning. Vissa beröringspunkter finns,
            men jämställdhet handlar om att förbättra kvinnors tillgång till
            universitetens högre tjänster och är en fråga om demokrati och
            i viss mån kvalitet. Genusforskning handlar om att förbättra villkoren
            för den forskning som utvecklar vår kunskap om kön som samhällsorganiserande
            och meningsskapande princip. Vänsterpartiet instämmer i regeringens
            bedömning att de som verkar inom skolan inte kan inta ett könsneutralt
            förhållningssätt och att vuxenutbild- ningssatsningen görs med
            kvinnors och mäns olika arbets- och livssituationer i åtanke.
          </p>
          <p>
            15Social politik
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet konstaterar att de förslag och propositioner som
            lagts inom området saknat jämställdhetsanalys trots att det ibland
            handlat om genomgripande förändringar av bidragssystem och regelverk
            som på ett påtagligt sätt förändrat människors möjlighet att planera
            sin egen ekonomi och sina liv. Riksdagen har vid ett antal tillfällen
            givit regeringen till känna
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0010.pdf"/>
          <p>
            sin mening om nödvändigheten av sådana konsekvensanalyser. Trots
            detta saknas de.
          </p>
          <p>
            Ett exempel är förslaget om ändrade kriterier för sjukförsäkring
            där strikt medicinska orsaker framgent skall ligga till grund
            för sjukskrivning och förtidspension. JämO har i sitt remissvar
            påtalat att kvinnor kommer att drabbas särskilt eftersom de har
            hög representation bland sjukdomar eller diagnoser som kan komma
            att få en annan bedömning. Ett annat exempel är beslutet om att
            sänka ersättningen i pappa/mamma- månaderna. Beslutet togs utan
            någon egentlig analys av vad detta hittills inneburit för barnens
            möjligheter att få vara tillsammans med sina fäder. Ett tredje
            exempel är låginkomstpensionärernas situation där kvinnor drabbas
            i större utsträckning än män av besparingar, dels p.g.a. att de
            är överrepresenterade bland pensionärer med låg eller ingen ATP,
            dels genom att kvinnor dominerar bland s.k. äldre-äldre, p.g.a.
            längre medellivslängd. Besparingarna på änkepensionen drabbar
            ensidigt kvinnor. Nedskärningarna i BTP drabbar i större utsträckning
            kvinnor än män eftersom 75 96 av dem som uppbär BTP är kvinnor.
            Införandet av den förlängda sjuklöneperioden, där risken för utestäng-
            ningseffekter kan vara stor, borde naturligtvis ha granskats ur
            jämställdhets- perspektiv. Likaså borde förändringarna i sjukpenninggrundande
            inkomst analyserats innan förslaget lades enligt direktivet till
            samtliga kommittéer och särskilda utredare att redovisa jämställdhetspolitiska
            konsekvenser. Regeringen skriver nu att jämställdhetsperspektivet
            skall förankras i hela Socialdepartementets verksamhetsområde.
            Det är bra, Vänsterpartiet förut- sätter att detta innebär att
            alla förslag i framtiden kommer att analyseras ur ett jämställdhetsperspektiv
            och att analysen kommer att ingå som en del i det beslutsunderlag
            som sedan riksdagen har att ta ställning till.
          </p>
          <p>
            16Ungdomsfrågor
          </p>
          <p>
            Ungdomspolitik måste inriktas på att stödja ungdomar genom att
            underlätta övergångar exempelvis från utbildning till arbete och
            från att bo kvar hemma hos föräldrarna till att skaffa egen bostad.
            Genom att underlätta för ungdomar att etablera sig på vuxenlivets
            olika arenor skapas förutsättningar att utnyttja medborgerliga
            rättigheter. Statens bidrag till ungdomar skall fungera på ett
            sådant sätt att det uppmuntrar utvecklingen av föreningslivet
            och ökar intresset och deltagandet för ungdomar i samhället i
            stort. Vänsterpartiet instämmer i att det är viktigt att ungdomspolitiken
            genomsyras av ett jämställdhetsperspektiv. Regeringen redovisar
            att Fritidsutredningen (SOU 1996:3) lämnat förslag om hur fritid
            kan bli mer jämställd, att särskilda flickprojekt anordnats av
            Ungdomsstyrelsen och att invandrarflickors situation uppmärksammats
            i en ungdomskampanj. Vänsterpartiet stödjer dessa insatser men
            vill peka på ett område som är särskilt angeläget ur ett jämställdhetsperspektiv
            och på ett ord som regeringen inte nämner: sexualitet. Sexualupplysning
            är i dag något självklart och dess främsta målgrupp är ungdomar.
            Om de ungas sexualitet kan betraktas som allmänt accepterad så
            är diskussionen om vad som känne- tecknar manlig och kvinnlig
            sexualitet långt ifrån avslutad. Verkligheten ser väldigt olika
            ut för unga kvinnor och män på det här området. Unga kvinnor
          </p>
          <p>
            Mot. 1996/97A 72
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0011.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1996/97A 43 känner oro för att p-piller kan vara farliga
            och ansvaret för preventivmedel ligger ofta på dem. För unga män
            är problematiken en annan.
          </p>
          <p>
            171Idrottsfrågor
          </p>
          <p>
            Idrottsrörelsen har stor betydelse för barns och ungdomars inställning
            till fysisk aktivitet. Riksidrottsförbundet har inte uppfyllt
            sina jämställdhetsmål vilket regeringen skriver redan i budgetpropositionen.
            Detta trots omfattande och i vissa avseenden framgångsrika insatser
            inom idrottsrörelsen. Vänsterpartiet anser att arbetet måste påskyndas.
            Den parlamentariska kommittén som skall utvärdera målen för det
            statliga idrottsstödet bör särskilt se på jämställdheten. En förebild
            bör vara Fritidsutredningen där mainstreaming uppnås, d.v.s. ett
            könsperspektiv finns genom hela texten.
          </p>
          <p>
            18Jämställdhet inom försvaret
          </p>
          <p>
            Sverige har mycket glädjande tagit plats i säkerhetsrådet. En
            av anledningarna är helt säkert de förslag till reformer inom
            FN:s organisation som Sverige sagt sig vilja genomföra under sin
            period i rådet. En sådan är utvecklandet av en ny generation av
            fredsbevarande operationer. Sveriges nya åtaganden kräver att
            fler kvinnor rekryteras för att de kvinnor som utsatts för krigshandlingar
            i form av t.ex. våldtäkt får ett riktigt bemötande. Likaså är
            det viktigt att det rekryteras kvinnliga poliser till den civila
            polisen inom FN. De svenskar som är anställda inom FN-organisationen
            åtnjuter ett högt anseende. Det är därför viktigt att försvaret
            satsar på att utbilda kvinnor som kan delta i den nya generationen
            fredsbevarande operationer.
          </p>
          <p>
            19Jämställdhetsperspektiv på Jordbruksdepartementets område
          </p>
          <p>
            Kvinnors insats inom de areella näringarna blir alltför ofta
            osynliggjord. Ofta redovisas den inte ens i jordbruksstatistiken,
            vilket också får till följd att lantbrukets andel i sysselsättningen
            blir missvisande. Många som arbetar deltid i jordbruket redovisas
            under andra näringsgrenar. Enligt SCB:s undersökningar av jordbrukets
            arbetskraft är det ungefär tre gånger så många om man tar hänsyn
            till detta. Ett belysande exempel är hur kvinnor som arbetar i
            jordbruket inte sällan kombinerar jordbruksarbetet med ett deltidsarbete
            (inom den kommunala vården och omsorgen) och av den anledningen
            inte redovisas som sysselsatta inom jordbruket. Ett annat exempel
            är den småskaliga livsmedelsförädling som växer fram i olika delar
            av Sverige och där det ofta är kvinnor som är innovatörer och
            initiativtagare. Deras projektidéer möts ofta av både misstänksamhet
            och motstånd. Kvinnors annorlunda val av strategier, där småskalighet,
            närhet och långsamt växande i takt med konsumenternas ökade efterfrågan
            är en bärande del, måste synliggöras och få ett självklart utrymme
            i omställningen av jordbrukspolitiken.
          </p>
          <p>
            20Lagstiftning
          </p>
          <p>
            Det är enligt Vänsterpartiets uppfattning viktigt att de lagar
            som reglerar livet i Sverige granskas ur ett jämställdhetsperspektiv.
            Lagarna anses ofta vara
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0012.pdf"/>
          <p>
            könsneutrala. Det rätta uttrycket är könsblinda. Vi har tidigare
            nämnt de lagar som reglerar arbetsrätten, socialförsäkringssystemen,
            rättshjälp m.m. Förslaget till ny lagstiftning inom flyktingpolitiken
            är ytterligare ett exempel. Där föreslås att förföljelse p.g.a.
            kön och homosexualitet skall behandlas under en särskild bestämmelse
            och inte ge flyktingstatus enligt Genévekonventionen. Det innebär
            att den tortyr kvinnor utsätts för särbehandlas.
          </p>
          <p>
            21Nya former för jämställdhetsarbetet
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet har i sin budgetmotion lyft fram frågan om aktiva
            åtgärder för att lägga ett jämställdhetsperspektiv på den ekonomiska
            politiken och budgetpropositionerna. Vi skriver där att det behövs
            en skolning för alla tjänstemän och politiker i feministiskt tänkande,
            men det behövs också en medveten personalpolitik på departement
            och myndigheter. Särskilt gäller detta manligt dominerade arbetsplatser
            med ekonomisk inriktning. Det krävs också att resurser avsätts
            på både departement och myndigheter för att få fram en könsuppdelad
            statistik och könsrelaterade konsekvensbeskrivningar. En sådan
            könsuppdelning av konsekvensbeskrivningarna är avgörande på många
            områden. Det gäller t.ex. nedskärningarna i kommuner och landsting,
            nedskärningarna i socialförsäkringssystemen, &lt;behovsprövningen
            av änkepensionen och kompensationsgraden i bostadstillägget till
            pensionärer. På SCB måste resurser omfördelas från könsneutral
            till könsuppdelad statistik. På Konjunkturinstitutet bör projektet
            ”könsräkenskaper” inledas med miljöräkenskapsprojektet som förebild.
            Myndigheterna bör kunna klara detta inom given ram. Regeringen
            anvisar nu mainstreaming som arbetsmetod för att införliva jämställdhetsperspektivet
            i alla delar av regeringens arbete och på statliga verk och myndigheter.
            Regeringen pekar på att det behövs kunskap för att detta skall
            kunna förverkligas. Man redovisar också nya instruktioner till
            SCB om att all officiell individbaserad statistik skall vara könsuppdelad.
            Ett steg i rätt riktning, som enligt Vänsterpartiets uppfattning
            måste kompletteras med vad vi anfört ovan om utbildning, personalpolitik,
            Konjunkturinstitutet och könsuppdelad statistik på departement
            och myndigheter. Vi menar också att de modeller som många ekonomer
            och andra experter använder sig av vid analys av exempelvis konsumtionsval
            eller arbetskrafts- utbud utgår från att familjen (hushållen)
            har en enhetlig vilja — d.v.s. att det definitionsmässigt inte
            kan förekomma att exempelvis en kvinna och en man har olika preferenser
            (och sannolikt också olika makt att genomdriva sin vilja i hushållet).
            Den ekonomiska statistiken bygger i allt väsentligt på hushållen
            som enhet och alla stridiga viljor och alla ojämna maktrelationer
            i det tvåkönade hushållet döljs därför bakom en statistisk fasad
            av enhetligt nytto- maximerande. Vänsterpartiet anser att det
            inte räcker med att ge SCB instruktioner om att all individbaserad
            statistik skall vara könsuppdelad. Det gäller också att hitta/införa
            nya modeller som bygger på att hushållen kan vara/ofta är två-
            könade och att det kan finnas olika preferenser i hushållen, att
            detta faktum också skall tillåtas ge utslag i statistiken. Likaså
            är det viktigt att den privata sektorn åläggs att redovisa könsupp-
            delad lönestatistik. Detta har Vänsterpartiet framfört i en tidigare
            motion.
          </p>
          <p>
            Mot. 1996/97A 74
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0013.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1996/97A 25 22 Insatser på regional nivå
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet har under avsnittet om närings- och regionalpolitik
            diskuterat behovet av regionala resurscentrum. Det är bra att
            regeringen anger att jämställdhet är ett kompetensområde. Varje
            jämställdhetsexpert på t.ex. länsstyrelserna borde därför genomgå
            den utbildning — eller liknande — som kom till stånd efter ett
            initiativ av Jämställdhetsarbetares förening i samarbete med Stockholms
            universitet. Det finns all anledning att bevaka hur länsstyrelserna
            fullföljer sitt uppdrag att bevaka jämställdhetsperspektivet när
            de skär ner på sina resurser. Gotland drar in sin jämställdhetsexpert
            och lägger över ansvaret på Kalmar, i Uppsala har jämställdhetsexperten
            ålagts ytterligare arbetsområden, vilket leder till att jämställdheten
            inte längre är en heltidsuppgift. Vänsterpartiet kräver därför
            obligatoriska och heltidsanställda experter inom varje länsstyrelse.
          </p>
          <p>
            23Insatser på lokal nivå
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet — delar = regeringens uppfattning om = vikten
            av jämställdhetsarbetet på kommunal nivå. Där bedrivs den för
            kvinnors örvärvsarbete avgörande verksamheten, nämligen barnomsorg,
            skola, äldreomsorg och annan social service. Det är därför av
            avgörande betydelse ör jämställdheten att rikspolitikens konsekvenser
            för kommunernas möjlighet att bedriva ett aktivt jämställdhetsarbete
            lyfts fram och analyseras.
          </p>
          <p>
            I aktionsprogrammet som antogs vid Beijingkonferensen står:
          </p>
          <p>
            Lack of employment in the private sector and reductions in public
            service jobs have affected women disproportionately. In some countries,
            women take on more unpaid work, such as the care of children and
            those who are ill or elderly, compensating for lost household
            income, particularly when public services are not available. In
            many cases, employment creation strategies have not paid sufficient
            attention to occupations and sectors where women predominate;
            nor have they adequately promoted the access of women to those
            occupations and sectors that are traditionally male.
          </p>
          <p>
            24Det internationella jämställdhetsarbetet
          </p>
          <p>
            24.1Europeiska unionen
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet tycker att det är bra att regeringen är pådrivande
            i EU:s jämställdhetsarbete. I arbetet är det viktigt att ekonomins
            betydelse för kvinnor inte glöms bort i integreringen av jämställdhetsperspektivet
            på alla områden inom EU. Detta gäller också de förslag om minskning
            av arbetslösheten genom bl.a. satsningar på privata tjänster riktade
            mot hushållen. Det är också viktigt att Sverige driver att dokumenten
            på jämställdhetsområdet får en för medlemsstaterna bindande karaktär
            och inte stannar vid meddelanden eller till intet förpliktigande
            rekommendationer. I linje med de argument som regeringen framför
            om att införliva jämställd- heten i gemenskapens hela politik
            bör Sverige därför driva att frågan om EMU granskas ur ett jämställdhetsperspektiv.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0014.pdf"/>
          <p>
            24.2FN
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet menar att de mål och de medel som regeringen anvisat
            för det inhemska jämställdhetsarbetet också måste genomsyra det
            internationella arbetet. Det innebär bl.a. att mainstreaming måste
            bli en arbetsmetod som tillämpas inom hela FN-systemet och att
            politiker och tjänstemän måste utbildas i detta. Detta gäller
            även de myndigheter som representerar Sverige i FN. Sverige måste
            också internationellt verka för att öka antalet kvinnor på alla
            nivåer inom FN-systemet. Det måste också bli en prioriterad uppgift
            att verka för att nästa generalsekreterare i FN blir en kvinna.
            Sverige bör föregå med gott exempel och se till att landet alltid
            representeras av lika stor andel kvinnor som män vid statsbesök,
            ministerbesök och i andra officiella delega- tioner.
          </p>
          <p>
            24.2.1FN:s kvinnokonferens
          </p>
          <p>
            Vänsterpartiet delar i stort regeringens beskrivning att förhandlingsresultatet
            från FN:s kvinnokonferens får anses som tillfredsställande. Vad
            vi saknar är aktiva åtgärder för att genomföra Beijingkonferensens
            handlingsplan i Sverige. Sverige som nation var mycket drivande
            för att det skulle vara regeringarnas ansvar att handlingsplanen
            genomfördes i alla nationer som ställt sig bakom handlingsplanen.
            Det är därför mycket förvånande att läsa att regeringen skriver:
          </p>
          <p>
            Det ankommer således på en mängd olika organisationer och organ,
            nationellt såväl som internationellt, att genomföra åtagandena
            i planen. Regeringen utgår från att ett analys- och strategiarbete
            i dessa frågor pågår inom många organisationer och hos andra aktörer
            som pekas ut i planen.
          </p>
          <p>
            I ingressen till slutdokumentet från kvinnokonferensen slås det
            fast att det är regeringarnas ansvar att se till att konferensens
            beslut genomförs i landet. Det går alltså inte att skjuta över
            ansvaret på organisationer eller organ. Handlingsplanen redovisar
            vissa åtgärder som måste vidtas av regeringar, av den privata
            sektorn, av politiska partier, av fackföreningsrörelsen, av arbetsgivarorganisationer
            m.fl. Det handlar bl.a. om att skapa ett system för mentorer för
            oerfarna kvinnor, erbjuda utbildning, särskilt i ledarskap, beslutsfattande,
            i att tala offentligt m.m., utveckla metoder för att uppmuntra
            kvinnor att delta (och kandidera) i olika val och politiska aktiviteter
            och utöva ledarskap inom andra områden. Handlingsplanens 361 paragrafer
            innehåller naturligtvis mycket mer av konkreta åtgärder som regeringen
            har ett ansvar för att de genomförs i Sverige. Andra paragrafer
            innebär att Sverige skall arbeta aktivt för att de genomförs inom
            ramen för ett internationellt samarbete. Detta gäller inte minst
            inom biståndsarbetet. Regeringen listar några av de områden som
            handlingsplanen tar upp och drar slutsatsen att Sverige — vad
            ankommer på regeringen — i stort lever upp till kraven. Vänsterpartiet
            delar inte den uppfattningen fullt ut. Det gäller kvinnor och
            fattigdom där vi kan se en ökande andel fattiga kvinnor i Sverige,
            det gäller integrationen av jämställdhetsperspektivet i finansierings-
            institutionerna, det gäller kvinnor och ekonomi, kvinnor i beslutsfattande.
          </p>
          <p>
            Mot. 1996/97A 76
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0015.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1996/97 A 47 Det har nu gått mer än ett år sedan kvinnokonferensen
            genomfördes och Sverige fick ta emot ett internationellt jämställdhetspris.
            Regeringens jämställdhetsskrivelse visar på att det fortfarande
            finns mycket kvar att göra i Sverige för att vi skall uppnå det
            som handlingsplanen från Beijing ålägger oss bl.a. på det ekonomiska
            området. Vänsterpartiet menar att regeringen snarast har att återkomma
            till riksdagen med en tidsplan och ett förslag till hur regeringen
            avser att genomföra handlingsplanen från FN:s kvinno- konferens,
            i Sverige och i det internationella samarbetet.
          </p>
          <p>
            24.2.2FN:s konvention om avskaffande av allt slags diskriminering
            av kvinnor
          </p>
          <p>
            Sverige var ett av de första länder som ratificerade konventionen
            år 1980. Det innebär inte att Sverige efterlever konventionen
            i alla stycken. Det gäller bl.a. kvinnors rätt att fritt välja
            make. Alla svenska kvinnor besitter inte den rätten. Det gäller
            framför allt de kvinnor som väljer en make från t.ex. Afrika eller
            Latinamerika. Där utövar myndigheterna ett kvinnoförtryck genom
            att anse att de har ett ansvar gentemot svenska kvinnor så att
            de inte väljer fel make, medan de, vad gäller de svenska männen,
            anser att ingenting kan hindra männen från att ta hit sina kvinnor.
            Vi har tidigare hävdat vikten av att lagstiftningen granskas ur
            ett jämställdhetsperspektiv. Detta är nödvändigt för att Sverige
            skall kunna leva upp till FN-konventionen om avskaffandet av all
            slags diskriminering av kvinnor. CEDAW har att granska de rapporter
            som regeringarna avlämnar. Med tanke på att det kan finnas olika
            åsikter om hur läget i Sverige beskrivs är det bra att Sverige
            ställt sig positivt till tilläggsprotokollet till konventionen
            för att möjliggöra klagorätten för enskilda. Sverige tillhör inte
            de 10 största bidragsgivarna till Unifem. Det borde vi göra med
            tanke på den vikt som regering, riksdag och svenska folket lägger
            vid jämställdhetspolitiken.
          </p>
          <p>
            25Hemställan
          </p>
          <p>
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            åtgärder för att öka kvinnornas andel av arbetskraften, 2. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att i statliga bolag, myndigheter och styrelser genomföra
            en positiv särbehandling av kvinnor för att uppnå jämställdhet,
            3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om behovet av en plan över hur målet att 50
            26 av alla chefsbefattningar på alla nivåer skall vara kvinnor,
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om sammansättningarna av arbetsförmedlingsnämnderna,
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om komplettering av föräldraförsäkringen med
            två pappamånader,
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0016.pdf"/>
          <p>
            6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om olämpligheten att åklagaren ges rätten att
            utdöma strafföreläggande vid kvinnomisshandel, 7. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om kvalificerad utbildning för yrkesgrupper som kommer i kontakt
            med misshandlade kvinnor, 8. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen till känna att ettårsgränsen för deltidsarbetslösa
            i arbetslöshetsförsäkringen bör
          </p>
          <p>
            avskaffas,
          </p>
          <p>
            9. att ri
          </p>
          <p>
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om ett aktivt arbete för att bryta upp den
          </p>
          <p>
            könsuppdelade arbetsmarknaden,
          </p>
          <p>
            10. att ri
          </p>
          <p>
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att återställa utbildningsvikariatens
          </p>
          <p>
            ersättningsnivå och volym till 1995 års nivå,
          </p>
          <p>
            11. att ri
          </p>
          <p>
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att omvandla den kunskap som framkommit i
            ett stort antal utredningar till praktiska åtgärder, vilket skulle
            ge balans och motverka diskriminering på arbetsmarknaden,
          </p>
          <p>
            12. att ril av förs
          </p>
          <p>
            av kön,
          </p>
          <p>
            13. att ri]
          </p>
          <p>
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna behovet
          </p>
          <p>
            ag till en lag som motverkar lönediskriminering på grund
          </p>
          <p>
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om arbetstider som motverkar jämställdhet och
          </p>
          <p>
            försvårar kombinationen familj-yrkesliv,
          </p>
          <p>
            14. att ri
          </p>
          <p>
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att förslaget till ny arbetsrätt inte är
          </p>
          <p>
            acceptabelt då det direkt missgynnar kvinnor, 15. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om bildandet av lokala, regionala och nationella resurscentrum,
            16. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om NRC,
          </p>
          <p>
            17. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att hålla isär frågor om jämställdhet och
            genusforskning, 18. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om nödvändigheten av att följa riksdagens beslut
            om att varje regeringsförslag skall åtföljas av en
          </p>
          <p>
            jämställdhetsanalys, 19. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att påskynda jämställdhetsarbetet
            inom idrottsrörelsen, 20. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om kvinnans roll och jämställdhet
            inom Försvarsmakten, 21. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att synliggöra kvinnans ställning inom den
          </p>
          <p>
            areella näringen,
          </p>
          <p>
            22. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om granskningen av lagarna ur ett jämställdhets-
            perspektiv, 23. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om mainstreaming kompletterad med utbildning,
          </p>
          <p>
            Mot. 1996/97A 78
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_A_0007/mot_199697_A_0007-0017.pdf"/>
          <p>
            Mot. 1996/97A 749
          </p>
          <p>
            personalpolitik, ekonomiska insatser, könsuppdelad statistik
            hos
          </p>
          <p>
            SCB m.m., 24. att ril
          </p>
          <p>
            som
          </p>
          <p>
            28. att
          </p>
          <p>
            riksdagen som sin mening ger regeringen till
          </p>
          <p>
            sdagen som sin mening ger regeringen till känna att varje länsstyrelse
            bör ha en = heltidsanställd handli jämställdhetsfrågor, 25. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen anförts om
            jämställdhetsarbetet inom EU, 26. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen ti motionen anförts om att Sverige skall driva
            att ekon
          </p>
          <p>
            läggare av änna vad i
          </p>
          <p>
            änna vad i
          </p>
          <p>
            omiska frågor t.ex. frågan om EMU skall granskas ur = ett jämställdhetsperspektiv,
            27. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen anförts
            om arbetet inom FN när jämställdheten,
          </p>
          <p>
            änna vad i det gäller
          </p>
          <p>
            änna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om behovet av en handlingsplan i enlighet med
          </p>
          <p>
            FN:s kvinnokonferens beslut, 29. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till
          </p>
          <p>
            änna vad i
          </p>
          <p>
            motionen anförts om att Sverige skall verka för att både kvinnor
            och män har rätt att fritt välja make respektive maka.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 8
          </p>
          <p>
            november 1996
          </p>
          <p>
            Gudrun Schyman (v) Hans Andersson (v) Ingrid Burman (Vv) Lars
            Bäckström (v) Owe Hellberg (v) Tanja Linderborg (v) Eva Zetterberg
            (v) Ulla Hoffmann (v)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
