<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-JuU-00403">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Domstolsväsendet</title>
        <author corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP">av Kenth Skårvik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Domstolsväsendet</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Ju403</idno>
          <rs type="number">Ju403</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ju403/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Ju403</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Ju403</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP</idno>
            <name>Kenth Skårvik</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4RPWW6f8CZDvDMbqZeT3wb" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4RPWW6f8CZDvDMbqZeT3wb">
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DMheKZZCYDtLzdvzFzc5vP"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5vVG9JPy7Xa5W3CD81Z7qv" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-36fnZvjexQSgW6ihyvCiWB" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9d4xEn5C8t7NoYj4RnPU45" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-P64i4NvXuMMEUfLGawjJQ6" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-71Rf9mg727R2WPT5EMW7oB" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4Z6oFDUkUbdEHfMqfW4WvD" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XTWKwcr5c4vuqBdggyA9jh" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-XTWKwcr5c4vuqBdggyA9jh">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_JU_0403/mot_199697_JU_0403-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-U6enEwDdYHGbRXn1sEycK6" type="motHeader">
        <div xml:id="i-GqaXMfaZFZS2GyD8tTV8Ch" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6bXNCrmW5jTaHaMJjaLdBr" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-5vtcxyyDQrWemUkM8eVKWM" type="motBody">
        <div xml:id="i-RfkBK8aAg4bjZLsZJd7Qtv">
          <p xml:id="i-KbiqVCqMTSshokewRNLV6Q">
            1996/97 Ju403 Ju401—-407
          </p>
          <p xml:id="i-U12Kgdm2JBJLGYB1d1bcJ3">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-UgmBV8CMaVRSwDPd5j5eSV">
            1996/97:Ju403
          </p>
          <p xml:id="i-RFUb3cZ6mrBs4SV1eJbcg8">
            av Kenth Skårvik (fp) Domstolsväsendet
          </p>
          <p xml:id="i-C3wAojTsf2xeTotHacSmTL">
            Regeringen har vid sammanträde den 29 juni 1995 beslutat att
            tillsätta en kommitté med uppgift att granska domstolsväsendets
            organisation. Kommittén skall i en första etapp lämna förslag
            till en ny organisation för domstolsväsendet som helhet. Som nu
            är vanligt förekommande för utredningar hängs på ett krav om minskat
            medelsbehov på 200 milj.kr. per år. Utredningen har långt innan
            den lagt fram sitt betänkande blivit föremål ör kritik, både från
            jurister och från allmänheten. Regeringen vill att antalet domstolar
            skall reduceras vilket leder till komplikationer i olika led.
            Samtidigt med att domstolsväsendet nagelfars, våndas åklagarväsendet
            i påkomna sviter efter en s.k. reform som infördes 1 juli 1996
            och som kan komma att få fatala följder för behandling av brottmål,
            som riskerar läggas i ångbänk p g a bortrationaliserade kanslibesättningar
            landet över. För att ullständiga bilden av läget för svensk rättskipning
            är polisväsendet utsatt för kraftiga besparingskrav som kommer
            att bli väldigt kännbara för medborgarna men glädja de brottsutövande
            krafterna. Regeringens direktiv om att spara pengar är vällovligt,
            men endast under örutsättning att det rör sig om positiva nettoeffekter.
            Innebär besparingar att andra sektorer i samhället får ta ökade
            kostnader, är inte mycket vunnet. Direktiven till domstolskommittén
            låter klart ana att aktuella rationaliseringar är så omfattande
            att revor uppstår i den svenska rättsordningen. Det finns skäl
            att anta att regeringen är ute efter att halvera antalet domstolar.
            I dag finns 97 tingsrätter som är illa ute. I det område jag närmast
            har kontakt med gäller det tingsrätterna i Strömstad, Stenungsund,
            Åmål, Varberg, Lidköping, Falköping, Skövde, Alingsås och förmodligen
            också Trollhättan. Jag ser det som rimligt att där särskilda skäl
            föreligger måste en och annan av de små tingsrätterna föras över
            till större enheter. Men rationaliseringen måste ligga på en nivå
            som inte äventyrar den svenska rättssäkerheten. De nya stora tingsrätterna
            med en underdimensionerad kansliorganisation riskerar få alltför
            hög arbetsbelastning. Domstolsutredningen bör också erinra sig
            att ett mindre antal domstolar kommer att medföra merkostnader
            för nya större tingsrätter och avvecklingskostnader för nedlagda
            domstolar. Därtill uppkommer ökade kostnader för alla som har
            ärenden till de nya domstolarna. Långa avstånd uppkommer, allt
            från 10 mil till kanske 25. Redan idag förekommer det
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_JU_0403/mot_199697_JU_0403-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-J188t6rbvyf6hde9QBHeEG">
            ”skolk” vid tingsförhandlingar och det kommer öka om avstånden
            blir större. Långa polishämtningar är inte billiga! Det förtjänar
            påpekas att ersättningen till vittnen och andra för förlorad arbetsinkomst
            är maximerad till 300 kr. om dagen. Med kraftigt förlängda restider
            för vittnen och målsägande riskerar allt fler att göra en nettoförlust
            när de skall fullgöra sin medborger-liga skyldighet. Detta kan
            leda till att respekten för rättsväsendet urholkas, allt för ett
            antal sparade miljoner i budgeten. Alternativet är att öka ersättningarna
            men i så fall blir ”reformen” obegriplig. En annan aspekt är att
            antalet rättegångar knappast blir mindre om tingsrätterna blir
            färre. Det finns vidare anledning att sätta ett frågetecken för
            tesen att en stor domstol automatiskt har bättre skickade domare.
            En stor styrka hos dagens mindre tingsrätter är kännedomen om
            lokala förhållanden, där inte minst nämndemännen har god person-kännedom
            som i det enskilda fallet är av stort värde. Det finns i den allmänna
            kostnadsjakten inga klara verifikationer på att stordrift i domstolsväsendet
            ger ekonomiska fördelar. Stockholms tingsrätt är med drygt 100
            domare klart störst bland landets tingsrätter. Av Domstolsverkets
            statistik över slutförda brotts- och tvistemål år 1995 framgår
            att snittet mål per domare vid de flesta tingsrätter ligger på
            250-300 mål. Vid Stockholms tingsrätt slutfördes samma år 20 000
            mål, vilket förvisso är mycket, men när det blir utslaget på antalet
            berörda domare, kommer man inte ens upp i 200. Här finns alltså
            inget belägg för att en stor tingsrätt med 100 domare är effektivare
            än en mindre. Ser man till målkostnaden för stor-mindre tingsrätt
            är den en dryg tusenlapp högre per mål än kostnaderna för ett
            antal mindre tingsrätter. Notabelt är att Sollefteå tingsrätt,
            som bara har en domare, var effektivast av alla tingsrätter i
            landet. De små tingsrätterna är duktiga. Som jag framhållit tidigare
            bör också domstolsväsendet vara med och spara pengar. Sverige
            ligger på översta plats i Norden. År 1994 kostade domstolarnas
            verksamhet 4,3 miljarder kronor, mot 1,8 i Norge, 1,5 i Danmark
            och i Finland 2,3 miljarder kronor. De 200 miljoner kronor som
            regeringen vill skall sparas in per år kommer som jag beskrivit
            i motionen att ge negativa effekter på känsliga områden som inte
            står i rimlig proportion till nyttan av det samlade sparbetinget.
            Förslaget som synes bli utredningens huvuduppgift, att ge nådastöten
            åt halva antalet tingsrätter, bör i den delen läggas i malpåse,
            med undantag för neddragningar som i enstaka fall kan motiveras
            utifrån lokala förhållanden. Direktiven till utredningen handlar
            mycket om effektivitet, kvalitets- uppnående och en billigare
            organisation. Det är rimligt att anta att den pågående utredningen
            djupgranskar erfarenheter från tidigare utredningar och från tidigare
            sammanslagningar. Och vad kommer = förebådade sammanslagningar
            att ge för nettovinst? Trots allt styrs tingsrätternas arbete
            av lagstiftning. Tingsrätten kan inte påverka sin uppgift. Den
            är bunden att behandla ärenden som kommer in. En sammanfattning:
            50 24 färre tingsrätter innebär inte att mål och ärenden minskar
            lika mycket; de kommer i bästa fall att vara oförändrade. Och
          </p>
          <p xml:id="i-8pxnZbd4qSaUw8v6GoyGpU">
            Mot. 1996/97Ju403
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_JU_0403/mot_199697_JU_0403-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-D4VzVY9nxd77ne4XAJZv17">
            Mot. 8 1996/97Ju403 personalminskningen kommer ofelbart att leda
            till stora störningar i administrationen med följder som är lätt
            förutsägbara.
          </p>
          <p xml:id="i-6pLmCSZYd3HEhnWMScTUos">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-AmSNKoPHvjKs1Jf7MMQzEm">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            värdet av att de små tingsrätterna behålls, 2. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            ändrade utredningsdirektiv vad gäller de mindre tingsrätterna.
          </p>
          <p xml:id="i-BVRXCmjTBBNEzAwHtLBwnJ" type="date">
            Stockholm den 27 september 1996
          </p>
          <p xml:id="i-UvqWf5zu8ciD5MxEBMpBuY" type="signatureBlock">
            Kenth Skårvik (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
