<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-NU-00270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Näringsliv</title>
        <author corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ">av Birger Schlaug m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Näringsliv</title>
          <idno type="rdwebb">GK02N270</idno>
          <rs type="number">N270</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02N270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02N270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02N270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ</idno>
            <name>Birger Schlaug</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx</idno>
            <name>Ronny Korsberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <name>Marianne Samuelsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
            <name>Eva Goës</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-UPb8KRQp34B31xDZn9amaj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-UPb8KRQp34B31xDZn9amaj">
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QkL9NojUdzeRLYoZHg35Cx"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MuivcmfTZQrJppUn1fqL3u" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WVunahqCSjMroey33bbtBQ" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ho7S1HvPxZZu4jmQK21UUR" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ea9MWGCk7ocXw2xXu9p3g3" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QkJsedcE8LhvTtHWXXbKo5" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CoQ7TAn6sCViPiBaJXvyW2" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Dk5vLN7rv1MjZVj6T37BLs" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Dk5vLN7rv1MjZVj6T37BLs">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-XN5gGZKXAqmYGwJsFJtSj4" type="motHeader">
        <div xml:id="i-24Av9PvvsVKmJmiSHbtYrY" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Bv1E9iVNRs8J2ZPhPfDUHU" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-SDGHS8iGa71vigwZaesBWr" type="motBody">
        <div xml:id="i-K1t7i3XtsJfY7fq7DinVR3">
          <p xml:id="i-Mbp2896QLeX9hvULYJziZB">
            N270
          </p>
          <p xml:id="i-YYtEB1r8cXv5Rzia6KFKfZ">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-2khenzMCSXrR4aE7R1DyVq">
            1996/97:N270
          </p>
          <p xml:id="i-TqpGduKoRW2rheAHeAaSvU">
            av Birger Schlaug m.fl. (mp) Näringsliv
          </p>
          <p xml:id="i-Vs82u9Aor3spkxncohkPwf">
            Mot. 1996/97 N270
          </p>
          <p xml:id="i-5PQdmNNVyTDwdF5eyhrx8e">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-VPC4dzsqY2EfN5xMbR4F3r">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-FfhwtvPij36tYg48wahG9n">
            En obegränsad tillväxt är inte möjlig på en begränsad planet.
            Jordens begränsade resurser sätter gränser för näringslivets expansionsmöjligheter.
            All mänsklig produktion har nämligen sitt pris, sina kostnader,
            i form av energi- och råvaruförbrukning. Mycket av det som kallas
            produktion är i själva verket konsumtion av naturresurser. Den
            enda verkliga produktion som sker är den som pågår i växternas
            fotosyntes. Den enda, ur mänskligt perspektiv, eviga energikällan
            är solen. I ett globalt perspektiv är det nödvändigt och rimligt
            att de fattiga länderna får en ökad andel av de gemensamma resurserna.
            I ekonomiskt mer välmående samhällen i den rika delen av världen
            kan varken ekonomisk tillväxt eller traditionell produktionsökning
            vara ett mål. Istället måste vi betona vikten av ett ekologiskt
            hållbart näringsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-FLbvBnrfVKpxW6SLyPw2zE">
            Ett ekologiskt hållbart näringsliv
          </p>
          <p xml:id="i-Am83EMx7eLdeuq4BG64znP">
            De biologiska processerna ingår i naturliga kretslopp som bygger
            på principen uppbyggnad — nedbrytning — ny uppbyggnad. De drivs
            av solens energi och är effektiva och produktiva i ordets egentliga
            mening. Den industriella produktionen däremot bedrivs ofta från
            raka vägen från gruvan, via konsumenten till avfallshögen. Målsättningen
            måste nu vara att omvandla industriprocesserna och varuflödet
            till industriella kretslopp. Detta kräver stora, men nödvändiga,
            förändringar. Hushållningen med naturresurser måste förbättras,
            varor och material måste ingå i återanvändnings- och återvinningssystem
            med minimala svinn, produkterna måste vara lätta att demontera,
            produktionsprocesserna måste fungera som slutna system — vilket
            medför att mängden föroreningar (molekylsopor) minskas till nära
            noll. Det är också detta som är innehållet i begreppet ”hållbar
            utveckling”. Grundprincipen för det hållbara samhället är att
            det som är hållbart långsiktigt också blir lönsamt kortsiktigt
            — idag är det ofta tvärtom. Näringslivet stimuleras därmed att
            producera icke ekologiskt anpassade varor på ett icke hållbart
            sätt. För att komma tillrätta med detta krävs en grundläggande
            grön skatteväxling, dvs sänkta skatter och avgifter på arbete
            och höjda på energi, råvaror och utsläpp. Vi tar upp detta i vår
            skattemotion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Uu8didc9dvfxMdRk1KbN3j">
            Ett socialt hållbart näringsliv
          </p>
          <p xml:id="i-B8fUok5isfGx1Zp7BvPQV1">
            Men näringslivet bör även vara socialt hållbart. Ett socialt
            hållbar näringsliv är en naturlig del av samhällets sociala struktur.
            Små företag, självstyrande företag, kooperativa företag är ofta
            del i ett socialt sammanhang där delaktighet och ansvarstagande
            omfattar något vidare än enbart vinstmaximering. Därför är det
            viktigt att stimulera dessa typer av företag. En viktig dimension
            i näringslivspolitiken är att människor — samhället är ju ändå
            till för människor — känner att de kan påverka, kan vara delaktiga
            och kan ha överblick. Alla dessa förutsättningar för ett samhällsengagemang
            motverkas när näringslivet globaliseras, ägandet flyttar långt
            bort från dem som berörs av verksamheten och strukturerna blir
            otydliga och anonyma. Självtillit är ett grundbegrepp för den
            gröna internationella rörelsen — självtillit innebär ett stort
            mått av oberoende av maktcentra. Idag ser vi en utveckling som
            leder bort från självtillit, ansvarstagande och delaktighet. Vi
            har alltmer fått ett näringsliv som inte är socialt hållbart.
          </p>
          <p xml:id="i-6TQDafgnYAdfrTubrxE3sh">
            Meningen med näringslivet
          </p>
          <p xml:id="i-9QvUbKjJMyLibAVFzYLcpc">
            Vi lever i en tid som rymmer unika möjligheter lika väl som stora
            hot. Å ena sidan centralisering, arbetslöshet, fattigdom och miljöproblem.
            Å andra sidan välfärd, frihet och gröna tekniska lösningar. För
            att ta tillvara dessa möjligheter och möta hoten behöver samhället
            inför 2000-talet växa utifrån en världsbild som är betydligt mindre
            fokuserad på materiell konsumtion och mer inriktad på kulturell
            utveckling, självtillit och livskvalitet. Politikens roll inom
            näringslivet är framförallt att skapa lagar och regler som underlättar
            mångfald och förändring samtidigt som gränser sätts för marknadens
            utrymme ur sociala och miljömässiga aspekter. Genom ett väl fungerande
            näringsliv skall människorna i samhället ges tillgång till mat,
            kläder och andra varor och tjänster av hög kvalitet. Produktion
            och konsumtion skall organiseras på ett uthålligt sätt i samklang
            med natur och människor — näringslivet skall vara både ekologiskt
            och socialt hållbart. För att detta skall vara möjligt måste samhället
            och våra gemensamma regelverk utformas så att stort utrymme lämnas
            för människors kreativitet och skaparvilja. Människors delaktighet
            och närhet till beslutsfattandet måste därför stärkas. Fantasi,
            flexibilitet och mångfald måste uppmuntras — idag ser vi istället
            hur en, ofta konservativ, kapitalistisk planekonomi är på väg
            att växa fram där allt mer av handeln sker inom bolagens intressesfärer,
            goda idéer köps in och läggs ner, nya energistrukturer motverkas
            och gamla mönster konserveras. I Miljöpartiets Sverige utvecklas
            företag och teknik i ett samspel mellan globala nätverk och lokala
            närsamhällen. De ekonomiska styrmedlen utformas så att det som
            är hållbart långsiktigt också blir lönsamt kortsiktigt. Vi ser
            ekonomiska styrmedel, som bygger på att varje verksamhet får betala
            sina egna kostnader (inkl miljökostnader och sociala kostnader),
            som det allra viktigaste medlet för att nå ett hållbart samhälle.
            Den marknadsekonomi som idag utvecklats är inte värd namnet eftersom
            de externa kostnaderna för en verksamhet i allt större utsträckning
            betalas av det offentliga. Vinsterna privatiseras, kostnaderna
            socialiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-ETBs1hjX3QrZZfvMm1KiaW">
            Mot. 1996/97N270
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-NghSXHD26jtF7xMhRDhwa7">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-UJyB1DhTcQQTZirGQhQGwM">
            1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-SziFANykL4u2nfKmXx75gx">
            Näringslivsstruktur
          </p>
          <p xml:id="i-7B6L69xw35iRjBoaocdhWV">
            Det är oerhört viktigt att Sverige får ett näringsliv som i större
            utsträckning kan förnya och förändra sig. Nya företag måste kunna
            finna en jordmån att växa i och de som redan finns måste kunna
            utvecklas genom nya idéer och projekt. Innovatörer och uppfinnare
            behöver få betydligt bättre utvecklingsmöjligheter. Någon måste
            också vara beredd att ta risker! Delvis handlar detta om att det
            både inom finansvärlden, politiken och industrin krävs ändrade
            attityder. Men vi kan också underlätta en förnyelse genom att
            förbättra regelverk och organisation. Genom att skapa en ny form
            av riskkapitalfonder med fördelaktiga skattevillkor kan vi t.ex.
            se till att privat riskvilligt kapital i större utsträckning finns
            att tillgå. Det är också viktigt att lagar och skatteregler utformas
            så att det inom företagen finns goda möjligheter att bygga upp
            ett eget kapital. Under en övergångsperiod krävs också investeringsbidrag
            för t.ex. hållbara energislag som ett sätt att balansera den konkurrensfördel
            som icke hållbara system har getts p.g.a. att externa kostnader
            överförts från näringslivet till staten. Vi förespråkar ett differentierat
            ägande bestående av såväl privata, kooperativa, kommunala som
            statliga företag. Offentligt styrda företag kan i vissa fall vara
            både nödvändiga och önskvärda; inte minst när det gäller naturliga
            monopol, grundläggande infrastruktur och i vissa fall också för
            att upprätthålla konkurrens. Det är också viktigt att konstatera
            att en väl ungerande gemensam sektor starkt bidrar till goda förutsättningar
            för näringslivet — en bra barnomsorg, en bra skola, god sjukvård
            och trygg äldrevård skapar harmoni och effektivitet i sin bästa
            mening i samhället, vilket näringslivet är mycket betjänt av.
            Därför är det naturligt att en rimlig beskattning av företag sker.
            En uthållig utveckling inom näringslivet kräver stora samhällsinsatser
            för att bygga ut järnvägs- och sjöfartsförbindelser. Vägtransporter
            kommer att bli dyrare i framtiden vilket gör att mer miljövänliga
            transportalternativ måste finnas att tillgå. Fortsatta satsningar
            ör att få goda datorkommunikationer över hela landet är också
            nödvändigt. Det är, av sårbarhets- och självtillitsskäl, av stor
            vikt att viktiga naturtillgångar inte säljs ut till starka ägargrupper
            som inte har någon örankring i den berörda samhällsstrukturen.
            Utbildning är en avgörande faktor för förnyelse och förändring.
            Lärlingssystem och yrkesskolor är två viktiga inslag för att bättre
            ta till vara ungdomars skaparkraft och förmåga och i större utsträckning
            än idag integrera företagens och samhällets utbildningsbehov.
            Miljöpartiet vill stimulera en satsning på vidareförädling av
            råvaror i glesbygd, särskilt inom trävaru- och livsmedelssektorerna.
            Vi vill också förbättra möjligheterna att förlägga tjänsteföretag
            i glesbygden. En väg för att underlätta en sådan utveckling skulle
            bl a kunna vara att införa en enhetstaxa på telenätet i hela landet
            på samma sätt som vi har ett gemensamt porto för att skicka brev
            över hela Sverige — vi föreslår att detta utreds. Mycket talar
            för att kvinnor kan leda utvecklingen mot en starkare och stabilare
            näringslivsutveckling i glesbygden. Sannolikt är en ökad satsning
            för att stärka kvinnors företagande i lands- och glesbygd en förutsättning
            för att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Cu6qP5mRYpewojeeGBgUfk">
            återskapa en livskraftig utveckling i dessa regioner. Att öka
            självtilliten och företagandet i de regioner som idag erhåller
            regionalpolitiska stöd bör vara ett viktigt inslag i den förda
            politiken. Ett sätt att uppnå detta är att vinsterna från det
            som produceras i större utsträckning återbördas till de områden
            de kommer ifrån. Kraven på flexibilitet inom näringslivet kommer
            att öka, oavsett vad vi anser om detta. Dessa krav måste mötas
            på ett sätt som gör att människor inte tvingas till en sämre social
            situation där utrymmet för tid med barn, umgänge med vänner och
            delaktighet i närsamhället och de nödvändiga sociala nätverken
            minskar. Genom att sänka normalarbetstiden till i första hand
            35 timmar per vecka kan emellertid en ökad flexibilitet accepteras.
            (Numrering enligt propositionens rubriker)
          </p>
          <p xml:id="i-5LS5ZGGFHqvT4DkMxLKAL2">
            3.1 Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-7aT88ZWfPia7mQ2RFzYNay">
            Regeringen hävdar att näringspolitikens främsta uppgift är att
            medverka till en halvering av den öppna arbetslösheten till 4
            26 år 2000. Till följd av riksdagens beslut i anledning av sysselsättningspropositionen
            disponerar regeringen 1 miljard kronor för nya, offensiva insatser
            för tillväxt, förnyelse och småföretagsutveckling. Miljöpartiet
            stöder i stor utsträckning dessa satsningar men vill här poängtera
            att sysselsättningen i den svenska industrisektorn stadigt minskat
            sedan 60-talet. Vi ser detta som en lika naturlig utveckling som
            att jordbrukssektorn en gång minskat vad gäller sysselsättning.
            Det hävdas, likt ett mantra, att det nya IT-samhället kommer att
            ge många nya arbetstillfällen. Vi menar att detta är en myt. Det
            hävdas också att tjänstesektorn är den växande sektorn — ett påstående
            vi delar — men samtidigt driver regeringen en politik som medför
            att de stora tjänstesektorerna inom såväl kommuner som landsting
            tvingas avveckla arbetstillfällen. Miljöpartiet menar att potentialen
            för ökande sysselsättning finns inom sektorn gröna jobb och i
            de traditionellt mjuka sektorerna dvs. inom vård, omsorg och utbildning.
            Även Miljöpartiet värderar tillkomsten av nya arbetstillfällen
            men vi inser att den totala mängden lönearbete inte kommer att
            öka nämnvärt de närmaste åren om inte så väl en grön skatteväxling
            som en arbetstidsförkortning införs. Vi är medvetna om att mängden
            lönearbete totalt kommer att minska betydligt under de första
            årtiondena på 2000-talet och att tillväxtkurvor och kurvor för
            mängden arbetstillfällen inte längre följer varandra. Ett tydligt
            tecken är att såväl industriinvesteringar som arbetslöshet under
            de två senaste åren aldrig varit högre. Många av dagens investeringar
            leder till rationaliseringar och färre jobb. Många investeringar
            leder alltså direkt till ökad arbetslöshet. Detta är inget att
            sörja över. Lönearbete är inte något självändamål! En anpassning
            av den lagstadgade arbetstiden till verkligheten är därför både
            önskvärd och nödvändig — det är bara på så sätt som marknaden
            får ta ett större ansvar. Det går inte i längden att vinsterna
            i näringslivet privatiseras, medan kostnaderna för arbetslöshet
            som beror på arbetstidens längd socialiseras genom att bekostas
            av den offentliga sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-L3jJFk85efoMpcvKn7a7vc">
            Mot. 1996/97N270
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-E9fqdkwiCYPDSxGCdTFq1B">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-QBsnogmS9DdpksuD5QAGfr">
            1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-14NcDzUG8Pq1E8hBdvzHaZ">
            3.1.1 På väg till kretsloppssamhället
          </p>
          <p xml:id="i-L518pXKt2hre6FJ1kHrSwR">
            En hållbar utveckling kräver nya livsstilar. Det behövs en ny
            skattepolitil som gynnar en hållbar utveckling, det krävs lagstiftning
            och rådgivning. Detta redovisas i en rad andra motioner från Miljöpartiet.
            Företagens verksamhet måste anpassas till kretsloppssamhället.
            De produkter som framställs skall kunna hanteras utan fara för
            miljö och hälsa under hela sin livscykel, från utvinning av naturresurser
            via tillverkning och användning till uttjänt produkt. Råvarorna
            skall i ökande omfattning bestå av material som återvunnits —
            naturresurser skall inte utvinnas i högre omfattning än de återskapas.
            Ett kretsloppssamhälle innefattar att verksamheten inte ger några
            utsläpp eller restprodukter som är skadliga för miljö och hälsa.
            Utsläpp av avfall till naturen, direkt eller i tillverkade produkter,
            får bara ske i sådana kemiska former som naturen kan hantera och
            inte i högre doser eller koncentrationer än vad naturen hinner
            hantera. Ett kretsloppssamhälle innefattar också att energin tillställs
            samhället från förnybara källor och används mycket effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-HQLqD9zXoQiW1FYNXBWp9L">
            3.1.3 Lokalt ägande av företagen gynnar stabiliteten
          </p>
          <p xml:id="i-2F6fFhn6jJUXH7d6J7k4sE">
            Miljöpartiet eftersträvar ett differentierat, spritt och decentraliserat
            ägande bestående av såväl privata, kooperativa, kommunala som
            statliga företag. Offentligt styrda företag ger av flera skäl
            ett väsentligt bidrag till näringslivet. Det gäller bl.a. i sammanhang
            där det finns naturliga monopol som t.ex. va-nätet och Posten
            och för att ha demokratisk kontroll över viktiga naturtillgångar.
            Men även i andra sammanhang kan det vara värdefullt med ett statligt
            ägande där konkurrens annars riskerar utebli. Genom den generella
            ekonomiska politiken vill vi stimulera de små företagen i enskild
            och kooperativ ägo. Dels ger ett spritt ägande i ett decentraliserat
            näringsliv de bästa förutsättningarna för en demokratisk samhällsutveckling,
            dels är det de små företagen som både bör bli fler och stärkas
            för att arbete och försörjning skall tryggas. Vad gäller de stora
            koncernerna har ägandet i stor utsträckning blivit internationellt
            även om makten över företagen i stor utsträckning ligger kvar
            i det gamla hemlandet. Steget från transnationella företag till
            multinationella blir dock allt vanligare. I sådana företag finns
            det inte längre någon som helst solidaritet med något ”hemland”.
            Den typen av företag tenderar att flytta produktionen till områden
            där arbetskraftskostnaden är lägst och där skatter, miljökrav
            och arbetslagstiftning också ger låga kostnader. Miljöpartiet
            anser att åtgärder som verkar för att ägandet hålls inom landet,
            regionen eller orten skapar ett engagemang som går längre än vinstmaximeringen
            och därför är av stabiliserande och sysselsättnings- skapande
            art. Därmed blir den enskildes ägande också av större materiellt
            värde än exempelvis ett anonymt ägande i ABB eller Pacificfonden
            även om avkastningen inte blir riktigt lika stor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-42hzuqRXA4uVhD4C3poxUK">
            3.1.4 Skatteväxling
          </p>
          <p xml:id="i-S3X3ieHYv1mQ2cu5dYGExo">
            Mindre skatt på arbete och mer på energi, råvaror och produktion
            är en absolut nödvändighet när volymen mänskligt arbete minskar
            i en värld som trots detta producerar allt mer. Om det inte sker
            en skatteväxling kommer de globala ekonomiska systemen att förr
            eller senare krascha. Dessutom kommer så småningom de ekologiska
            systemen att krascha, vilket naturligtvis är än allvarligare.
            Vi hänvisar här till Miljöpartiets särskilda motion om skatter
            och skatteväxling.
          </p>
          <p xml:id="i-GsLBAgVUCEEjjnMTxRTYbf">
            3.1.5 Kortare arbetstid
          </p>
          <p xml:id="i-CWDSZJhxPVcfTj7L3eLwoq">
            Som framgår av inledningen anser Miljöpartiet att vi måste finna
            nya system för att bättre fördela välfärd och arbetstillfällen.
            Ett av många sätt är att förkorta den normala arbetstiden. Vi
            hänvisar till Miljöpartiets särskilda motion om kortare arbetstid.
          </p>
          <p xml:id="i-Wv9ADnxR55eZjRV23f4RQU">
            3.1.6 Avgift på spekulationstransaktioner
          </p>
          <p xml:id="i-Qpqi4uHVNxjeA6pmWhA7AB">
            90 26 av alla pengar som rör sig över gränserna har inte med
            handel att göra. Pengar, vars syfte har varit att förenkla handel,
            har förvandlats till en vara i sig. Den gamla formen av valutareglering
            var både byråkratisk och stelbent. Avvecklingen av regleringen
            ersattes inte av andra spelregler, vilket visat sig vara förödande.
            Genom att införa en valutaavgift kommer trögheten att öka och
            ett mer robust samhälle att kunna växa fram. Sverige bör ta initiativ
            på det internationella planet för att valutaavgifter skall införas.
          </p>
          <p xml:id="i-7LQixVYRWgzvoTibyM4cAd">
            3.1.6 Lärlingssystem och yrkesskolor
          </p>
          <p xml:id="i-7xVfMfvbbosAZp5v8t5YJf">
            Att ta vara på unga människors kunskaper, skaparförmåga och miljöintresse
            är en av de bästa investeringarna som kan göras i ett samhälle.
            Tiotusentals ungdomar med förväntningar på meningsfulla arbeten
            i god miljö måste få sin chans att ta vara på och utveckla kunskaper
            och skaparförmåga. De företag som kan och vill ge ungdomar praktisk
            yrkeskunskap och erfarenhet varvat med yrkesskolearbetet bör få
            bättre förutsättningar för detta. En form av bonussystem kunde
            prövas där företag som mottagit yrkespraktikanter senare kan få
            reduktion i arbetsgivaravgifterna vid nyanställning av de unga.
            Ett nytt lärlingssystem bör utvecklas och provas i samarbete med
            företagarnas organisationer. Erfarenheter från flera europeiska
            länder torde kunna tjäna till ledning.
          </p>
          <p xml:id="i-XzkQZ4JAdQdHnbVhPqKYhv">
            3.1.7 Nya processinriktade metoder för att skapa nya jobb
          </p>
          <p xml:id="i-54yjF1E1eH5kCtTHBmMcvd">
            Sverige har varit världens mest genomorganiserade land. Antalet
            frivilligorganisationer och folkrörelser har varit mycket stort
            och byggt på idealitet och ett stort socialt kapital. Vi kan alla
            notera att engagemanget idag är starkt vikande. De formella strukturerna
            vittrar bort. Vitaliteten och ansvarstagandet försvinner sakta
            men säkert. Detta är särskilt tydligt inom partipolitiken, där
            allt färre engagerar sig. Resultatet blir ett passiviserat samhälle,
            där bl.a. planer för nya arbetstillfällen konstrueras av tjänstemän
            som inte har någon egennytta av utvecklingsarbetet. Människor
            förväntar sig dessutom att tjänstemännen, myndigheten, kommunen,
            staten också skall verkställa planerna så att de nya arbetstillfällena
            kommer till. Det är viktigt
          </p>
          <p xml:id="i-QWnqSKhjPewstJyYgktwrG">
            Mot. 1996/97N270
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0007.pdf"/>
          <p xml:id="i-Nf6TRthdoBs3QDcRozkHga">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-TJsjrgviSV8Tp5chHWQ5Lc">
            1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-TwzztCeoDSaDJgdzX6NNmc">
            att observera denna tendens och ändra på förutsättningarna för
            utvecklingsarbetet på lokal nivå. Den offentliga lokaliseringspolitiken
            och näringspolitiken måste utvecklas i nya processorienterade
            banor, som innebär mindre av färdiga planer och idéer och mer
            av att peka på möjligheter och hinder — att ge människorna instrument
            att själva utveckla försörjningsmöjligheter. Till skillnad från
            tidigare måste man undvika att utforma mål i detalj, då detta
            kan passivisera mer än entusiasmera. En processorienterad utveckling
            tar tid men blir alltid förankrad, skapar engagemang. Miljöpartiet
            vill avsätta särskilda resurser för metodutveckling i nämnda riktning.
            En försöksverksamhet i några av arbetslöshet hårt ansatta kommuner
            bör kunna ge värdefulla erfarenheter för ett mer allomfattande
            införande.
          </p>
          <p xml:id="i-AE3topb3yLKv3PTByyyzrX">
            3.1.8 Företagsbeskattning till kommuner
          </p>
          <p xml:id="i-TViZoQzFkGcRYShViNeu6T">
            I England och i Tyskland är bolagsskatten i storleksordningen
            40 926 medan den i Sverige är 28 9260. I flera europeiska länder
            finns kommunal företagsskatt. Den låga företagsbeskattningen i
            Sverige är delvis ett resultat av att den kommunala företagsbeskattningen
            upphörde på 1980-talet. Helt tydligt är också att kommunerna idag
            inte har samma förutsättningar som tidigare att ombesörja vård
            och välfärd vare sig för unga, gamla, sjuka eller arbetslösa.
            Eftersom företagen är beroende av såväl kommunala infrastrukturer,
            t.ex. gator och vägar, som andra kommunala verksamheter kan det
            vara rimligt att återinföra kommunal bolagsskatt. En utredning
            bör klarlägga för- och nackdelar med detta.
          </p>
          <p xml:id="i-RD5M319MFxBWvCDHQ8vxxp">
            3.1.9 Ökat ansvar för företagsägare, bolagsstyrelser och revisorer
          </p>
          <p xml:id="i-KZ3w7n4bd85ZX7yjkzuN4H">
            Ett av de största problemen i det anonymiserade samhället är
            bristen på ansvarstagande. Därför vill Miljöpartiet att stora
            aktieägare skall känna ett bredare ansvar för hur de insatta pengarna
            används och hur företaget sköts. Ett större ägarintresse skulle
            medföra större krav på den verkställande företagsledningen när
            det gäller att inte bryta mot miljölagar, vapenexportlagar etc.
            En utredning bör söka en lösning på hur ansvaret för investerare
            kan öka.
          </p>
          <p xml:id="i-9oZXBUFmc7YNUPyV1J3VHs">
            Företagsägare har alltså ofta ingen annan relation till sitt
            företagsägande än att aktivt eller passivt bedöma om vinsten är
            tillräckligt stor. En minoritet av företagsägare kontrollerar
            emellertid företagens verksamhet, sätter ramar för utvecklingen
            och lämnar direktiv för deras skötsel. Sådana företagsägare, som
            har möjlighet att direkt (som styrelseledamöter) eller indirekt
            utöva sådant inflytande måste också kunna ställas till ansvar
            för sina direktiv eller order. Den nuvarande lagstiftningen lägger
            det huvudsakliga ansvaret på styrelsen och den verkställande ledningen.
            Miljöpartiet anser att lagarna bör justeras så att ägandet förenas
            med ett verksamhetsansvar. För Miljöpartiet innebär detta att
            företagsägandet inte enbart får styras av vinstmaximering utan
            ägandet måste förenas med ett ansvar för produktionen och att
            den drivs under acceptabla miljömässiga och sociala villkor.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0008.pdf"/>
          <p xml:id="i-FTCBXyQ1aPBKQQ6QmbZZi3">
            Det finns alltför många exempel på att bolagsstyrelser och företagsledningar
            smiter ifrån sitt ansvar. Miljöpartiet kräver de ändringar av
            aktiebolagslagen och dess tillämpningar som behövs för att bättre
            skydda anställda, leverantörer, kunder, långivare, samhället,
            miljön och framtiden mot vårdslösa, hänsynslösa och samvetslösa
            avarter av företagande. Konkurslagstiftningen måste skärpas. Företagens
            redovisningsregler måste förändras så att verksamhetens och produkters
            miljöpåverkan kommer med och tydliggörs tillsammans med den ekonomiska
            redovisningen. Ansvarsreglerna måste ändras på motsvarande sätt
            och göras skarpare och tydligare. Styrelseledamöter, företagsledningar,
            småföretagare och revisorer bör ha en rimlig utbildning i dessa
            redovisnings- och ansvarsregler och deras innebörd. Revisorerna
            ska ges ökat ansvar för att kontrollera och rapportera om hur
            dessa regler följs.
          </p>
          <p xml:id="i-K3VsA7jp2ztzWryCfb8QDs">
            3.2 Anslag A 1. Närings- och teknikutvecklingsverket: Förvaltningskostnader
          </p>
          <p xml:id="i-VTyb15xQNVNxbmvC5wnmX6">
            Statens närings- och energipolitik skall naturligtvis främja
            "hållbar utveckling” och global solidaritet. Det betyder i praktiken
            att Sverige ska minska sin användning av icke förnybara råvaror
            inklusive energiråvarorna fossila bränslen och uran. Styrmedlet
            för att detta skall ske bör i första hand vara prismekanismen,
            nämligen att de knappa resurserna fördyras genom beskattning.
            Därigenom blir de förnybara resurserna mer efterfrågade samtidigt
            som kraven på effektiv resursanvändning och recirkulation ökar.
            Det finns praktiskt taget ingenting i Näringsdepartementets budgetförslag
            som antyder att man vill nå en hållbar utveckling. Det är ytterst
            bekymmersamt att detta stora verk — NUTEK =— inte har som målsättning
            att arbeta i Agenda 21:s anda. En målsättning som diskuteras i
            alla landets kommuner i relation till kommunpolitiken. Det gör
            att vi befarar att en stor del av de anslag som beviljas av NUTEK
            till företag och inom energisektorn inte kommer att användas på
            ett sätt som gagnar ett kretsloppssamhälle med resurshushållning
            och global solidaritet som mål. Ett undantag har vi dock noterat.
            Vissa program för framtagande av energisnål teknik inom NUTEK
            har varit framgångsrikt, men de har tyvärr inte följts upp i form
            av tillräckligt breda informationskampanjer och krav på energideklarationer.
            I avsaknad av en klar ekologisk inriktning hos såväl myndigheter
            som departement kommer många av de forsknings- och utvecklingsprojekt
            och de företagsetableringar som erhåller stöd att stå i motsättning
            till kraven på en hållbar utveckling. Av detta skäl ser vi ingen
            anledning att på någon punkt öka de föreslagna anslagen förutom
            till förnyelsebar energi och maringeologi. Våra krav på ökade
            energi-, råvaru- och miljöskatter framförs i andra motioner. NUTEK:s
            förvaltningskostnader minskas med 88 miljoner kronor. Avdel- ningen
            för effektiv energianvändning skall ej drabbas av denna nedskärning.
          </p>
          <p xml:id="i-CSiZa8GNX2eh2Mwp1ekNun">
            Mot. 1996/97N270
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0009.pdf"/>
          <p xml:id="i-Ge8ZxHuK3T4dUTq8TSVXxz">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-GBKoKoAw5wFzfs49e9gtdp">
            1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-AodaEpkb3PANz3NfyvFDEs">
            A 2. Småföretagsutveckling
          </p>
          <p xml:id="i-YTy79ezyxCdpEFZ1qbRPQF">
            De 88 miljoner kronor som reducerats under A1 läggs in på anslagen
            A 2 respektive A 3 med 77 miljoner kronor respektive 11 miljoner
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-DoqgFk1wJL5dqzAwvDJX39">
            A 2.1 Radikalt förenklade regler och minskade skatter för nystartare
          </p>
          <p xml:id="i-CQPorDuNTARoTUg3CXvfKC">
            För att kunna starta, bygga upp, driva, miljöanpassa och på andra
            sätt utveckla företag behövs i första hand ett brinnande intresse
            från dem som vill starta. Alltför många exempel visar emellertid
            att företagsstarten är förenad med så knappa inkomster eller så
            ojämnt fördelade inkomster att man inte ens klarar att betala
            den kalkylmässigt beräknade preliminärskatten. På samma sätt uppstår
            problem med momsredovisning och momsinbetalning. Det tar lång
            tid att bygga upp ett litet, ofta tjänsteinriktat, enmansföretag.
            Under tiden är villkoren så bistra att många avstår från att ens
            försöka. Den ekonomiska otryggheten gör att man varken kan eller
            vågar. Korrespondens med myndigheter, deklarationer, tillståndsgivningar
            och andra administrativa åtgärder enligt det svenska regelsystemet
            upplevs av många nystartare som en oöverstiglig barriär. En del
            av dem bryr sig inte och det leder ofta fel. Miljöpartiet anser
            dels att man bör göra en översyn av regelsystemen i sig och i
            möjligaste mån förenkla dem just för nystartare. Dessutom bör
            man genom ALMI kunna ge alla nystartare under de första åren en
            utökad gratis service när det gäller att fylla i blanketter, hjälpa
            till med deklarationen m.m. De föreslagna regelförenklingarna,
            den ökade servicen och eventuell skattereduktion under företagarens
            startfas bör utredas och beslutas under det kommande budgetåret
            med verkställighet 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-MawRu6uYCWXQt59qYWMnGV">
            A 2.2 Ny former för glesbygdens förvaltning
          </p>
          <p xml:id="i-CATu9z658G1KXhPxGiwLHC">
            Det är viktigt att observera skillnaden mellan att utveckla landsbygden
            och att utveckla tätorter. Tidigare har glesbygdens utvecklingsproblem
            ofta definierats som en brist på entreprenörskap och entreprenörer.
            Detta har gett oss en glesbygdspolitik som byggt på att utifrån
            kommande entreprenörer skall stimuleras att etablera verksamhet
            och skapa försörjningsmöjligheter för den lokala befolkningen.
            Detta innebär att man egentligen inte tilltror den lokala befolkningen
            förmågan att försörja sig. Landsbygden har uppfattats i huvudsak
            som en leverantör av råvaror.
          </p>
          <p xml:id="i-TLTt2FU1vm4dYoEY2qWrEv">
            Det finns risk för att allt färre människor framdeles kommer
            att ha permanenta jobb att bygga sin försörjning på. Många, kanske
            rent av de flesta, kommer att få kortvariga projektanställningar
            och sedan i olika perioder vara ”oanställda”. Rörligheten på arbetsmarknaden
            kommer att vara stor även om denna rörlighet inte, som det varit
            tidigare, är förenad med att människor flyttar runt i landet.
            En sådan utveckling på arbetsmarknaden som vi nu ser växa fram
            kan paradoxalt nog gynna landsbygdens människor eftersom dessa
            redan har stor vana vid sådana arbets- och försörjnings- förhållanden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0010.pdf"/>
          <p xml:id="i-BaoAi15yW1HX4oQXeuvGg5">
            Uppgiften för stöd till glesbygden är inte främst att ge ekonomiskt
            stöd, att tillföra eldsjälar utifrån eller skapa projekt. Uppgiften
            är snarare att synlig- göra ortens ekonomiska tillgångar och möjliggöra
            en aktivering av dessa utan att ortens befolkning förlorar kontrollen
            över dem. Det är viktigare att ta reda på vad man har och vad
            man är bra på än att undersöka vad som fattas. Att exempelvis
            skapa processer för vidareförädling av glesbygdens råvaror bör
            vara en uppgift för näringspolitiken. Som en konsekvens av detta
            synsätt har Miljöpartiet under lång tid framhållit principen att
            ägande av jord- och skogsbruk skall vara förenat med en bo- och
            brukarplikt. Principen innebär att företag och naturresurser så
            långt det är möjligt bör ägas och brukas av de lokalt boende och
            engagerade människorna. Detta innebär också att det i första hand
            bör vara de lokalt boende som får förköpsrätt då äganderätter
            skall överföras. Miljöpartiet anser att en lagstiftning bör utvecklas
            i den riktning vi här angivit.
          </p>
          <p xml:id="i-QdP8AQNCUHvu9YYinvcudf">
            A 2.3 Förbättra bankkonkurrensen och öka bankservicen till småföretagare
          </p>
          <p xml:id="i-gbCWwgkjxzePG9iMqZyNq">
            Bankernas till stor del självförvållade kris och vanskötseln
            av de statliga inanserna under de gångna åren ledde till att de
            mindre företagen hade svårt att få normala krediter till sin löpande
            verksamhet. Därför har många företag tvingats minska sin verksamhet,
            eller avstå från att utvidga den och flera öretag har gått omkull
            helt i onödan. Med ökad arbetslöshet och försämrad samhällsekonomi
            som följd. Staten måste se till att bankerna sköter sina uppgifter
            eller starta en egen småföretagarbank. Det behövs också utbildning
            av småföretagsvärderare till bankerna. Miljöpartiet är positivt
            till åtgärder som kan leda till en ökad bankkonkurrens och därmed
            bättre villkor för bankernas kunder — framförallt bankernas småföretagskunder.
            Det är också viktigt att Finansinspektionen öljer upp utvecklingen
            av ett vidgat ägande av banker. Regeringen bör redovisa erfarenheterna
            av banksektorns ägarexpansion till riksdagen inom örslagsvis två
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-LKyjfhUje8jFvVFBceAj3w">
            A 2.4 Öka sysselsättningen genom stöd till småföretag
          </p>
          <p xml:id="i-QPYy7jkxnj3BkCv1QR6MbX">
            Det s k 800-miljonersprogrammet 94/95 har enligt gjorda utvärderingar
            varit relativt framgångsrikt. Programmet har visat att det är
            möjligt att åstadkomma en hög sysselsättningseffekt på korta tidsfrister.
            Miljöpartiet anser att en liknande satsning under kommande budgetår
            skulle kunna bli ännu effektivare eftersom man kan basera programmet
            på vunna erfarenheter och dessutom satsa på en processorienterad
            utveckling enligt avsnitt 3.1.7 ovan. En del av den i sysselsättningspropositionen
            avsatta miljarden kronor skulle kunna användas för detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-7B7yqWgKa34r3oXVZXpqmW">
            A 3. Stöd till kooperativ utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-8ti9nbrUaYK98XcHzJbWbJ">
            Miljöpartiet anser att LKU-verksamhetens effektiva verksamhet
            skall ha ökade resurser och föreslår en höjning med 8 miljoner
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-CUCyyFHbmeRMBJxYkDFpvU">
            Mot. 1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-Mf9DnNgX5zJjWVwQq1sbHC">
            10
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0011.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bn2behza6LhB9337YY1eYE">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-GRympfAs4chSarT5icfQuR">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-EM4hoALcDhGYQT4z6ocC58">
            1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-VavW3uDksuzXdv7kX8mpw2">
            A 3.1 Kvinnors kooperativa företagande
          </p>
          <p xml:id="i-6zNa5VZWjM9NPtCR3SWbbd">
            Riksskatteverket har en i utvärdering av LKU (Lokala Kooperativa
            Utvecklingscentra) visat att de resurser som går till ny kooperation
            är mycket kostnadseffektiva (11 000 kronor per arbetstillfälle).
            I andra sammanhang kalkylerar man med långt högre kostnader för
            att tillskapa nya arbeten. RSV konstaterar också att den naturliga
            andelen kvinnor i nya kooperativa verksamheter är hög. Miljöpartiet
            anser därför att av stödet till nyföretagande får 8 miljoner kronor
            disponeras för särskilt stöd till kvinnors kooperativa verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-GLBY1A6jfUKZgJzxNQtSie">
            A 3.2 Rådgivning åt kooperativ verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-Wz56PM3uoGM34TSPTdnCLj">
            LKU bedriver en mycket blygsam men effektiv rådgivning under
            former som hittills inte erhållit någon ekonomisk garanti. För
            att säkerställa LKU:s effektiva rådgivningsverksamhet yrkar Miljöpartiet
            att 6,5 miljoner kronor avsätts till LKU:s rådgivningsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-P1rPRSiv7nhQBM8HYV3NR7">
            A 3.3 Starta-vårat-bidrag och riskkapital till kooperativa nystarter
          </p>
          <p xml:id="i-HjT1woJNkhJrRk2CSTkjQ1">
            När en grupp formas för att starta ett gemensamt ägt företag
            kan någon i gruppen ha rätt till starta-eget-bidrag medan andra
            i gruppen har arbete och därmed ingen rätt till sådant stöd. Konsekvensen
            kan bli att gruppen får en sämre kompetensmässig sammansättning.
            Detta skulle undvikas om samtliga medlemmar fick rätt till stöd.
            Det skulle framför allt leda till fler etableringar. Miljöpartiet
            föreslår att regelsystemet ändras så att arbetsförmedlingen kan
            bevilja starta-vårat-bidrag vid kooperativa etableringar. Beträffande
            riskkapital har de medarbetarägda och kooperativa företagen ofta
            svårare att erhålla riskkapital än ändra typer av företag. Vi
            föreslår därför att en särskilt anpassad stödform inrättas för
            att stimulera till nystart av kooperativa företag.
          </p>
          <p xml:id="i-HZKsvfbz5U2gAHxuRWvgU">
            A 4. Turistfrämjande
          </p>
          <p xml:id="i-P2jSCCMnxZMdReHci16vMs">
            Anslaget minskas med 40 miljoner kronor. Verksamheten bör på
            sikt helt skötas av näringen.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZmeHmvekgQdAiCHbQLCcr">
            A 7. Kostnader för omstrukturering av vissa statligt ägda företag,
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-RoKyvg68hANPpoamfqGA1z">
            Anslagna medel dras in. Eventuella behov av ägartillskott bör
            hanteras av en särskild krisgrupp med hög företagsekonomisk kompetens.
            Om ägartillskott är tillräckligt motiverade bör statsbudgetens
            medelsreserv kunna användas. Vad gäller omstrukturerings- och
            försäljningskostnader bör de kunna bäras av företagen själva.
            Miljöpartiet hänvisar här också till motion 1995/96:N4 där det
            konstateras att årets redogörelse för det statligt ägandet inte
            redovisar vilken ägarpolicy staten har i sina företag och stiftelser.
            Vi anser att statens ägande och statens ägarpolicy skall redovisas
            årligen för riksdagen på ett lättfattligt och överskådligt sätt.
            På så vis ges de folkvalda och allmänheten möjlighet att
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0012.pdf"/>
          <p xml:id="i-KWhqJBoTrCmQhQcuDjrw48">
            diskutera och förändra det statliga ägandet. Det är enligt vår
            mening viktigt att så sker i en öppen demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-KfZWrgWgmy9eCXnKaRfRKT">
            A 9. Sveriges geologiska undersökning: Geologisk undersöknings-
            verksamhet m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-B8SaCTwgHfF6jo9XJZjFTg">
            Anslaget skall ökas med 7 miljoner kronor för att säkra den maringeologiska
            verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-AdJPhphqbU555kWujAeYZ8">
            Miljöpartiet hänvisar här till motion 1994/95:N221 ang. skärpning
            av minerallagstiftningen så att prospektörer tvingas till redovisning
            av gjorda resultat inom en månad efter avslutad undersökning och
            att den största tillåtna prospekteringsarean fastställs.
          </p>
          <p xml:id="i-Jy4CjQ3WemKZUL9PTxhzAo">
            4 B Teknologisk infrastruktur
          </p>
          <p xml:id="i-99EWWp9ddTQ9WEAVcZx9mb">
            B3. Styrelsen för ackreditering och teknisk kontroll: Bidrag
            till riks- mätplatser
          </p>
          <p xml:id="i-MTjkXJXHMwEG3ackVH5qHf">
            Anslaget höjs med 1 miljon kronor. Ju äldre våra kärnkraftverk
            blir desto större krav kommer att ställas på SSI. SSI:s andel
            av anslaget höjs alltså med 1 miljon kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-M2Yd6kGEUyc5AQ5AkRTXvq">
            B 5. Sprängämnesinspektionen
          </p>
          <p xml:id="i-Mfn1xVJ12275cdUajd26Dn">
            Regeringens budgetförslag tillstyrks under förutsättning att
            myndigheten inför mer av ekologiskt tänkande i sin verksamhet.
            I samband med vissa typer av sprängningar t ex fyrverkerier sprids
            strontium- och bariumjoner, som är skadliga för människor och
            djur. (Se Miljöpartiets motion 1994/95:N239). I samband med Vattenfestivalens
            fyr- verkerier har höga halter av skadliga ämnen uppmätts. Sprängämnes-
            inspektionen har inte reagerat tillräckligt kraftfullt i dessa
            frågor och Miljö- partiet anser därför att inspektionen skall
            erhålla sådana direktiv att de i större omfattning än idag inriktar
            sin verksamhet på att sätta gränser för miljöpåverkande aktiviteter
            inom sitt ansvarsområde.
          </p>
          <p xml:id="i-QbMeTZNBpzjSrGtMPa5gQy">
            5 C. Konkurrensfrågor 5.1 Allmänt 5.1.1 Enhetstaxa på telenätet
          </p>
          <p xml:id="i-GB9TVsrUPAXAd7Hr8KPzLm">
            I Sverige tar vi för givet att portot på brev är lika för alla
            och för alla avstånd. Med tanke på att datakommunikationen tar
            över en allt större andel av kommunikationen anser vi att det
            är dags att utreda för- och nackdelar med en enhetlig telefontaxa.
          </p>
          <p xml:id="i-5pcbs8FtvAzoDWEKqHZEBY">
            5.1.2 Aktiv förvaltning av statens företagsägande
          </p>
          <p xml:id="i-WKfgsUi4HSzVyRsCPMQLnz">
            Under senare år har de offentligt ägda företagen i hög utsträckning
            anammat samma vinstmaximeringstänkande som inom den privata sektorn.
            Miljöpartiet ifrågasätter detta enögda perspektiv. Motivet för
            stat och
          </p>
          <p xml:id="i-Rhyse5aDJ3JPcpYWpfrnwP">
            Mot. 1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-8aUR324RkJZTwxs3FgyYLg">
            12
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0013.pdf"/>
          <p xml:id="i-MUaJpWk8FPpN7CF9qLfhuV">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-4M5iPjf3242mQ9zj6yTDAV">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-2ao9dUqJNg3bck8FGTeNup">
            1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-CRDxwJePGscLRn9R2J2Fw7">
            kommun att äga och driva företag i den konkurrensutsatta sektorn
            bör vara något mer än ren vinstmaximering. En grundläggande doktrin
            för offentligt ägda företag borde vara ett föredöme när det gäller
            god etik i relationer till sina intressenter och också vara ett
            föredöme när det gäller miljö- och resursfrågor i vid bemärkelse.
            En annan viktig aspekt är styrelsens sammansättning. Här måste
            de offentliga ägarna i större utsträckning än hittills tänka på
            att bredda kompetensen att omfatta ledamöter med erfarenheter
            även utanför den offentliga sektorn. Vidare bör stat och kommun
            finna former för att effektivt övervaka hur dessa styrelser sköter
            sina uppdrag. En tredje aspekt gäller de statliga monopolens taxesättning.
            Miljöpartiet anser att staten bör inrätta demokratiskt valda taxekommissioner
            med uppgift att granska och fastställa priser och kostnader inom
            monopolverksamheterna. Vi hänvisar också till Miljöpartiets motion
            1995/96:N30.
          </p>
          <p xml:id="i-HUevYBJCAuTLjHAYBVLkAi">
            5.1.3 Nordbanken — statens bank
          </p>
          <p xml:id="i-6PwFGs1tm8HJywYot8Uap8">
            Det kan visa sig viktigt att staten genom ett aktivt ägande kan
            medverka till att en bank har låg ränta, etik och andra kvalitativa
            målsättningar som komplement till vinstkravet. Nordbanken bör
            därför behållas i statlig ägo samtidigt som ägarna bli mer aktiva
            när det gäller bankens målsättning. Det kan vara ett stort värde
            med olika ägarformer — enskilda, kooperativa, statliga etc. inom
            just banksektorn, även om en god konkurrens just nu växer fram
            inom denna sektor. För detaljer hänvisas till Miljöpartiets motion
            1994/95:N210.
          </p>
          <p xml:id="i-5rUVzZVzmBMPKESyE1WzjM">
            C 2. Konkurrensforskning
          </p>
          <p xml:id="i-BbnB97Hnu6FUxGLjwWEJKp">
            Anslaget höjs med 1 miljon kronor för särskilda forskningsinsatser.
            I avsnitt 3.1.3 Lokalt ägande av företagen gynnar stabiliteteten
            och i avsnitt A 2.2 Nya former för glesbygdens förvaltning för
            vi fram politiska överväganden, som är värda att särskilt pröva
            ur konkurrenssynpunkt. Konkurrensverket bör få i uppdrag att göra
            en särskild prövning av konkurrenssituationen i samband med ett
            ökat lokalt ägande och vid införande av lokal förköpsrätt av fast
            egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-8nY8HHmyo2NMLSRvZMKxoM">
            6 D. Teknisk forskning och utveckling 6.1 Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-RCpvd6FtmGaCfHyJMkXUDD">
            I propositionen redovisar regeringen ett ökat statligt inflytande
            i de s.k. löntagarstiftelserna. Bland annat kommer regeringen
            att utse ledamöter i stiftelsernas styrelse. Miljöpartiet förutsätter,
            om regeringens förslag går igenom i riksdagen, att stiftelsernas
            verksamhet årligen redovisas till riksdagen på samma sätt som
            vi anser att verksamheten hos de statligt ägda bolagen skall redovisas
            (se vårt yrkande enligt A 7 ovan). Regeringen föreslår att 783
            447 000 kronor avsätts till teknisk FoU och att anslaget främst
            disponeras av NUTEK.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0014.pdf"/>
          <p xml:id="i-jHET71FtAdsRC9TphotxW">
            Miljöpartiet menar att av dessa ansenliga resurser skall man
            öka satsningen på det miljötekniska området och den småskaliga
            FoU:n.
          </p>
          <p xml:id="i-3RUBaJf11BBbSAzLv9hkJg">
            6.1.1 Mer resurser till miljöteknik
          </p>
          <p xml:id="i-VmKrWK9egCo6HMpkxuJCoF">
            Med miljöteknik avses i snäv bemärkelse åtgärder för mätning
            och rening av utsläpp och miljöskador. I ett vidare perspektiv
            är miljöteknik all sådan teknik som innebär en Övergång från resursslösande
            och/eller miljöförstörande teknik till resurssnåla och/eller kretsloppsinriktade
            system. Om man håller sig till det snäva begreppet kan man i OECD:s
            statistik konstatera att Sverige tappar mark i denna sektor. En
            skärpning av svensk miljölagstiftning och riktade insatser mot
            forskning och utveckling är nödvändig för att inte tappa ytterligare
            mark gentemot omvärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-8RevW3y2UW36RANDUXZn7V">
            6.1.2 Förenklat regelsystem och mer FoU-medel för uppfinnare
          </p>
          <p xml:id="i-TzBa5uog4BBmqVbMqgHg47">
            Enligt uppgift av patentbyråerna är det huvudsakligen de små
            företagen och de enskilda uppfinnarna som står för de omvälvande
            förnyelserna medan storföretagen svarar för vidareutveckling av
            redan gjorda genombrott. Om Sverige skall komma tillrätta med
            arbetslösheten krävs — förutom grön skatteväxling och sänkt arbetstid
            — omvälvande förnyelser. Miljöpartiet anser att regelsystem bör
            utformas så att uppfinnare och nydanare i småföretagen får bättre
            förutsättningar för sitt arbete. Medel för FoU bör överföras till
            småskaligt, nydanande utvecklingsarbete från den mer självgående
            symbiosen mellan storföretagen och högskolorna samt den organiserade
            forskning som NUTEK står för.
          </p>
          <p xml:id="i-ALmxMDmHUEpSmrRtebz6Ax">
            6.2 Anslag D 1. Teknisk forskning och utveckling
          </p>
          <p xml:id="i-LgFm7e5wCq6WrEU7zg5ido">
            Från = ramanslaget dras 90 = miljoner kronor. Motivet är = att
            forskningsstiftelserna disponerar så mycket pengar, och med möjlighet
            till insyn och demokratisk påverkan i dessa kan detta anslag minskas.
            Den del som finns kvar disponeras enligt avsnitt 6.1.2 härovan.
            Av anslagna medel bör ALMI disponera 150 miljoner kronor för nydanande
            forskning och utveckling i småföretagen. Av dessa medel bör en
            ram på 50 miljoner kronor avsättas för sektorn miljöteknik.
          </p>
          <p xml:id="i-MFCqs6HUnNZ52W1U6Bqg2t">
            D 3. Rymdverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-V5miBb7qKxKXDhVn41oDq5">
            Anslaget minskas med 30 miljoner kronor. Vi anser att Sverige
            bör satsa på tillämpningar i rymdteknologi t.ex. utveckling av
            miljödatacentret i Kiruna och utveckling av vädersatelliter. Vi
            anser däremot att det i dagsläget inte finns ekonomiskt utrymme
            för att delta i tvivelaktiga projekt med bemannade transporter
            och drift av komplexa utposter i rymden. Sverige bör därför inte
            delta i rymdstationen Alpha m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-9NKj24ov7jRaBCJa9kYzNn">
            Mot. 1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-7SGMuuUv6YUhjKb3BVyowC">
            14
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0015.pdf"/>
          <p xml:id="i-KB4iNfEh9CSNE6MagvKhwH">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-6pxFoRtPqtQrvfT94MWAip">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-XtXNLJFJgKmkAWcxH4T73o">
            1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-7rx84csfrDZWNMLoJKjqkq">
            D 4. Bidrag till Stiftelsen Sveriges teknisk-vetenskapliga attaché-
            verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-8VNmw84v8LsgvXodECRQMv">
            NUTEK och Sveriges tekniska attachéer bör i samverkan få i uppdrag
            att särskilt bevaka, samla in och dokumentera både utländska och
            inhemska miljöinnovationer för möjlig svensk produktion enligt
            avsnitt 6.1.1 ovan. I uppdraget skall ingå att utifrån den insamlade
            dokumentationen skapa en modell för att stimulera tillväxten i
            miljötekniksektorn t.ex. med uppbyggande av nätverk och samordning.
          </p>
          <p xml:id="i-86bTR4Tmm9CNLLT9qkMFGZ">
            D 5. Bidrag till Ingenjörsvetenskapsakademien
          </p>
          <p xml:id="i-XuGjAuafYD3s8m1cSuC2W4">
            Anslaget minskas med 2 miljoner kronor. Av alla akademins utredningar
            och program framgår att akademien är helt oförstående till de
            krav som en hållbar utveckling ställer på tekniken.
          </p>
          <p xml:id="i-TBUs3yW9FhximF3dvtLr6w">
            7 E. Utrikeshandel, export- och investerings- främjande
          </p>
          <p xml:id="i-Cavc9ZEX2eLYRaScKNRtdg">
            7.2 Anslag E 5. Investeringsfrämjande
          </p>
          <p xml:id="i-4hFvXuppRHDKVMi9G1i1Y3">
            Investeringsfrämjandet med Invest in Sweden Agency har som mål
            att utländska företag genomför nyinvesteringar och nyetableringar
            samt samverkar med svenska företag. Av målen är det endast samverkansformen
            vi kan stödja. Tvärtom anser vi, som framgår av ovanstående avsnitt
            3.1.3, att åtgärder som verkar för att ägandet hålls inom landet,
            regionen eller orten skapar ett engagemang som går längre än vinstmaximeringen
            och därför är av stabiliserande och sysselsättningsskapande art.
            Märkligt nog hyser vi samma oro som det konservativa politiska
            etablissemanget i USA att de ofta mycket stora multinationella
            bolagens investeringar i olika delar av världen snabbt tenderar
            att få en omfattning som innebär ett hot mot demokratierna. Vi
            har tidigare = föreslagit att Konkurrensverket får i uppdrag att
            ur konkurrenssynpunkt studera effekterna av ett ökat lokalt ägande
            och effekterna av lokal förköpsrätt. Under detta anslag vill vi
            avsätta ett lika stort belopp för att studera de ekonomiska och
            demokratiska effekterna av ett stort lokalt ägande kontra ett
            stort utländskt ägande. I utredningen ser vi gärna att man kan
            bygga upp bättre förutsättningar för lokala investeringar. Ett
            investeringsfrämjande som går ut på att stimulera till lokala
            investeringar ser vi som en angelägen uppgift för budgetåret 1998,
            men vi anser emellertid att detta kan rymmas under anslaget A
            2 Småföretagsutveckling. En miljon kro- nor avsätts ur E 5 för
            att göra en studie av de demokratiska effekterna av lokal förköpsrätt.
            Anslaget minskas med 20 miljoner kronor 1997 och försvinner från
            och med 1998, dvs. reduceras till 0.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0016.pdf"/>
          <p xml:id="i-S155nnRYCReWpHGHqSWooz">
            8 F. Konsumentfrågor 8.1 Allmänt
          </p>
          <p xml:id="i-VrCkBYS73N4VD6N69yT6CE">
            8.1.1 Stärk konsumentens ställning
          </p>
          <p xml:id="i-RwVYZ1v6LrxRvtY5uPvNjW">
            Det marknadsekonomiska systemet möjlighet
          </p>
          <p xml:id="i-5Ps3QXEiGenLU8HcW2nw5y">
            konsumenter, som har
          </p>
          <p xml:id="i-4qogG69KQ8RWeoadF9EB5i">
            att göra
          </p>
          <p xml:id="i-Sj2yYyZDrTDseM8dBPgJV1">
            medvetna val.
          </p>
          <p xml:id="i-SLvCnDXWVSyqpXqaoKrTi9">
            För
          </p>
          <p xml:id="i-3FNF6hCrWq3dxTC3yVTaCE">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-7yi7UhaVgqCD9o4YcCJvRM">
            1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-HRwtHpuKpFybF6m92wC85x">
            förutsätter kritiska och kunniga
          </p>
          <p xml:id="i-JtENpeD6gR1jsTzALXY2X5">
            att
          </p>
          <p xml:id="i-7qN9cREniVAz7dCvqN7XLj">
            konsumenterna skall få dessa förutsättningar måste insatserna
            på det
          </p>
          <p xml:id="i-6vAERxqbc9gA3dWzUMqdMY">
            konsumentpolitiska området öka.
          </p>
          <p xml:id="i-QbxBeyrTPAK5xGAzE7DzTs">
            — Konsumentforskning bör få mer resurser. — Leverantörerna måste
            bifoga produktinformationsblad vid leveranser. — Alla produkter
            måste ha en fullständig innehållsdeklaration. — En obligatorisk
            miljövarudeklaration bör införas. — Livsmedelsprotokollen måste
            vara offentliga. — Kommersiella oadresserade reklamblad skall
            inte få delas ut i brevlådorna. — Kommunerna bör informeras om
            värdet och den kommunala vinsten med konsumentrådgivning. För
            detaljer avseende våra ej tillgodosedda yrkanden hänvisar vi till
            motion 1994/95:L717.
          </p>
          <p xml:id="i-mJ3xBFu61C9DPswefpNRD">
            8.1.2 Konsumentinflytande i EU
          </p>
          <p xml:id="i-9fSRhkXZxRg9VGNynVV4MG">
            Sverige bör arbeta för att konsumenten får en starkare ställning
            i EU, där ofta hänsyn till marknadens funktion går före hänsyn
            till konsumenten och miljön. Miljöpartiet har tidigare bl.a. framfört
            att — hänsyn till konsumenten och miljön måste sättas före hänsynen
            till
          </p>
          <p xml:id="i-RTWRn3cEhahQ6xdWR7xxGm">
            marknadsmekanismer
          </p>
          <p xml:id="i-5VeB35BAQZJrmKsWK7Ds8k">
            — tillgången på information om konsumentarbete måste öka — kommunala
            medborgarkontor bör införas — man måste utarbeta ett bättre miljömärkningssystem
            än de nuvarande.
          </p>
          <p xml:id="i-T3MTft8Nw2V9vxuxiPJppg">
            För detaljer avseende våra ej tillgodosedda yrkanden hänvisar
            vi till motion
          </p>
          <p xml:id="i-PUkVgawy3UnvJa133A9mwC">
            1995/96:L35.
          </p>
          <p xml:id="i-AKxEgZAvKBhXkux9fCVQhP">
            Fördelning på anslagsområden
          </p>
          <p xml:id="i-DA8oGUFZuYmWtMmmhaYcH8">
            Miljöpartiet föreslår följande fördelning av anslag inom utgiftsområde
            24.
          </p>
          <p xml:id="i-MF93JJLZHeQAoDC1SUFQ2X">
            Förslag till anslag 1997 och beräkningar 1998 och 1999, milj.
            kr
          </p>
          <p xml:id="i-Kv8Hc3M1Lk4DKaxgLwms8X">
            24 Näringsliv Regeringen Miljöpartiet Förslag Beräknat Beräknat
            |Avvikelse från regeringen 1997 1998 1999 1997 1998 1999 Totalt
            utgiftsområdet 2 859,7 2594 —2579,4 -188 -218 -228 Anslag JA1
            Närings- och teknikutvecklings- 353,3 326,5 308,8 -88 -80 -75
            verket: Förvaltningskostnader
          </p>
          <p xml:id="i-Wf5V6nQTYiXTiUtSejxLHt">
            16
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0017.pdf"/>
          <p xml:id="i-Unnn7cps95Kwxhk3Zc9VcH">
            Mot. 1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-DNyH7F4YMLuLnFcx4mnGdw">
            A2 |A3 A4 AS
          </p>
          <p xml:id="i-Tk3yimMRMzs7x9QgNcF1xh">
            A6
          </p>
          <p xml:id="i-GD2MKFiEfTbtxGtKsRwwbi">
            |A7
          </p>
          <p xml:id="i-R443QEdJMqEfujMzXmRs6g">
            AB
          </p>
          <p xml:id="i-9KF3tm7ESRdHg5HbnXxwB">
            A9
          </p>
          <p xml:id="i-S3MzttQkpriBReg7Y1WUat">
            |A10
          </p>
          <p xml:id="i-NFft9cANyRRmMHqRMtDAmG">
            B1
          </p>
          <p xml:id="i-RECYvrG7t4Now9EQs6r1HP">
            B2
          </p>
          <p xml:id="i-Qth34m3Ge72xk2Yo1dW2mi">
            B3
          </p>
          <p xml:id="i-HkSpXcXGphomqEoU95NR1m">
            B4 B5 B6
          </p>
          <p xml:id="i-9tzcASvXqpCYMSnegskcqn">
            Ci cC2
          </p>
          <p xml:id="i-Amd8giqUnM2KkVaK2fbHs3">
            17
          </p>
          <p xml:id="i-9d3o2LNTRs3M4EAactjGru">
            Småföretagsutveckling Stöd till kooperativ utveckling Turistfrämjande
          </p>
          <p xml:id="i-71pPDBaGBJwhr8J6XWQc1q">
            Täckande av förluster vid viss garantigivning m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-8dv5XoJ6mcjeQbX1u32CTD">
            Medel till AB Göta kanalbolag för upprustning och drift av kanalen
          </p>
          <p xml:id="i-YPu1hHutWh6BUsdf7Q4Yw1">
            Kostnader för omstrukturering av vissa statligt ägda företag
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-XnophAs8Ap4qadE7fPxswP">
            Avgifter för vissa internationella organisationer
          </p>
          <p xml:id="i-2VsXDgWzUXZZkLZbkDPbeo">
            Sveriges geologiska undersökning: Geologisk undersökningsverksamhet
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-9VuRTyiNq8iwW2js5gFPr9">
            Sveriges geologiska undersökning: Geovetenskaplig forskning
          </p>
          <p xml:id="i-6Gs8W84hkkVFJgzfQgxHGT">
            Patentbesvärsrätten
          </p>
          <p xml:id="i-QxwBToopZZjiGheq3WLxoJ">
            Styrelsen för ackreditering och teknisk kontroll: Myndighetsverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-WAHUZQhsi2627DR3V4nE3V">
            Styrelsen för ackreditering och teknisk kontroll: Bidrag till
            riksmätplatser
          </p>
          <p xml:id="i-GsXBNY8LFMj8St1MyKqC1v">
            Elsäkerhetsverket Sprängämnesinspektionen
          </p>
          <p xml:id="i-V3k3Qck3j5KW1HkxRAC51u">
            Bidrag till standardisering, prov- nings- och mätteknisk FOU
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-A5Mpf8UaDtwfNZuzzebHa2">
            Konkurrensverket
          </p>
          <p xml:id="i-MfhqFfHZPgB99Uzr4SYmoC">
            Konkurrensforskning
          </p>
          <p xml:id="i-WqUNGF9k5rJ3qMv2HGda28">
            106,4 6,5 81,4
          </p>
          <p xml:id="i-A8bKn6hFqQT1nMssxj7KqF">
            12,5
          </p>
          <p xml:id="i-NRMGtVgJ6raHsPkPYzL1tF">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-Duk2tVHqHfztkWG4djwqc6">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-DK6BzN1Sf8e5u6BUAe25sU">
            24,3
          </p>
          <p xml:id="i-QKJzXZkbmiiJWjZEMioUBM">
            124,9
          </p>
          <p xml:id="i-81NWoHsgc5jsxKhebjp7UQ">
            4,8
          </p>
          <p xml:id="i-V3RK2ArGVmY7XdY6LPzY72">
            11
          </p>
          <p xml:id="i-3AscM7zRPW1GqXtXVn1HCS">
            13
          </p>
          <p xml:id="i-WexgUECo9SyPnesmpD1j9B">
            8,8
          </p>
          <p xml:id="i-NAjuAgP4GZcJQZjt37nJnM">
            36,5 151 778
          </p>
          <p xml:id="i-45pAjtb78WgBdqdrVZWRZ3">
            62,3
          </p>
          <p xml:id="i-StvdsaXgHCoVXWMbVaarPT">
            1,7
          </p>
          <p xml:id="i-4uhDgZiddSNUpuHPmvpP2Z">
            CR 6,5 80,9 12
          </p>
          <p xml:id="i-QMZ3pZJ751r41Uida858cf">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-PWcxN2Dhx43MjmSG2npeZW">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-KSjyBeY51J7W7hcLiETiqy">
            24,3
          </p>
          <p xml:id="i-BNWYqeqsWnrHonbejVDLs8">
            121,4
          </p>
          <p xml:id="i-KMgtCzJR16q9okQdMy8kWW">
            4,7
          </p>
          <p xml:id="i-XTi7EYb5g2xp7LxghJuRBF">
            11,4
          </p>
          <p xml:id="i-7PS4pz7jbbaPzUhnpgQRSH">
            125
          </p>
          <p xml:id="i-67F7sov3NUgotmcVEn6K7M">
            8,3
          </p>
          <p xml:id="i-TeHxFXf6EPnNK7mCH8mB56">
            35,4 14,8 TIG
          </p>
          <p xml:id="i-JTPNjTS3K34STUbUvu2ywm">
            62,6
          </p>
          <p xml:id="i-2MaASHyNRJbPJMB5PrP44X">
            1,8
          </p>
          <p xml:id="i-DG6Bs9weqpJpdV9SQ52atj">
            ml 6,5
          </p>
          <p xml:id="i-RwERymsTpNCSV8z76KvMjb">
            82,8
          </p>
          <p xml:id="i-2BoQctudpTxPG6jgyGLpmr">
            15
          </p>
          <p xml:id="i-SwUWsBdsYjX9qhCAomodxr">
            25
          </p>
          <p xml:id="i-WjcWRPWDTEYCr11Sw2qz8t">
            24,3
          </p>
          <p xml:id="i-TwJ9Y5wCH2UhwsBCN7urk">
            125,2
          </p>
          <p xml:id="i-4ckZR9rzND6Y15oDqQehQ8">
            4,9
          </p>
          <p xml:id="i-X8EA9z7J9rQDjXSm3uQngg">
            11,8
          </p>
          <p xml:id="i-KSTDf7ixMxZTSGonZXDKQb">
            12,8
          </p>
          <p xml:id="i-QvZj1nyVDQfiWoRc3ynVfn">
            8,3
          </p>
          <p xml:id="i-3a687zzne5o1nDAmCWoZ4Q">
            36,4 15,3 76,3
          </p>
          <p xml:id="i-AWWUQCVstdGiU9TUbScMSM">
            62,1
          </p>
          <p xml:id="i-R2614t7xDaPq2WW8AQB22g">
            1,8
          </p>
          <p xml:id="i-K4XxMEneHaiic37LpZt4SJ">
            ig 19
          </p>
          <p xml:id="i-Rxdpo4WuMA5CM9mQ7mS9wm">
            69 19
          </p>
          <p xml:id="i-DHSSMzBj5NFM7iizy6duDu">
            64 19
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0018.pdf"/>
          <p xml:id="i-CSyrogrm5Ae6ACecAUdFLE">
            Mot. 1996/97N270 D1 Teknisk forskning och utveckling 783,4 681,3
            697,4 -90 -90 -90 D2 Rymdstyrelsen: 14,3 13,9 14,4 Förvaltningskostnader
            D3 Rymdverksamhet 576,1 532,8 548,1 -30 -30 -30 D4 Bidrag till
            Stiftelsen Sveriges 32,5 ILO 31,9 teknisk-vetenskapliga attachéverksamhet
            D5 — Bidrag till 5,5 5,4 5,4 -2 -2 -2 Ingenjörsvetenskapsakademien
            E1 Kommerskollegium 48,2 47,2 48,8 E2 Exportfrämjande verksamhet
            136,1 127,3 122008 E3 — Exportkreditnämnden 120 61,6 31,5 E4 AB
            Svensk exportkredits 16,5 9,2 Så statsstödda exportkreditgivning
            E5 — Investeringsfrämjande 41 38,7 38,7 -20 -39 -39 F1 - Marknadsdomstolen
            5,9 6,1 6,3 F2 Konsumentverket 69,4 68,4 70,4 F3 — Allmänna reklamationsnämnden
            13,8 13,9 14,3 F4 = Fastighetsmäklarnämnden 59 6,1 6,3 F5 — Stöd
            till konsumentorganisationer 4,1 4,1 4,1 2 2 På F6 = Stöd till
            konsumentforskning Zl 2,1 2 F7 Bidrag till miljömärkning av 4,6
            4,6 4,6 produkter Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-3tMeskZ4jcvCSZFXcG8vWi">
            Med hänvisning till det anförda hemställs
          </p>
          <p xml:id="i-94BTdfK2by5nWVP1xvebXL">
            1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att Sverige bör ta ett internationellt initiativ
            inom ramen för FN, OECD och/eller EU för att utveckla ett internationellt
            välfärdssystem, som är anpassat till det moderna samhällets ökade
            automation så att arbete, inkomster och välfärd fördelas på ett
            rimligt sätt,' 2. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om att samhället i stort och
            näringslivet i synnerhet måste ställas om till hållbar utveckling
            (kretsloppsanpassning) som innebär avveckling av kärnkraft, övergång
            från olja, bensin och kol till biologisk industriråvara, biologiska
            transportsystem och = ett kretsloppsbaserat jordbruk, 3. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om en yrkesklassificering med konsekvensbeskrivningar (gröna jobb),
          </p>
          <p xml:id="i-95g3YX8TSCqTzXJrG6PZc7">
            18
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0019.pdf"/>
          <p xml:id="i-5A45sojhsBoNaE3enjTf6e">
            Mot. 1996/97N270
          </p>
          <p xml:id="i-JL6vxK5k2uhjcyk2HF4bo5">
            19
          </p>
          <p xml:id="i-N2uG28aThNPn9bsFxxHTUF">
            4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            motionen anförts om att åtgärder som verkar för att ägandet hålls
            inom landet, regionen eller orten skapar ett engagemang som går
            längre vinstmaximeringen och därför är av = stabiliserande och
          </p>
          <p xml:id="i-C9gHnUCcCv3Rct8QKEMPmN">
            sysselsättningsskapande art,
          </p>
          <p xml:id="i-Qcij3fAsKKCYK61tPdLY3j">
            5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            motionen anförts om att ett nytt lärlingssystem bör utvecklas
            och
          </p>
          <p xml:id="i-XEracRHzsuELLqrwiRWSZq">
            provas i samarbete med företagarnas organisationer,”
          </p>
          <p xml:id="i-9RFZ7cfxb4Zo8uT2jfna4i">
            6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            motionen anförts om att avsätta särskilda resurser till några
            arbetslöshet hårt ansatta kommuner för att där pröva nya metoder
            mf
          </p>
          <p xml:id="i-TAYQtSbTFcYDUP7FevLWf1">
            ett processinriktat arbetssätt för att skapa nya arbetstillfälle
          </p>
          <p xml:id="i-3WnJzFS58rDwnzRBmHoaCB">
            7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            motionen anförts om att höjd företagsbeskattning tillgodoförs
          </p>
          <p xml:id="i-JyFHjokcE1tDS18oeRqaK1">
            kommunerna,"
          </p>
          <p xml:id="i-7YsJQqp7Tt9kB7G4DPsWaw">
            8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            motionen anförts om att förenkla regler, öka service och rådgivning
          </p>
          <p xml:id="i-4PsAHjqBtxCbUgLwoSMRsg">
            samt minska skatter för nystartare,
          </p>
          <p xml:id="i-NoXSrkhBkHa77vrvj1BoFB">
            9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            motionen anförts om att lokal förköpsrätt i glesbygd bör prövas
          </p>
          <p xml:id="i-SKtWJ3pdvMiFuDC3aiuP8e">
            alla typer av försäljning av fast egendom,” 10. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-YJrAmKuxbQRS7oV1NoHjyd">
            22 Sa
          </p>
          <p xml:id="i-L13fuA2PicXgbwET4Yzkov">
            änna vad
          </p>
          <p xml:id="i-B7MNB4e43fshoFcnwr6xeD">
            ä
          </p>
          <p xml:id="i-J11rJNcGLud8Y7UB32bTky">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-EKjucDRHuAUUPd4gQX7inP">
            n
          </p>
          <p xml:id="i-FbAv2P5VEx8JCwuYC622SY">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-2hDTNBSQ5abnY1tFd3LRN7">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-LCDsthc6h96TQVkuthRMoh">
            av ed
          </p>
          <p xml:id="i-DMMkNeKnARRyDVdpuiv3gE">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-Hz53DJJPFdbWSLxPTVCM4Z">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-7B2Lnjy66CswdySTtWhoGF">
            ör
          </p>
          <p xml:id="i-YFQaf7vxYLY8WHNH5xBEJr">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-KWLffebBNMWmvavumJxQo">
            motionen anförts om att förbättra bankkonkurrensen och öka
          </p>
          <p xml:id="i-LnBKL3bAnP9rdoXJaMjWxq">
            bankservicen till småföretagare," 11. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-VRJVatepnaWRTc7vnoZMGs">
            motionen anförts om att öka sysselsättningen genom stöd ti
          </p>
          <p xml:id="i-BCwGSJebrjn2dgUZ2UATcM">
            småföretag, 12. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-MN5yg8MaBPaejLnKm9mZv6">
            motionen anförts om starta-vårat-bidrag och riskkapital ti
          </p>
          <p xml:id="i-SjKQu44HDGguTtXwNPJfMK">
            kooperativa nystarter,” 13. att riksdagen som sin mening ger
            regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-QRzMBLSb7EqpivjkamJc7M">
            motionen anförts om att statens ägande och statens ägarpolicy
            årligen
          </p>
          <p xml:id="i-ACDk5pFkKTFC7bPmrQ7eAp">
            skall redovisas för riksdagen på ett lättfattligt och överskåd
            14. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen anförts
            om prospektörers redovisning av gjorda att den största tillåtna
            prospekteringsarean fastställs, 15. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen ti motionen anförts om att säkra den värdefulla
            mari verksamheten, 16. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            ti
          </p>
          <p xml:id="i-VjisnrhyJsbXYv1HvtKGyP">
            motionen anförts om att Sprängämnesinspektionen skall erhålla
            inriktar sin verksamhet på att sätta gränser för miljöpåverkande
            aktiviteter inom
          </p>
          <p xml:id="i-XXfmB9uun2N4N8ERXrsRh">
            sådana direktiv att de i större omfattning än i dag
          </p>
          <p xml:id="i-3ydgztVvEA4ryp7NxkuA8H">
            sitt ansvarsområde, 17. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            ti motionen anförts om att införa enhetstaxa på telenätet," 18.
            att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-AsgKNodGmUc7K83TnWNA3y">
            motionen = anförts om =&lt;statens aktiva företagsägande taxesättningskommissioner
            i anslutning till monopolföretagen,
          </p>
          <p xml:id="i-8hVJBkFyfNrc69B4evpK3W">
            19. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti
          </p>
          <p xml:id="i-PKYLAYEBdh7F9TrYta7ZPK">
            änna vad
          </p>
          <p xml:id="i-BmJ3MuxTQtxKVzbqJ14gox">
            änna vad
          </p>
          <p xml:id="i-YPu9HDyZz6R2pzy8uLDT72">
            änna vad ligt sätt, änna vad änna vad ingeologis
          </p>
          <p xml:id="i-WYr54NsdaZYdWcWdv1uA4W">
            änna vad
          </p>
          <p xml:id="i-S5E3VqamL8KZKkXtnQ7MpB">
            änna vad
          </p>
          <p xml:id="i-8wzYBGzMAHSTbz9tYqmTWe">
            änna vad
          </p>
          <p xml:id="i-AN8UT83AsLCKGS9zVb7aKs">
            i ill
          </p>
          <p xml:id="i-7bd6tzVQEru4VCnj92Pdmy">
            i ill
          </p>
          <p xml:id="i-39aBoWoWcXDzgde8ToUsGn">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-8PB9aUKaeCXKTRNKRw3LPh">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-4vMKFz8dcJZSuZnc1J6z3P">
            resultat och
          </p>
          <p xml:id="i-6K7Q4mVfRSEvBBvmZ1geM7">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-8gqyd89kLHf8QRZXQH79aP">
            i
          </p>
          <p xml:id="i-B1EPBRWRqS5YCL4b6LBJoa">
            och
          </p>
          <p xml:id="i-u3aMmxexJAGsUY21qN6yJ">
            änna vad
          </p>
          <p xml:id="i-SRuDQe6iNk4QeQ119hetnH">
            motionen anförts om fortsatt statligt ägande av Nordbanken,"
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0020.pdf"/>
          <p xml:id="i-E3R2WR4ztJwHD9NcqeMpNu">
            20. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i Mot. motionen anförts om en särskild prövning av konkurrenssituationen
            i — 1996/97N270 samband med ett ökat lokalt ägande och vid införande
            av lokal förköpsrätt av fast egendom, 21. att riksdagen som sin
            mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att
            forskningsstiftelsernas verksamhet och policy årligen redovisas
            till riksdagen,” 22. att riksdagen inom anslaget D 1 avsätter
            mer resurser til miljöteknik, 23. att riksdagen som sin mening
            ger regeringen till känna vad i motionen anförts om ett förenklat
            regelsystem och mer FoU-medel för uppfinnare, 24. att riksdagen
            av anslagna medel till ALMI under anslaget D avsätter 150 miljoner
            kronor för nydanande forskning och utveckling i småföretagen och
            att av dessa medel en ram på 50 miljoner kronor avsätts för sektorn
            miljöteknik, 25. att riksdagen som sin mening ger regeringen till
            känna vad i motionen anförts om att Sverige ej bör delta i projekt
            med bemannade transporter och drift av komplexa utposter i rymden,
            26. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad
            i motionen anförts om att NUTEK och Sveriges tekniska attachéer
            i samverkan bör få i uppdrag att särskilt bevaka, samla in och
            dokumentera både utländska och inhemska miljöinnovationer för
            möjlig svensk produktion, 27. att riksdagen hos regeringen begär
            en studie av de ekonomiska och demokratiska effekterna av ett
            stort lokalt ägande kontra ett stort utländskt ägande, 28. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om att konsumentens ställning skall stärkas,” 29. att
            riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen
            anförts om ett större konsumentinflytande i EU,” 30. att riksdagen
            hos regeringen begär förslag till sådan ändring i aktiebolagslagen
            att ansvaret för företagsägare, bolagsstyrelser och revisorer
            ökar,” 31. att riksdagen beslutar att för budgetåret 1997 anvisa
            anslagen under utgiftsområde 24 Näringsliv enligt Miljöpartiets
            förslag i tabell, 32. att riksdagen som sin mening ger regeringen
            till känna vad i motionen anförts om beräknad fördelning på anslag
            inom utgiftsområde 24 Näringsliv för åren 1998 och 1999 enligt
            tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-ToNbQQkSBmo1M8EUmxeRDE" type="date">
            Stockholm den 4 oktober 1996
          </p>
          <div xml:id="i-3Kd3t7fmpADkPStT4PTSKV" type="signatureBlock">
            <p xml:id="i-8NELm87HDQ1sVf7yMWK6c4" who="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ" type="signature">
              Birger Schlaug (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-PvCoiJHf7hBnsA2kwD2yEL" who="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn" type="signature">
              Marianne Samuelsson (mp)
            </p>
            <p xml:id="i-XvxVPhMkqMUEvUdDaFy21i" who="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2" type="signature">
              Eva Goés (mp)
            </p>
          </div>
          <p xml:id="i-VYWm7SuLVrUr7YKioEuGcr">
            Ronny Korsberg (mp) Yvonne Ruwaida (mp)
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_N_0270/mot_199697_N_0270-0021.pdf"/>
          <p xml:id="i-PhnaCEsFy9gj582tfemSna">
            "Yrkande 1 hänvisat till UU. ? Yrkandena 5 och, 21 hänvisade
            till UbU. ? Yrkandena 6 och 12 hänvisade till AU. ”Yrkandena 7,
            10 och 19 hänvisade till FiU. &gt; Yrkande 9 hänvisat till BoU.
            Yrkande 17 hänvisat till TU. 7 Yrkandena 28-30 hänvisade till
            LU.
          </p>
          <p xml:id="i-U1CpkBCYrwcm5Xtr1Nyxoq">
            Gotab, Stockholm 1996
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
