<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-FiU-00026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 1996/97:51 Vissa frågor om den kommunala ekonomin</title>
        <author corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">av Mats Odell m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>med anledning av skr. 1996/97:51 Vissa frågor om den kommunala ekonomin</title>
          <idno type="rdwebb">GK02Fi26</idno>
          <rs type="number">Fi26</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Fi26/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02Fi26</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02Fi26</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <name>Mats Odell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
            <name>Rose-Marie Frebran</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP</idno>
            <name>Ulf Björklund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6</idno>
            <name>Michael Stjernström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
            <name>Dan Ericsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <name>Göran Hägglund</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29</idno>
            <name>Holger Gustafsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S4vMmVwQxD71YMTGw4k158" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-S4vMmVwQxD71YMTGw4k158">
          <ref>Regeringsskrivelse 1996/97:51</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KJzmGcSawebKR6eVDiWHCq" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-KJzmGcSawebKR6eVDiWHCq">
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ap6PaQn9pzDFdUtnP8xyzP"/>
          <note type="signatory" corresp="i-FDa87dk7yYWBzZZXiiurE6"/>
          <note type="signatory" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw"/>
          <note type="signatory" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY"/>
          <note type="signatory" corresp="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XcPQwsj9f4VjNMPYPfM7pd" type="referral">
          <date when="1996-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LKGbn2yMT6aLTubv268n1q" type="dismissal">
          <date when="1996-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QBzC9s43Foj9HHbAL7CNmZ" type="submission">
          <date when="1996-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DFqL2jYN7oGCQU1CAnvver" type="referral">
          <date when="1996-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RXFSHcv2Mx7PRm7RsD1eWP" type="dismissal">
          <date when="1996-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3Mqvfy95sxSLUncpqqtVQA" type="submission">
          <date when="1996-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FbkTu3KAeDULNz19aC5DYc" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-FbkTu3KAeDULNz19aC5DYc">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0026/mot_199697_FI_0026-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-ACavnpBUjrnSfwSRUQ2TWH" type="motHeader">
        <div xml:id="i-5nVuojR3edgk8tahd8zWSu" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-B6ZWMSnekFrm2GcrMJZamR" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NBjbT5hDcsUQngPoX6o6Zk" type="motBody">
        <div xml:id="i-3mZM1SJVrF3W6zdpeXMEos">
          <p xml:id="i-WsVfY2wJdv6LABFHBNMJeF">
            1996/97 Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-NkKRo77vuxV7dD3yyHA6kj">
            Fi24—28
          </p>
          <p xml:id="i-MwghEcKocFZ1f22Q8zzPRH">
            Motion till riksdagen
          </p>
          <p xml:id="i-SfufCFBeWJjyfczAqthGmy">
            1058/J7-Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-CB5RTpXfUnwLXVqxmrVeGU">
            av Mats Odell m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-btwxfTNzww6rkNhsmyWZY">
            med anledning av skr. 1996/97:51 Vissa frågor om den kommunala
            ekonomin
          </p>
          <p xml:id="i-CoTQ9M5tLz2jKCuEmGCeot">
            Regeringen betonar i sin skrivelse tre viktiga må offentliga
            finanser i balans, halverad öppen arbetsl utveckla den centrala
            kärnan i välfärden, nämli; utbildning. Kristdemokraterna menar
            att den ensidig tillväxtåtgärder är skadlig för målsättningen
            borde vara att halvera den total
          </p>
          <p xml:id="i-ECW8GsY9DzpuBMh4iB8V8W">
            Kristdemokraterna delar helt uppfattningen om vård,
          </p>
          <p xml:id="i-9Ape73Uq8k3XCx78Q4JyvW">
            som en central och prioriterad del av välfärden. Däl från regeringen
            vårt budgetalternativ ca 6,5 mil kommuner och landsting, vilket
            skulle innebära att
          </p>
          <p xml:id="i-3XoS9EZ4xHj4UcqxwUnwAM">
            den ekonomis
          </p>
          <p xml:id="i-B8S5F5jJvhoGDioJ5ErLR5">
            för de närmaste åren: öshet och att värna och gen vård, omsorg
            och a budgetsaneringen utan ka utvecklingen, och a arbetslösheten,
            men |, omsorg och utbildning rför innebär till skillnad ljarder
            kronor mer till de 30 000 personer som
          </p>
          <p xml:id="i-Y1gkiAdkrjd1gKJjPLYg6S">
            regeringen själv räknar med kommer att sägas upp de närmaste
            åren med en kristdemokratisk politik skulle kunna ha kvar sina
            arbeten. Nu har regeringen plötsligt kommit på att den ensidiga
            nedskärningspolitik man bedrivit under drygt två år, kombinerat
            med det egna budgetförslag som nu föreligger, på ett oacceptabelt
            sätt ytterligare kommer att drabba just välfärdens kärna. För
            att mildra denna effekt presenteras ett bokföringstrick som enligt
            exempelvis Kommunförbundet inte kommer att ge några reala effekter
            på sysselsättningen. Kristdemokraterna kritiserar regeringens
            förslag framförallt utifrån ut- gångspunkten att ett engångsbelopp
            inte ger några varaktiga reala förbättring- ar för kommuner och
            landsting som så väl behövs. De kommuner som använ- der de extra
            pengar som förskottsutbetalas i löpande verksamhet riskerar stora
            underskott framöver. Det grundläggande resursproblemet för kommu-
            ner och landsting löser man inte genom en kortsiktig engångseffekt
            som riskerar att slå tillbaka några år senare. Men förslaget bör
            också kritiseras utifrån det tillvägagångssätt som har använts
            för att ”trolla fram” det extra bidraget.
          </p>
          <p xml:id="i-LCqgx16RhyVR9xsFvLcrPX">
            2Regeringens skattetrick
          </p>
          <p xml:id="i-389UfKm8vc8pa7pqjuBndV">
            Eftersom Kristdemokraterna anser att kommuner och landsting behöver
            stabila förutsättningar och en varaktig resurstilldelning som
            är betydligt större än den som föreslagits är det befogat med
            kritik av regeringens hastverk. Denna kan delas upp i två områden:
            dels den konjunkturbedömning
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0026/mot_199697_FI_0026-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-9cgmkwWDKgRsiowMmvhu4">
            som regeringen gör, framförallt beträffande arbetslösheten för
            1996, dels för tillvägagångssättet för förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-BUqKaWBHXeBcLMLvm4jxcM">
            2.1Regeringens konjunkturbedömning
          </p>
          <p xml:id="i-EdprUtT6fdQpbkV88qdfHJ">
            Huvudanledningen = till regeringens skrivelse sägs vara att den
            konjunkturbedömning från augusti 1996 som Konjunkturinstitutet
            (KI) har gjort är för pessimistisk, vilket medfört att Riksrevisionsverket
            (RRV) har fastställt för låga uppräkningsfaktorer för 1996 och
            1997. I övrigt görs både RRV:s och regeringens beräkningar efter
            samma antaganden om regelverk och regelförändringar. Den största
            avvikelsen som har en central betydelse för kommunernas förväntade
            skatteunderlag gäller prognosen för arbetslösheten 1996. KI menar
            att den blir 7,9 26 och regeringen att den blir 7,7 Yo — samma
            nivå som 1995. Med knappt två månader kvar av 1996 verkar det
            högst osannolikt att arbetslösheten på årsbasis skulle kunna stanna
            på samma nivå som 1995, eftersom den har varit högre ända sedan
            mitten av mars. Trots detta väljer regeringen att höja uppräkningsfaktorn
            för 1996. Det är värt att notera att RRV tidigare har varit mycket
            träffsäkra i sina
          </p>
          <p xml:id="i-6D8jLKzMqeqHjfUFpqMx6U">
            bedömningar av det förväntade skatteunderlaget.
          </p>
          <p xml:id="i-4PoF8oRrN38vGiwxVZVHeL">
            2.2Tillvägagångssättet
          </p>
          <p xml:id="i-W5uRqkqjYRA5wL99pRftnk">
            1) RRV har enligt förordning 1992:1592 uppdraget att fastställa
            uppräkningsfaktorer. Denna förordning har regeringen ändrat så
            sent som juni 1996. Den nya förordningen (1996:740) träder i kraft
            den 1 augusti 1996. Där fastslås att RRV senast den 20 september
            ska fastställa uppräkningsfaktorerna. Detta har RRV gjort den
            20 september, men en månad senare anser alltså regeringen att
            den nya förordningen som bara gällt i två månader inte ska gälla
            längre. Regeringen upphäver sin egen förordning med en ny förordning
            där också RRV:s uppräkningsfaktorer upphävs. Långsiktighet är
            knappast en träffsäker bedömning av detta förfarande. 2) Enligt
            regeringens skrivelse gäller att slutavräkning av 1997 års skatte-
            inkomster kommer att ske i vanlig ordning. Det innebär att om
            regeringen har gjort en felaktig bedömning kommer det att drabba
            de kommunala budgetarna genom återbetalning 1999, alltså efter
            nästa val. Eftersom regeringens uppräkning inte har upplevts som
            trovärdig av bl.a. Kommun- förbundet, är det lätt att inse att
            tillskottet tyvärr inte kommer att ge några reala effekter på
            sysselsättningen. Detta faktum som Kristdemokraterna redan tidigare
            har påpekat har lett till att regeringen i en debattartikel utfärdat
            ett återbetalningsskydd. Regeringens skrivelse innebär fortfarande
            bara ett osäkert lån. 3) Om återbetalningsskyddet skulle behöva
            användas innebär det att regeringen redan har utnyttjat en lucka
            i det nya budgetsystemet. Vid för- ändringar på utgiftssidan måste
            regeringen gå till riksdagen och meddela detta så att en finansiering
            kan göras inom den totalram som finns för statens utgifter. Men
            vid förändringar på inkomstsidan finns ingen motsvarande reglering.
            Det är denna lucka i lagen som regeringen cyniskt utnyttjar. 4)
            Regeringen har nu låst fast sig vid två nya uppräkningsfaktorer
            (1,0478 och 1,0333) och man har dessutom utfärdat ett återbetalningsskydd
            på 2,6 miljarder kronor. Men fortfarande är inte 1996 års taxering
            slutförd. Det är
          </p>
          <p xml:id="i-ScUugQeL9N2J3Fys8SgWUE">
            Mot. 1996/97Fi26
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0026/mot_199697_FI_0026-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-RrVZwC7aNDCJhdMPDSdHSa">
            Mot.
          </p>
          <p xml:id="i-MdhNFipKkbTxfi21vndGCT">
            1996/97Fi26
          </p>
          <p xml:id="i-U5fgbs11Hw9VhuhyyE2okY">
            den inte förrän i december. Det innebär att om det slutliga utfallet
            från inkomståret blir sämre än väntat så får kommuner och landsting
            ändå inte riktigt de pengar de räknat med. Om utfallet blir bättre
            än väntat så måste ett nytt återbetalningsskydd utfärdas. 5) Utöver
            de ca 2,6 miljarderna väljer regeringen att i skrivelsen igen
            berätta om de 400 miljoner som redan finns avsatta i budgetpropositionen
            under anslag A 2, utgiftsområde 25. Detta är inga nya pengar!
            Regeringen försöker framstå i en bättre dager genom att upprepade
            gånger presentera sina tidigare förslag. Det förbättrar inte situationen
            för kommuner och landsting. Den enda skillnaden är att man frångår
            sin proposition genom att strunta i den särskilda kommitté som
            annars senast den 15 januari 1997 skulle ha beslutat om hur pengarna
            skulle fördelas. Kristdemokraterna vill med kraft understryka
            att regeringens hastverks- politik med osäkra engångseffekter
            inte räcker för att komma tillrätta med de resursproblem som finns
            i kommuner och landsting. Därför ger vårt budget- alternativ också
            bestående förbättringar för kommunsektorn. Regeringen borde hantera
            frågan om välfärdens kärna på ett mer seriöst sätt än genom beräkningstrick.
            Men det bör också påpekas att tillräckliga resurser inte alltid
            handlar om pengar. Socialdemokraternas motstånd mot fyrpartiregeringens
            åtgärder för att förbättra produktiviteten inom vården ledde fram
            till en omfattande återställarpolitik efter valet som rimligtvis
            åter sänker produktiviteten. Enligt Landstingsförbundet faller
            mycket riktigt produktiviteten igen. Detta är naturligtvis också
            en viktig orsak till att vårdköerna åter ökar. I samband med denna
            skrivelse blir det också önskvärt att regeringens möjligheter
            att göra manipulativa förändringar på statsbudgetens intäktssida
            utan att detta anmäls till riksdagen ses över i den nya budgetlagen.
          </p>
          <p xml:id="i-PhVWYnZZzYHNnRKJKUUSJf">
            3Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-SVLxT3tSbzLKKbNGtp1T4b">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen som
            sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om
            en seriös och långsiktig behandling av den framtida resurstilldelningen
            till kärnverksamheterna i kommuner och landsting, 2. att riksdagen
            som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts
            om en översyn av regeringens möjligheter att göra ändringar inom
            statsbudgetens intäktssida utan att detta anmäls till riksdagen.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_FI_0026/mot_199697_FI_0026-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-L7JXNrp1YnTPGBmFzVZRx8" type="date">
            Stockholm den 7 november 1996 Mats Odell (kd) Ulf Björklund (kd)
            Rose-Marie Frebran (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-WHYx1iKyQfgyRLxNTSxi8r">
            Göran Hägglund (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-8aoGcPQkWvQQytpoazMLBA">
            Mot. 1996/97Fi26 Dan Ericsson (kd) Holger Gustafsson (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-7MCNp86bjBdzcWcD4NiGEg">
            Michael Stjernström (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
