<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-SoU-00265">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Det abortförebyggande arbetet</title>
        <author corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">av Chatrine Pålsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Det abortförebyggande arbetet</title>
          <idno type="rdwebb">GK02So265</idno>
          <rs type="number">So265</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02So265/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02So265</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02So265</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <name>Chatrine Pålsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-S4vc5SzCwTaVEAndTR4PBu" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-S4vc5SzCwTaVEAndTR4PBu">
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7DsgbxZfYAUboXtWD3y7am" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7ofFZZbtmjVCXFBqEeiTDp" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vn58nR4Hqs73MnxWzinwSc" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9pm2XF9qDTQcXhgqY3jyrb" type="referral">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DBmZEVDN82ZrrwSTeVzPaf" type="dismissal">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MGvVvsfrJRFtKXnD3L285W" type="submission">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3ukAGr6fkMs5Yexp7XzeTZ" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-3ukAGr6fkMs5Yexp7XzeTZ">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0265/mot_199697_SO_0265-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-AYzMkaqkxvwD3iubq7bGuA" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VCEUyG4zh6pEV7YizpMcbN" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-6NqAyd6fENM99BN6v1LmMa" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-36ZxMnMRukQj8mmB8CAz9x" type="motBody">
        <div xml:id="i-LHN7xdcsN43pyPFioV6cNK">
          <p xml:id="i-Sd84ezXUVNyyAos2b9oQev">
            1996/97 S0265 S0264-271
          </p>
          <p xml:id="i-S35djUgG9BcCWm33XYQyML">
            Motion till riksdagen 1996/97:S0265
          </p>
          <p xml:id="i-74k8NHfiXM7S3sJ28RxVhC">
            av Chatrine Pålsson m.fl. (kd) Det abortförebyggande arbetet
          </p>
          <p xml:id="i-NbdZecDBRV5nqJbdg1YFFs">
            Efter flera år av successiv minskning är det bekymmersamt att
            antalet aborter åter ökar, detta enligt den senaste rapporten
            från Socialstyrelsen. Orsakerna till ökningen är säkert flera.
            Vi vet att det kommit larmsignaler som säger att risken att få
            blodpropp ökar om en kvinna äter p-piller. Dessa rapporter är
            dock tveksamma och många forskare menar att faran i ett helhetsperspektiv
            är överdriven, dels därför att det alltid är svårt att bevisa
            att kvinnan inte hade drabbats av blodpropp om hon inte ätit p-piller,
            dels därför att det också finns risker förknippade med ett operativt
            ingrepp, alltså även en abort, och även denna risk måste beaktas
            om man ska få en helhetsbild om den verkliga faran. En annan orsak
            till att antalet aborter ökat är troligen att det förebyggande
            arbetet fått stå tillbaka på olika sätt när kommuner och landsting
            tvingats göra neddragningar. Det gäller främst att ungdomsmottagningar
            lagts ned och att informationsinsatser i skolan minskat. Det förebyggande
            arbetet måste präglas av en djup och bred information av välutbildad
            personal. Ytlig information och reklam kan lätt vara vilseledande.
            Vi anser därför att det är mycket olyckligt att verksamheten på
            ungdomsmottagningar läggs ner och att man minskar på skolans resurser
            för sexualupplysning. Detta kommer
          </p>
          <p xml:id="i-MEq5vz3XLeyfsKocLNsSnD">
            sannolikt att bli kostsamt såväl mänskligt som ekonomiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-RPcobYyX1aT3uHTtSk1n76">
            Det krävs en omfattande sexualundervisning som beaktar olika
            sidor. Ansvarstagande för sin sexualitet och partnern bör vara
            en huvudfråga. I en del sammanhang verkar det som om man tror
            att alla problem är lösta om flickorna använder p-piller. Det
            finns en risk att särskilt unga flickor kan slå sig till ro i
            tron att p-piller är ett 100-procentigt skydd mot graviditet.
            Så är det oftast under förutsättning att man tar sina piller på
            ett riktigt sätt. Men det faktum att sexuellt överförbara sjukdomar
            sprids även om man använder p- piller måste lyftas fram på ett
            tydligare sätt. Det är ytterst angeläget att samhället gör allt
            för att nedbringa antalet aborter. Att genomgå en abort är alltid
            förenat med stora problem. Det är, som redan nämnts, en medicinsk
            risk men även en psykisk påfrestning. Många har vittnat om att
            abort varit en smärtsam upplevelse som man har
          </p>
          <p xml:id="i-AhYCfXdZTYBnoL1HZTdXiz">
            svårt att lämna bakom sig. Vi kristdemokrater har alltid lyft
            fram människovärdet. Det gäller alltifrån befruktningsögonblicket
            till livets slut. Samtidigt konstaterar vi att det finns komplicerade
            situationer där olika intressen står emot varandra. Abortproblematiken
            hör dit. Vi anser inte att man ska kriminalisera aborter. Ett
            samhälle måste dock vara så uppbyggt att oplanerade barn kan tas
            emot.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_SO_0265/mot_199697_SO_0265-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-B2fP6Lt9zbZm74Q9j5wmki">
            Samhället måste göra allt för att så långt det är möjligt undanröja
            de praktiska hinder som gör att kvinnan upplever att hon inte
            kan föda sitt barn. För snart tre år sedan fattade riksdagen beslut
            om att ge Folkhälsoinstitutet och Socialstyrelsen ett gemensamt
            uppdrag att kartlägga och analysera förändringar i aborttal och
            samband med förebyggande insatser. Syftet var att närmare ta reda
            på orsaker till varför kvinnor väljer att göra abort. Vi har ännu
            ej sett någon redovisning av detta uppdrag, vilket vi beklagar.
            Förebyggande insatser är viktigt när det gäller att nedbringa
            antalet aborter. Vi måste därför vinnlägga oss om att skaffa oss
            all tillgänglig information för att kunna arbeta förebyggande.
            Resultatet av kartläggningen är i ljuset av detta livsviktig kunskap.
            Behovet har aktualiserats när aborttalet nu åter stiger. Vi anser
            också att mannens roll måste betonas mer. I varje abortsituation
            har mannen ett stort ansvar. Vi tror oss veta att mannens reaktion
            ofta är av avgörande betydelse för om graviditeten fullföljs.
            Att få unga män att ta ansvar för sin sexualitet och eventuell
            graviditet är en viktig åtgärd i detta sammanhang. Kvinnan får
            inte lämnas ensam inför sitt livs svåraste beslut. I de flesta
            sammanhang råder en stor samstämmighet om att antalet aborter
            måste minskas. Men då krävs också att beslut fattas och åtgärder
            vidtas.
          </p>
          <p xml:id="i-7PLhwUDmhVDcUcxobA3uPb">
            Hemställan
          </p>
          <p xml:id="i-HQziUr92Phoac6A6Ngc3ar">
            Med hänvisning till det anförda hemställs 1. att riksdagen hos
            regeringen begär en redovisning av uppdraget som gavs för tre
            år sedan om kartläggning och analys av förändringar i aborttal
            och samband med förebyggande insatser, 2. att riksdagen hos regeringen
            begär förslag i syfte att minska antalet aborter.
          </p>
          <p xml:id="i-BPJhYAbLbiMWtV8phRUWWM" type="date">
            Stockholm den 7 oktober 1996
          </p>
          <p xml:id="i-DhocYHS2yYqPAqUwM2ETRh">
            Chatrine Pålsson (kd) Rolf Åbjörnsson (kd) Åke Carnerö (kd) Inger
            Davidson (kd) Holger Gustafsson (kd) Ingrid Näslund (kd) Fanny
            Rizell (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-XTxoeQCVqcvveWgckm1fjf">
            Tuve Skånberg (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-Y8P6taahCrPAyGaRTT36HW">
            Mot. 1996/97S0265
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
