<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-199697-LU-00713">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vägen till hållbar konsumtion</title>
        <author corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">av Yvonne Ruwaida m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vägen till hållbar konsumtion</title>
          <idno type="rdwebb">GK02L713</idno>
          <rs type="number">L713</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">LU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02L713/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GK02L713</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GK02L713</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <name>Peter Eriksson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti</idno>
            <name>Kia Andreasson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MgqyLN2yypWAiyHpLmZGkg</idno>
            <name>Bodil Francke Ohlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <name>Yvonne Ruwaida </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti</idno>
            <name>Kia Andreasson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MgqyLN2yypWAiyHpLmZGkg</idno>
            <name>Bodil Francke Ohlsson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
            <name>Roy Ottosson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <name>Peter Eriksson </name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Ni5hFD8H1FnyoNaNLqGoEY" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Ni5hFD8H1FnyoNaNLqGoEY">
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MgqyLN2yypWAiyHpLmZGkg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MgqyLN2yypWAiyHpLmZGkg"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-14DM6CcrvuSLwBfcK6Vs1X">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-7u3mHHyfYskPfXh9wAYrCP">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-g2BuzW3tNwLsrynhrdaop">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-3jCq8Kzj1JXw4PhpJ2xFPD">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-WFK6C4mK8qsT842MeZzrBe">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-K44sErCsooHVrkoSgJPiNd">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-BiXZrqZZF3nseKJnPSFChP"/>
        <correspContext corresp="i-BiXZrqZZF3nseKJnPSFChP">
          <ref type="assignedTo">Lagutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_L_0713/mot_199697_L_0713-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-x4UHNWM13wunk5TLr1rz1">
        <div type="motTitle" xml:id="i-L5qR8R3GTboHYjCHWuNfVn"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-GUPgvM31HqfZUeApHfdrkX"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>1996/97 L713 L708-713</p>
          <p>Motion till riksdagen 1996/97:L.713</p>
          <p>av Yvonne Ruwaida m.fl. (mp) Vägen till hållbar konsumtion</p>
          <p>Motionen delad mellan flera utskott</p>
          <p>Miljömål i konsumentpolitiken</p>
          <p>Om vi ska kunna förverkliga en hållbar konsumtion är det viktigt att miljömålet inom konsumentpolitiken har samma tyngd som övriga konsumentpolitiska mål. I nuläget finns det dock en motsättning i det faktum att miljömålet kan stå i konflikt med andra konsumentpolitiska mål. Detta problem grundar sig i den verklighet som finns idag, att hållbart producerade varor kan vara dyrare än icke hållbart producerade varor vilket i sin tur grundar sig på att politiken idag inte sätter pris på miljöförstöring. Det bör alltså vara ett mål även för konsumentpolitiken att påverka politikens utformning så att man sätter ett pris på miljöförstöring för att kunna uppnå ett samhälle med en hållbar konsumtion. I och med det faktum att många politiska områden påverkar konsumtionsvanor så bör man vid offentliga utredningar och propositioner beakta förväntade effekter på hushållens miljöpåverkan. Det är dessutom av vikt att regeringen årligen redovisar till riksdagen hur miljömålet utvecklas. Det behövs ett forum som arbetar med denna redovisning. Vi föreslår att regeringen inrättar en delegation för miljö- och konsumentfrågor. Denna delegation kan vidare arbeta med att debattera och utveckla konsument- och miljöfrågor samt se över möjligheter och behov att samordna insatserna för en hållbar konsumtion. Denna delegations representanter bör nomineras av Konsumentverket, Naturvårdsverket, Boverket, andra berörda myndigheter, av Kommunförbundet och frivillig- organisationer med anknytning till miljö- och konsumentfrågor. Detta forum är nödvändigt om man verkligen vill slå vakt om en hållbar konsumtion, då dessa frågor griper in i så många samhällssektorer.</p>
          <p>Kunskap leder till vanor</p>
          <p>Kunskap är en viktig del i att nå en hållbar konsumtion. Även om miljömedvetandet anses vara ganska gott i Sverige så anser vi att det bör förbättras. Svenskar har i allmänhet en god vilja att köpa miljömärkta varor, men det innebär inte att man har de insikter och kunskaper om miljöproblematiken som vi anser vara önskvärd och nödvändig för att ändra till hållbara konsumtions- och levnadsvanor. Följande konkreta åtgärder anser vi vara nödvändiga för att nå kunskapsmålet:</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_L_0713/mot_199697_L_0713-0002.pdf"/>
          <p>—-1Konsumentverket ska ha huvudansvaret för utbildning och information riktad till konsumenter i frågor om konsumtion och miljö. —-2Utbildnings- och förslagsverksamhet ska vara myndighetsuppgifter för Konsumentverket. Högskolelagens portalparagraf ska kompletteras med att utbildningen ska förmedla kunskaper om miljön. -3Högskoleverket ska inrikta befintliga utvecklingsanslag på integrerade miljöinslag i utbildningar inom information, journalistik och medier.</p>
          <p>TV påverkar våra vanor väldigt mycket. Det är idag inte genomgående en hållbar konsumtion som visas upp i TV-medierna. För att få genomslag för budskapet om en hållbar konsumtion är det rimligt att utnyttja TV-mediet som visat sig så verksamt i andra sammanhang. Konsumentverket bör verka för att praxis för det informerande TV-programmet ”Anslagstavlan” utvecklas så att också information om miljö och livsstil kan sändas. Reklam påverkar och bidrar till människors attityder och normer. Företagen vet detta och investerar mycket stora resurser i marknadsföring. Enligt branschens egen statistik för 1994 kostade köp av reklamplatser ca 14 miljarder kr för svenska företag. Då tillkommer kostnader för direktreklam och sponsring. Konsumentverket bör satsa resurser på att pröva fall där man använder sig av vilseledande miljöargument mot marknadsföringslagen. Dessutom bör regeringen pröva huruvida TV-direktivets bestämmelser införlivas genom marknadsföringslagen. Dessutom är det äntligen dags att införa reklamfrid i hemmen. Reglerna för SPAR-registrets användning bör utvecklas så att enskildas önskemål om att slippa reklam kan vidarebefordras till andra registerhållare.</p>
          <p>Standardiseringsarbetet bör miljömärkas</p>
          <p>När det gäller produktstandarder bör miljökonsekvenserna av varans utformning redovisas från ”vaggan till graven”. Konsekvenserna av en varu- standard kan sträcka sig långt utanför standardens ursprungliga syfte. En långsiktigt hållbar standardisering måste komma att innefatta också principiella överväganden om konsekvenserna både för konsumenten och miljön. Vi anser att generella analyser av konsekvenserna för konsumenter och miljö genomförs i svenska förslag till standarder som utarbetas med statlig finansiering. En del i det arbetet kräver att konsumenterna får ett stärkt inflytande. Det behövs en svensk instans som bevakar metodfrågor i analyserna av konsekvenser för miljö och konsumtion. Det ansvaret skulle Konsumentrådet vid SIS ta om deras arbete och kompetens vidgas till att inkludera miljöfrågor. Uppgifterna för konsumentrådet skulle vara att -4bevaka metodutvecklingen för analyser av  produktstandarders konsekvenser för konsumenten och miljön -—5vara sakkunnig för SIS inför förslag till produktstandarder -6verka för ökad kunskap om standardiseringsarbetet hos intressenter som bevakar konsument- och miljöfrågor.</p>
          <p>Statliga stöd</p>
          <p>Frivilligorganisationer har en viktig attitydpåverkande funktion i samhället. Deras statliga stöd till konsumentarbete bör fördelas med beaktande av miljömålet.</p>
          <p>Mot. 1996/97L713</p>
          <p>19</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_L_0713/mot_199697_L_0713-0003.pdf"/>
          <p>Mot.</p>
          <p>20</p>
          <p>1996/97L713</p>
          <p>Idag ges inget speciellt statligt stöd till KRAV:s arbete med miljömärkning. KRAV är det officiellt erkända systemet för kontroll och miljömärkning av ekologiska livsmedelsprodukter. KRAV:s information om ekologiska livsmedel bör bli berättigad till statligt stöd i samma utsträckning som SIS information om nordisk miljömärkning. En del av statsbidraget till nordisk miljömärkning avsätts för utveckling av kriterier för miljömärkning. Frivilligorganisationer har en viktig attityd- påverkande funktion i samhället. Deras statliga stöd till konsumentarbete bör fördelas med beaktande av miljömålet.</p>
          <p>Viktiga åtgärder för att nå en hållbar konsumtion</p>
          <p>Det finns en mängd övriga åtgärder som är viktiga om vi ska få en hållbar konsumtion: —-7Konsumentverket bör i samråd med Jordbruksverket verka för en prisbevakning i handeln av ekologiskt odlade varor. —-8Boverket bör i samråd med Konsumentverket och Naturvårdsverket verka för att konsumenterna får tillgång till miljödeklarationer av bostäder. —-9Konsumentverket bör i samverkan med NUTEK = undersöka konsekvenserna för konsumenterna och miljön av avregleringen av elmarknaden. —-10Konsumentverket bör uppmuntra energiföretagen att införa rutiner som tar till vara konsumenternas engagemang för att spara elenergi. —-11Konsumentverket bör verka för att enskild förbrukning av värme och varmvatten mäts. -12Boverket bör i samråd med Konsumentverket och Naturvårdsverket ta fram ett system för differentiering av  fastighetsskatten för miljöanpassade bostäder. Detta system bör samordnas med systemet för miljödeklaration av bostäder. —-13Vägverket bör i samråd med Konsumentverket och Naturvårdsverket verka för att konsumenterna får tillgång till miljödeklarationer för personbilar. —-14Konsumentverket bör underlätta för konsumenterna att få tillgång till användbar information om transporter utan bilägande. —-15Konsumentverket bör samla in och sprida kunskap och erfarenheter om resenärernas villkor i kollektivtrafiken mellan bl. a. kommuner. —-16Vägverket bör i samråd med Konsumentverket och Naturvårdsverket ta fram ett system för differentiering av beskattningen av förmånsbilar som utgår från bilens miljöegenskaper. Detta system bör samordnas med systemet för miljödeklaration av bilar.</p>
          <p>Hemställan</p>
          <p>Med hänvisning till det anförda hemställs</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_L_0713/mot_199697_L_0713-0004.pdf"/>
          <p>1. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om en konsumentpolitik som sätter pris på</p>
          <p>miljöförstöring,</p>
          <p>2. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att förslagen i offentliga utredningar och</p>
          <p>propositioner skall beakta förväntade effekter på miljöpåverkan,</p>
          <p>3. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att regeringen årligen till riksdagen skall</p>
          <p>redovisa hur miljömålet utvecklas,</p>
          <p>4. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att regeringen skall inrätta en delegation för</p>
          <p>miljö- och konsumentfrågor,</p>
          <p>5. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>hushållens</p>
          <p>motionen anförts om att Konsumentverket skall ha huvudansvaret för</p>
          <p>utbildning och information riktad till konsumenter i konsumtion och miljö,</p>
          <p>6. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>motionen anförts om att utbildnings- och förslagsverks vara myndighetsuppgifter för Konsumentverket,</p>
          <p>7. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att högskolelagens portalparagraf skall kompletteras med att utbildningen skall förmedla kunskaper om</p>
          <p>miljön,'</p>
          <p>8. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att Högskoleverket skall inrikta befintliga utvecklingsanslag på integrerade miljöinslag i utbildningar inom</p>
          <p>information, journalistik och medier,'</p>
          <p>9. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att pröva huruvida TV-direktivets bestämmelser</p>
          <p>införlivas genom marknadsföringslagen,</p>
          <p>10. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i</p>
          <p>motionen anförts om att Konsumentverket bör prö vilseledande reklam mot marknadsföringslagen, 11. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti</p>
          <p>motionen anförts om att Konsumentverket bör verka för att praxis för TV-programmet Anslagstavlan utvecklas så att också information om</p>
          <p>miljö och livsstil kan sändas, 12. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen anförts om att reglerna för SPAR-registrets anv;</p>
          <p>utvecklas så att enskildas önskemål om att slippa reklam kan</p>
          <p>vidarebefordras till andra registerhållare, 13. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti</p>
          <p>motionen anförts om att generella analyser av konsekvenserna för</p>
          <p>konsumenterna och miljön bör genomföras i svenska standarder som utarbetas med statlig finansiering,” 14. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti motionen anförts om att ansvaret för Konsumentrådet vid</p>
          <p>till att inkludera miljöfrågor och att rådets kompetens samtidigt</p>
          <p>kompletteras så att den också inkluderar miljöfrågor,” 15. att riksdagen som sin mening ger regeringen ti</p>
          <p>frågor om</p>
          <p>amhet skall</p>
          <p>va fall av</p>
          <p>änna vad i</p>
          <p>änna vad i ändning bör änna vad i förslag till</p>
          <p>änna vad i SIS vidgas</p>
          <p>änna vad i</p>
          <p>motionen anförts om att statligt stöd till frivilliga organisationers konsumentarbete skall fördelas med beaktande av miljömålet,”</p>
          <p>Mot. 1996/97L713</p>
          <p>21</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_L_0713/mot_199697_L_0713-0005.pdf"/>
          <p>Mot. 1996/97L713</p>
          <p>22</p>
          <p>16. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att KRAV:s information om ekologiska livsmedel blir berättigad till statligt stöd i samma utsträckning som SIS information om nordisk miljömärkning,” 17. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att en del av statsbidraget till nordisk miljömärkning bör avsättas för utveckling av kriterier för miljömärkning,” 18. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att Konsumentverket i samråd med Jordbruksverket bör verka för en prisbevakning i handeln av ekologiskt odlade varor,” 19. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att Boverket i samråd med Konsumentverket och aturvårdsverket bör verka för att konsumenterna får tillgång till miljödeklarationer av bostäder,” 20. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att Konsumentverket i samverkan med NUTEK bör undersöka konsekvenserna för konsumenterna och miljön av avregleringen av elmarknaden,” 21. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att Konsumentverket bör uppmuntra energiföretagens rutiner som tar till vara konsumenternas engagemang ör att spara elenergi,” 22. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att enskild förbrukning av värme och varmvatten bör mätas,” 23. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att Boverket i samråd med Konsumentverket och Naturvårdsverket bör ta fram ett system för differentiering av astighetsskatten för miljöanpassade bostäder och att detta system bör samordnas med systemet för miljödeklaration av bostäder," 24. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att Vägverket i samråd med Konsumentverket och Naturvårdsverket bör verka för att konsumenterna får tillgång till miljödeklarationer för personbilar,” 25. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att Konsumentverket bör underlätta för konsumenterna att få tillgång till användbar information om transporter utan bilägande samt samla in och sprida kunskap och erfarenheter om resenärernas villkor i kollektivtrafiken mellan bl.a. kommuner,” 26. att riksdagen som sin mening ger regeringen till känna vad i motionen anförts om att ge Vägverket direktiv att i samråd med Konsumentverket och Naturvårdsverket ta fram ett system för differentiering av beskattningen av förmånsbilar som utgår från bilens miljöegenskaper och att detta system samordnas med systemet för miljödeklaration av bilar.”</p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/199697/mot_199697_L_0713/mot_199697_L_0713-0006.pdf"/>
          <p>Stockholm den 6 oktober 1996 Yvonne Ruwaida (mp) Bodil Francke Ohlsson (mp) Kia Andreasson (mp)</p>
          <p>Peter Eriksson (mp) Roy Ottosson (mp)</p>
          <p>"Yrkandena 7 och 8 hänvisade till UbU. ? Yrkandena 13—18, 20 och 21 hänvisade till NU. &gt; Yrkandena 19 och 22 hänvisade till BoU. ”Yrkandena 23 och 26 hänvisade till SkU. &gt; Yrkandena 24 och 25 hänvisade till TU.</p>
          <p>'Gotab, Stockholm 1996</p>
          <p>Mot. 1996/97L713</p>
          <p>23</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
