<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202021-KU-01052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Värnandet av yttrandefrihet och åsiktsfrihet på internet och sociala medier</title>
        <author corresp="i-7H4PDcMCMUzP6iinK28TBh">av Jonas Andersson i Skellefteå (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2020/21:1052 av Jonas Andersson i Skellefteå (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H8021052</idno>
          <rs type="number">1052</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8021052/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8021052</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8021052</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/BA65E57F-E486-4938-9527-3140635A1B21</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/3B3A2B53-D389-4A3B-9823-7F54A9104F90</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7H4PDcMCMUzP6iinK28TBh</idno>
            <name>Jonas Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="committeeProcessing"/>
        <correspAction xml:id="i-4Huzdgy9RpT9hANKTAvk1s" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4Huzdgy9RpT9hANKTAvk1s">
          <note type="signatory" corresp="i-7H4PDcMCMUzP6iinK28TBh"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8AZLmt3j9c11dTE3VEAAGE" type="submitted">
          <date when="2020-10-01"/>
          <time when="18:07:17"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KExNX6EqKaic43hWc5jo9y" type="reviewed">
          <date when="2020-10-01"/>
          <time when="18:50:05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-31UMpWZaYFgWL1VZQxL5nn" type="referred">
          <date when="2020-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HmBdBipd9puYTiSuWQugKm" type="assigned">
          <date when="2022-01-26"/>
          <time when="16:48:20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HmBdBipd9puYTiSuWQugKm">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MpspqvmowBs29tF6G45b2X" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-MpspqvmowBs29tF6G45b2X">
          <ref type="uppgift">2021/22:KU33</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H901KU33</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2021/22</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KU33</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Tryck- och yttrandefrihet, massmediefrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-2nXyGxpLpno3peoYaW8ApT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-WiBDPxRgHxkM7qiY8yCeWb" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2020/21:1052 av Jonas Andersson i Skellefteå
          (SD) Värnandet av yttrandefrihet och åsiktsfrihet på internet
          och sociala medier
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-HmfCTvrBtfJhobULtx429P" type="motBody">
        <div xml:id="i-XHe3itqvMc1K5nSJoER2pt" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-13gTcMBwqyoRzZS95cTQp6">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-LMR5X9GusNrrroLUKy3JrS" style="ol">
            <item xml:id="i-HuKekw11mx3YA13G7PygjD">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              värna yttrandefrihet och åsiktsfrihet på internet i allmänhet
              och sociala medier i synnerhet och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-XFSAaprXSHaPAtLsfswWtk">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen årligen ska återkomma till riksdagen med en skrivelse
              om läget för yttrandefriheten på internet, i synnerhet dess kontakter
              med sociala medie-företag, och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-BwxVaEhFTRAcaMPP9wQo3n" type="motContent">
          <head xml:id="i-MTNF61r8pYPuq9V27FafPL" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-UUaL5UUYRdicDf3G22fLzu">
            Facebook och vissa andra sociala medieplattformar har under 2010-talet
            kommit att bli mötesplatser för medborgarna, stora torg dit alla
            och envar går för att prata om exempel­vis samhällsutveckling
            och politik. Man kan själv välja vem man vill lyssna till, vem
            man diskuterar med, i vilka grupper man vill ingå, om man vill
            stå stilla i ett hörn av torget med sina vänner eller röra sig
            fritt och lyssna på olika talare. Sociala plattformar har kommit
            att bli en integrerad del av den moderna demokratin och en viktig
            sådan eftersom det ger alla en röst att höras med.
          </p>
          <p xml:id="i-XoRyhwgLuu66LZgdzr6dLT">
            Problem uppstår dock när vissa individer eller grupper börjar
            kräva att just deras regler ska gälla för alla som kommer till
            dessa torg. Att åsikter som avviker från deras inte ska undvikas
            genom att man själv väljer bort den delen av torget, utan att
            man kräver att andra kastas ut, tystas eller låses in. Man ska
            deplattformera, hänga ut till allmän bespottning, se till att
            de förlorar sina jobb, göra dem till samhällets paria. För att
            uppnå detta mål sätter man tryck på medieplattformarnas ägare.
          </p>
          <p xml:id="i-qiYfufxbE9fQoVSrCxkv2">
            Det är dock principiellt problematiskt när sociala plattformar
            skruvar åt tumskru­varna på yttrandefriheten genom så kallade
            självsanerande åtgärder, speciellt när godtycket verkar vara stort.
            Det går alltid att förklara eller försvara tystandet med att Facebook,
            Twitter, Instagram eller liknande sociala medieplattformar är
            privata företag, men det är att göra det lätt för sig. Det rör
            sig inte om små företagshemsidor utan om världsomspännande nätverk
            med miljarder medlemmar som kommit att bli ett viktigt samhällsintresse
            i många länder. Regelverket för och tolkningarna av vad som sker
            på sociala medieplattformar verkar allt oftare påverkas av större
            rörelser där myndigheter, medier och intressegrupper använder
            sina egna verktyg för att sätta press på just privat­ägda plattformar
            för att dessa ska kväsa åsikter eller information som anses misshaglig.
          </p>
          <p xml:id="i-JuYHyWCFy9PAT7tcM6Rncr">
            Det leder till angiverisystem där grupper med förment goda åsikter
            massanmäler inlägg och personer de ogillar för att tysta dem och
            deras åsikter. När detta beteende rättfärdigas eller kanske till
            och med uppmuntras av delar av det politiska och mass­mediala
            etablissemanget går det också att tolka som ett demokratiskt hot.
            Av den anledningen är transparens viktigare än någonsin, särskilt
            när vi vet att regeringen haft möten med olika sociala medieplattformar
            om vad man anser vara misshagliga budskap.
          </p>
          <p xml:id="i-4hptYmkC4WimC69AJvfyTu">
            Demokratiska värden måste tillvaratas, och det är av största
            vikt att globala sociala medieplattformars ”självsanerande åtgärder”
            inte riskerar att inskränka svenska medbor­gares yttrandefrihet
            och åsiktsfrihet. Regeringen bör därför årligen redovisa för riks­dagen
            vilka kontakter man haft med globala sociala medier-företag samt
            vilka åtgärder man vidtagit för att säkra svenska folkets grundlagsskyddade
            yttrande- och åsiktsfrihet på internet.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-ADRdEY7NLSQ4vxG4hb8Umj" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-UocvE46vFtA8jESpDv4Uet">
            <item xml:id="i-8sF4qwERicG6dGyYrb8xJM">
              Jonas Andersson i Skellefteå (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
