<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202021-TU-01808">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rättvisare fördelning av infrastrukturpengarna</title>
        <author corresp="i-3y4o8soU9qx5tQQ1cG92h3 i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">av Kalle Olsson och Anna-Caren Sätherberg (båda S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2020/21:1808 av Kalle Olsson och Anna-Caren Sätherberg (båda S)</title>
          <idno type="rdwebb">H8021808</idno>
          <rs type="number">1808</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">TU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8021808/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8021808</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8021808</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/58A093B4-DF2F-44C7-8FD1-C0EC8FDE4C63</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/5BC381AE-2B99-495F-BD24-4ED0F2334EC9</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3y4o8soU9qx5tQQ1cG92h3</idno>
            <name>Kalle Olsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH</idno>
            <name>Anna-Caren Sätherberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-NCs6KXmcggUEY31AoUueTv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NCs6KXmcggUEY31AoUueTv">
          <note type="signatory" corresp="i-3y4o8soU9qx5tQQ1cG92h3"/>
          <note type="signatory" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="submitted" xml:id="i-7GXPNdL4bx9Qerd9f6v4HX">
          <date when="2020-10-02"/>
          <time when="16:16:56"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="reviewed" xml:id="i-Lsi2kTiCTAv88wjxjrTNu6">
          <date when="2020-10-02"/>
          <time when="17:09:36"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="referred" xml:id="i-67TdecYTasKhhrhJB7Uk5d">
          <date when="2020-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-Mp3qoENyKtcq9dYJEdBSWF">
          <date when="2021-06-22"/>
          <time when="17:12:09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Mp3qoENyKtcq9dYJEdBSWF">
          <ref type="assignedTo">Trafikutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction type="behandlas_i" xml:id="i-PGRnJamqsBoDqBbm5VM6rc"/>
        <correspContext corresp="i-PGRnJamqsBoDqBbm5VM6rc">
          <ref type="uppgift">2020/21:TU16</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801TU16</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">TU16</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Framtidens infrastruktur</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">Motion till riksdagen 2020/21:1808 av Kalle Olsson och Anna-Caren Sätherberg (båda S) Rättvisare fördelning av infrastrukturpengarna</div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-VMtN3EBVAnXFMo6iUfURMs">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item sortKey="Yrkande 1" xml:id="i-6BDNJorED4caHsPemChBQL">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om behovet
              av att se över fördelningsmodellen mellan länstransportplanerna
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head type="h1" xml:id="i-WLyRgVbwH8TUeeibLEVf36">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-7q6N7Q6XbdiPaYBxYxqHr6">
            Det statliga vägnätet i Jämtlands län är mycket omfattande; de
            drygt 600 milen statlig väg kan delas in i två grupper, de nationella
            vägarna och de övriga statliga vägarna. Särskilt viktiga stråk
            för länet är E14 som, i likhet med E45, är en nationell stamväg
            – finansierad via nationell plan – och en viktig förbindelse Sundsvall–Östersund–Trondheim.
            E14 är en del av Mittnordenstråket som därutöver innefattar Mittbanan
            och dess förlängning i Norge, Meråkerbanan. Den i Norge aviserade
            elektrifieringen av Meråkerbanan väntas ytterligare öka Mittbanans
            betydelse, avseende både gods- och persontrafik. Inlandsbanan
            är en annan viktig pulsåder med stor potential, inte minst när
            det gäller att föra över gods från väg till järnväg.
          </p>
          <p xml:id="i-G7ipajk3uShmU9qQRdYtfw">
            Jämtland är det län som har störst andel av befolkningen boende
            i glesbygdsområ­den. Omkring en tredjedel av befolkningen bor
            i glesbygdsområden. Befolknings­strukturen ställer således krav
            på ett vitt förgrenat och fungerande vägnät i länets alla delar.
            Med nuvarande anslagsnivåer finns en uppenbar risk att nuvarande
            standard på det finmaskiga vägnätet på sikt kommer att försämras
            och att hastigheterna sänks längs de större vägstråken.
          </p>
          <p xml:id="i-JAGhhUoZHayJ1MuftbeFMh">
            Förutom ett omfattande och finmaskigt vägnät och en befolkning
            utspridd över ett stort område (12 procent av landets yta), bidrar
            turism och tunga transporter från skogs­näringen till stora underhållsbehov
            av vägnätet.
          </p>
          <p xml:id="i-4h2dzG7Adzv8dg5DELpsVC">
            Årligen avverkas cirka 7 miljoner ton timmer i Jämtlands län,
            varav cirka 75 procent vidareförädlas utanför länet. Skogsnäringen
            är således helt beroende av bärkraftiga vägar för att möjliggöra
            effektiva transporter till och från skogsindustrierna både inom
            och utanför länet. Både det allmänna och det enskilda vägnätet
            måste därför ha full bärighet under hela året.
          </p>
          <p xml:id="i-XdaWgSus1VwDRhz5EBjgZD">
            Besöksnäringen i Jämtlands län står för en betydande andel av
            näringens totala omsättning i Sverige. Omsättningen i länet uppgick
            år 2016 till närmare 5 miljarder kronor. I länet finns ett tjugotal
            större eller mindre destinationer, varav merparten är helt beroende
            av väl fungerande vägtransporter. Exempelvis reser över 90 procent
            av besökarna till västra Härjedalen med bil. I Åre samhälle med
            cirka 3 000 folkbokförda invånare bor det under högsäsong cirka
            30 000 personer, som dessutom byts ut varje vecka.
          </p>
          <p xml:id="i-QFCsBFQMB6t3Dh5rKJ4jNR">
            Till vissa destinationer kring Åredalen och Storlienområdet finns
            möjlighet att resa med tåg. Turistdestinationerna arbetar aktivt
            för att få fler att välja tåget. Att regeringen tagit initiativ
            till att återuppta reguljär nattågstrafik på sträckan Stockholm–Duved
            är av mycket stor betydelse för länet som besöksdestination.
          </p>
          <p xml:id="i-951NsrVmvA7wkqXf6Uv3o">
            I Nationell plan för åren 2018–2029 ökar anslaget till vägunderhåll.
            Regeringen har sedan tidigare genomfört riktade satsningar på
            vägunderhåll på landets landsbygder. I statsbudgeten för 2021
            tillför den S-ledda regeringen, utöver redan gjorda satsningar,
            ytterligare 500 miljoner kronor årligen under perioden 2021–2023
            i en satsning på underhåll med fokus på vägnätet i landets landsbygder.
          </p>
          <p xml:id="i-9YUdZ7ADt5vexLN5zobUYk">
            I tillägg till dessa mycket viktiga tillskott krävs emellertid
            en förändrad modell för fördelning av investeringsmedel mellan
            länstransportplanerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Jn7zVwQ9e9yQwoYdPE5Ax8">
            Både fördelningsmodellen gällande länstransportplanerna och prioriteringen
            av medel för investeringar och underhåll (vidmakthållande) via
            den nationella planen behöver ses över. Såväl omfattningen av
            vägnätet som den faktiska trafikmängden, där bland annat besöksnäringen
            och transporterna från skogsnäringen tydligare vägs in, måste
            tillmätas större vikt.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-55jsn23zSUNdzJ7YztiyoT">
              Kalle Olsson (S)
            </item>
            <item xml:id="i-5tXNSmWgvqVoRSMjL2QmTc">
              Anna-Caren Sätherberg (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
