<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202021-KU-00022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stopp för utländsk finansiering av moskéer</title>
        <author corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj">av Richard Jomshof (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2020/21:22 av Richard Jomshof (SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H80222</idno>
          <rs type="number">22</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H80222/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H80222</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H80222</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/37135113-B3A4-4012-A26E-3076113FE38B</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/AFDD7A61-2935-460C-910B-702E1369BA68</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj</idno>
            <name>Richard Jomshof</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-HQQPoAyXQYTFurAmcYRsPe" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-HQQPoAyXQYTFurAmcYRsPe">
          <note type="signatory" corresp="i-9aV6a5JgMMU7racuNkrEgj"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AK86kdApi78FrdqYrTBAJ7" type="submitted">
          <date when="2020-09-09"/>
          <time when="13:02:49"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GiJEGgU9CgYAzNGiBc9zM6" type="reviewed">
          <date when="2020-09-09"/>
          <time when="16:27:25"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DUATjNM95pFT34qu2jGUJS" type="referred">
          <date when="2020-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2FzSC8f96m4Ubs9M7U8bAT" type="assigned">
          <date when="2021-04-28"/>
          <time when="17:26:09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2FzSC8f96m4Ubs9M7U8bAT">
          <ref type="assignedTo">Konstitutionsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Krxbmz1aV85c6TiEg7p8L6" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Krxbmz1aV85c6TiEg7p8L6">
          <ref type="uppgift">2020/21:KU23</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801KU23</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KU23</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Fri- och rättigheter m.m.</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2020/21:22 av Richard Jomshof (SD) Stopp
          för utländsk finansiering av moskéer
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-UnxdvP3BR64Yvt6GfUo83k">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-UFgcwBSxoLi92mhMAJweGq">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              ta reda på i vilken utsträckning muslimska församlingar och moskéer
              tar emot utländska bidrag, men också från vilka länder dessa bidrag
              kommer samt om dessa är förknippade med någon form av motkrav,
              och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-62mU7NZVJUrsRdgDXk38pC">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda möjligheten att förbjuda utländsk finansiering för religiösa
              grupper samt kräva att muslimska föreningar verksamma i Sverige
              har en grundläggande positiv syn på det svenska samhället, och
              detta tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-Uu7GoPucgErWccJYtZ6iNt" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-3gnJcqMWUVLT1HWeNvHwAb">
            Hotet från islamismen blir allt mer påtagligt för var dag som
            går. Vi har i vår del av världen tidigare varit förskonade från
            det förtryck och det elände människor i framför­allt Nordafrika
            och Mellanöstern tvingas utstå dagligen i islams namn. Men som
            en direkt följd av en lång rad felaktiga politiska beslut och
            den allt mer omfattande invandringen från den muslimska världen,
            är vi inte längre förskonade. Islamisterna har de senaste åren
            fått allt större utrymme, inflytande och makt i såväl Sverige
            som andra delar av Västeuropa.
          </p>
          <p xml:id="i-UJBkmF8Pv1kSbwhr3NAiJw">
            Det är inte bara så att vi drabbats av flera fruktansvärda muslimska
            terrorattentat de senaste åren, attentat där radikala muslimer
            attackerat oskyldiga med allt från lastbilar, skjutvapen och bomber
            till knivar och yxor. Vi kan dessutom se hur islamisterna flyttat
            fram sina positioner med regeringens goda minne genom till exempel
            tillåtandet av böneutrop och kvinnoförtryck i olika former.
          </p>
          <p xml:id="i-385LyfxevDtXCgKY8YLwnU">
            Det islamistiska giftet sprids inte minst från många av de moskéer
            som nu finns på svensk mark. Det handlar om en lång rad moskéer
            med kopplingar till islamistiska skurkstater. Moskéer vilka sprider
            hat mot kvinnor, homosexuella, judar och icke-muslimer samt mot
            våra demokratiska institutioner. Moskéer vilka fungerar som tillhåll
            för islamister och terrorister.
          </p>
          <p xml:id="i-HNykUB3HPi1QhtrNjh2U5P">
            För den som är insatt i frågan är det ingen hemlighet att islamistiska
            länder som exempelvis Saudiarabien och Turkiet finansierar muslimska
            församlingar och moskéer i Sverige. Och man behöver inte studera
            frågan särskilt noga för att inse att sådan finansiering är en
            medveten strategi från dessa islamistiska länder för att få inflytande
            i Västeuropa och Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-UX3v1tLPRe5BQdNcNq796h">
            Även om den exakta omfattningen är okänd har dock minst sex moskéer
            i Sverige finansierats av Saudiarabien och fyra av Qatar. Detta
            enligt uppgifter från Södertörns högskola. Såväl Saudiarabien
            som Qatar erkänner wahhabismen, den mest bokstavs­trogna varianten
            av islamiska tolkningar inom sunniislam. Vi talar om länder som
            finansierar terrororganisationer och tillåter slavliknande förhållanden
            för utländsk arbetskraft, som använder sig av tortyr och stympningar,
            avrättning genom halshugg­ning, kraftigt begränsade rättigheter
            för kvinnor, avsaknad av yttrandefrihet samt förföljelse av regimkritiker
            och homosexuella. Vi talar alltså om att minst tio moskéer finansierats
            av dessa båda islamistiska diktaturer. Andra finansiärer är länder
            som Turkiet, Libyen, Förenade Arabemiraten, Iran, Kuwait, Oman
            och Pakistan. Inte heller i dessa fall talar vi om några demokratiska
            föredömen.
          </p>
          <p xml:id="i-CRMSf9uLL8RBP2WjVNxkEV">
            Trots detta har ingen svensk regering velat eller vågat agera
            i frågan. Själv anser jag det vara en självklarhet att vi måste
            göra allt som står i vår makt för att motverka och motarbeta islamismen
            på samtliga plan. Som ett led i detta bör vi snarast ta reda på
            i vilken utsträckning muslimska församlingar och moskéer tar emot
            utländska bidrag, men också från vilka länder dessa bidrag kommer
            samt om dessa är förknippade med någon form av motkrav. Vidare
            bör vi förbjuda utländsk finansiering för religiösa grupper samt
            kräva att muslimska föreningar verksamma i Sverige har en grund­läggande
            positiv syn på det svenska samhället samt de normer och värderingar
            som gäller här.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-6HcfcF8rr9whyC51jnuC5S">
              Richard Jomshof (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
