<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202021-NU-02058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regionalpolitik för ökad tillväxt och jämlikhet</title>
        <author corresp="i-KMQSXW9jTy41k8atxRpg8q">av Emilia Töyrä m.fl. (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2020/21:2058 av Emilia Töyrä m.fl. (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H8022058</idno>
          <rs type="number">2058</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8022058/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8022058</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8022058</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/32FAB31C-7DC0-4C46-BD1C-D4BAD0350C5F</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/3446685E-5A3E-4201-A182-B4238BD85940</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KMQSXW9jTy41k8atxRpg8q</idno>
            <name>Emilia Töyrä</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7</idno>
            <name>Fredrik Lundh Sammeli</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LL8Bee3zYHnuxQrwejsiTf</idno>
            <name>Ida Karkiainen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG</idno>
            <name>Linus Sköld</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-NosJCuu6ZANs24ksr2nR8a" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-NosJCuu6ZANs24ksr2nR8a">
          <note type="signatory" corresp="i-KMQSXW9jTy41k8atxRpg8q"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-LL8Bee3zYHnuxQrwejsiTf"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5wTKPGc66WYtydFCUmMSvU" type="submitted">
          <date when="2020-10-05"/>
          <time when="08:47:26"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D7XLXk8M3YUFmoL6Z4x4pg" type="reviewed">
          <date when="2020-10-05"/>
          <time when="10:44:06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UTKCkRBnVfioGEaJLMA4jf" type="referred">
          <date when="2020-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UnsYUuhuGBbqqm85TRtP8" type="assigned">
          <date when="2021-09-29"/>
          <time when="15:26:30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UnsYUuhuGBbqqm85TRtP8">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DaXkWXMZCC5iyNUKWewdV3" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-DaXkWXMZCC5iyNUKWewdV3">
          <ref type="uppgift">2020/21:NU21</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801NU21</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU21</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Elmarknad</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9cxQD7nFE8cUkeWmkAiyD2" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-9cxQD7nFE8cUkeWmkAiyD2">
          <ref type="uppgift">2020/21:NU19</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801NU19</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU19</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Näringspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Donc4uq4zHsYKekBwtaWJE" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Donc4uq4zHsYKekBwtaWJE">
          <ref type="uppgift">2020/21:NU17</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801NU17</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU17</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Regelförenkling för företag</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BzcpBDXXdwz4ngi5ZdjtjD" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-BzcpBDXXdwz4ngi5ZdjtjD">
          <ref type="uppgift">2020/21:NU4</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801NU4</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU4</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">2020 års redogörelse för företag med statligt ägande</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Vpn7HDLhXBmzfqCsJ8vsdD" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-Vpn7HDLhXBmzfqCsJ8vsdD">
          <ref type="uppgift">2020/21:NU18</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801NU18</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU18</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Mineralpolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MWoScNCcRZZ7YgXr9mDRkq" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-MWoScNCcRZZ7YgXr9mDRkq">
          <ref type="uppgift">2020/21:NU14</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801NU14</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU14</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Regional utvecklingspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VMJEfyWRdxQk7nbpREBYsd" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-VMJEfyWRdxQk7nbpREBYsd">
          <ref type="uppgift">2020/21:NU20</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801NU20</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU20</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Näringspolitik</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FUgyULRHc2ZiQFa8kQtmK9" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-FUgyULRHc2ZiQFa8kQtmK9">
          <ref type="uppgift">2020/21:NU22</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801NU22</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">NU22</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Moderna tillståndsprocesser för elnät</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2020/21:2058 av Emilia Töyrä m.fl. (S)
          Regionalpolitik för ökad tillväxt och jämlikhet
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Ds3ciV6jMAfXcRTSPifYoZ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list style="ol">
            <item xml:id="i-FUgfvzSd2ozYZR1WYRHG1L">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om övervägandet
              av statliga insatser för att möta industrins behov av kompetens,
              forskning och innovation och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-4WX1JUqwUeZn1sFjNJgoEL">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att stärka samhällskontraktet i hela landet genom att
              tillförsäkra varje medborgare tillgång till service och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-72TfD39K5mQrtC2HPH9aQw">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att vidta åtgärder för snabbare och mer förutsägbara
              tillståndsprocesser och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-X5y1S24Jv4Ejzr9B2rVqS1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att vidta åtgärder för att säkra tillgången på grön el
              i hela landet och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Y4tfnRU73dzCNNgAF9CUV7">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att vidta åtgärder för att utveckla testbädd Norrbotten
              genom att t.ex. bygga ut Esrange för att klara uppskjutning av
              små satelliter och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-U8LSYUzfAMGbh4VSpKoekZ">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att vidta åtgärder för att stärka besöksnäringens återhämtning
              och tillväxt och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-PyZE6oFgKiHhaZxT3p46aW">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att utöka den statliga närvaron genom fortsatt utlokalisering
              av statliga myndigheter och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-HBPV1vZLCLXLk3J9kZ5US3">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att utöka den statliga närvaron genom att statliga bolag
              tar ansvar för att vara närvarande i de lokalsamhällen där de
              verkar och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-VnZob3nGeiy1y2SKYeU4GU" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-7z14VXKUShBTqe2VX9wbfD">
            Norrbotten är ett fantastiskt län. Ett län med stora naturtillgångar
            och med en innova­tionskraft andra bara kan drömma om. Det är
            i Norrbotten det händer. Det är här vi går före i klimatomställningen
            och producerar stål utan kol och använder förnybar energi. Det
            är i Norrbotten besöksnäringen utvecklas i rekordfart för att
            nu utgöra en av länets basnäringar. Det är här några av världens
            största företag och varumärken etablerar sig, vilket naturligtvis
            inte är en slump utan frukten av ett hårt och målmedvetet arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-SgZ1joiNasFWQqys2kLuvs">
            Vi har en basnäring i absolut världsklass, vi gör affärer av
            våra unika förutsättningar och vi jobbar ständigt med att utveckla
            andra branscher. Norrbotten är ett rikt län. De naturresurser
            vi har går knappast att överskatta: skog, malm, vatten- och vindkraft.
            Men även oförstörd natur, matkultur, lokala råvaror, fjällvärld,
            skärgård, norrsken och midnattssol är naturresurser. Till och
            med vårt kalla klimat har på senare år blivit en naturresurs då
            serverhallar behöver mycket kylning.
          </p>
          <p xml:id="i-3w3FdmbZ8j9X3kvXmkxzV9">
            Men viktigast av alla resurser är norrbottningarna. Det är vi
            som gör vårt län attrak­tivt, allt det vi gör, allt det vi skapar.
            Vår hjärnkraft, vårt entreprenörskap och vår kreati­vitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Jds41sXEZKJHYEe3g47eTr">
            På samma sätt som Norrbotten är fantastiskt så är det också glest
            och det ger oss alldeles särskilda utmaningar inom en rad olika
            områden och kanske är det just glesheten som gör att det är någonting
            som skaver. En känsla som säger att det är någonting som dras
            isär och håller på att brista. En upplevelse av att samhället
            drar sig tillbaka och lämnar gles- och landsbygden bakom sig.
            De små kommunerna dras med en vikande befolkningstillväxt, en
            verklighet de delar med omkring hälften av landets kommuner. Industrins
            rationalisering har gjort att arbetstillfällena minskat och så
            även befolkningen. Därtill är det fler som dör än föds, och den
            arbetsföra arbetskraften flyttar, i synnerhet unga kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-8Yh15tch49PdR7YK6xDqB7">
            Konsekvensen för kommunerna blir att det är svårt att få tag
            i utbildad arbetskraft framförallt inom välfärdssektorn, och den
            negativa spiralen där det saknas behöriga lärare och omsorgspersonal
            riskerar att skapa än större utflyttning.
          </p>
          <p xml:id="i-PYZox4JTc8PByMNZLuFcyQ">
            För vad är samhällskontraktet egentligen värt och gäller det
            för alla? Eller är det så att om en väljer att bosätta sig på
            gles- eller landsbygd så får en förvänta sig att ha tillgång till
            betydligt mindre service än den som är given i tätorterna.
          </p>
          <p xml:id="i-LxivziKwdUFDxSUi8bu8sx">
            Kan en medborgare i en mindre by i Norrbottens inland förvänta
            sig att få posten levererad varje dag, ha ett apotek inom fem
            mils radie eller kunna tanka bilen? Är mobiltäckning och tillgång
            till uppkoppling en mänsklig rättighet eller är det rimligt att
            vissa delar av länet även framgent kommer att ha vita fläckar
            helt enkelt för att det är för glest.
          </p>
          <p xml:id="i-PFJn8AtneSL7ejyDf56gLH">
            För att Norrbotten ska kunna fortsätta att utvecklas, gå före
            och vara den motor landet så väl behöver finns det några saker
            vi gemensamt vill adressera. Vi kallar det Norrbottenslinjen.
          </p>
          <head xml:id="i-15C17PLEkd1No2qm9a6FQC" type="h2">
            Industri
          </head>
          <p xml:id="i-7PmYNa96qqFNopTBNjEp85">
            Den norrbottniska industrin är en motor för jobb, tillväxt och
            utveckling för regionen och hela landet. Även om samhället förändras
            och alltfler arbetar och driver företag inom tjänstesektorn spelar
            industrin fortsatt en avgörande roll för vår utveckling. Utan
            industrin skulle många företag inte ha kunder och uppdrag. Det
            är med industrin som beställare som hotell, flygbolag, konsulter,
            reklambyråer, restauranger och många fler företag och anställda
            har sitt levebröd. När vi kommit förbi coronakrisen kommer de
            problem som var industrins högsta trösklar för tillväxt, dvs.
            tillgången till kompetent personal, kunskap och innovation åter
            att stå högst på agendan för en fortsatt livskraftig och växande
            industri. Så för våra industriers framtid krävs insatser inom
            kompetens­försörjning, forskning och utveckling.
          </p>
          <head xml:id="i-HSSWBhW4E6xaPD5iroVEzJ" type="h2">
            Gröna näringar
          </head>
          <p xml:id="i-5JyLxv2DSdr67Brsjq8u4J">
            I världen pågår en revolution bland konsumenterna. De närproducerade,
            ekologiska och naturliga produkterna tar allt större plats på
            marknaden. Detta ihop med den globalisering som världen genomgår,
            där Sverige allt mer hamnar på kartan, ger företag med verksam­het
            nära kopplad till naturen en möjlighet att vinna mark bland konsumenterna.
          </p>
          <p xml:id="i-67SwRH9s9KvLEE8h53xGCY">
            Regeringens livsmedelsstrategi, som syftar till en konkurrenskraftig
            livsmedelskedja där den totala livsmedelsproduktionen ökar samtidigt
            som relevanta nationella miljömål nås, är bra. Vi delar ambitionen
            att öka vår självförsörjningsgrad, skapa tillväxt och sysselsättning
            och bidra till hållbar utveckling i hela landet. Men vi bör se
            över hur upp­handlingsregler kan anpassas så att offentlig upphandling
            på ett smartare sätt kan användas för att stödja jordbruken och
            öka konsumtionen av närproducerat.
          </p>
          <head xml:id="i-8ZfzzTiNCh4NRbmiBnk6fH" type="h2">
            Tillgång till service
          </head>
          <p xml:id="i-RLv9EinTB1E5nawQQja3Q3">
            Serviceutbudet på landsbygden har kraftigt minskat de senaste
            decennierna och fortsätter att minska. För den bosatta lokalbefolkningen
            i glesbygd är det kännbara försämringar av den dagliga servicen
            såsom avsaknad av affär, bensinmack, hälso- och sjukvård, polis
            och räddningstjänst för att nämna några exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-8t3mXDgMKHBAjW2S7MQVKi">
            Utan grundläggande service på landsbygden finns inga incitament
            för inflyttning. Istället försvinner arbetstillfällen och utflyttningen
            ökar. Vi skulle vilja tydliggöra inne­hållet i det samhällskontrakt
            vi förväntar oss som medborgare i Sverige och säkerställa en grundläggande
            service åt alla medborgare. Vi behöver säkerställa närvaro av
            de myndigheter som människor behöver nära kontakt med genom livet
            i varje kommun. Utbyggnaden av fler servicekontor behöver snabbas
            på och möjligheterna för lanthand­lare och bensinstationer förbättras
            ytterligare för att säkerställa fungerande service. En utmaning
            i att driva butik i glesbygd är att butikerna tar på sig fler
            och fler serviceupp­drag, såsom paketutlämning, apotek, ombud
            för systembolaget samt service knuten till kommunala angelägenheter.
            Det innebär ett merarbete för lanthandlarna, men inte alltid extra
            intäkter. Kundunderlaget i en liten by är begränsat, och det blir
            inte alltid fler kunder när servicen utökas – däremot ett mervärde
            för invånarna men merarbete för lanthandeln. Sammantaget kan det
            innebära fler nackdelar än fördelar för en del butiker i gles-
            och landsbygd att erbjuda och utveckla fler servicetjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-EbaSM4LRA9p8Wmpg8eRcRk">
            För att stötta lanthandlare i att utveckla servicen bör regeringen
            se över om det är möjligt att koppla in ekonomiska incitament
            baserat på antalet erbjudna servicetjänster.
          </p>
          <head xml:id="i-A6aP4egd3CdbHZJ9hz5BM9" type="h2">
            Naturresurser
          </head>
          <p xml:id="i-3cquJ8BqTu5beMMs8erycY">
            De svenska skogarna ger timmer, bergen ger malm och älvarna och
            vinden ger elkraft. Sverige hade inte kunnat moderniseras från
            ett av Europas fattigaste länder under andra halvan av 1800-talet
            till idag ett av de rikaste om det inte varit för de ofantliga
            natur­resurser som ryms inom landets gränser. Mycket av naturresurserna
            finns i norr. Inte minst gruvnäringen är en central del av ekonomin
            och ger förutsättningar för många branscher och samhällssektorer
            att växa och utvecklas. Genom en politik som uppmunt­rar till
            en utveckling av gruvnäringen kan vi säkra jobb och välfärd till
            Norrbottens olika delar.
          </p>
          <p xml:id="i-Uh6QEtwndo2FyV3PhaFcBM">
            För möjlighet till fortsatt tillväxt behöver tillståndsprocesserna
            för gruvbrytning snabbas upp och bli mer förutsägbara. I takt
            med att landet elektrifieras behövs också bra tillgång till grön
            el och ett välutbyggt distributionsnät.
          </p>
          <head xml:id="i-THdTBgSSQg4fHpYkeGUa8R" type="h2">
            Innovation och testverksamhet
          </head>
          <p xml:id="i-d4DqWUWTTBYaokGHwaYtf">
            I norr finns några av landets mest intressanta testmiljöer som
            möjliggör Sveriges starka position som kunskaps- och innovationsnation.
            Det handlar om allt ifrån tillverkning av stål utan kol till miljöteknik,
            rymdindustri och elintensiva näringar för att bara nämna något.
          </p>
          <p xml:id="i-VNmiqEjoTgBV84WYGhQJX8">
            Testverksamheten som finns inom flera branscher kan fortsätta
            växa med fler företag och ge fler jobb. Med kallt klimat, stora
            arealer och närheten till ett väl profilerat läro­säte (LTU) kan
            Norrbotten utvecklas vidare till en testbädd för ännu fler innovationer.
          </p>
          <p xml:id="i-2DUypxDRmLRM1j313gXoXB">
            Esrange har pekats ut som en prioritering i den svenska rymdstrategin.
            Anläggningen utvecklas, rymdlagen ses över och en utredning av
            säkerhetsaspekter kopplat till Esrange är genomförd. Möjlighet
            till uppskjutning av små satelliter från Esrange skulle vara en
            viktig pusselbit för att stärka rymdindustrin i Sverige och Europa.
          </p>
          <head xml:id="i-BfuQzZ9qRkZjEp6PPVMJoH" type="h2">
            Besöksnäring
          </head>
          <p xml:id="i-R2wBpu6az7KVY5A7dHzE5E">
            Besöksnäringen var på frammarsch före coronapandemin. Det är
            en bransch som syssel­sätter tusentals anställda i norra Sverige
            och omsätter flera hundra miljarder i Sverige. Den är strategiskt
            viktig för vår återhämtning, sysselsättning och tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-2aHjuXG2yAucyTcUYotnjK">
            Besöksnäringen består till stor del av många små företag och
            främjar verksamhet inom bland annat transport, restaurang, aktiviteter,
            handel och hotell. Den är långsiktigt hållbar och kan garantera
            en hög sysselsättning. Arbetstillfällena stannar på platsen där
            genomförandet ska ske och är därmed en viktig näring för utveckling
            av glesbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-5gTbLTwTqyDYSJgLV2srgt">
            Men besöksnäringen är för sin återhämtning och tillväxt helt
            beroende av 1) en effek­tiv och tillförlitlig infrastruktur som
            möjliggör säkra, komfortabla och punktliga resor och transporter,
            2) bra möjligheter till kompetensförsörjning och kompetensutveckling
            och 3) bra förutsättningar för småföretagare.
          </p>
          <head xml:id="i-8pDYnBDgTgHixmSVYXzcP2" type="h2">
            Statlig närvaro
          </head>
          <p xml:id="i-MYZw7ZfmAsJ9sY31sB1Mby">
            En viktig komponent i att hålla ihop landet är att säkerställa
            statens närvaro och service i hela landet. Möjligheten för medborgaren
            att kontakta myndigheter på ett smidigt sätt och vetskapen om
            att det lokala kontoret levererar tjänster efter behov och efter
            de speciella förutsättningarna i regionen. Statliga arbetstillfällen
            tenderar också att vara av ett annat slag än de som annars finns
            på landsbygden och i industrisamhällen, vilket gör att arbetsmarknaden
            blir mer diversifierad och att framtidsutsikter finns ”hemmavid”
            oavsett om en ungdom väljer att utbilda sig inom tjänstemannayrken,
            arbetaryrken eller akademiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-5bgkxbJX9DX8e2yB81UBKv">
            För att möjliggöra statlig närvaro i hela landet krävs en politisk
            drivkraft och en tydlighet gentemot myndigheterna och statliga
            bolag. Kompetens finns inte bara i storstadsregionerna, vilket
            de senaste årens utlokalisering av myndigheter bevisat. Färdriktningen
            är satt och nu krävs bara ytterligare förstärkning för att inte
            tappa fart. I tillägg till det krävs styrning av de statliga bolagen
            så att de fortsatt tar stort ansvar för lokalsamhällena där de
            verkar.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-314QQ4rNYF4PB2n7ejcAmz">
              Emilia Töyrä (S)
            </item>
            <item xml:id="i-Goz8swBpKynkztsQor7Kgw">
              Fredrik Lundh Sammeli (S)
            </item>
            <item xml:id="i-Q7EaXP1MiEQ1kYFY6eR74x">
              Ida Karkiainen (S)
            </item>
            <item xml:id="i-KuHL6vv736dU2ERRjy4vvJ">
              Linus Sköld (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
