<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202021-JuU-03848">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av skr. 2020/21:62 Riksrevisionens rapport om effektiviteten vid Kriminalvårdens anstalter</title>
        <author corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">av Johan Forssell m.fl. (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2020/21:3848 av Johan Forssell m.fl. (M)</title>
          <idno type="rdwebb">H8023848</idno>
          <rs type="number">3848</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">JuU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8023848/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8023848</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8023848</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/29D6135F-E5A0-4E3F-B6F2-214E6945D705</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/DB4D9CD6-84FC-47C2-9105-80996B0932B4</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb</idno>
            <name>Johan Forssell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JPgedjW7JshtfAExS9H21b</idno>
            <name>Emma Ahlström Köster</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM</idno>
            <name>Ellen Juntti</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3Su8RZSRu3defRTgsQprqZ</idno>
            <name>Mikael Damsgaard</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <name>Sten Bergheden</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-fB3X6QWGH2h5RzjYnoXKz" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-fB3X6QWGH2h5RzjYnoXKz">
          <ref>Skrivelse 2020/21:62</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-X668QWgC87CLjFjGtURoPv" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-X668QWgC87CLjFjGtURoPv">
          <note type="signatory" corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-JPgedjW7JshtfAExS9H21b"/>
          <note type="signatory" corresp="i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3Su8RZSRu3defRTgsQprqZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-E98ZKitDhJkZDdTdYB9XNG" type="submitted">
          <date when="2021-01-27"/>
          <time when="13:42:39"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Qm5a1N6CBobkLkfAywyt3m" type="dismissed">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W5yCgymUjEdx6vnCwF3B1s" type="reviewed">
          <date when="2021-01-29"/>
          <time when="11:01:15"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NCF6juinuaVpofySMDgwU7" type="referred">
          <date when="2021-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H9X7f6gAtMwoeUhxXB7PMB" type="assigned">
          <date when="2021-04-07"/>
          <time when="16:49:45"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H9X7f6gAtMwoeUhxXB7PMB">
          <ref type="assignedTo">Justitieutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JV3sdHvpvLwdwof3oasZN2" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-JV3sdHvpvLwdwof3oasZN2">
          <ref type="uppgift">2020/21:JuU20</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801JuU20</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">JuU20</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Riksrevisionens rapport om effektiviteten vid Kriminalvårdens anstalter</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-TzaEeB9e8e5JJepyrsqCys" type="motHeader">
        <div xml:id="i-Ju7VPHSDH6RatqZU975gHq" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2020/21:3848 av Johan Forssell m.fl. (M)
          med anledning av skr. 2020/21:62 Riksrevisionens rapport om effektiviteten
          vid Kriminalvårdens anstalter
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-x6HMmydKhhzoeG4Yjw1jc" type="motBody">
        <div xml:id="i-RSK9e3aR1iSt8reDcR6i3v" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-V5F9J7ASejPipKBxkefLgq">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-PQ88XauSPAGs3S8F8aqPSf" style="ol">
            <item xml:id="i-WLbdhiNx2MAaDn3DeFDSgq">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              öka effektiviteten inom Kriminalvårdens verksamheter och tillkännager
              detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-JvZHoWAjkAKAx6EfD3ZKmx">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om en genomlysning
              av Kriminalvårdens kapacitet för att skyndsamt ta fram en konkret
              och långsiktig plan för Kriminalvårdens expansion och framtida
              fängelseetableringar och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-SeFyqi42oE3spoW84DmyaT" type="motContent">
          <head xml:id="i-2RATucQ1Y9SUF5fTVjbsnZ" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-49mw6eWTMd2cbvbVdWkzsG">
            Sverige har stora problem med gängkriminalitet. Skjutningar och
            sprängningar har bok­stavligt talat blivit ett dagligt återkommande
            inslag i vår vardag. 2019 var skjutningarna fler än någonsin tidigare,
            och siffrorna blev än mörkare förra året. Totalt inträffade 366
            skjutningar 2020, vilket innebar en ökning från 2019 med 10 procent.
            Även antalet av­lidna till följd av skjutvapenvåld var högre än
            någonsin tidigare då 47 personer dödades, en ökning med 12 procent
            jämfört med 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-2QKNKB2VnE9bQR6hcyLNoH">
            Därtill har Sverige stora problem med andra typer av brottslighet.
            De senaste åren har bl.a. rån och sexualbrott haft en uppåtgående
            kurva och de s.k. internationella stöld­ligorna har ökat i omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-QRkcJkoGey4EdUwL8ZUSuE">
            För att komma till rätta med brottsligheten har vi moderater
            föreslagit ett stort antal åtgärder. I takt med våra satsningar
            på polisen och våra föreslagna straffskärpningar kommer ännu fler
            att avtjäna straff i anstalt. För att rättskipningen ska fungera
            krävs därför en effektiv kriminalvård som kan hantera det ökade
            antalet utdömda fängelse­straff.
          </p>
          <p xml:id="i-RTFJMoWNoY9T4LZJGgitVe">
            Det är uppenbart att det behövs fler platser i häkten och anstalter.
            Den situation som just nu råder inom Kriminalvården med platsbrist
            är ytterst en effekt av regeringens bristande agerande. De iakttagelser
            som Riksrevisionen i sin rapport Effektiviteten vid Kriminalvårdens
            anstalter (RiR 2020:16) framför om anstalternas resurseffektivitet
            är därför högst oroväckande. En grundförutsättning för en effektiv
            kriminalvård är att de resurser som fördelas används på effektivast
            möjliga sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-WWqCvMPeBy254QCuPST7Yg">
            Enligt Europarådet var svensk kriminalvård 2014 bland de dyraste
            i Europa. Av Kriminalvårdens årsredovisning för 2018 framgår att
            kostnaderna för anstaltsverksam­heten dessutom ökat på senare
            år. Statskontoret har med data från år 2003 jämfört Sveriges och
            Kanadas kostnader per anstaltsplats. Statskontoret fann då att
            anstalts­platserna i Sverige kostade 60 procent mer än i Kanada.
            Samma jämförelse för år 2018 visar att Sveriges anstaltsplatser
            då kostade 100 procent mer än Kanadas. Skillnaderna mellan länderna
            i kostnad per plats har alltså ökat över tid.
          </p>
          <head xml:id="i-BwVF8mkz2MiKLL2eddDX1k" type="h2">
            Systematisk uppföljning och ökad effektivitet
          </head>
          <p xml:id="i-83ZZB6tDmhyVwDpTdQH3QJ">
            Riksrevisionen bedömer i sin rapport att flera av de 44 analyserade
            anstalterna kan bli mer resurseffektiva och att vissa anstalter
            har större förbättringspotential än andra. Enligt Riksrevisionens
            beräkning finns det utrymme för en genomsnittlig resurseffektivisering
            med upp till 20 procent. Granskningsrapporten visar att det finns
            relativt stora skillnader i anstalternas resurseffektivitet där
            hela 20 anstalter uppvisar en förbättringspotential. Vidare menar
            Riksrevisionen att det inte finns något som tyder på att de effektiva
            anstal­terna har åstadkommit sin effektivitet på bekostnad av
            säkerheten och de intagnas väl­befinnande. Rapporten visar att
            genomsnittskostnaden per plats är högre för de anstalter som har
            en förbättringspotential än för dem som bedömts vara resurseffektiva.
          </p>
          <p xml:id="i-Hm7Ve6mbpQxY86rdjrP4Fa">
            I och med de iakttagelser som Riksrevisionen presenterar i sin
            rapport tydliggörs vikten av en effektivt fungerande kriminalvård
            i form av ett mer effektivt resursutnytt­jande med bibehållen,
            och i flera fall förbättrad, kvalitet. För att styrning mot ökad
            resurs- och kostnadseffektivitet ska få genomslag behöver resultaten
            i verksamheten följas upp fortlöpande. Detta kan exempelvis åstadkommas
            genom att rutiner utvecklas för systematisk datainsamling som
            gör det möjligt att följa upp effektiviteten för anstal­terna
            på ett systematiskt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-V3Co2ZmcuaK7EmqjfdXaAe">
            Riksrevisionen lyfter även fram de effektivitetsvinster som kan
            skapas genom s.k. stordrift. Enligt deras beräkningar skulle staten
            kunna spara 580 miljoner kronor per år om Kriminalvårdens anstalter
            skulle ha 300 platser vardera.
          </p>
          <head xml:id="i-XSH4qZLcHFjeGxLPuNiUjk" type="h2">
            Genomlysning av Kriminalvårdens kapacitet
          </head>
          <p xml:id="i-352uK5JCysTpYr8fdzUrhL">
            Moderaterna har länge förespråkat och drivit på för att en genomlysning
            av Kriminal­vårdens kapacitet ska genomföras, med syftet att ta
            fram en konkret och långsiktig plan för Kriminalvårdens expansion
            och framtida fängelseetableringar. Riksrevisionens rapport belyser
            vikten av att en sådan genomlysning sker skyndsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-PHRrJ219XXx6YNLYj5Ypf5">
            Kriminalvården kommer långsiktigt att behöva tillföras betydande
            resurser för att säkerställa en säker och effektiv verkställighet
            av utdömda påföljder, med såväl fler häktes- och anstaltsplatser
            som bättre innehåll i verkställigheten. Samtidigt är det cen­tralt
            att verksamheten hela tiden utvecklas och effektiviseras, dels
            för att hantera den rådande situationen med den ökande kriminaliteten,
            dels för att använda skattebetalar­nas pengar på bästa sätt.
          </p>
          <head xml:id="i-5jkCHAFMeacSA2xp7DoZ3R" type="h2">
            Påtagligt öka antalet överföringar av fångar med utländskt medborgarskap
          </head>
          <p xml:id="i-ExVsbszvRcg7zYX6qMr6KP">
            Det finns även saker som kan göras här och nu som snabbt skulle
            kunna öka effektivite­ten inom Kriminalvården. Enligt Kriminalvårdens
            publikation Kriminalvård och statistik (KOS) för 2019 fanns 1
            414 utländska medborgare inskrivna i anstalt den 1 oktober 2019.
            Cirka 60 procent av dessa personer var från länder utanför Norden
            och Europa. Vid den tidpunkten utgjorde de utländska medborgarna
            29 procent av det totala antalet inskrivna i anstalt. Av Kriminalvårdens
            årsredovisning för 2019 framgår att det under 2019 endast överfördes
            75 personer från Sverige till annat land för verkställande av
            straff, medan det överfördes 78 personer till Sverige från annat
            land för verkställande av straff.
          </p>
          <p xml:id="i-SZLrnGX7RWyCcT5S7kru3q">
            Sedan den 1 juli 2020 gäller en ny lag med krav på skyndsam handläggning
            hos Kriminalvården och de allmänna domstolarna som ska leda till
            att fler brottslingar ska avtjäna straffet i sina hemländer. Detta
            gäller dock endast andra EU-länder. För att öka effektiviteten
            inom Kriminalvården är det viktigt att Kriminalvården i Sverige
            fördjupar samarbetet med kriminalvården i de länder vars medborgare
            är överrepresenterade i de svenska anstalterna, i syfte att möjliggöra
            överföring i fler fall. Därför anser Moderater­na att Kriminalvården
            bör ges i uppdrag att påtagligt öka antalet överföringar av fångar
            även till länder utanför Norden och EU, bl.a. i syfte att öka
            effektiviteten inom Kriminal­vården, och tillkännager detta för
            regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-5FEWSZmibGzmyBfkTyvJyf">
            Kriminalvården ska bl.a. alltid initiera ett ärende om överföring
            när en utländsk medborgare ska verkställa ett fängelsestraff om
            sex månader eller längre.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-D8e3srmLmnDLbEM6h1bc6A" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-B6ZfzvRjAhBnSTsurQPVVB">
            <item xml:id="i-DwckarP5nj5nHvpV3ehzN3">
              Johan Forssell (M)
            </item>
            <item xml:id="i-5TjjBzaGc7D7LmiuDSauFk">
              Emma Ahlström Köster (M)
            </item>
            <item xml:id="i-SXD57EeuwY6KgdDckPYMU4">
              Ellen Juntti (M)
            </item>
            <item xml:id="i-AsYcuLeVGhZ9iw5rdNC8rx">
              Mikael Damsgaard (M)
            </item>
            <item xml:id="i-MmAcrnKEUuQUMTnoj8tr2n">
              Sten Bergheden (M)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
