<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202021-FiU-03751">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2020/21:36 Ändringar i regelverket om kapitaltäckning</title>
        <author corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">av Jakob Forssmed m.fl. (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2020/21:3751 av Jakob Forssmed m.fl. (KD)</title>
          <idno type="rdwebb">H8023751</idno>
          <rs type="number">3751</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8023751/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8023751</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8023751</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/D2AF2586-7699-4B80-975F-B9C356BC4F4D</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/22A88A5B-F2A8-48A4-B018-D67D5A1D1E20</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV</idno>
            <name>Jakob Forssmed</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A</idno>
            <name>Sofia Damm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9kL7gDrzsvgPervhw6VVyb</idno>
            <name>Hans Eklind</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR</idno>
            <name>Hampus Hagman</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <name>Désirée Pethrus</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-MiFxYKmiQ4Gp8bFSiNqrJn" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-MiFxYKmiQ4Gp8bFSiNqrJn">
          <ref>Proposition 2020/21:36</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BmK6JBfGWXJdVzovCVzCzz" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-BmK6JBfGWXJdVzovCVzCzz">
          <note type="signatory" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV"/>
          <note type="signatory" corresp="i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9kL7gDrzsvgPervhw6VVyb"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR"/>
          <note type="signatory" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NmE9EpKEvP1dDwEotf2kVR" type="submitted">
          <date when="2020-11-04"/>
          <time when="13:30:27"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RrqCj1pkHLM74yCziUPeov" type="dismissed">
          <date when="2020-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EypGtVunhDeR3wgcJMsyGk" type="reviewed">
          <date when="2020-11-05"/>
          <time when="10:13:39"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-W5wMcd28huqeph8aLke5NZ" type="referred">
          <date when="2020-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V5WvjbQZ7WSNLom2SvGUYg" type="assigned">
          <date when="2020-12-09"/>
          <time when="16:27:39"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-V5WvjbQZ7WSNLom2SvGUYg">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DSpgVwkfLynJ1eVba1Dvra" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-DSpgVwkfLynJ1eVba1Dvra">
          <ref type="uppgift">2020/21:FiU23</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801FiU23</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FiU23</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Ändringar i regelverket om kapitaltäckning</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-F9oE5yaU7aSGoGJR6bBAD3" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-F9oE5yaU7aSGoGJR6bBAD3">
          <ref type="uppgift">2020/21:FiU37</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801FiU37</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">FiU37</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Ändringar i regelverket om kapitaltäckning</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-4ucAR5wXAUBwVuXRh6u8SP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-XYnJ44WfHrPAVNui9rK61F" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2020/21:3751 av Jakob Forssmed m.fl. (KD)
          med anledning av prop. 2020/21:36 Ändringar i regelverket om kapitaltäckning
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-5ALVkVKXsa43a3UgQpRRZa" type="motBody">
        <div xml:id="i-PcuipStVmsCoGD6qhwM2Ft" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-4eKBSX8siRw3HDrG6db45G">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-4mtHcMfdpgMbCt5pP14hWq" style="ol">
            <item xml:id="i-JPWENMSxD8SDwju1g5Tym3">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör tydliggöra hur kapitalkrav på nationell och internationell
              nivå kompletterar och eventuellt överlappar varandra, och detta
              tillkännager riksdagen för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-MybKezXKUda7QJbiX68iks">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              särskild hänsyn bör tas till offentliga utvecklingskreditinstitut
              vid implementeringen av propositionen och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-LrF6ffgPLri3hWVsUMCi4R" type="motContent">
          <head xml:id="i-NcGjXfAs3T53qndyZ9K31p" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-GqwhssM8jnDsMFu49fQWne">
            I proposition 2020/21:36 Ändringar i regelverket om kapitaltäckning
            föreslår regeringen åtgärder för att stärka regelverket om kapitaltäckning
            för kreditinstitut och värdepap­persbolag. Detta gör man för att
            anpassa svensk rätt till ändringarna i EU:s tillsyns­förordning
            och genomföra ändringarna i EU:s kapitaltäckningsdirektiv, en
            del av det s.k. bankpaketet. Det innebär en implementering av
            de kompletterande standarder som Baselkommittén har tagit fram.
          </p>
          <p xml:id="i-67wi97u4RjRUmsQoyAoA5e">
            Att ställa krav på kapitalisering av bankerna är bra – finanskrisen
            2008–2009 visade att behovet av strängare och internationellt
            standardiserade regler för kvantiteten och kvaliteten på kreditinstitutens
            kapital var nödvändigt. Sedan dess har ett omfattande arbete skett
            inom Baselkommittén och på EU-nivå, vilket fortlöper. Kristdemokraterna
            är i grunden positiva till detta men anser att det är viktigt
            att ivern att reglera inte bidrar till överlappande krav som riskerar
            att få betydande konsekvenser på exempelvis fastighetsmarknaden.
            Det är också av stor vikt att reglerna implementeras med proportionalitet
            och hänsyn till institutens särdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-WhLyTSemZpGWeEiAVY4Gna">
            De förslag i propositionen som väntas få störst effekt är ändringar
            gällande det särskilda kapitalbaskravet inom pelare 2, dvs. de
            krav som ställs på institutspecifik nivå. Propositionen föreslår
            att systemrisk inte ska ingå i det särskilda kapitalkravet, vilket
            kommer att leda till minskade baskrav. Samtidigt möjliggörs dock
            för Finansinspek­tionen att ställa högre krav på kapitalbuffertar,
            vilket förväntas få motsatt effekt. Det är i grunden positivt
            att kapitalkrav anpassas på institutspecifik nivå, så att förutsättningar
            för en proportionerlig implementering finns. Dock förklarar regeringen
            inte hur dessa nya regler samspelar med andra kapitalkrav, t.ex.
            de ökade kapitalkrav för banklån till kommersiella fastigheter
            som Finansinspektionen presenterade tidigare i år och har börjat
            tillämpa i sin årliga översyns- och utvärderingsprocess under
            2020.
          </p>
          <p xml:id="i-96REogYNqRTdsF6JgBLKgo">
            Myndigheten fick i samband med att dessa ökade krav togs fram
            kritik från remiss­instanser som menade att kraven överlappade
            med andra, nuvarande och kommande, kapitalkrav och att utformningen
            indikerade att åtgärden gällde systemrisk, vilket i och med liggande
            propositions förslag inte får ingå i pelare 2. Finansinspektionens
            svar på detta var att de skulle återkomma med hur de ser på förändringarna
            av pelare 2 och buffertar i bankpaketet. De gjorde även bedömningen
            att kommande förändringar på EU-nivå i de interna modellerna ”kan
            medföra högre kapitalkrav för flera typer av exponeringar, däribland
            fastighetsexponeringar” (egen kursivering). Trots att de nya EU-kraven
            inte ska träda i kraft förrän perioden 2021–2023 ansåg Finansinspektionen
            att det fanns skäl att föregå med den här delen. Myndigheten har
            alltså valt att föregå bankpaketets implementering, utan att veta
            exakt vilka skärpningar av de interna modellerna som kan komma
            att ske, och utan övertygande argumentation för att kraven är
            tillåtna inom de nya reglerna för pelare 2. Då Finansinspektionens
            krav – i sig och i synnerhet i kombination med tillkommande regel-
            och skatteförändringar – riskerar att fördyra utlåningen till
            kommersiella fastighetsföretag och därmed påverka byggande och
            hyressättning anser Kristdemokraterna att regeringen bör tillse
            att en särskild översyn görs. Eftersom Finansinspektionen inte
            kunde redogöra för eventuell överlappning med bankpaketets regler
            i samband med att de införde kapitalpåslag för kreditexponeringar
            mot den kommersiella fastighetssektorn bör en sådan redovisning
            i stället göras nu. I översynen bör även de breda effekterna,
            på samhällsekonomin i allmänhet och fastighetssektorn i synnerhet,
            av krav framtagna på internationell och nationell nivå, samt potentiellt
            tillkommande regeländringar som förändrar priset på utlåning av
            kapital analyseras. Detta bör regeringen ges till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-HeHhbR7TBjNGStnaFs6kTe">
            Kristdemokraterna anser även att regeringen bör tydliggöra vad
            förslaget om att Finansinspektionen ska kunna fastställa ett särskilt
            kapitalbaskrav, om de anser att det finns risk för alltför låg
            bruttosoliditet, innebär för offentliga utvecklingskreditinstitut.
          </p>
          <p xml:id="i-1as8TCXestc8aTCrXvxDZ">
            I Sverige finns ett sådant offentligt utvecklingskreditinstitut,
            Kommuninvest, som är en samverkan mellan 95 procent av Sveriges
            kommuner och regioner. Institutet har etablerats på offentlig
            basis, har ett samhällsnyttigt syfte och garanteras av sina med­lemmar
            genom en solidarisk borgen. Detta innebär att institutet inte
            utgör samma risk för samhället som traditionella kreditinstitut,
            som skapar vinst genom högt risktagande.
          </p>
          <p xml:id="i-3L7mguWE6xChcJZxZ2ghXy">
            Ett högt bruttosoliditetskrav skulle innebära att lågriskinstitut
            som Kommuninvest skulle behöva ha större kapitalskydd än dess
            risktagande motiverar, vilket skulle drabba kommunerna. För över
            200 av Sveriges kommuner sker 95–100 procent av upplåningen via
            det gemensamma kreditinstitutet. Det är upplåning för att dessa
            ska kunna rusta upp skolor, bygga äldreboenden, sjukhus och bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-CcsLJFn1FGaEWh2TwqMM6N">
            Kristdemokraterna anser därför att det är bra att regeringen
            slår fast i propositionen att bestämmelserna om bruttosoliditet
            inte ska gälla offentliga utvecklingskreditinstitut. Dock föreslås
            också att Finansinspektionen ska kunna fastställa ett särskilt
            kapital­baskrav för ett institut, om de anser att det finns risk
            för alltför låg bruttosoliditet. Här görs inget undantag för offentliga
            utvecklingskreditinstitut, och det råder oklarhet om vad ”alltför
            låg bruttosoliditet” innebär. Då ett uttalat syfte med ändringarna
            i direktiven på EU-nivå har varit ”att göra regelverket om kapitaltäckning
            mer proportionerligt och bättre anpassat till institutens storlek
            och komplexitet” anser Kristdemokraterna att regeringen bör tydliggöra
            vad propositionen innebär för offentliga utvecklingskredit­institut
            i denna del, och att hänsyn bör tas till dessa instituts särskilda
            verksamhet och affärsmodell i implementeringen av förslaget. Detta
            bör regeringen ges till känna.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-WFbFe7AcKhcZfC26KitkCg" type="motSignatures">
          <list xml:id="i-VyUUgHHpxaPBJ9xfPjS3dE">
            <item xml:id="i-G7apdduESXEjvGqZNN4b5U">
              Jakob Forssmed (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-UJhPCRtzWPKJRfY3mRStR2">
              Sofia Damm (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-Jm8ym7od8wCKnQTrSrGnJM">
              Hans Eklind (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-Hacnu69ngGgcpefnyFnEwj">
              Hampus Hagman (KD)
            </item>
            <item xml:id="i-6XnWLYzLH3fYPsH4tQngdr">
              Désirée Pethrus (KD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
