<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202021-KrU-02499">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Placera museet om Förintelsen i Malmö</title>
        <author corresp="i-Q6c6PTb1KbongkKbS6VDAD">av Joakim Sandell (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2020/21:2499 av Joakim Sandell (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H8022499</idno>
          <rs type="number">2499</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8022499/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8022499</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8022499</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/F45E6834-91DA-4921-8102-B4A3FBC88DDA</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/43EB7EC3-E332-4891-967F-CBE6BBDC75ED</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6c6PTb1KbongkKbS6VDAD</idno>
            <name>Joakim Sandell</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-JZf1i39KUbU9UpSXNy4nzQ" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-JZf1i39KUbU9UpSXNy4nzQ">
          <note type="signatory" corresp="i-Q6c6PTb1KbongkKbS6VDAD"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N7d8tTm3hDFULeHFHSR2qF" type="submitted">
          <date when="2020-10-05"/>
          <time when="13:30:56"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-N2KnpxfCSJ2M1TrjXn1TjM" type="reviewed">
          <date when="2020-10-05"/>
          <time when="13:58:50"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-49ww27arPnbi7HAjvzbrM5" type="referred">
          <date when="2020-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-kCpFWQDv9ffodGpYoAoGC" type="assigned">
          <date when="2021-07-22"/>
          <time when="13:04:44"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-kCpFWQDv9ffodGpYoAoGC">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9cZG42feJuK5dbV9dtEXuE" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-9cZG42feJuK5dbV9dtEXuE">
          <ref type="uppgift">2020/21:KrU6</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801KrU6</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">KrU6</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Kulturarvsfrågor</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-7Y8aUGLVRj4sCJBkmek1Mj" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BiDRwEefZfywrwgxfGihWL" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2020/21:2499 av Joakim Sandell (S) Placera
          museet om Förintelsen i Malmö
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-AM9buk1XXhwEC2y3RZ1HzQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-9dPuwGRgjpZkdiy4YGUgxu" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-7tLT487AiKwfbQByyoCrJ3">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-Ca9kCRmef1ZqFtxbco8B4N">
            <item xml:id="i-SumRycoe2etpqBTLA7a7f1" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen i den fortsatta beredningen som ett av alternativen
              bör överväga om det planerade museet om Förintelsen kan placeras
              i Malmö och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-65hsLA4NRizfoDYxyro1T6" type="motContent">
          <head xml:id="i-EdDdAKYiCr3S5HgDCASJwq" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-Y3PSBh9ZUUqoEBoNirKMN2">
            Regeringen förbereder en storsatsning för att minnas Förintelsen
            och motverka dagens antisemitism. Detta är mycket välkommet. Det
            har gått 75 år sedan koncentrations­lägrens befrielse i dåvarande
            Nazityskland, vilket kan låta som en ansenlig tid, men hatet mot
            judar finns fortfarande: i högerextrema grupper, i delar av vänstern,
            i islamistiska miljöer och i vardagsrasismen.
          </p>
          <p xml:id="i-KmMt2ww7YorqeapALw97aJ">
            Regeringens satsning innehåller flera delar. Först och främst
            anordnas en stor global konferens med regeringschefer, diplomater,
            forskare och intresseorganisationer i Malmö den 13–14 oktober
            2021. Temat för konferensen är ”Remember – React”, vilket syftar
            till att minnas för att kunna förändra framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-UCTHgQSZuAqEBPJoYY4RES">
            Den andra delen är ett nytt förintelsemuseum i Sverige. Här har
            etnologen Birgitta Svensson utsetts till särskild utredare (Ku
            2019:01). Hennes uppgift är att lämna förslag om hur ett museum
            för att bevara och föra vidare minnet av Förintelsen ska inrättas.
            En utgångspunkt är att berättelser från överlevare med anknytning
            till Sverige ska stå i centrum för verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-AD36ATF3hTJTmo4G1S5n9H">
            Det är med denna utgångspunkt jag anser att det finns synnerligen
            goda skäl att placera museet i Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-FzBtBcfRN4KMhNaArc3GvP">
            Malmö var hoppets hamn för 8 000 danska judar som flydde den
            nazistiska ockupa­tionen 1943 och för den stora grupp judiska
            flyktingar som kom efter krigsslutet 1945 från tyska koncentrationsläger.
            Till Malmö kom de som räddats med de ovärderliga vita bussarna.
            Staden var öppen, välkomnande och hjälpsam, vilket blev räddningen
            för många under den första tiden i Sverige. Malmö Museer och Malmö
            Borgarskola är två autentiska byggnader som användes som reservsjukhus
            och som fortfarande är fyllda av arkiv och fysiska artefakter
            från den tiden. Vår historia har gett Malmö en stark anknytning
            till Förintelsen, och vi har fortsatt att vara en hoppets hamn
            för många människor som flytt undan krig och förtryck sedan dess.
          </p>
          <p xml:id="i-6AUJR9YCp6svoZKvgn4FyU">
            Malmö är Sveriges mest globala stad. Här lever 186 nationaliteter,
            och det talas drygt 150 olika språk. När människor med rötter
            från nästan hela världen lever sida vid sida krävs det insatser
            för att skapa ömsesidig respekt. Ett statligt museum är en sådan
            insats. I en stärkt kamp mot antisemitism i Malmö och andra delar
            av Skåne är ett förintelsemuseum en viktig pusselbit. För barn,
            unga och lärare skulle det innebära ett betydelsefullt komplement
            till skolans undervisning, där vi idag har ett etablerat samarbete
            med Svenska kommittén mot antisemitism (SKMA) om hågkomstresor
            till Auschwitz för Malmös skolungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-KvKV2yCveyjyygmhKWKkzx">
            Att placera ett nytt statligt museum i Malmö rimmar, till sist,
            väl med regeringens ambition att lokalisera nya statliga myndigheter
            till platser utanför Stockholm. Jag är glad att Forum för levande
            historia har fått ett betydande tillskott på 10 miljoner kronor
            för att påbörja arbete med museet. Men Stockholm har redan Forum
            för levande historia och Judiska museet. Hela vår region skulle
            gynnas av ett statligt museum och närheten till universiteten
            både i Malmö/Lund och Öresundsregionen gör att museet kan få en
            stark forskningsanknytning här.
          </p>
          <p xml:id="i-HDPnRN8PEQshcJXziqgNXs">
            Malmö är rätt plats. Föreningen Förintelsens ögonvittnen, som
            har funnits i 20 år, och romska ledamöter i Malmö stads råd för
            den nationella minoriteten romer betonar också att Malmö är rätt
            plats. Om vi får museet kommer vi kunna peka ut en autentisk plats
            med koppling till Förintelsen under regeringens internationella
            konferens i Malmö i oktober 2021.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-U8E272GQv2quywWPSeNzFr" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-57ecvfQAiB3kWyLAZtSfij">
            <item xml:id="i-XB6ZADTvW7RsLkqhwk6VZs" type="signature">
              Joakim Sandell (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
