<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202021-SfU-03894">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>med anledning av prop. 2020/21:120 Ökad säkerhet för vissa identitets- och uppehållshandlingar - anpassning av svensk rätt till en ny EU-förordning</title>
        <author corresp="i-7H4PDcMCMUzP6iinK28TBh i-MakV1EvC3LLnePpBXzwg5H">av Jonas Andersson i Skellefteå och Jennie Åfeldt (båda SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2020/21:3894 av Jonas Andersson i Skellefteå och Jennie Åfeldt (båda SD)</title>
          <idno type="rdwebb">H8023894</idno>
          <rs type="number">3894</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8023894/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8023894</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8023894</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/C77906A1-56FD-47A8-9ACB-CA11695D96A1</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/07C42FBE-80B7-4F16-B8EF-E1384AB5F821</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7H4PDcMCMUzP6iinK28TBh</idno>
            <name>Jonas Andersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MakV1EvC3LLnePpBXzwg5H</idno>
            <name>Jennie Åfeldt</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q504069">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-QejRhQws4LxyeiLKAaMR1a" type="basedOn"/>
        <correspContext corresp="i-QejRhQws4LxyeiLKAaMR1a">
          <ref>Proposition 2020/21:120</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FBzs2NZMcrj9LVT8H17N2e" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-FBzs2NZMcrj9LVT8H17N2e">
          <note type="signatory" corresp="i-7H4PDcMCMUzP6iinK28TBh"/>
          <note type="signatory" corresp="i-MakV1EvC3LLnePpBXzwg5H"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EannKeTZ8AsUi8rF8D7H99" type="submitted">
          <date when="2021-03-29"/>
          <time when="14:04:44"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-gBG4KfW9Q1mVJzuzxyNb7" type="dismissed">
          <date when="2021-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RHPVDUY9E8VakQKf1BNeNc" type="reviewed">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="09:37:16"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-CubF3aw1mSz9rGz3WoBBhJ" type="referred">
          <date when="2021-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2WdWjs4fFriBRjBvRpxV9n" type="assigned">
          <date when="2021-05-19"/>
          <time when="16:54:22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2WdWjs4fFriBRjBvRpxV9n">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N5cvqyQ3C7CjrRXVUfD8RY" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-N5cvqyQ3C7CjrRXVUfD8RY">
          <ref type="uppgift">2020/21:SfU23</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801SfU23</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">SfU23</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Ökad säkerhet för vissa identitets- och uppehållshandlingar - anpassning av svensk rätt till en ny EU-förordning</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#följd"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="i-5n5NPiuQ4BwsMStkZq6SM3" type="motHeader">
        <div xml:id="i-W8GPJasKSfCSUYHVM4EUEc" type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2020/21:3894 av Jonas Andersson i Skellefteå
          och Jennie Åfeldt (båda SD) med anledning av prop. 2020/21:120
          Ökad säkerhet för vissa identitets- och uppehållshandlingar –
          anpassning av svensk rätt till en ny EU-förordning
        </div>
      </div>
      <div xml:id="i-3er6M4y47LFqZfauxkh6SQ" type="motBody">
        <div xml:id="i-GhUQ2TQbfx1Mnk4ruh7vsn" type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-C7eBReYzgtFowAYKZKrPgA">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list xml:id="i-7vVZpBRgi62MbLwPAfeNyq" style="ol">
            <item xml:id="i-PmeHP6SkZmRt6WGrLEAcL">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              utreda definitionen av biometribegreppet och tillkännager detta
              för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Mn4nNRU4DaUnHtwSJxqQo1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om förbättrad
              biometrihantering i utlänningsärenden och tillkännager detta för
              regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-6Zxydxr1321XDK3EjJoSKh">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om biometriuppgifter
              i register och tillkännager detta för regeringen.
            </item>
            <item xml:id="i-Ge9jvV8gRsGsf7qhVXAKJ1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              regeringen bör följa upp att förändringarna gällande nationellt
              id-kort inte slår oproportionerligt hårt mot utlandssvenskar och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div xml:id="i-RVaUPSPjPgRMoNW2TeRtx7" type="motContent">
          <head xml:id="i-1GTUapMsMzgByADdt9ibf" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-HMJ67WPMA1Pktes7fSPNgF">
            Sverigedemokraterna välkomnar de nya skärpta EU-bestämmelserna
            kring biometriupp­gifter i tillstånds- och identitetshandlingar.
            Utifrån den massinvandring som särskilt Sverige upplevt de senaste
            åren, och det växande skuggsamhället, är det utomordentligt viktigt
            att öka säkerheten och göra det enklare att identifiera människor.
            Det är dock angeläget att regeringen inte väljer lägsta möjliga
            nivå när det gäller implementeringen av bestämmelserna utan tillvaratar
            var möjlighet att gå utöver EU-rätten för att förbättra säkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-TynjWkw6EzwZNnntn5tbmC">
            Detta ärende har också återigen uppenbarat brister i svensk lagstiftning,
            i synnerhet när det gäller upptagandet, lagringen och spridningen
            av biometriuppgifter och databas­er. Vi hoppas att regeringen
            åtgärdar dessa brister så fort som möjligt.
          </p>
          <head xml:id="i-WUzrsyPURsFFHimFtdSK5n" type="h2">
            Utred definitionen av biometribegreppet
          </head>
          <p xml:id="i-DtiKEeHEtq3qJrP2X2b3xq">
            Polismyndigheten har i sitt remissvar tydligt pekat på bristerna
            i hur svensk lagstiftning, och i viss mån även regeringens förslag,
            använder begreppet biometri. Det är tydligt att begreppet delvis
            har en annan innebörd i EU-rätten än i svensk rätt, något som
            regering­en själv nämner i förslaget. Fastän det inte är möjligt
            att inom ramen för detta lagstift­ningsärende hantera denna fråga,
            är det viktigt att regeringen skyndsamt utreder detta. Det får
            inte finnas oklarheter kring vilka bestämmelser som ska gälla
            och vad som får anses omfattas av existerande bestämmelser, vare
            sig det gäller direkt upptagning eller teknisk behandling av foton,
            fingeravtryck eller andra markörer. Detta gäller i synnerhet vid
            kopplingen mellan olika identitetsuppgifter i olika databaser.
          </p>
          <head xml:id="i-PS8bh1fukeo6W9Qoig9Adn" type="h2">
            Förbättra biometrihanteringen i utlänningsärenden
          </head>
          <p xml:id="i-PEoWmJGETAHiqm3Yy27Z9M">
            Flera remissinstanser, i synnerhet Polismyndigheten och Skatteverket,
            har pekat på ett stort behov av förbättrad lagstiftning kring
            hanteringen av biometriuppgifter och identi­tetsuppgifter när
            det gäller utlänningsärenden. Här kan särskilt nämnas Polismyndig­hetens
            hemställan av den 14 juni 2016 (A296.532/2019). Tidigare har även
            andra myn­digheter lyft problem relaterade till bestämmelserna
            om identitetsuppgifter och bio­metriupptagning. Detta framkom
            exempelvis i remissyttrandena över Återvändande­utredningens betänkande
            Klarlagd identitet – Om utlänningars rätt att vistas i Sverige,
            inre utlänningskontroller och missbruk av identitetshandlingar
            (SOU 2017:93). Utred­ningen i sig riktade kritik mot det nuvarande
            tillståndet i svensk lagstiftning kring dessa frågor, och flera
            remissinstanser, såsom Migrationsverket och Polismyndigheten,
            anslöt sig till denna kritik och pekade på behovet av förändringar.
            På samma sätt förhöll det sig kring 2017 års ID-kortsutrednings
            betänkande Ett säkert statligt ID-kort – med e‑legitimation (SOU
            2019:14).
          </p>
          <p xml:id="i-C7JdWcpUm58H7wJMvZzy4o">
            Sverigedemokraterna anser att frågan om biometrihanteringen i
            utlänningsärenden är oerhört viktig, och att förändringar i denna
            är en grundläggande del av reformerna av svensk utlänningsrätt
            mot en långsiktigt hållbar och rimlig nivå. Det måste bli lättare
            att ta upp biometriuppgifter, att spara dessa under en längre
            tid, i kopplade databaser eller gemensamma databaser. Vidare måste
            det bli lättare att använda uppgifter i handlägg­ning, att göra
            slagningar och jämförelser och använda avancerade sökningar och
            match­ningar, även mellan avdelningar och myndigheter, och i vissa
            fall även automatiskt, exempelvis för identifiering eller olika
            bekräftelser. Målet måste vara högre effektivitet och större säkerhet
            när det gäller både kontrollen av utlänningars inresa och tillstånd
            i Sverige och sådant som folkbokföring och utbetalning ur välfärdssystemen.
            Regeringen bör skyndsamt utreda förbättringar på detta område.
          </p>
          <head xml:id="i-YW2MVS5fRt1bDgCdH1Mwrt" type="h2">
            Biometriuppgifter i register
          </head>
          <p xml:id="i-45VWt1ydEukF34xaPM1e2N">
            Regeringens förslag om att fingeravtryck ska införas i nationella
            identitetskort kommer sannolikt att bidra till en förbättrad säkerhet
            kring dessa handlingar, vilket flera remiss­instanser instämt
            i. Dessvärre innebär inte förslaget något hinder för att en enskild
            kan hämta ut flera handlingar i olika identiteter, eftersom ju
            den enskildes uppgifter kommer att stämma överens med handlingarna
            för respektive identitet. De register som Polis­myndigheten i
            dag för, över både pass och nationella identitetskort, kommer
            inte heller att kunna användas för att beivra denna typ av missbruk,
            eftersom de inte innehåller biometrisk information såsom fingeravtryck
            eller bilder för sökning med hjälp av automatiserad behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-R6s1gvLKWiRMEUPxx4dEXH">
            Denna typ av problem har tagits upp tidigare när det gällt ärenden
            om pass och nationella identitetskort. När biometriska fingeravtryck
            för första gången infördes i svenska pass (prop. 2008/09:132)
            påpekade flera remissinstanser, såsom Polismyndig­heten, Migrationsverket
            och dåvarande Statens kriminaltekniska laboratorium (dagens Nationellt
            forensiskt centrum), att det skulle förbättra såväl säkerheten
            i pass som servicenivån till enskilda om biometriska data kunde
            lagras i passregistret. Så har dock ännu inte hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-XdPuX9yQfR7XjMrxjvBgRV">
            2017 års ID-kortsutredning föreslog dock i sitt tidigare nämnda
            betänkande att foto­grafier i passregistret och det föreslagna
            identitetskortsregistret skulle få omfattas av sökningar med hjälp
            av automatiserad behandling. Utredningen motiverade detta utifrån
            ökad brottslighet:
          </p>
          <p xml:id="i-YcFS96Ag4yfRjxkM9SY7oS">
            Bedrägeribrottsligheten som begås med hjälp av falska och felaktiga
            identitetshandlingar får stora konsekvenser för både den enskilde,
            privata aktörer och samhället. Brottsligheten har som framgått
            ökat under de senaste åren. För att kunna stävja den brottslighet
            som beror på att identitetshandlingar utfärdas för en och samma
            person i flera identiteter finns ingen annan effektiv metod än
            sökning på ansiktsbilderna. Vi anser mot denna bakgrund att det
            finns tungt vägande skäl som talar för att möjliggöra sådana sökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8xaDyKWEfGWHV5qKcceqDy">
            Sverigedemokraterna välkomnar utredningens förslag i detta avseende.
            Utredningen valde dock att inte föreslå att även fingeravtryck
            skulle sparas i registren och behandlas på liknande sätt – detta
            trots att sparandet och användandet av sådana uppgifter i princip
            skulle omöjliggöra missbruk och brottslighet relaterat till identitet
            och passhandlingar, och trots att exempelvis Finland redan infört
            en liknande ordning. Den allt sämre säker­hetssituationen i Sverige
            de senaste åren, och det tilltagande identitetsfusket, föranleder
            en fortsatt diskussion kring detta.
          </p>
          <p xml:id="i-E1bcnKGB7aP212KGEYML94">
            Att inkludera fingeravtryck i Polismyndighetens register för
            pass och nationella identitetskort, väcker förstås viktiga integritetsfrågor,
            något även utredningen påpekat. Detta gäller även om det förstås
            är frivilligt att ansöka om pass och nationellt identitets­kort.
            Införandet av fingeravtryck i dessa register är ingenting som
            får göras i en hand­vändning. Detta får dock inte innebära att
            frågan avfärdas rakt av. Regeringen bör därför överväga att tillsätta
            en utredning kring frågan, under det att man samtidigt implemente­rar
            ID-kortsutredningens förslag.
          </p>
          <head xml:id="i-RwBQrzprfCsVtXHmGNtqZL" type="h2">
            Särskild anpassning till utlandssvenskar
          </head>
          <p xml:id="i-3uNN7GjSMdCSn7ezQ8x42L">
            Flera hundra tusen svenska medborgare bor i dag i utlandet, utspridda
            över hela världen. I många fall rör det sig om pensionärer som
            valt att tillbringa sina sista år i varmare klimat, men det rör
            sig också om utlandsstudenter som blivit kvar och bildat familj
            eller nyckelpersoner i internationella företag, bland många andra.
            Sverigedemokraterna anser att Sverige har en skyldighet gentemot
            alla svenskar, hemma och i utlandet. Utöver att göra det lättare
            för utlandssvenskar att flytta hem med sina anhöriga, som vi ständigt
            motionerat om i andra sammanhang, anser vi att Sverige bör göra
            det lättare för utlands­svenskar att upprätthålla kontakten med
            Sverige under bortavaron.
          </p>
          <p xml:id="i-A1p4E5ZEFNuNbfebWdrzTD">
            Vi instämmer därför i de farhågor som Föreningen Svenskar i Världen,
            men även Sveriges ambassad i Madrid, framfört, gällande svårigheterna
            att utfärda ett nationellt id-kort i vissa fall. Det är rimligt
            att det i viss mån sker en anpassning till utlands­svenskarnas
            villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-22GzVqsDXqWZxYAWZyKZ9X">
            Vi föreslår därför att regeringen följer upp förändringen i bestämmelserna
            om natio­nellt id-kort och aktivt arbetar för att den inte slår
            onödigt hårt mot utlandssvenskarna. Svenska utlandsmyndigheter
            bör exempelvis i högre utsträckning utrustas med den infrastruktur
            som behövs för att ta upp biometriuppgifter. Det kan i sammanhanget
            nämnas att det i hela Förenta staterna endast går att ansöka om
            pass och id-kort i New York och Washington D.C., trots att landet
            är så stort och att det bor så många svenskar där. Detsamma gäller
            exempelvis Australien. Tidigare har det funnits lösningar med
            mobila biometristationer, något även Norge använt, men det finns
            dessvärre inte kvar, varför en ansökan om pass eller nationellt
            id-kort kan innebära mer än en heldags resande.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="i-Wh65ReUdsLuF3Xi5kFmVAC" type="signatureBlock">
          <list xml:id="i-J6BAA9euFKfTbrSvSRPjKC">
            <item xml:id="i-KFfsJbekGYYaKCnKkedhCj" who="unknown" type="signature">
              Jonas Andersson i Skellefteå (SD)
            </item>
            <item xml:id="i-4XJ9dJ9ct5AAPyt7oMqtUX" who="i-MakV1EvC3LLnePpBXzwg5H" type="signature">
              Jennie Åfeldt (SD)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
