<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-202021-UbU-00866">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fler kvinnor inom ingenjörsyrkena</title>
        <author corresp="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda">av Markus Selin (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Motion 2020/21:866 av Markus Selin (S)</title>
          <idno type="rdwebb">H802866</idno>
          <rs type="number">866</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">UbU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H802866/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H802866</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H802866</ref>
          <ref type="docx">http://data.riksdagen.se/fil/45A38190-5C9F-4E97-9AC6-144030C9E2DD</ref>
          <ref type="pdf">http://data.riksdagen.se/fil/C037296D-6492-481C-96A5-D146C871CDBC</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda</idno>
            <name>Markus Selin</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="status" subtype="closed"/>
        <correspAction xml:id="i-Vbra1y6Rj4mQ2BVbdX8MgN" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Vbra1y6Rj4mQ2BVbdX8MgN">
          <note type="signatory" corresp="i-4vMpE2cFsVtsya6jV8Mqda"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U2DXrr3BduspaZsDztSRi3" type="submitted">
          <date when="2020-10-01"/>
          <time when="11:16:03"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BQWMYrjnziWMvpv3DmftKD" type="reviewed">
          <date when="2020-10-01"/>
          <time when="15:24:09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VpKywLyTivRGq7u9X5Tv4d" type="referred">
          <date when="2020-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UoYSKQvQup34xSFRndfEa8" type="assigned">
          <date when="2021-06-22"/>
          <time when="17:11:45"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UoYSKQvQup34xSFRndfEa8">
          <ref type="assignedTo">Utbildningsutskottet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BnAqcd3PZsMgyyjPr5BrHA" type="behandlas_i"/>
        <correspContext corresp="i-BnAqcd3PZsMgyyjPr5BrHA">
          <ref type="uppgift">2020/21:UbU14</ref>
          <ref type="ref_dok_id">H801UbU14</ref>
          <ref type="ref_dok_typ">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_rm">2020/21</ref>
          <ref type="ref_dok_bet">UbU14</ref>
          <ref type="ref_dok_titel">Högskolan</ref>
          <ref type="ref_dok_subtyp">bet</ref>
          <ref type="ref_dok_dokumentnamn">Betänkande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle">
          Motion till riksdagen 2020/21:866 av Markus Selin (S) Fler kvinnor
          inom ingenjörsyrkena
        </div>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div type="motProposal" subtype="förslag">
          <head xml:id="i-Lw9zetVccm1zY392MK9u41">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </head>
          <list>
            <item xml:id="i-139XcYpTxD6sFCr1fMCNvW" sortKey="Yrkande 1">
              Riksdagen ställer sig bakom det som anförs i motionen om att
              överväga att upprätta en nationell strategi för fler kvinnor till
              ingenjörsyrkena såsom jämnare balans inom ingenjörsyrkena och
              tillkännager detta för regeringen.
            </item>
          </list>
        </div>
        <div type="motContent">
          <head xml:id="i-2wVtJgUzu4XVNJm6iVgRQb" type="h1">
            Motivering
          </head>
          <p xml:id="i-E2XagdszhkKAsojhf6boeS">
            Sverige är ett relativt litet, innovativt, öppet och exportberoende
            land där framgångar i stora delar byggts av tekniska innovationer
            och konkurrenskraftiga teknikföretag. Sverige toppar i regel rankinglistor
            där länders innovationsförmåga utvärderas. Värdet av den svenska
            exporten motsvarar samtidigt närmare hälften av Sveriges bnp där
            exporten har ett högt teknikinnehåll och en bred industristruktur
            som är ytterst betydelsefulla för Sveriges export.
          </p>
          <p xml:id="i-3yqgvbA1wwiLLA2BVWMLKr">
            Sverige rymmer exempelvis världsledande telekommunikation, bioteknik,
            process­industri, läkemedelsföretag, skogsnäringar, kemi- och
            stålindustri samt maskin- och transportmedelsindustri. Resurserna
            och delkomponenterna i svensk industri är i dag samtidigt sammanflätade
            i en komplex helhet som är geografiskt utspridd och utvecklas
            snabbt. Det blir allt svårare att skilja varuproduktion från tjänsteproduktion
            då produkter och företag numer snabbt förändras över tid.
          </p>
          <p xml:id="i-LE7Zb9ayuvcdYwzVFfo31s">
            I en undersökning som Sveriges Ingenjörer publicerade våren 2020
            av 401 teknik­intensiva företag framkom att 59 procent uppger
            att de hindras att utveckla nya produkter och tjänster på grund
            av teknisk kompetensbrist. Liknande undersökningar med längre
            perspektiv pekar löpande på ingenjörsbrist i Sverige kommande
            decennium. Samtidigt går utexaminerandet och nyrekryterandet av
            kvinnor till Ingenjörssverige långsamt och har fortfarande stor
            potential för hela yrkesgruppen.
          </p>
          <p xml:id="i-tJgeeFyMEdSj9U1e9cv41">
            Könsfördelningen blir långsamt jämnare bland dem som tar civilingenjörsexamen.
            Läsåret 2018/19 var 35 procent kvinnor och 65 procent män bland
            de examinerade enligt en analys från Universitetskanslersämbetet.
            En jämn könsfördelning kan definieras då varken män eller kvinnor
            har en andel som är mindre än 40 eller större än 60 procent. Siffrorna
            visar dock fortfarande stora skillnader i utvecklingen mellan
            olika teknikin­riktningar och det finns även inriktningar där
            kvinnorna både är få till antalet och sam­tidigt minskar, som
            till exempel inom datorteknik och elektronik. Samtidigt pekar
            till exempel Arbetskraftsbarometern från SCB år 2019 på att 8
            av 10 tillfrågade arbetsgivare på tre års sikt ser anställningsbehov
            av civilingenjörer inom elektronik, datateknik och automation
            och stor brist på yrkeserfarna inom denna kategori. Detta kan
            samtidigt jäm­föras med att antalet examinerade från civilingenjörsprogrammen
            generellt har ökat under den senaste tioårsperioden med cirka
            1 080 fler examinerade. Kvinnorna utgör en lite större andel av
            ökningen än män.
          </p>
          <p xml:id="i-AM59xozLEHPgDFoCbeU7ya">
            Både civilingenjörsprogrammen och högskoleingenjörsprogrammen
            är stora utbild­ningar. Totalt sett utgjorde examinerade civilingenjörer
            13 procent och examinerade högskoleingenjörer 6 procent av det
            totala antalet examinerade från Sveriges yrkes­program. Det är
            nästan en femtedel av alla yrkesexamina, varför Sverige utan överdrift
            kan sägas vara ett ingenjörsland.
          </p>
          <p xml:id="i-8LGt3AZf9fC5aFFzAinLf7">
            Tre av de stora civilingenjörsinriktningarna maskinteknik, teknisk
            fysik och data­teknik är dock fortfarande klart mansdominerade.
            Datateknik hade med 11 procent kvin­nor och 89 procent män mest
            skev könsfördelning. Där var dock könsfördelningen ännu skevare
            för tio år sedan, då andelen kvinnor var 6 procent och andelen
            män 94 procent. Även teknisk fysik hade en låg andel kvinnor med
            15 procent kvinnor och 85 procent män läsåret 2018/19. I jämförelse
            med läsåret 2009/10 har könsfördelningen här heller inte ändrats,
            men utvecklingen har varierat de senaste läsåren. Samtidigt visar
            under­sökningar kring studieintresset för teknik att det verkar
            vara relativt konstant för båda könen de senaste åren. Siffror
            från SCB för hösten 2019 visar att kring 5 procent av de svarande
            kvinnorna och 21 procent av männen ville läsa teknik i första
            hand. Undersök­ningen riktade sig här till gymnasieelever på nationella
            program i årskurs 3, där totalt 5 806 elever ingick i urvalet
            och svarsandelen var 39 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-KLcQx3mhrZ9bsUnbRkw6jA">
            Oavsett om vi talar om utbildningssystemet, företagande, innovation,
            vetenskap eller ingenjörsyrkena så måste utvecklingen, främjandet
            och möjliggörandet för fler unga tjejer och kvinnor till karriärer
            inom ingenjörsyrken intensifieras. Med en onyttjad potential med
            tydligt underskott på kvinnor som gör karriär inom ingenjörsyrken
            finns därför även stor risk för sämre hantering av framtidens
            utmaningar inom exempelvis klimatomställ­ningen, framtidens transportsystem,
            digitaliseringen och självbeslutande system och där­för Sveriges
            hela konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-Br1vjfVMJvhd4UbEFXas7k">
            Mycket görs och många arbetar för att få fler kvinnor att välja
            ingenjörsutbildningar. Exempelvis jobbar Kungliga Ingenjörsvetenskapsakademien,
            Sveriges Ingenjörer, Teknikföretagen samt Sveriges universitet
            och högskolor strukturerat med denna fråga. Flertalet företag
            tar även löpande initiativ till att få fler tjejer att välja ingenjörsyrken.
            Men till viss del saknas fortfarande helhetsgreppen. I stället
            för att ha fokus på enskilda förlopp så behöver även Sveriges
            styrning och politiken härmed ta ännu stadigare grepp om att fullt
            nyttja potentialen i framtidens möjliga ingenjörskår.
          </p>
          <p xml:id="i-P1Fy9B9Y7Ati9nhdikVhUE">
            Skev könsfördelning inom ingenjörsyrkena och för få verksamma
            kvinnor som ingenjörer kostar därför Sverige jobb och tillväxt.
            Med förlorad tillväxt riskeras även den fortsatta utvecklingen
            av välfärden. Samtidigt är det ingen överdrift att påstå att Sveriges
            ingenjörer till stor del byggt och kommer att fortsätta bygga
            Sveriges välstånd och välfärd. Riksdagen bör därför ställa sig
            bakom det som anförs i motionen om att överväga att upprätta en
            nationell strategi för fler kvinnor till ingenjörsyrkena såsom
            jämnare balans inom ingenjörsyrkena och tillkännage detta för
            regeringen.
          </p>
        </div>
        <div type="motSignatures">
          <list>
            <item xml:id="i-GyodoTG3MBWMvtswVSt2NK">
              Markus Selin (S)
            </item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
