<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1887-janmar-ak--00003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_ak__3/mot_1887_janmar_ak__3-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Ms6C4v72xL98Lv7wsmQxHT" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BMNvjtQD592zLLpW9QLp7u" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-5gnLxHBP9PnkrMv4vPHcCz" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-jsnQmsdnYgpeCDN3jnZDU" type="motBody">
        <div xml:id="i-7gs36sYG5hRMGVb4SgHm78">
          <p xml:id="i-2hVVR5WQkEuWTyfD4UvjJ1">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 3. 3
          </p>
          <p xml:id="i-8GEdbw2tWbkJEfb7mc7BzK">
            N:o 3.
          </p>
          <p xml:id="i-MuL8WVoCzVtbHswKSdEQNb">
            Af herr J. Andersson i Lysvik, om skrifvelse till Kongl. Maj:t
          </p>
          <p xml:id="i-EhaKYK7fzkpQbEtSLsoTVq">
            med begäran om revision af gällande resereglemente.
          </p>
          <p xml:id="i-AtN5mwThrjYGCfn6useCje">
            Närvarande tidsförhållanden mana å ena sidan till sparsamhet
            och å andra till aflägsnande af berättigade anledningar till socialt
            missnöje. Båda delarne afser det förslag till revision af gällande
            resereglemente af den 11 februari 1881, som härmed framställes.
            Nämnda reglemente indelar embetsmän under resor i tjenste- ärenden
            uti sex klasser. För första klassen är bestämd: lega för tre hästar,
            afgift för dubbel hyttplats å ångfartyg och plats i 1:sta klas-
            sens vagn å jernväg samt dagtraktamente 15 kronor; andra klassen:
            lika med den första utom dagtraktamente 12 kronor; tredje klassen:
            lega för två hästar, dagtraktamente 10 kronor, för öfrigt lika
            med 1:sta klassen. Det må ej väcka förvåning, om ett sådant sätt
            att resa och lefva skulle af den allmänhet, hvars lefnadsvanor
            inskränka sig till daglig nödtorft, betraktas som ett slöseri
            med statens medel och som ett gyn- nande af de högre sambhällsklasserna
            på det allmännas bekostnad. Och med fog torde böra sättas 1 fråga,
            om det är rätt, att staten skall underhålla och uppmuntra dylik
            beqvämlighet och ett sådant lefnads- sätt eller bereda extra förtjenst
            för dem, som resa i statens ärenden. Må de, som vilja resa och
            lefva dyrare, göra detta på egen bekostnad, men må samhället befrias
            från onödiga och onyttiga utgifter, och må all skälig anledning
            till framkallande och underhållande af sociala jäs- ningar afskaffas.
            Hvilket godt intryck och hvilket helsosamt inflytande skulle ej
            kunna utöfvas, om personer af högre samhällsställning nediäte
            sig att äfven på resor umgås med personer af ringare stånd! En
            närmare kännedom, ett ökadt förtroende, en bättre samfundsanda
            skulle häri- genom uppstå.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_ak__3/mot_1887_janmar_ak__3-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Y3sn8bdw2kifk62MgqTdhH">
            &lt;
          </p>
          <p xml:id="i-FMLP8x4oYrbF5KRGqnLfsA">
            6 Motioner i Andra Kammaren, N:o 3.
          </p>
          <p xml:id="i-NDuTCwbwVXxhU3gv6DhC6s">
            Men icke allenast i statens intresse och från social synpunkt,
            utan äfven med hänsyn till kommuner och enskilde är en revision
            af reseregle- mentet af behof påkallad. Huru ofta händer ej, att
            tjenstemän för en- skildes räkning behöfva anlitas, såsom för
            syne-, värderings- och skiftes- förrättningar m. m., då vederbörande
            för förrättningsmäns resor och traktamente få vidkännas kostnader,
            som stundom kunna blifva ansenligt dryga. Närvarande förslag afser
            indragning af de tre första klasserna och inrangerande af dit
            hörande funktionärer under den fjerde, som då skulle intaga första
            rummet, med öfverförande af nu varande fjerde klassens till den
            föreslagna andra. Ofriga klasser anses ej böra under- gå annan
            ändring utom ordningsrum än beträffande den fjerde, der det torde
            böra tilläggas för resa med skjuts: der behofvet kräfver 2 hästar,
            i annat fall 1 häst; angående den femte (nu föreslagna andra):
            för resa på jernväg: afgift för plats i tredje klassens vagn,
            samt för den lägsta klassen dagtraktamentet torde böra höjas till
            3 kronor äfvensom afgiften på ångfartyg bestämmas för billigaste
            plats under däck. På grund af hvad sålunda är anfördt, vågar jag
            hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-HuS31yR5nrGhDwDqiuyqZW">
            att Riksdagen ville i afgående skrifvelse anhålla, det täcktes
            Konungen a) låta företaga en revision af gällande rese- reglemente
            i så måtto, att de tre första klasserna utgå samt dit hörande
            funktionärer inrangeras under nu varande fjerde, som då skulle
            intaga första rummet och innehålla ett tillägg: för resa med skjuts
            — — —, der behofvet kräfver två hästar, i annat fall en häst,
            samt att tjenstemän, nu hänförda till denna klass, öfverföras
            till den näst följande; att den femte klassen intager andra rummet
            med den förändring, att resa på jernväg bestämmes till 3:e klassens
            vagn; och att den sgjette förändras till en tredje med dagtraktamentet
            höjdt till 3 kronor och afgiften på ångfartyg bestämd för billigaste
            plats under däck samt att öfriga be- stämmelser angående nu varande
            1:a, 2:a och 3:e klasser komma att ur resereglementet utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-EcTr2MBqXUFzDjBRHK6cM7">
            I enlighet härmed skulle 1 $ af gällande resereglemente med i
            öfrigt oförändrad anordning komma att erhålla följande förändrade
            lydelse:
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_ak__3/mot_1887_janmar_ak__3-003.pdf"/>
          <p xml:id="i-BsNbKd7csdosRCKf96cGEP">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 3. 7
          </p>
          <p xml:id="i-HQ4MEmZcYWtrBzeNHYHcGH">
            18. För extra förrättning — — — — —— — i enlighet med hvad för
            nedanstående tre klasser här finnes bestämdt.
          </p>
          <p xml:id="i-LTDFivxQugjnxP9VCDP8cc">
            Första klassen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ri53DQMcBE8i36vYsZowGo">
            Resa med skjuts: lega för två hästar, der så många erfordras,
            annars för en häst. » på ångfartyg: afoift för en hyttplats eller,
            när hytt ej före- kommer, en salongsplats. » på jernväg: = afgift
            för platsi andra klassens vagn eller, när denna klass ej finnes,
            första klassens vagn. Dagtraktamente: 6 kronor. Amiral — erkebiskop
            — — — —————————— OA ARR een nr en An öfverstelöjtnant.
          </p>
          <p xml:id="i-Uwy26Z6RywXRVX5EW3kugN">
            Andra klassen.
          </p>
          <p xml:id="i-HgUXqMmHdMbUJWxZ2nGPZb">
            Resa med skjuts: lega för en häst. » på ångfartyg: afgift för
            en salongsplats. » på jernväg: = afgift för plats i tredje klassens
            vagn, eller, när denna klass ej finnes, andra klassens. Dagtraktamente:
            4 kronor 50 öre.
          </p>
          <p xml:id="i-RoWdQSsbVKnct3hNFCXPhm">
            Aktuarle — amanuens ——— — — —— Sr —— OA ee een nr ne An öfverlots.
            Tredje klassen. Resa med skjuts: lika med 2:a klassen. » på ångfartyg:
            afoift för billigaste plats under däck. » på jernväg: lika med
            2:a klassen. Dagtraktamente: 3 kronor. Banmästare — betjening
            vid lotsverket— — — — — — — — AA Sr ee ne vaktbetjent, — — — Anbefalles
            — — — ———— — — — — att hänföra;
          </p>
          <p xml:id="i-PP7uATefL7gjKHp68N25wA">
            b) att i utfärdade instruktioner eller särskilda föreskrifter
            den ändring må införas, att embetsman, som anlitas för kommuners
            eller enskildes räkning, ej må tillerkännas högre rese- och traktamentsersätt-
            ning m. m. än efter här föreslagna andra klass.
          </p>
          <p xml:id="i-HZFV9UKGL46qnXM2rpk2cg">
            Anbhålles om remiss till tillfälligt utskott, som vid behandlingen
            torde vidtaga nödigt ansedda ändringar i motionens syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-RQ5vDoHbFvAHXSKCahia4H" type="date">
            Stockholm den 18 januari 1887.
          </p>
          <div xml:id="i-U4D2U8Y1AhuxNJkFp299Be" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-7uEBjpGsZkLjTa3DekgN2i">
              <item xml:id="i-J2rYwuC1VxUfisqsFVf8yj" who="unknown" type="signature">
                J. Andersson
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-dUXYyqp8BPJcKbLjxD94S">
            från Vermlands län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
