<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1887-janmar-ak--00012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_ak__12/mot_1887_janmar_ak__12-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Fkdu6VPDA8gpN45gYwDnEU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-2zaMrGULfbDcbRWkFkUvUJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-TPTzcZbdUxSQMJxxvTKCQA" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NbrSxEh11eDQbttq69gYHJ" type="motBody">
        <div xml:id="i-AZF3K6NXfK8EqQ83DHwp1S">
          <p xml:id="i-RGMXRAGj1KCXiFcoWkhFpp">
            22 Motioner i Andra Kammaren, N:o 12,
          </p>
          <p xml:id="i-UyPj8StpfJrJJD57p4ct8d">
            N:o 12.
          </p>
          <p xml:id="i-7gBpvEzdbk7qq9bLTkgaYQ" type="titleString">
            Af herr P. Waldenström, angdende ändring af $$ 14 och 19 riksdagsordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-9w69LERqkvecGqFSTTGfx7">
            Enligt &amp; 19 riksdagsordningen fordras såsom vilkor för, att
            en svensk medborgare skall vara valbar till riksdagsman i Andra
            kamma- ren, att han eger samt minst ett år före valet egt valrätt
            inom den kommun eller någon af de kommuner, för hvilka val sker.
            Valrätt åter eger ingen annorstädes, än der han är bosatt ($ 14
            riksdagsordningen). Om alltså en svensk medborgare flyttar från
            en kommun, der han egt valrätt och varit valbar, till en annan,
            så eger han icke längre valrätt på det förra stället och är således
            icke heller vidare der valbar. I den nya kommun, till hvilken
            han flyttar, erhåller han ej valrätt, förrän han der blifvit i
            kommunens allmänna angelägenhet röstberättigad. Men sålunda röstberättigad
            är han ej der, förrän han blifvit der »till bevillning uppförd»
            (kongl. förordningen om kommunalstyrelse på landet $$ 4, 8, kongl.
            förordningen om kommunalstyrelse i stad $$ 3, 10). Genom flyttning
            har han således förlorat 1:0) sin rätt att del- taga 1 riksdagsmannaval
            intill den tid, då han blir röstberättigad i den kommun, dit han
            flyttat, 2:0) sin rätt att väljas till riksdagsman, till- dess
            så lång tid efter flyttningen förflutit, att han minst ett år
            egt valrätt i den kommun, dit han flyttat. Att en svensk medborgare
            skall af en så tillfällig och högst un- derordnad anledning gå
            miste om så vigtiga medborgerliga rättigheter, synes icke vara
            med rättvisa öfverensstämmande. Det torde derför icke gerna kunna
            bestridas, att en annars valberättigad och valbar person, som
            flyttar från en ort till annan, bör få behålla sin valrätt och
            sin valbarhet på det ställe, hvarifrån han flyttar, till dess
            han vinner sam- ma rättigheter på det ställe, dit han flyttar.
            Så mycket naturligare
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_ak__12/mot_1887_janmar_ak__12-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-HWXPgLWFYidowjeCzcRqXo">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 12. 23
          </p>
          <p xml:id="i-KzSv9f35dJsyEeCj1iVXNm">
            synes detta vara, som en person, hvilken redan är vald till riksdags-
            man, behåller intill valperiodens slut sitt representantskap för
            den val- krets, som utsett honom, äfven om han under tiden flyttar
            till annan ort. På grund häraf tager jag mig friheten föreslå,
            att Riksdagen måtte för sin del besluta en sådan ändring af $$
            14 och 19 riksdagsordnin- gen, att efter $ 14 insättes ett så
            lydande moment: Flyttar den, som är valberättigad, från en kom-
            mun till en annan, behåller han inom den förra sin valrätt, tilldess
            han vunnit valrätt inom den senare, förutsatt att han i öfrigt
            fortfarande uppfyller de vil- kor, som äro stadgade för valrätt;
            samt efter $ 19 ett så lydande moment: Flyttar den, som är valbar,
            från en kommun till en annan, behåller han inom den förra sin
            val- barhet, tilldess han blifvit valbar inom den senare, förutsatt
            att han i öfrigt fortfarande uppfyller de vil- kor, som äro stadgade
            för valbarhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5DAVeW4Wss1Qea4AQw6bS">
            Skulle konstitutionsutskottet finna de af mig sålunda föreslagna
            grundlagsändringarna rigtiga, men anse, att de böra iklädas en
            annan form, så anhåller jag, att utskottet måtte sjelft föreslå
            Riksdagen den form, hvari det anser, att de böra af Riksdagen
            godkännas.
          </p>
          <p xml:id="i-YVv9fCoJPBiXoVf4NRdH7W" type="date">
            Stockholm den 22 januari 1887.
          </p>
          <div xml:id="i-2iVPuAb7sZEjeCXDQUWFUS" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-XdrbTBE9EhY6PE5rKiXZbt">
              <item xml:id="i-VmSFjf9pYtiAbk7WJbBgDE" who="i-461aHrWHSaAez9Av3mJoE6" type="signature">
                P. Waldenström
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
