<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_majjul_ak__68/mot_1887_majjul_ak__68-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Motioner + Andra Kammaren, N:o 68. 7
          </p>
          <p>
            N:o 68.
          </p>
          <p>
            Af herr OC. J. Petersson i Eksebo, om ändrad lydelse af 17 $
            riksdagsordningen.
          </p>
          <p>
            Åberopande de skäl, som äro anförda till de af mig under n:o
            143 vid 1885 års riksdag och under n:o 184 vid innevarande års
            upp- lösta riksdag väckta motioner om ändrad lydelse af 17 $ riksdags-
            ordningen, vågar jag, alldenstund den sistnämnda motionen, till
            följd af riksdagens upplösning, ej blef af densamma behandlad,
            ånyo för Riksdagen framlägga samma förslag. Genom de många oegentligheter
            och missförhållanden, som, vid de nyligen afslutade valen till
            Riksdagens Andra Kammare, visat sig, har jag om möjligt ännu mera
            styrkts i den öfvertygelsen att något måste göras för afhjelpande
            af de brister i föreskrifterna om valsättet, som i gällande riksdagsordning
            förefinnas, ty icke kan det vara rätt att en person, som vid valet
            erhållit endast ett fåtal röster — ja, till och med en enda röst
            — derför att de röster, som till ganska stort antal blifvit afgifna
            på andra personer, af en eller annan orsak måst kasseras, skall
            vara behörig att representera en valkrets, då valmännen tydligen
            visat att det varit helt andra personer hvilka haft deras hög-
            sta förtroende. Mycket kunde vara att tillägga härom, men då det
            ej kan tjena till någon nytta att upprepa, hvad för alla, hvilka
            någorlunda upp- märksamt gifvit akt på utgången af de sist skedda
            valen, bör vara kändt, inskränker jag mig härtill och föreslår
            vördsamt,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen ville för sin del besluta ungefärli- gen följande
            ändrade lydelse af 17 8 riksdagsord- ningen: Vid såväl elektors-
            som riksdagsmannaval till-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_majjul_ak__68/mot_1887_majjul_ak__68-002.pdf"/>
          <p>
            S Motioner i Andra Kammaren, N:o 68.
          </p>
          <p>
            kommer hvarje röstande en röst. Den, som dervid erhållit mer
            än hälften af de afgifna rösterna, vare lagligen vald. Har ingen
            eller ej tillräckligt många uppnått detta röstetal, låte valförrättaren
            ofördröjligen verkställa ny omröstning till utväljande af det
            antal, som återstår. Denna omröstning sker mellan dem, som första
            gången erhållit de flesta rösterna, till dubbla antalet af dem,
            som skola väljas; och skall kallelse till sådant omval åtföljas
            af uppgift å dem, som dervid komma under omröstning. Vid sådan
            omröstning vare den eller de valde, som de flesta rösterna erhållit.
            Mellan lika röstetal skilje lotten. Vid dessa val — — — — — tillkommer.
          </p>
          <p>
            Att konstitutionsutskottet, till hvilket motionen torde remitteras,
            behagade göra de ändringar i föreslagna ordalydelsen, som, för
            upp- nående af det i motionen afsedda syfte, kunna anses erforderliga,
            an- hålles.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 11 maj 1887.
          </p>
          <p>
            C. J. Petersson
          </p>
          <p>
            från Kalmar län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
