<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_ak__163/mot_1887_janmar_ak__163-001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-TZfJCqP2HPaUnxqB3t5rFa">
        <div type="motTitle" xml:id="i-45rg5Xp6dQD7Qfy3agdL1H"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-R5hVSkSJT4brHzZC5dmWdg"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-6vh4wpSYEfsG9j5xkyNgq1">
        <div xml:id="i-RwwqcyGC68drroZtSkyjJs">
          <p xml:id="i-BJ5NiSYoKX3S1CXL4d2tkq">
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 163. 7
          </p>
          <p xml:id="i-JRAixAHmc9rBkXvkmR4Pp1">
            Skulle jag ej hafva rätt tolkat meranämnda $, får jag i billig-
            hetens namn yrka,
          </p>
          <p xml:id="i-SrpLugdTR5RCBWKJD8Ee7y">
            att Riksdagen i allt fall för sin del beslutar sådan förändring
            af paragrafen, som här ofvan omförmäles.
          </p>
          <p xml:id="i-UbJMjg1AHsnuXFbXtufWUW" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1887. Öskar Erickson.
          </p>
          <p xml:id="i-EFHprkSKGd53NAEFNk5BEy">
            Uti motionen instämma:
          </p>
          <p xml:id="i-7TuUyMPoqea3fgVpQyTqno">
            A. Magnusson Gustaf Andersson C. J. Petersson.
          </p>
          <p xml:id="i-3tVdGS2pdaxExKvzfyQP5e">
            N:o 163.
          </p>
          <p xml:id="i-AhDokRyUYfmtQa4miMWcj1">
            Af herr E. Hammarlund, om nedsättning i tullen då té.
          </p>
          <p xml:id="i-N75zFHg8V1rhDkDeNdHgt7">
            Flere motionärer hafva vid innevarande års riksdag påyrkat ned-
            sättningar i tullen å kaffe och socker. BSåvidt jag hittills förnummit,
            har dock ingen af dem ifrågasatt en lika berättigad minskning
            i tul- len å té. Då téet är en vara, som i högre grad än kaffet
            är förtjent att göras tillgänglig för äfven den fattigare befolkningen,
            enär — enligt framstående läkares utsago — förtärandet af té,
            om ock i ymnigt mått, ej medför den fara för menniskans helsa,
            som är en oundviklig följd af öfverdrift 1 kaffedrickningen;
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_ak__163/mot_1887_janmar_ak__163-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-YLTnjieT3wGt2tzGdbgph7">
            8 Motioner i Andra Kammaren, N:o 164.
          </p>
          <p xml:id="i-3n3ptDaonzusz2awJ9pMg5">
            då téet vida mer än kaffet är egnadt att uttränga spritdrycker
            och sålunda främja nykterheten, och då slutligen statsverkets
            inkomster mycket väl tillåta en ned- sättning i den nuvarande,
            trots en för några år sedan verkstäld minsk- ning, ganska höga
            tullen å té, tillåter jag mig hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-MvRRJgPCoLxk268SXRc2xT">
            att Riksdagen måtte besluta, att tullen å té må nedsättas från
            80 öre till 40 öre pr kilogram.
          </p>
          <p xml:id="i-71spC68Ude2CF5zSG2zpDC" type="date">
            Stockholm den 28 januari 1887.
          </p>
          <p xml:id="i-N6p3dotPA9MJSp1BCYyvdU">
            Emil Hammarlund.
          </p>
          <p xml:id="i-HU5CvqXDTSTTgDPgVBKZCQ">
            N:o 164.
          </p>
          <p xml:id="i-Uy2D7T4efzJctcvwQmwrbK">
            Af herr E. Hammarlund, om upphäfvande af tullen å friska frukter,
            bär och grönsaker.
          </p>
          <p xml:id="i-16EsaiYsG4weVhEoEN2ds8">
            På grund af 1885 års Riksdags beslut infördes i tulltaxan följande
            bestämmelse: Frukter och bär samt grönsaker, ej specificerade:
            124 Friska sosse rr rr rr rs sr krk 1 kilogram 10 öre. Nämnda
            artiklar hade förut fått införas tullfritt. Då friska frukter,
            bär och grönsaker långt ifrån att vara lyx- artiklar tvärt om
            måste anses oumbärliga för hvarje hushåll; då i följd af våra
            klimatiska förhållanden landet endast undan- tagsvis kan producera
            tillräckligt med frukter och grönsaker för in-
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
