<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1887-majjul-fk--00009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_majjul_fk__9/mot_1887_majjul_fk__9-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-VUGxHC7572WfnGok7JUf8Y" type="motHeader">
        <div xml:id="i-VAawHhKSQuSiUaJm4vjowS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-9twZ91QRRJAFipB31LfaTk" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NkwbrL9iGpFrNFzUqWe6ir" type="motBody">
        <div xml:id="i-9RZGnpYu9sVw2eV8k8awKB">
          <p xml:id="i-WqGYwwyc4Up2mAXNSi9P63">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 9. 3
          </p>
          <p xml:id="i-76ZRyLdP9GxYZ8fTMANLo4">
            N:o 9.
          </p>
          <p xml:id="i-WXndeRS8NojrR2cG9AuwC9" type="titleString">
            Af grefve Sparre, om tillägg till instruktionerna för riksdagens
            revisorer af statsverket, riksbanken och riksgäldskontoret.
          </p>
          <p xml:id="i-PRWF179dSDu7jpn9n43Vuf">
            72 $ riksdagsordningen, sådan den nu mera lyder, stadgar i fråga
            om den granskning af statsverkets, riksbankens och riksgäldskontorets
            tillstånd, styrelse och förvaltning, som enligt regeringsformen
            och särskild instruktion skall ega rum, att revisionsförrättningen
            »tager sin början å dag, som i instruktionen bestämmes». I de
            tre särskilda instruktioner, som blifvit utfärdade för revisorerne
            af statsverket, af riksbanken och af riksgäldskontoret, finnes
            emellertid ingen bestämmelse härom införd. Men en sådan anträffas
            i Kongl. Maj:ts nådiga kungörelse af den 29 maj 1885 angående
            tilläggsstadgande vid gällande in- struktioner för Riksdagens
            revisorer af statsverket, riksbanken och riksgälds- kontoret.
            Detta tilläggsstadgande innefattar dock endast bestämmelser om
            tiden för revisionens sammanträden under åren 1885 och 1886. Någon
            bestämmelse om tiden för revisionens sammanträdande under innevarande
            år och framgent saknas helt och hållet. kitt beslut i detta hänseende
            måste således af nuvarande Riksdag fattas. Då särskilda instruktioner
            äro utfärdade för Riksdagens revisorer af statsverket, riksbanken
            och riksgäldskontoret, synes mig bestämmelsen om tiden för revisionens
            sammanträdande lämpligast böra, i likhet med hvad år 1885 skedde,
            intagas i ett tilläggsstadgande vid gällande instruktioner för
            Riksdagens revisorer af statsverket, riksbanken och riksgäldskontoret.
            I afseende å tiden för revisionens sammanträdande har jag ansett
            den lämpligen böra bestämmas till den dag Kongl. Maj:t i sin proposition
            till
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_majjul_fk__9/mot_1887_majjul_fk__9-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-TYJLj4LYL8YU59NA92wp1t">
            4 Motioner i Första Kammaren, N:o 9.
          </p>
          <p xml:id="i-S5f1mrxKdPAiSav6pAjVhz">
            1885 års riksdag (n:o 21) föreslog, och hvilken, äfven den, återfinnes
            i förut nämnda tilläggsstadgande för den förlidet år förrättade
            revisionen af 1885 års förvaltning, eller den 1 oktober. På grund
            af hvad jag sålunda anfört, tager jag mig friheten föreslå:
          </p>
          <p xml:id="i-BHj1P1wSWnygduwUP6Nmfy">
            a) att Riksdagen må besluta, att vid instruktionerna för Riksdagens
            revisorer af statsverket, riksbanken och riks- gälskontoret må
            fogas följande tilläggsstadgande::»Riks- dagens revisorer skola
            för den dem enligt 72 $ riksdags- ordningen åliggande granskning
            af statsverkets, riks- bankens och riksgäldskontorets tillstånd,
            styrelse och för- valtning sammanträda hvarje år den 1 oktober,
            eller, om helgdag då inträffar, dagen derefter;» och
          </p>
          <p xml:id="i-RsQJqanozwa6JEmmb7vjrH">
            b) att Riksdagen må, vid anmälan hos Kongl. Maj:t af sitt beslut
            i ämnet, anhålla att detta tilläggstadgande måtte i vanlig ordning
            offentliggöras.
          </p>
          <p xml:id="i-UX1ztf4RtY59KbRVXxtGyB" type="date">
            Stockholm den 12 maj 1887.
          </p>
          <div xml:id="i-d8ZWNvrVJZrhJHCTcjBhw" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-G3Sj8Xww9L7yHzL1jdHL5k">
              <item xml:id="i-YaqMV4KRnMqUyGHZg1YQzT" who="unknown" type="signature">
                Gustaf Sparre
              </item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
