<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-1887-janmar-fk--00001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_fk__1/mot_1887_janmar_fk__1-001.pdf"/>
      <div xml:id="i-Tnmm3QFBk5fYfGmWs6RM5S" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C2pBF6E9XhNn6gmSaUcA2" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Mbch49HwHHawY9wxFJoQ54" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-AspW1Ec4kp44KDp2ZrchBA" type="motBody">
        <div xml:id="i-7VYPKJxXrXzfigQFtuHmMZ">
          <p xml:id="i-RTQJeJAENdq5o7tNT8pwxr">
            Motioner i Första Kammaren, N:o 1. 1
          </p>
          <p xml:id="i-NEX4yVYM1kqWgipxSyMVXQ">
            N:o 1.
          </p>
          <p xml:id="i-QvYCPbsMNGvhVDbXHohXMd">
            Af herr Carlheim-Gyllensköld, om meddelande af bestämmelse att
            inteckning 1 fastighet för fordran icke behöfver för- nyas.
          </p>
          <p xml:id="i-KS1LGVirqm3n18XFyR65pG">
            Ett af de väsentligaste hindren emot att få räntan att falla
            är föreskriften att inteckning för skuld skall hvart tionde år
            förnyas. Derigenom hindras utländskt billigt kapital att söka
            sig placering i Sverige, och dock torde, utan gensägelse, räntans
            fallande vara det för närvarande allra angelägnaste ekonomiska
            spörsmål i riket. I alla domsagor söder om Dalarne lära fastighetsböckerna
            nu vara mer än 10 år gamla, så att i landets hela södra hälft
            äro alla inteck- ningar säkert af domarena kända. Väl äro uti
            de domsagor i Dalarne och Norrland, hvilka fått anstånd med att
            upplägga fastighetsböcker, inteckningarne icke sammanförda på
            ett ställe samt sålunda icke så öfverskådliga, som då de äro i
            fastighetsbok inregistrerade, men då de dock äro kända, eller
            åtminstone böra vara det, synes mig att detta icke utgör någon
            oöfvervinnelig svårighet för att med någon god vilja få antydda
            reform genomförd. Det vore, särdeles under nuva- rande konjunkturer,
            nyttigt, ja nödvändigt, att få kreditlagstiftningen i denna del
            likartad hos oss med hvad den är i utlandet. Principielt får man
            väl äfven medgifva, att då staten genom sitt organ domaremakten
            en gång meddelat inteckning för skuld i fastig- het, så bör inteckningen
            också gälla intill dess postponering eller dö- dande deraf på
            af lagen föreskrifvet sätt egt rum, och detta utan nå- got tyst
            förbehåll eller någon ingkränkning. Bil. till Riksd. Prot. 1887.
            1 Saml. 2 Afd. 1 Band. 1 Hift. 1
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_fk__1/mot_1887_janmar_fk__1-002.pdf"/>
          <p xml:id="i-AurGJoVK73yh5im7uNr8YY">
            2 Motioner i Första Kuämmiren, N:o I.
          </p>
          <p xml:id="i-kcumesr45RZheLnFicV1L">
            Väl vetande att domarecorpsen genom antydda lagförändrings bi-
            fallande går i mistning af något sportler samt statsverket förlorar
            nå- got i stämpelpappersafgift, tror jag dock, att vill man saken,
            så kan man åstadkomma medlen. Måhända vore bäst om Riksdagen ville
            i en skrifvelse till Kongl. Maj:t anhålla om framläggande af förslag
            i syftet till nästkommande Riksdag, men då frågan i och för sig
            icke är synnerligt invecklad samt skulle, snart genomförd, medföra
            väsentligt gagn, så tror jag att om lagutskottet, dit frågan till
            förberedande behandling rätteligen hör, emot förslaget blir välvilligt,
            det äfven med lätthet kan undan- rödja de skenbara svårigheter,
            som kunna vara att öfvervinna. Jag tillåter mig alltså hemställa,
          </p>
          <p xml:id="i-SS5eUQWWdkHi4ez9ejLNtD">
            att Riksdagen för sin del besluter, att inteckning för skuld
            i fastighet icke behöfver förnyas.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9S89TJJHYphBB8NbQm2kv">
            Om remiss till lagutskottet anhålles, samt att utskottet behagade
            föreslå de redaktionsförändringar i lagparagraferna, som blifva
            erfor-
          </p>
          <p xml:id="i-Wt8qsR2uzQFtCcLE9TRsfu">
            derliga.
          </p>
          <p xml:id="i-JA84e2nNdpG3WBiec5hN4s">
            Stockholm den 20 januari 1887.
          </p>
          <p xml:id="i-E28KPj9ryTLc6WDLFdzpF">
            A. Th. Carlheim Gyllensköld.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
