<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_ak__95/mot_1887_janmar_ak__95-001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            Do
          </p>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 95.
          </p>
          <p>
            N:o 93.
          </p>
          <p>
            Af herr P. Waldenström, om ändring af 18 kap. 7 $ straff-
          </p>
          <p>
            lagen.
          </p>
          <p>
            Det torde svårligen kunna nekas, att den unga qvinnan behöfver
            bättre skydd af den allmänna lagen mot förförelse, än denna lag
            hos oss för närvarande lemnar henne. I kap. 18 $ 7 af nu gällande
            strafflag säges, att den, som öfvar otukt med qvinna, som fylt
            tolf men ej femton i skall dömas till straffarbete i högst två
            år eller fängelse i högst sex månader. Är qvinnan”' deremot fylda
            femton år, straffas den, som öfvar otukt med henne, endast med
            böter af högst ett hundra kronor, hvilket straff likväl ej kan
            ådömas i annat fall, än då mannen efter lagsökning af qvinnan
            eller hennes målsman ålägges att underhåll gifva till barn, hvarmed
            qvinnan i lägersmålet rådd blifvit ($ 9). Har således en sam-
            vetslös man förfört en femtonårig flicka, så kan han enligt svensk
            lag icke till något staff dömas, derest flickan ej i lägersmålet
            blifvit hafvande. ' Om det någonsin — hvilket jag icke tror —
            funnits en tid, då den unga qvinnan, eller rättare sagdt: det
            qvinliga barnet, kunnat anses genom ett sådant stadgande ega allt
            det skydd, som af den allmänna lagen skäligen kunde för henne
            begäras, så torde hvar och en medgifva, att denna tid är förbi.
            Allt starkare och högljuddare blifva ock de röster, som i fa-
            miljens, i kyrkans, i statens, i mensklighetens namn höjas, ropande
            på kraf- tigare skydd för henne mot den förförelse, för hvilken
            hon nu ofta myc- ket tidigt göres till föremål af samvetslösa
            män, i synnerhet om hon, upp-
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/1887/mot_1887_janmar_ak__95/mot_1887_janmar_ak__95-002.pdf"/>
          <p>
            Motioner i Andra Kammaren, N:o 96. 3
          </p>
          <p>
            vuxen i ett torftigt bo, är nödsakad att genom arbete utom den
            familj, som hon tillhör, söka sin bergning. Ett steg fram emot
            detta mål vore det utan tvifvel, om det skydd, som nu lemnas flickan
            intill femton års ålder, utsträcktes ytterligare några år. Jag
            tager mig derför friheten föreslå,
          </p>
          <p>
            att Riksdagen måtte för sin del besluta sådan än- dring af kap.
            18 $7 strafflagen, att orden »femton år» utbytas mot »aderton
            år».
          </p>
          <p>
            Stockholm den 28 januari 1887.
          </p>
          <p>
            P. Waldenström.
          </p>
          <p>
            N:o 96.
          </p>
          <p>
            Af herr J. Sällström, om beviljande af pension ål majoren J.
            RButbergs enka.
          </p>
          <p>
            Med kännedom derom, hurusom Riksdagen vid mångfaldiga tillfällen
            behjertat och fäst afseende på hos densamma gjorda framställningar
            an- gående den ekonomiska ställning, hvari så väl i statens som
            i Kongl. Maj:t och kronans tjenst anstälde mäns efterlefvande
            enkor och oförsörjda barn sig befunnit, dristar jag till Riksdagens
            pröfvande framlägga följande motion. Den 8 Juni 1885 afled i Neder-Kalix”
            församling majoren i armén, f. d. kaptenen vid Norrbottens fältjägarecorps
            riddaren af kongl. svärds- orden samt af kongl. vasaorden Johan
            Rutberg, efterlemnande dervid
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
