<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson/>
      </particDesc>
      <correspDesc/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_394/mot_200405_MJ_394-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_394/mot_200405_MJ_394-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader">
        <div type="motTitle"/>
        <div type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            NA PE
          </p>
          <p>
            Folkpartiet
          </p>
          <p>
            Enskild motion
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2004/05:MJ394 A-E av Birgitta Ohlsson (fp)
          </p>
          <p>
            Burhöns
          </p>
          <p>
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om att
          </p>
          <p>
            burhållning av hönor för äggproduktion skall förbjudas.
          </p>
          <p>
            Motivering
          </p>
          <p>
            Sverige har världens strängaste djurskyddslag på papperet, men
            den tillämpas sämre i praktiken. Framförallt så strider djurhanteringen
            inom det svenska lantbruket ofta mot den svenska djurskyddslagens
            portalparagrafer: ”att djuren inte ska utsättas för onödigt lidande”
            (28) och ”att djuren ska kunna leva ett arttypiskt beteende” (48).
            Uppfödning, slakt och allmän djurhantering liknar ofta industriell
            produktion snarare än hantering av levande och kännande varelser.
            Djuren lever i en ohälsosam miljö utan möjlighet att bete sig
            naturligt. Djuren inom dagens lantbruk har idag alltmer blivit
            produktionsbrickor i ett spel som går ut på att de ska producera
            mer. De ska växa snabbare, bli större eller lägga fler ägg. Sjukdomskurvorna
            stiger parallellt med produktionskurvorna. Aveln skapar bieffekter,
            allt för att få fram snabbare resultat. Inte minst fjäderfän,
            som kycklingar och höns, har drabbats av produktionshysterin.
            Enligt den svenska djurskyddslagen skulle värphönsen varit ute
            ur burarna 1999. De flesta är dock fortfarande kvar i burarna.
            De får aldrig se dagsljus, sträcka ut sig eller värpa naturligt.
            De stressas i burarna, hackar och drabbas av diverse åkommor på
            grund av den ohälsosamma miljön. Svensk djurskyddslag måste nu
            på allvar gälla även för hönorna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_394/mot_200405_MJ_394-0002.pdf"/>
          <p>
            Stockholm den 1 oktober 2004
          </p>
          <p>
            Birgitta Ohlsson (fp)
          </p>
          <p>
            MOT 200405 MJ 394.doc/A-E 2004-09-24
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
