<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SoU-00471">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Aborter och stöd för abortsökande</title>
        <author corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">av Torsten Lindström m.fl. (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Aborter och stöd för abortsökande</title>
          <idno type="rdwebb">GS02So471</idno>
          <rs type="number">So471</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So471/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02So471</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02So471</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <name>Torsten Lindström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <name>Annelie Enochson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <name>Mikael Oscarsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
            <name>Tuve Skånberg</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7wEY2eJWkGeNDhK26ZS4e5" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7wEY2eJWkGeNDhK26ZS4e5">
          <note type="signatory" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T"/>
          <note type="signatory" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN"/>
          <note type="signatory" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7"/>
          <note type="signatory" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AjtwvGs27cDGS4JZH94ZDL" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-29GpM7zx3gF4KhWgQReTnK" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NcQwo7HM7ZQnKmpidXKjxR" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WfHQ3TcCmK5nZmCvGNuovi" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WfHQ3TcCmK5nZmCvGNuovi">
          <ref type="assignedTo">Socialutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_471/mot_200405_So_471-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-USPfh5rygYqapR6ug3m7Ad" type="motHeader">
        <div xml:id="i-C3BnGy4NDUvBUroVFFXd3z" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Y6YvVYcMo5aBsEaxLoVypD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-NbBscj8kqPJyhUjKexTAnc" type="motBody">
        <div xml:id="i-4gTLbUDj1zJdfuBRCYqAyb">
          <p xml:id="i-Y9XEQBYKq4pdqWTwuzi5T1">
            2004/05 mnr: S0471 pnr: kd817
          </p>
          <p xml:id="i-DDi5CrZDcF3Lic6GUpGjpd">
            Motion till riksdagen 2004/05:S0471
          </p>
          <p xml:id="i-E9ALpb8MxAYK9XZntCzaPC">
            av Torsten Lindström m.fl. (kd)
          </p>
          <p xml:id="i-RwYCVvronZjXg8JH6zaaw">
            Aborter och stöd för abortsökande
          </p>
          <p xml:id="i-KXmhzDZ1rGbbPY8nCtRFfy">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-NJdTo3YQGKBWD6kWjxpz39">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om behovet av stöd till abortförebyggande åtgärder.
            2. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om betydelsen av manlig personal vid ungdomsmottagningarna.
            3. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om behovet av ytterligare stöd till dem som gått
            igenom en abort. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som
            sin mening vad i motionen anförs om =: samrådsskyldighet med =
            omyndiga &lt;abortsökandes vårdnadshavare.
          </p>
          <p xml:id="i-78BrQP4bZfcSRdqJYoC5GY">
            5. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om aborter på grund av selektion.
          </p>
          <p xml:id="i-NWj6FfyGGjg1gWLNyzKEMB">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-G8StnLasMcSCJgXWM8rci7">
            Sedan den nuvarande abortlagstiftningen infördes i Sverige för
            trettio år sedan har en miljon aborter utförts. Situationer där
            abort upplevs som den enda lösningen kan vara mycket påfrestande
            för alla involverade. En abort är i de flesta fall ett svårt beslut
            för kvinnan. Enighet råder om att aborttalen måste sänkas. Ett
            aktivt förebyggande arbete för att förhindra oönskade graviditeter
            är den viktigaste åtgärden. Tillgång till kvalitativ information,
            betryggande stöd och god rådgivning är oumbärligt i en eventuell
            abortsituation. Skolan har ett stort ansvar att förmedla grundläggande
            etiska värderingar när det gäller sex- och samlevnadsfrågor. En
            god sexual- och samlevnadsundervisning, i vilken dessa etiska
            perspektiv är djupare integrerade än idag, bör ges samtliga elever.
            Det förebyggande arbetet sker till stor del genom ungdomsmottagningarna.
            I dag finns ca 200 ungdomsmottagningar i landet, vars personal
            och besökare till 96 respektive 92 procent utgörs av kvinnor.
            Insatser för att minska antalet tonårsaborter kan inte enbart
            fokusera på flickorna. Pojkarna utgör minst halva problematiken.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_471/mot_200405_So_471-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-UVKYTP4a37vpUuVsXFUFTA">
            2004/05:5S0471
          </p>
          <p xml:id="i-FgPFuYjBYV4WWqBPGCvqLe">
            Det är därför viktigt att ungdomsmottagningarna arbetar med riktade
            insatser för att även nå ut till pojkar med information. För att
            skapa det nödvändiga förtroendet mellan ungdomsmottagningarna
            och pojkarna krävs mer manlig personal. Vid en oönskad graviditet
            bör informationen varsamt belysa det etiska perspektivet samt
            upplysa om alternativ och tillgängliga stödåtgärder. Viktigt är
            att kvinnan också informeras om möjlighet till adoption. Det bör
            sammanställas och tillgängliggöras ett informationsmaterial om
            processen för spädbarnsadoption samt kvinnans rättigheter vid
            adoption. Även information om abortens medicinska risker ska finnas
            tillgänglig. Enligt kartläggningar upplever kvinnor en enorm press
            inför abortbeslutet. I samband med rådgivningen inför en eventuell
            abort bör kvinnan inbjudas till en lugn beslutsmiljö med boende
            och samtalsresurser. Till ensamstående
          </p>
          <p xml:id="i-VRq8n655YzfREYzw8VJD5D">
            gravida kvinnor bör stödfamiljer vid behov kunna erbjudas som
            hjälp. Stödsamtal bör endast genomföras av personer med utbildning
            i etisk rådgivning. Alla stödsamtal bör vara kostnadsfria och
            inga journaler föras. Det måste i detta sammanhang framhållas
            att fadern uppfyller sin del av ansvaret, tar del av informationen,
            deltar i samtalen (om inte särskilda omständigheter gör detta
            olämpligt) och sedan är med och diskuterar beslutet. Stödåtgärder
            måste vidare erbjudas kvinnor även efter en utförd abort. Inte
          </p>
          <p xml:id="i-ESHk2Eyk3SYsrZWqD8buYG">
            minst behövs stödsamtal för dem som önskar få hjälp med att bearbeta
            det inträffade.
          </p>
          <p xml:id="i-54PufQE7gtXWCd7D5cTqra">
            Av särskild vikt är att stödja de abortsökande som är omyndiga.
            I ett uppmärksammat fall 2003 och 2004 avled i vårt land en ung
            kvinna som genomgått abort med s.k. abortpiller. Den unga kvinnans
            föräldrar visste ingenting om aborten och hade därmed inga som
            helst möjligheter att stödja henne i hennes situation eller lika
            lite ingripa när hon insjuknade i sviterna
          </p>
          <p xml:id="i-3wK5AC2fwc4VsQsPjSdR6E">
            efter aborten. Förvisso kan ämnet vara väldigt känsligt för tonåringar
            men det är ändå oacceptabelt att föräldrar till tonåringar inte
            får chansen att ta sitt öräldraansvar trots att barn både enligt
            föräldrabalken och FN:s barnkonvention förblir barn till 18 års
            ålder och har rätt till föräldrars stöd. Rimligt vore givetvis
            att det finns en skyldighet för vården att samråda med abortsökande
            omyndigs föräldrar innan abort utförs. Undantag ska endast kunna
            göras vid synnerliga omständigheter. Sådant undantag ska dokumenteras
            i särskild ordning. En oroande tendens i stora delar av världen
            är abort efter en medveten selektion på grund av barnets kön eller
            eventuella handikapp. I takt med den alltmer utvecklade tekniken
            och inte minst fosterdiagnostiken växer
          </p>
          <p xml:id="i-JLAPQwYNM6Rw1aQ5SjZDvS">
            möjligheterna för barnets föräldrar att kunna välja sitt barns
            kön eller andra
          </p>
          <p xml:id="i-Lku8st6tjhXLmwZsF9qA22">
            egenskaper. Inom en inte alltför avlägsen framtid kan det tänkas
            att barn designas utifrån föräldrars önskemål om t ex ögonfärg.
            Det innebär en urholkning av det unika och okränkbara människovärdet
            varigenom varje människa har ett värde oavsett egenskaper. Det
            är därför angeläget att samhället inte medverkar till sådan selektion.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_So_471/mot_200405_So_471-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-T2u71V498xPNRK98VSEw6T">
            2004/05:S0471
          </p>
          <p xml:id="i-WW2NNHHYknTpejcdRYtpg1" type="date">
            Stockholm den 3 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-LzLop8VxRyP2YTrSvzj2gd" type="signatureBlock">
            Torsten Lindström (kd) Annelie Enochson (kd) Mikael Oscarsson
            (kd) Tuve Skånberg (kd)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
