<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-KrU-00202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Malmös kulturbolag</title>
        <author corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">av Tobias Billström (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Malmös kulturbolag</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Kr202</idno>
          <rs type="number">Kr202</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Kr202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Kr202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Kr202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <name>Tobias Billström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-Dam6jXuQf6pUbX4kTKZa5F" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-Dam6jXuQf6pUbX4kTKZa5F">
          <note type="signatory" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-6UDDQ7PvLsugSezvGCYGvt">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-5fBaihQ7Z5V52fvJmGwK5P">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-4WMRnkb4h64S8PhFk46ro8">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-55E1zmPJcMbzb8vqdUhMSn"/>
        <correspContext corresp="i-55E1zmPJcMbzb8vqdUhMSn">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_202/mot_200405_Kr_202-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_202/mot_200405_Kr_202-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-CXgHTEMx6jYqqSMRg1WevT">
        <div type="motTitle" xml:id="i-GrbQwVrNgHDkmxeU5dULJ2"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-JRvgK31TbMEWZDZyXfUdeJ"/>
      </div>
      <div type="motBody">
        <div>
          <p>
            2004/05 mnr: Kr202 pnr: m1096
          </p>
          <p>
            Motion till riksdagen 2004/05:Kr202
          </p>
          <p>
            av Tobias Billström (m)
          </p>
          <p>
            Malmös kulturbolag
          </p>
          <p>
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p>
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om behovet av en långsiktigt hållbar finansering
            av Malmö Opera och Musikteater. 2. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om ett avvisande
            av tanken på ett ägarbyte för vissa av de till Malmö stad i dag
            tillhöriga institutionerna.
          </p>
          <p>
            2 Motivering
          </p>
          <p>
            Malmö stads fyra stora kulturinstitutioner, Malmö Opera och Musikteater
            (MOMT), Malmö Dramatiska Teater, Skånes Dansteater och Malmö Symfoniorkester,
            är av oerhörd betydelse för Malmö och Skåne. Institutionerna representerar
            flera av de mest ledande och utvecklande kulturyttringarna i Sverige
            och flera av dem bär också på en lång tradition av kontinuitet
            och höga kvalitativa nivåer. Utan Malmö Opera finns det överhuvudtaget
            inget nav för operakonsten i södra Sverige. Det statliga intresset
            för att utveckla de nämnda institutionerna har i perioder varit
            stort. Detta har legat i linje med exempelvis de formuleringar
            som regeringen senast gav uttryck för i budgetpropositionen 2003,
            där det bland annat slogs fast att de statliga insatserna inom
            teatern, dansen och musiken syftar till att öka tillgängligheten
            för medborgarna till dessa kulturyttringar, såväl geografiskt
            som socialt, samtidigt som förutsättningar ges för en hög kvalitet
            i det konstnärliga utövandet. Regeringen menade också att ”en
            viktig del av de kulturpolitiska insatserna är den infrastruktur
            som med statligt stöd byggts upp på nationell, regional och lokal
            nivå”. I jämförelse med dessa formuleringar har kulturbolagens
            ställning i Malmö under lång tid varit högst osäker. Detta beror
            främst på den i grunden oansvariga hållning som Malmö stads socialdemokratiska
            ledning har intagit. Som ägare till bolagen och den koncern som
            bolagen ingår i, har man haft ett
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_202/mot_200405_Kr_202-0002.pdf"/>
          <p>
            2004/05:Kr202
          </p>
          <p>
            mycket stort ansvar för den långsiktiga ekonomiska utvecklingen.
            Detta ansvar har man emellertid inte förmått att leva upp till,
            i synnerhet inte vad gäller Malmö Opera. I de överläggningar som
            under senare år sporadiskt har ägt rum mellan Malmö kommun och
            Region Skåne har staten inte spelat någon aktiv roll, vilket är
            olyckligt med tanke på det nationella intresset för en fungerande
            operakonst i Malmö. Den plan för överföring av av Malmö Opera,
            Malmö Dramatiska Teater och Skånes Dansteater från Malmö stad
            till Region Skåne vid årsskiftet 2004/05 innebär inte bara att
            Malmö förlorar ägarskapet till tre av sina kulturbolag. Region
            Skåne och Malmö stad har vidare deklararerat att Malmö Opera skall
            ”anpassas till gällande ekonomiska förutsättningar före övertagandet”.
            I praktiken innebär detta enligt en gjord redovisning av styrelsen
            för Malmö Opera och Musikteater AB (MOMT) en omstrukturering som
            omöjliggör operakonst och förvandlar Malmö Opera till ett rent
            musikalhus. Därmed frångår man det statliga uppdraget och styrelsen
            konstaterar också att ”MOMT inte kan uppfylla det uppdrag som
            ett operahus i denna storleksordning förväntas göra”. Malmös kulturbolag
            är i allra högsta grad en nationell angelägenhet, något som understryks
            av det statliga ekonomiska intresset. Staten har som intressent
            ett avgörande ansvar för vad som händer i Malmö och måste nu såväl
            finansiellt som organisationsmässigt visa att den förmår att leva
            upp till detta ansvar.
          </p>
          <p>
            Stockholm den 14 september 2004
          </p>
          <p>
            Tobias Billström (m)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
