<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-MJU-00233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kallblodstravaren</title>
        <author corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N">av Ingegerd Saarinen (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kallblodstravaren</title>
          <idno type="rdwebb">GS02MJ233</idno>
          <rs type="number">MJ233</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">MJU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02MJ233/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02MJ233</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02MJ233</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <name>Ingegerd Saarinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-SXwHMfPKPk75HbnfLTVBaW" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-SXwHMfPKPk75HbnfLTVBaW">
          <note type="signatory" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8tzUoWMticttzzFBxzkKSp" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-D6ipHHyxLkjExwo2T8yMki" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SDAEbXQo1SukwSYKZbhdpq" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Asj3ump63mdV39yWsect81" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Asj3ump63mdV39yWsect81">
          <ref type="assignedTo">Miljö- och jordbruksutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_233/mot_200405_MJ_233-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_233/mot_200405_MJ_233-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-4FCs5rZbdb6ykE4aY7L5hi" type="motHeader">
        <div xml:id="i-CuzPx8MUaz1H4DeorhW8DJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-GubZ3BqomsZVdgkFBXoCX6" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-J87W96YgVw1ZPKBXerF989" type="motBody">
        <div xml:id="i-Sbr1y1i6C5qozjC2Mtm6e2">
          <p xml:id="i-7KabjdwiqFarixvkRsXbD9">
            2004/05 mnr: MJ233 pnr: mp503
          </p>
          <p xml:id="i-YBpsXTLJ9yf8nUVwcwNjtQ">
            Motion till riksdagen 2004/05:MJ233
          </p>
          <p xml:id="i-LLBVfGfcAX4USKKGjYjkWH">
            av Ingegerd Saarinen (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-ApjWmR18t23WYJyFMuNNmP">
            Kallblodstravaren
          </p>
          <p xml:id="i-HMa8oJd7KbcTbqg3PMtqdw">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-2onhecaeyMBiqSs727nFd6">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om behovet av att säkerställa kallblodstravarens överlevnad
            som ras.
          </p>
          <p xml:id="i-GQxJfwAi2fd9b7bpNGgxqC">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-5dq7D2iTZMEJcw22MFwRyK">
            Vi har i Sverige 2 hästraser med inhemskt ursprung. Det är Gotlandsrusset
            och den svenska kallblodshästen med sina 2 grenar, kallblodstravaren
            och nordsvenska hästen. Alla andra är importraser, d.v.s. de har
            sitt ursprung i andra länder. Vi har alla ansvar för att de endemiska
            raserna skall överleva och inte bli utrotade. När man läser äldre
            beskrivningar av allmogens hästar får man bilden av en liten ca
            10 kvarter (150 cm) hög häst som är rask, stark, smidig, tålig
            och användbar i alla sammanhang, både som dragare av plog, stötting
            och trilla och som en bra ridhäst, med andra ord en ”allroundhäst”.
          </p>
          <p xml:id="i-WU6UqgvZQ1CEZEoxW8eJS9">
            Historik
          </p>
          <p xml:id="i-DvzNemv7hFXpUjtrycZrVe">
            - 1903 Wången - 1964 Kallblodstravaren - 1971 Resares utredning
            - 1973 Riksdagsbeslut - 2000 SOU 2000:109 En svensk hästpolitik
          </p>
          <p xml:id="i-7d9kD5nbWiZnMHEmMp5zZT">
            Varför fick vi Wången?
          </p>
          <p xml:id="i-U5xYm33ch6QbrVPhm4APom">
            Det var en viktig försvarsangelägenhet. Kanonerna hade blivit
            allt tyngre och den lätta nordsvenska hästen hade svårigheter
            att dra de tunga kanonerna.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_233/mot_200405_MJ_233-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-KHBFsLp8gnugZSnCG9hzmy">
            2004/05:MJ233
          </p>
          <p xml:id="i-HU4inwsm7rA8qiKpBsWdSi">
            Man var tvungen att ha alltför stora spann. Byte till ardenner
            var ej möjligt för att arméns hästar var ”värnpliktiga”, d.v.s.
            böndernas. Dessutom var ardennern inte lika tålig och smidig i
            snö, kyla och oländig skogsterräng. Resultatet blev ett premieringsreglemente
            som styrde aveln mot en tyngre häst (halvardenner). För att påskynda
            utvecklingen anlades hingstuppfödningsanstalten Wången. Detta
            ledde till att de lätta snabba hingstarna aldrig blev premierade.
            Hästarna blev allt tyngre och allt färre unde springa fort. 1964
            fick vi en delning av stamböckerna: en tung ”brukshäst” som behöll
            namnet nordsvenska hästen och en travare som fick namnet kallblodstravaren.
            Då blev det äntligen möjligt att premiera lätta snabba hingstar.
            Detta tillsammans med blodgrupperingen räddade kallblodstravaren
            i Sverige. När 1970-talet tagit sin början fanns alla bitar på
            plats för att vi i framtiden skulle få en framgångsrik och livskraftig
            kallblodstravare. Men då fick aldrig allblodstravaren sin rättmätiga
            chans. 1971 tillsattes Resares utredning som först bara skulle
            behandla galoppens problem men den fick tilläggsdirektiv att även
            omfatta travet. Utredningen ledde fram till bildandet av AB Trav
            och Galopp (ATG). ATG är ett av trav och galoppsporten ägt bolag
            som har tototillståndet för hästsport i Sverige. Hälften av ledamöterna
            i styrelsen tillsätts av sporten och hälften av staten. Staten
            utser även ordföranden. Avtalet mellan staten och ATG reglerar
            bl.a. hur stor del av totospelet som ATG får behålla och hur stor
            del som staten skall ha. I avtalet finns också ett minoritetsskydd
            för galoppen i Sverige. Detta räddade galoppen i Sverige. Bildandet
            av ATG och skapandet av ett riksspel, V-65, kom att tillföra hästsporten
            nya pengar. Dessa nya pengar styrdes till varmbloden. Kallbloden
            som var 20 procent av trav-Sverige fick nästan ingenting. Varför?
            Travsporten styrdes och styrs av de 3 stora banorna i Stockholm,
            Göteborg och Malmö tillsammans med de mellanstora som alla utom
            en finns i Syd- och Mellansverige. På dessa banor tävlar man nästan
            bara med varmblod. Kallblodstravarna finns norr om Mälardalen
            — i Dalsland. De styrande såg till att de egna fick de nya pengarna.
            Skulle norrlänningen vara med och dela på de nya pengarna var
            det bara att köpa varmblod från uppfödarna i söder och inte kallblod
            från uppfödarna i norr. Denna politik har varit framgångsrik.
            Man har på ett par decennier trängt undan kallbloden så att de
            står på utrotningens rand. Från att 1960 ha varit på nivån 50
            procent varmblod och 50 procent kallblod har kallbloden nu ca
            12 procent av loppen och ca 8,5 procent av prispengarna. Vilka
            är de avgörande problemen för kallblodstravaren?
          </p>
          <p xml:id="i-Tb4wd9EoGZfXh7eNCC9Hs4">
            1. - Populationsstorleken
          </p>
          <p xml:id="i-DNrbfaZtrfDZ1nD3nh2UU7">
            2. Mängden löpningar 3. Prispengar
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_MJ_233/mot_200405_MJ_233-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-GWQbkzhQyMpjtXeHE5K1QV">
            1. Populationsstorleken
          </p>
          <p xml:id="i-T39eR1VK8jmkDKxU4LJcgA">
            Mängden kallblodstravare är så liten att den är utrotningshotad.
            Med blott 500 föl/år är den genetiska mångfalden hotad. Inavelsgraden
            är på sikt ett problem. Det är svårt att lösa det med tillskott
            utifrån, ty det enda tillgängliga avelsmaterialet finns i Sverige
            och Norge. För att bibehålla den nuvarande bredden måste populationsstorleken
            öka så att man får åtminstone 1 000 föl/år. För att populationen
            skall öka krävs att stoägarna tror att det finns tävlingsmöjligheter/avsättning
            för fölen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ay2d5HhbpKpTr8mmrxU3WN">
            2. Löpningsmängden
          </p>
          <p xml:id="i-GStqfCJTKDqk3BD4Zow2r8">
            Den är av avgörande betydelse för den som tänker satsa på en
            tävlingshäst. Dagens mängd är redan under smärtgränsen. Kallblodstravaren
            är spridd över ett stort område från Årjäng till Boden. Med dagens
            500 föl/år blir antalet tävlingshästar för litet för att långsiktigt
            fylla loppen. Kallblodstravaren har manövrerats in i en ”moment
            22”-situation. Nyligen aviserade travsporten ytterligare en stor
            indragning av antalet travdagar. Detta avses i stor utsträckning
            drabba de banor som haft relativt sett hyggligt med lopp för kallblodstravare.
          </p>
          <p xml:id="i-UMWKM98nSZ2VjRrPR13iok">
            3. Prispengar
          </p>
          <p xml:id="i-Eaf4A9b6cR74stFXTeEGh1">
            När man skall köpa en tävlingshäst är förtjänstmöjligheterna
            en viktig del i beslutet om vilken häst man skall köpa. Vi har
            hamnat i en situation där kallblodstravaren står inför en utrotning
            som ras. För att kallblodstravaren skall överleva som ras krävs
            att populationen ökar i storlek. Det krävs minst 1 000 föl/år.
            Hur når man dit? Den viktigaste och effektivaste åtgärden skulle
            vara att införa ett minoritetsskydd i avtalet mellan staten och
            sporten. En sådan åtgärd behöver inte kosta statskassan någonting
            men skulle vara av stor betydelse för att säkra kallblodstravarens
            överlevnad som ras. Ytterligare en åtgärd skulle kunna vara att
            se över behovet av uppfödarpremier till ägarna av betäckta kallblodsston.
            Med ledning av neddragningarna av travdagar, som i synnerhet har
            slagit mot de banor där kallblodstravaren fortfarande tillåts
            tävla, brådskar det med
          </p>
          <p xml:id="i-PgJ81Jf5mqLjs8pApM1dWz">
            åtgärder om rasen ska leva vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-QDVxZys4PECcBRvFKg3m7E" type="date">
            Stockholm den 27 september 2004
          </p>
          <div xml:id="i-7rPtHXuC2ccm1wGmpJYKwH" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-5dkcQwHWTqejHTdsCgaTD8">
              <item xml:id="i-Uyvngwqmqv2vrfPUyC8FUs" who="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N" type="signature">
                Ingegerd Saarinen (mp)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-97Xg4jEBNNgsGenrH92A74">
            2004/05:MJ233
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
