<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-KrU-00217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Värnande av värdefulla vrak</title>
        <author corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N">av Ingegerd Saarinen m.fl. (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Värnande av värdefulla vrak</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Kr217</idno>
          <rs type="number">Kr217</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">KrU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Kr217/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Kr217</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Kr217</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <name>Ingegerd Saarinen</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <name>Jan Lindholm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <name>Ulf Holm</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WBsZfhYB4L6D3cVQWLdu18</idno>
            <name>Leif Björnlod</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC</idno>
            <name>Mikaela Valtersson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-MYRE4ygxVDUV1YkmP1ccPP" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-MYRE4ygxVDUV1YkmP1ccPP">
          <note type="signatory" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD"/>
          <note type="signatory" corresp="i-WBsZfhYB4L6D3cVQWLdu18"/>
          <note type="signatory" corresp="i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC"/>
        </correspContext>
        <correspAction type="referral" xml:id="i-QU97oaBRxpgBx79eNpyLmi">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="dismissal" xml:id="i-YXJ1o5GhZyuhqJwyn1LH84">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="submission" xml:id="i-TuShpDEsR2P3tqSMkQ1duG">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="assigned" xml:id="i-9221FKa1vjVUqojyfHzSTT"/>
        <correspContext corresp="i-9221FKa1vjVUqojyfHzSTT">
          <ref type="assignedTo">Kulturutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_217/mot_200405_Kr_217-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_217/mot_200405_Kr_217-0001.pdf"/>
      <div type="motHeader" xml:id="i-WGEw6hCQVTMV3SQ5jkjr61">
        <div type="motTitle" xml:id="i-MUvjgeQQbkw84aRgRKVAY3"/>
        <div type="motSubmissionInfo" xml:id="i-DuRDkBRKwYZxaiVQBmRibj"/>
      </div>
      <div type="motBody" xml:id="i-QvyBhXjTtMjsvvtzERzNCk">
        <div xml:id="i-RYgrMFaRpEExfPUW1RFvjK">
          <p xml:id="i-5dv2Nbtn5fiwBSdh7EHUGa">
            2004/05 mnr: Kr217 pnr: mp653
          </p>
          <p xml:id="i-5N1pMY58xMYkmQssZX4qD8">
            Motion till riksdagen 2004/05:Kr217
          </p>
          <p xml:id="i-GXej7Q96U5U4PkFE8ECRht">
            av Ingegerd Saarinen m.fl. (mp)
          </p>
          <p xml:id="i-VXYfoKt4CdPsYmKAFVCBPt">
            Värnande av värdefulla vrak
          </p>
          <p xml:id="i-RkmB4ezCD19oQQKL9u43Xu">
            Motionen delad mellan flera utskott
          </p>
          <p xml:id="i-XQDBya9VuihkFpqgowm4bN">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-F5zYdBnDZPcQu44vbDyuC4">
            1. Riksdagen beslutar att regeringen snarast skall tillträda
            Unescos konvention om skyddet för det marina kulturarvet (2001).
            2. Riksdagen beslutar om ändring i lagen om ensamrätt till bärgning
            så att den inte gäller fartygsvrak.' 3. Riksdagen begär att regeringen
            snarast lägger fram förslag till lagstiftning om att alla vrak
            som kan betraktas som övergivna eller ägarlösa övergår i statens
            ägo.' 4. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening
            vad i motionen anförs om att regeringen låter länsstyrelserna
            bestämma över vraken i respektive län så att seriösa projekt kan
            bedrivas.
          </p>
          <p xml:id="i-5M1mtqn7gV8e7iV3BzpSHs">
            "Yrkandena 2 och 3 hänvisade till LU.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_217/mot_200405_Kr_217-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-4QaSncvTTP6YH5jKY2uKf9">
            2004/05:Kr217
          </p>
          <p xml:id="i-SvLKHnDFrU72FWnsjzxxT6">
            Värna värdefulla vrak
          </p>
          <p xml:id="i-CiMnzhkKvBxuijTS7Hz1nj">
            Vad är det som händer i vattnen runt våra kuster? Under senare
            tid har det rapporterats om plundring av vrak, och i media har
            skövlingen av vårt kulturarv under vatten debatterats. Men överensstämmer
            den bild som presenterats med vad som i verkligheten sker? Sanningen
            är att vi inte exakt vet omfattningen och inriktning för denna
            verksamhet. Tyvärr har inga fullödiga studier genomförts för att
            kartlägga vrakplundringens karaktär, omfattning och effekter.
            Även om vrakplundringens exakta omfattning och karaktär är diffus,
            är det ställt utom allt tvivel att en ökande och alltmer systematisk
            vrakplundring sker i svenska vatten. Bevisen för det är tydliga.
            De mest utsatta vraken förefaller vara de av metall. De innehåller
            fortfarande relativt välbevarade föremål som är attraktiva byten.
            Vraken hemsöks både av kommersiella som souvenirmässiga orsaker.
            Nautika — d.v.s. föremål som har med sjön att göra — kan betinga
            stora värden. Prislappen på föremål som nakterhus, rattstativ,
            maskintelegrafer, propellrar, ventiler och namnplåtar kan uppgå
            till femsiffriga belopp. Vid sidan av den rena förlusten av föremål,
            påskyndar också vrakplundringen vrakens nedbrytning. Mekanisk
            åverkan gör att både erosions- och korrosionsrelaterade skador
            ökar i omfattning. Ur kulturhistorisk synvinkel är vrakplundringens
            inriktning mycket oroväckande. De vrak som är särskilt utsatta,
            metallvraken, är ofta förlista för mindre än 100 år sedan och
            saknar därför det grundläggande kulturminneslagsskyddet. Fornlämningskriteriet
            säger att det skall ha förflutit 100 år sedan skeppet blev vrak.
            Denna gräns är självfallet teoretisk och säger väldigt lite om
            det enskilda vrakets egentliga kulturhistoriska värde. Ett vrak
            förlist för mindre än 100 år sedan kan i själva verket ha ett
            högre kulturhistoriskt värde än ett vrak förlist för mer än 100
            år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-Bv9PUqDSHNXKcEbruHXaUc">
            Lagen uppmuntrar plundring
          </p>
          <p xml:id="i-9Qo2mg6xVCrK54p5GZd9Ti">
            Bärgning från vrak kan alltså ske inom lagens råmärken, om vraket
            har förlist för mindre än 100 år sedan och därför saknar skydd
            av kulturminneslagen. Villkoret är att man köpt vraket av den
            ursprungliga ägaren eller försäkringsbolaget som vid skaderegleringen
            blivit ägare till vraket. Man kan också av länsstyrelsen efter
            ansökan tilldelas ensamrätten till bärgning av eller på ett vrak
            om det är övergivet. Om man tilldelats ensamrätten till bärgning
            av ett vrak, innebär den en skyldighet att aktivt verka för bärgning.
            Underlåtenhet att bärga, innebär att man fråntas rätten. Alltså
            står andemeningen i lagen i direkt motsats till möjligheterna
            att bevara och skydda vraket.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_217/mot_200405_Kr_217-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-DdccKeRgArfy21NxX7UGyP">
            Inte sällan händer det att bärgning då sker från flera vrak,
            trots att bärgningsrätten utfärdats för ett enda. Anledningen
            till att det kan ske, är att risken för upptäckt är minimal. Intresset
            från rättsvårdande instanser i dylika ärenden är också ofta minimalt,
            eftersom den målsägande parten saknas. Man kan därför betrakta
            dessa vrak som rättslösa, och utan någon som för deras talan.
            Problemet är den otidsenliga lagstiftningen. Vad plundrare gör
            är att påstå att vraket är övergivet. Detta tar lång tid att fastställa
            och motbevisa. För att få moraliskt stöd för plundringen ansöker
            man hos länsstyrelsen om ensamrätt till bärgning. Man säger till
            länsstyrelsen att vraket är övergivet vilket länsstyrelsen är
            benägen att godta eftersom man varken har tid eller kunskaper
            för att motbevisa eller fastställa detta. Med detta beslut plundras
            fartyget även om det finns en ägare. Efter 90 dagar tillfaller
            godset bärgarna. Ensamrätt till bärgning avser endast ensamrätten
            och inte äganderättsförhållanden. Av den anledningen skall bärgade
            fynd anmälas som sjöfynd. I bästa fall kungörs det bärgade i Underrättelse
            för sjöfarande (Ufs) som knappast läses av rederier och sjöförsäkringsbolag.
            De flesta av bärgarna tror att beslut om ensamrätt till bärgning
            också innebär äganderätt till vraket. När Kustbevakningen påträffar
            plundrare som har påbörjat bärgning påstår dessa att vraket är
            övergivet, vilket inte Kustbevakningen har någon möjlighet att
            kontrollera och därför inte kan göra någonting. På detta sätt
            har alla tillgängliga vrak plundrats i Öresund; till stor del
            av danska dykare. I sommar kommer danska dykare upp till Öland
            för att plundra vrak som kan anses vara övergivna, vilket inte
            är olagligt. Häri ligger kärnan i problemet. Det är lagligt att
            plundra eller bärga övergivna eller ägarlösa fartyg yngre än 100
            år — så kallad ockupation. De myndigheter som egentligen borde
            arbeta med detta, Riksantikvarieämbetet eller de sjöhistoriska
            museerna, brukar föreslå att vi skall inventera alla vrak och
            därefter skydda dem som är intressanta. Förutsättningen för att
            detta skall fungera är att dessa myndigheter får medel till inventeringen.
            Problemet är dock gigantiskt, det finns mer än 10.000 vrak att
            inventera och när inventeringen är färdig kommer det inte att
            finnas något kvar som är skyddsvärt, de är redan plundrade. För
            att lösa detta problem har andra kulturstater lagstiftat att alla
            vrak som kan betraktas som övergivna eller ägarlösa tillhör staten.
            Eftersom alla sådana vrak ändock alltid faller inom statens ansvar
            vid
          </p>
          <p xml:id="i-56wRfmE16gK4KZ5wCGdzRv">
            miljöskada, bärgning etc så är det rimligt att de också tillhör
            staten innan de plundrats. Vad innebär då detta för plundraren?
            Detta innebär att all bärgning förbjuds om handlingar som utvisar
            att man äger fartyget eller har rätt att bärga föremål därifrån
            saknas. För Kustbevakningen blir det då mycket enkelt att ingripa
            på plats. För plundraren innebär det att han själv måste efterforska
            ägaren ty om han misslyckas med detta så ägs fartyget automatiskt
            av staten.
          </p>
          <p xml:id="i-Gvwe2zgwQg1Xk7fburTV1N">
            2004/05:Kr217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_217/mot_200405_Kr_217-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-Rdq7ruqFSPoYJeJHvnu26J">
            2004/05:Kr217
          </p>
          <p xml:id="i-5FcU5qkZ6mBmT9RBFHCFPy">
            I dykarnas långsiktiga intresse
          </p>
          <p xml:id="i-2n67PNwne44axmdtSNUSJw">
            Vrakplundringen är inte bara ett kulturhistoriskt problem. Den
            innebär också att många dykare fråntas en spännande och intressant
            dykupplevelse. Att uppleva ett orört vrak är något alldeles speciellt.
            Lika stor är sorgen när man återvänder, bara för att konstatera
            att det tidigare orörda vraket berövats de mängder av detaljer
            som var grunden för den stora dykupplevelsen. Det är utan tvekan
            i dykarnas långsiktiga intresse att intressanta vrak bevaras.
            Det måste dock fortfarande finnas möjligheter för innovativa och
            intresserade marinhistoriker att kunna driva projekt för bärgning
            av fartygskulturella fartyg eller laster. Man får här inte bortse
            ifrån att alla marinhistoriska projekt sedan sextiotalet varit
            privata initiativ, exempelvis Vasa, Stora Kronan, Ostindiefararen
            Götheborg, Erik Nordewall, briggen Gerda, ångaren Fryken etc etc.
            Egentligen är det så att om Vasa hade hittats efter 1968, då lagen
            om skydd för skeppsvrak äldre än 100 år infördes, hade hon aldrig
            bärgats eftersom &lt;ansvarsmyndigheten det året blev Riksantikvarieämbetet.
            Av ovanstående erfarenheter kan vi lära att det är det viktigt
            att de privata initiativen inte kvävs. En lämplig myndighet att
            sköta denna fråga om överlåtning av statliga fartygsvrak till
            seriösa projekt skulle mycket väl kunna vara respektive länsstyrelse.
            Yttranden kunde inhämtas från relevanta myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-AsprJQ6n5mcMGjfXUJhK7j">
            Ockupation och missbruk
          </p>
          <p xml:id="i-4w3VEtdhjMSk6cXKYYZmmq">
            De mera förslagna vrakplundrarna använder sig av lagen om ensamrätt
            till bärgning 1988:952. Den missbrukas i nio fall av tio endast
            till att plocka souvenirer, vilket den inte bör användas till
            enligt förarbetet, som få länsstyrelser känner till eller bryr
            sig om. Därför bör man ändra lagen om ensamrätt till bärgning
            så att den icke gäller fartygsvrak. En svaghet i svensk lagstiftning
            är att alla vrak som kan betraktas som ägarlösa eller övergivna
            kan ockuperas. Det innebär att vem som helst kan bärga från dessa
            och påstå att de saknar ägare. En mycket liten del av denna typ
            av bärgning rapporteras som sjöfynd och den eventuella ägaren
            är helt ovetande om bärgningen. Om en sjöfyndsanmälan görs, vilket
            förekommer, så kungörs fyndet i Ufs, Underrättelse för sjöfarande,
            som utges av Sjöfartsverket. Denna månatliga publikation läses
            av sjöfolk på bryggan som vill få upplysningar om släckta fyrar,
            sjöfartshinder, drivande gods till sjöss etc. Mycket få försäkringsbolag
            och ägare till vrak läser Ufs. Efter 90 dagar tillfaller sjöfynden
            bärgaren. Det är bl.a. detta som benämns legaliserad vrakplundring.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_217/mot_200405_Kr_217-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-TWxPNCPKeT5J3KogSrgqwu">
            Sjöförsäkringsbolagen försvann
          </p>
          <p xml:id="i-N6JFukMnZkhBsWCo2JWTBm">
            Efter sjöfartens avsevärt försämrade ekonomiska villkor efter
            första världskriget upphörde mängder av sjöförsäkringsbolag. De
            som fanns kvar uppgick i andra bolag och detta har skett i olika
            intervaller fram till i dag. I dag är antalet sjöförsäkringsbolag
            endast en handfull stora internationella försäkringsbolag och
            vetskapen om äldre vrak i bolaget är oftast obefintlig. Många
            försäkringsbolag har också sina arkiv på annan ort. Att ta reda
            på en rättmätig ägare av ett vrak kan ta månader i anspråk och
            kräver viss kunskap i arkivforskning. Under tiden plundras oftast
            fartyget och kustbevakning och sjöpolis kan endast konstatera
            att det dyks och bärgas. Vrakplundrarna behöver bara påstå att
            vraket är övergivet. Detta problem har vi i Sverige redan uppmärksammat
            på tidigt sextiotal men tyvärr inte åtgärdat. I de flesta andra
            kulturstater har man sedan mer än 20 år en lagstiftning om vraken
            där de betraktas som nationell egendom om de saknar ägare. För
            Kustbevakningen och sjöpolisen skulle en sådan lagändring i Sverige
            innebära att de redan till sjöss kunde kontrollera om det finns
            dokument som ger bärgarna rätt att bärga från vraket.
          </p>
          <p xml:id="i-Sa7aerAZcu7sdW9VZGJv6A">
            Faktorer bakom vrakplundringen
          </p>
          <p xml:id="i-Qyychvt8gxmLvm135FVHLc">
            Vilka faktorer kan då ligga bakom den ökade vrakplundringen?
            Helt klart är den förknippad med den tekniska utvecklingen. Sonarapparatur
            för effektiv vraksökning är i dagsläget ekonomiskt och tekniskt
            överkomlig för en större allmänhet och s.k. blandgasdykning gör
            att större, tidigare orörda djup kan nås. Givetvis finns också
            en efterfrågan på de föremål som bärgas från vraken, både som
            marknadsförda varor och som enkla souvenirer. Den ökade tillgängligheten
            till undervattenslandskapet i kombination med avsaknaden av en
            adekvat lagstiftning till skydd för fornlämningarna under vatten
            skapar en situation som liknar den som rådde vid andra världskrigets
            slut. I Sverige skulle det ta mer än 20 år efter den lätta dykningens
            införande innan lagstiftningen hann ikapp. År 1967 infördes den
            s.k. vraklagen som ett komplement till den dåvarande fornminneslagen.
            Vrak förlista för mer än 100 år sedan och som saknar ägare blev
            fasta fornlämningar skyddade i lag. Tyvärr hade vid lagens införande
            redan ett stort antal fornlämningar under vatten hunnit förstöras.
            Är samma historia på väg att upprepas? Under tidsperioden 1900-1950
            ökade fartygstrafiken explosionsartat. Ångan konkurrerade definitivt
            ut segel som ett led i den alltmer accelererande industrialismen.
            Fartygens exteriörer är relativt välkända, men livet ombord, i
            form av allt det lösöre som ”frysts i dödsögonblicket” i samband
            med skeppets förlisning, i kombination med det faktum att kulturlandskapet
            under vatten generellt sett undgått den exploatering och förstörelse
            som skett på land, är faktorer som ger många av dessa vrak ett
            högt = kulturhistoriskt värde. Samtidigt är det denna typ av värdefullt
          </p>
          <p xml:id="i-LKp8z2yFJR9iibQqkZxsum">
            2004/05:Kr217
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Kr_217/mot_200405_Kr_217-0006.pdf"/>
          <p xml:id="i-4NzZeapYbLgW3JKcnhFVqG">
            2004/05:Kr217
          </p>
          <p xml:id="i-Ago2sHaxUvVyqLV9JfBopC">
            fyndmaterial som återspeglar livet ombord — lösöret — som allra
            först blir plundrarnas rov. Häri ligger alltså en konkret intressekonflikt!
          </p>
          <p xml:id="i-FrNWfn6KxEexd3jmwCnqBm">
            I statens ägo
          </p>
          <p xml:id="i-2j63A7A1NzR3Xf3Lb2EQvM">
            Ett stärkt skydd i kulturminneslagen — i form av ett införande
            av att alla vrak som kan betraktas som övergivna eller ägarlösa
            övergår i statens ägo, skulle ge möjligheter att från antikvarisk
            sida argumentera för det kulturhistoriska värdet även i dessa
            vrak, trots att de förlist för mindre än 100 år sedan. Skapar
            vi inte detta utökade skydd, riskerar vi att successivt förlora
            generationer av skeppsvrak. Dessa utgör en betydelsefull del av
            vårt gemensamma kulturarv, för vilket ansvaret delas av alla.
            Det är mycket viktigt att dessa övergivna vrak kommer i statlig
            ägo för att deras eventuella vetenskapliga eller kulturella värde
            skall kunna bedömas av universitet, högskolor och museer. Det
            är också lämpligt att länsstyrelserna får bestämma över vraken
            i respektive län så att det finns en möjlighet att driva seriösa
            projekt utifrån dem. Detta skulle kunna ske efter remissförfarande
            från olika intressenter exempelvis högskolor, universitet, museer
            samt olika föreningar och sammanslutningar med ett marint intresse.
            Vårt marina kulturarv är inte enbart en nationell angelägenhet.
            Länder med gränsande territorialhav måste gå samman i sina strävanden
            att skapa ett rimligt skydd för sitt gemensamma kulturarv. Det
            är inte bara ett enskilt lands ansträngningar som kan lösa marinarkeologins
            problem i vårt gemensamma hav, Östersjön. Här krävs gemensamma
            kraftansträngningar på flera fronter. Förbättrade och systematiska
            studier av vrakplundringens omfattning och effekter måste utan
            dröjsmål genomföras för att få det nödvändiga kunskapsunderlaget
            för vidare åtgärder. Vidare måste argumenten och tonen i diskussionen
            skärpas betydligt, både inom kulturmiljövården och dykarorganisationerna.
            Det handlar om att arbeta för en större medvetenhet och ett gemensamt
            ansvarstagande för de objekt som är såväl värdefulla kulturlämningar
            som spännande dykupplevelser. Till sist är det ökade internationella
            samarbetet inom området av stor betydelse för att förhindra rovjakten
            på vårt marina kulturarv.
          </p>
          <p xml:id="i-Ja6tte9vwWJ92HD5UPeUq3" type="date">
            Stockholm den 14 september 2004
          </p>
          <p xml:id="i-KBDtjiUeeQXmijaKY3z2gL">
            Ingegerd Saarinen (mp) Jan Lindholm (mp) Ulf Holm (mp) Leif Björnlod
            (mp) Mikaela Valtersson (mp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
