<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-BoU-00273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skydd Nationalstadsparken</title>
        <author corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">av Kerstin Lundgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skydd Nationalstadsparken</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Bo273</idno>
          <rs type="number">Bo273</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">BoU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Bo273/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Bo273</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Bo273</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <name>Kerstin Lundgren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-LamjBSHhQkszvN2PL7Lnn1" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-LamjBSHhQkszvN2PL7Lnn1">
          <note type="signatory" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U9vsn5XAKs1H7gESP96nB8" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Hg9NxywdAWFipsidP4FnpB" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6PphUu4wdNLiMXi73hMDhH" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WCaPP1UhSb3obXJAd8u9gu" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-WCaPP1UhSb3obXJAd8u9gu">
          <ref type="assignedTo">Bostadsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Bo_273/mot_200405_Bo_273-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Bo_273/mot_200405_Bo_273-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-16cP8TdWNyKq1vTN7eEvr8" type="motHeader">
        <div xml:id="i-BafFTDx8oPZuT5UmMGX6UJ" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Tepae5kC8XAqp73Bzmpp9p" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-VQX83YuaftEmBJGGcXWyqs" type="motBody">
        <div xml:id="i-YAHzG5QaDWRfoFepMspvvN">
          <p xml:id="i-Ek6dkyyzPtfDvKtviJtxFv">
            2004/05 mnr: Bo273 pnr: c708
          </p>
          <p xml:id="i-8eALoTZWLdwBMMW6gH3wEv">
            Motion till riksdagen 2004/05:B0273
          </p>
          <p xml:id="i-9yu73ocB7pC5XZDFCpE8bN">
            av Kerstin Lundgren (c)
          </p>
          <p xml:id="i-2A38ZgczNzK3LyeWj3E1ry">
            Nationalstadsparken
          </p>
          <p xml:id="i-2uo4YdNeDffzBs2o3XJPGD">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-4PXK5vsZ1QDx5X4s8Cvqbk">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om statens särskilda ansvar för att vårda och
            värna vår enda Nationalstadspark. 2. Riksdagen tillkännager för
            regeringen som sin mening vad i motionen anförs om särskilda satsningar,
            inom ramen för gällande budget, för Nationalstadsparkens tioårsdag.
          </p>
          <p xml:id="i-JR476sFUKNXAMxxHLC3sT6">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-E3tyi6tkc7g7HopHagDS98">
            Nationalstadsparken fyller tio år i januari 2005. Den är unik
            i sitt slag för stadsmiljön. Den är unik i sitt slag också som
            ett försök eller en ambition att värna, vårda och säkra för framtida
            generationer ett rejält grönområde i en stadsmiljö. Tio år i januari!
            I stället för att agera aktivt för att forma en gemensam strategi
            har de socialdemokratiska regeringarna nöjt sig med att beslutet
            var fattat. Är detta månntro följden av att det inte var en socialdemokratisk
            regering som tog beslutet? Under de år som förflutit har intressekonflikterna
            kommit och gått. Miljöbalken räddade området när det hotades av
            en ny trafikled. Miljöbalken har dock inte räddat området från
            att naggas i kanten av andra åtgärder. Tio år utan skötselplan
            och utan statliga medel. Det är bokslutet över den tidigare förvaltningen.
            Djurgårdsförvaltningen kände hösten 2003 att nu fick det vara
            nog, nu måste någonting ske och presenterade för sin del ett förslag
            på hur man skulle kunna utveckla området. Inför en debatt i riksdagen
            den 28 november 2003 beslöt regeringen att ge Länsstyrelsen i
            Stockholms län ett uppdrag att ta fram ett program för samordnad
            förvaltning, skötsel och utveckling av nationalstadsparken. För
            detta arbete fick Länsstyrelsen två år på sig — till december
            2005.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Bo_273/mot_200405_Bo_273-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-Bkkk18aobjFBHy6AuB33to">
            2004/05:Bo273
          </p>
          <p xml:id="i-FMnybAbXSwy12nQzNQX7EB">
            Den senfärdighet eller totala brist på agerande som präglat hanteringen
            av Nationalstadsparken kan måhända också bero på att staten inte
            är markägare i just det här området. Man frågar sig om flera aktörer
            gör att staten känner sig handlingsförlamad när det gäller att
            ta ansvar, också ekonomiskt. Vi har alla kunnat ta del av att
            Länsstyrelsen i Stockholms län knappast haft resurser alls att
            genomföra någonting under de gångna åren. Här skiljer det sig
            de facto från övriga naturreservat och nationalparker, där ju
            staten går in och säkrar med skötselplaner men också med statliga
            medel och tar ansvar för utvecklingen och skötseln av området.
            I det här fallet finns inga sådana löften utan bara ett utredningsuppdrag.
            Nationalstadsparken är unik och den är värd ett bättre öde än
            valhänt och tvekande hantering. Det är viktigt att staten visar
            ett tydligt ansvarstagande också ekonomiskt för att säkra området
            för dagens och kommande generationer. Även om det finns olika
            aktörer i området, med olika resurser, måste staten här precis
            som för nationalparker ta ett ansvar för helheten. I det här fallet
            är det väl rimligt att staten tar ett ansvar utöver sitt eget
            förvaltaransvar, eftersom det är en nationalstadspark som är unik
            i både sin konstruktion och miljö. För detta krävs särskilda resurser.
            Då staten inte avdelat resurser för skötseln idag och utredning
            pågår anser regeringen uppenbart att Nationalstadsparken kan få
            fira sin tioårsdag utan särskilt stöd. Det faktum att parken 2005
            firar sin tioårsdag borde i stället mana till särskilda åtgärder
            för att ta igen förlorad skötsel, men också uppmärksammas i särskild
            ordning. För detta krävs extra satsningar redan innevarande budgetår.
            Dessa resurser måste avdelas inom ramen för gällande budget och
            tydliggöras i kommande regleringsbrev. Detta måste ges regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-XidA3GufYSsAswzNAAvaNH">
            Stockholm den 3 oktober 2004
          </p>
          <p xml:id="i-GH1LUkVXEX15GaiqKQseeB">
            Kerstin Lundgren (c)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
