<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-SfU-00272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rehabilitering av långtidssjuka</title>
        <author corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">av Lena Adelsohn Liljeroth m.fl. (m, fp, kd, c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rehabilitering av långtidssjuka</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Sf272</idno>
          <rs type="number">Sf272</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">SfU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sf272/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Sf272</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Sf272</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <name>Lena Adelsohn Liljeroth</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <name>Cecilia Wikström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <name>Kenneth Lantz</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <name>Birgitta Carlsson</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-7zgy1mpf1UV4HwGW3VhGnM" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-7zgy1mpf1UV4HwGW3VhGnM">
          <note type="signatory" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd"/>
          <note type="signatory" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J1NLvPAzU2Dskty6trJUso" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4YifxeBy7VsyFp8URzLEjK" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TauH7j6NWri6D9Hv8kCpAp" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9sEwUKcMdD57Hp7MvbVrWp" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-9sEwUKcMdD57Hp7MvbVrWp">
          <ref type="assignedTo">Socialförsäkringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#flerparti"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_272/mot_200405_Sf_272-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-8u4JRJ8RpnezrJdUz9pHGU" type="motHeader">
        <div xml:id="i-UZDhdYPGPsxWtUDqdxWi2r" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-2qy4JTX1mNY4UDXKVNEzpD" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-6Tqq9kLttf8wxbr83pKAk2" type="motBody">
        <div xml:id="i-2gU2GQtLpkzjWchVbU5ZFi">
          <p xml:id="i-TwPkj1SVTbFdmK8Pp2s5bv">
            2004/05 mnr: Sf272 pnr: -m927
          </p>
          <p xml:id="i-8yVF8KdPSUbqWKBooZiyoS">
            Motion till riksdagen 2004/05:Sf272
          </p>
          <p xml:id="i-VwByMPPECAezLWa4gHJMXK">
            av Lena Adelsohn Liljeroth m.fl. (m, fp, kd, c)
          </p>
          <p xml:id="i-Czw5WQb3jYvXYRxpsQd1nv">
            Rehabilitering av långtidssjuka
          </p>
          <p xml:id="i-Apr58tyxfmxcq97DpmCMzo">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-7vekuYGZsaR8qv9Bx9ksVc">
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om rehabilitering av långtidssjuka.
          </p>
          <p xml:id="i-748vUMuWoKJKw3obP5hqEG">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-LTJrvDe7cPN3UX1nxLmvpB">
            Kostnaderna för sjukskrivning och förtidspensionering har ökat
            i flera år och ökar fortfarande. Det innebär att utrymmet för
            satsningar på andra områden minskar och angelägna reformer måste
            skjutas på framtiden. Om inte kostnadsökningarna hejdas kommer
            möjligheten till nya aktiva och framåtsyftande satsningar att
            bli allt mindre på det socialpolitiska området och en allt större
            del vara intecknad för nödvändiga men passiva ersättningar. Sysselsättningsgraden
            i det svenska arbetslivet är för låg, de mål som regeringen har
            satt upp har inte uppnåtts. Andelen sysselsatta i arbete bland
            dem i arbetsför ålder måste öka om vi skall kunna behålla en skälig
            tillväxt i samhällsekonomin och därmed utrymme för fortsatta gemensamma
            satsningar på angelägna områden inom såväl den statliga som den
            kommunala och privata sfären. Om några år kommer vi att befinna
            oss i en situation med brist på arbetskraft vilket gör det än
            mer nödvändigt att utnyttja all tänkbar arbetskraft. Om inte kommer
            den totala arbetskraften att minska, vilket medför svårigheter
            till och med att bibehålla den nivå vi i dag har på det socialpolitiska
            området när det gäller stödet vid sjukdom, arbetslöshet, ålderdom
            och andra situationer där offentligt stöd behövs. De som på grund
            av sjukdom och arbetslöshet inte kan delta i arbetslivet utan
            ställs utanför mister en del av den sociala gemenskapen. Det har
            i olika
          </p>
          <p xml:id="i-8YyxUpqJizjGYVMVQ5qHK">
            sammanhang pekats på de negativa effekter som det ger för många
          </p>
          <p xml:id="i-QkXJbqYaTefuUDAGHiyHER">
            människor. Isolering med mindre kontaktnät och mera begränsad
            omvärld, känslan av att inte längre behövas, sämre självkänsla
            och självförtroende och naturligtvis sämre ekonomi. Att ha kvar
            en kontakt, om än reducerad, med arbetslivet är därför ofta av
            stort värde för den enskilde.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_272/mot_200405_Sf_272-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-M5pzfVNnpsDR6VfN3hUccN">
            2004/05:Sf272
          </p>
          <p xml:id="i-E1gjcnn1yDG6jQcrVUKXbW">
            Ett aktivt liv, efter förmåga, ger bättre hälsa och större välbefinnande.
            Ett mera passivt liv, stillasittande och händelselöst, leder inte
            bara till depression och liknande tillstånd utan också till sämre
            fysisk hälsa. Detta leder i sin tur till större behov av vård
            och omsorg, som ibland kan vara svårt att tillgodose i den utsträckning
            som den drabbade önskar. Ökat behov ger ökade kostnader för landsting
            och kommuner liksom svårigheter att skaffa tillräckligt med kompetent
            personal. Med en åldrande befolkning med stora behov av vård och
            omsorg är det högst angeläget att människor i arbetsför ålder
            kan leva ett liv utan stora sådana insatser. Lagen om allmän försäkring
            reglerar villkoren för bl.a. sjukpenning, aktivitetsstöd och sjukersättning.
            De tidigare begreppen förtidspension och sjukbidrag byttes år
            2003 ut mot begreppet sjukersättning. Denna ersättning är tidsbegränsad
            och utges till den vars arbetsförmåga på grund av sjukdom eller
            annan nedsättning av den fysiska eller psykiska prestationsförmågan
            är nedsatt med minst en fjärdedel och om nedsättningen kan antas
            bestå i minst ett år. Vid bedömning av = arbetsförmågans «nedsättning
            «skall Försäkringskassan ta hänsyn till den förmåga den försäkrade
            har att försörja sig själv genom arbete som är normalt förekommande
            på arbetsmarknaden eller annat lämpligt arbete som är tillgängligt.
            Avsikten med de förändringar som genomfördes år 2003 var att göra
            försäkringen mindre passiviserande och mera effektiv vad gäller
            rehabilitering. Efterkontroller och snabbare rehabilitering skulle
            i högre utsträckning återföra långtidssjuka till arbetslivet och
            därmed minska kostnaderna för samhället och öka livskvaliteten
            för den enskilde. Effekterna av förändringarna i reglerna och
            Riksförsäkringsverkets (RFV) och försäkringskassornas tillämpning
            av dessa har dock inte alltid blivit de avsedda. I stället har
            möjligheterna att genomföra = effektiva rehabiliteringsinsatser
            med bestående effekt minskat för de med behov av rehabilitering
            under lång tid. Psykiskt sjuka har ofta behov av först lång behandlingstid
            och därefter lång tid med såväl social som arbetsmässig rehabilitering.
            Under den tiden är man beroende av ersättning i form av sjukpenning
            eller sjukersättning oavsett vilken form av behandling eller rehabilitering
            som pågår. RFV:s och kassans tillämpning innebär orimliga begränsningar
            av den tid varunder arbetsrehabilitering kan tillåtas med bibehållen
            ersättningsnivå. För att personer med psykisk sjukdom, efter den
            akuta behandlingen, skall kunna integreras i samhället krävs insatser
            på flera områden. De måste ges möjligheter att strukturera sin
            vardag, utveckla sina färdigheter, skapa eller återfå sociala
            kontakter och inte minst förstärka sin självkänsla och identitet.
            Att delta i arbetslivet, om än i mindre omfattning, är för många
            ett viktigt led i den totala rehabiliteringen. Ett arbete ger
            personen bättre möjligheter att fungera i sina vardagsrutiner:
            kravet att komma i tid till arbetet, att arbeta tillsammans med
            andra, att ställas inför och klara av små och stora utmaningar.
            Det ger både stabilitet och utveckling. En inkomst av eget arbete
            innebär också att ta ansvar för sin ekonomi. Arbete ger möjlighet
            att normalisera livet där det friska betonas.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Sf_272/mot_200405_Sf_272-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-PJ78AJLH6icoefQrFBEHEf">
            För personer med psykisk sjukdom kan arbetsrehabilitering sällan
            vara en kortvarig insats. I stället krävs ofta långvariga arbetsträningar
            och andra insatser på arbetsområdet för ett framgångsrikt resultat.
            Först genom flera arbetsförsök kan så småningom förmågan till
            ett varaktigt arbete uppnås eller återfås. Möjligheter att pröva
            på att arbetsträna i ett ”riktigt” arbete, eller flera, med bibehållen
            grundtrygghet genom ersättning från socialförsäkringen är ofta
            avgörande. För personer med en svag ställning, dålig ekonomi och
            dåligt självförtroende innebär risken för en ännu osäkrare ekonomisk
            situation att man inte vågar ta steget att försöka ta sig ut i
            arbetslivet. Med en generös syn på psykiskt långtidssjukas försök
            att rehabiliteras genom arbete uppnås vinster både för den enskilde
            och för samhället. Vinsten av att en psykiskt långtidssjuk person
            kommer ut i arbete är betydande jämfört med att bli permanent
            beroende av socialförsäkringsersättningar sett i ekonomiska termer.
            För personen själv innebär det ett rikare liv med större möjligheter
            till en positiv utveckling. De kostnader som ersättning i form
            av sjukpenning eller sjukersättning som utbetalas under tiden
            personen gör arbetsförsök är mycket låga i förhållande till den
            långsiktiga vinsten även med långvariga arbetsförsök. Exempel
            finns där flera års arbetsprövningar lett till egen försörjning
            av eget arbete. Sådana långvariga insatser verkar inte längre
            vara möjliga att genomföra med den nya lagstiftningen. Effekten
            av den snäva tillämpningen är att man tvingas avbryta rehabiliteringen
            och kvarstår som passiv mottagare av ersättning i stället för
            att, åtminstone till en del, vara verksam i arbetslivet. För den
            enskilde kan det innebära känslan av utanförskap, sämre välbefinnande
            och lägre ekonomisk standard; för samhället ökade kostnader. De
            ändringar som genomfördes i lagen om allmän försäkring 2003 har
            delvis fått icke avsedda negativa effekter och lett till försämrade
            möjligheter till rehabilitering av vissa långtidssjuka med behov
            av långvariga rehabiliteringsinsatser. Vi yrkar därför att regeringen
            snarast ser över effekterna av de genomförda ändringarna i lagen
            om allmän försäkring och vidtar de åtgärder som behövs för att
            rehabilitering skall kunna genomföras även i de fall det krävs
            långa tider.
          </p>
          <p xml:id="i-8cd9L7ESxULWMqSZJp8SQz">
            Stockholm den 30 september 2004
          </p>
          <p xml:id="i-RQn1sCzPib3HfkCV6BQvZ5">
            Lena Adelsohn Liljeroth (m) Cecilia Wikström (fp) Kenneth Lantz
            (kd) Birgitta Carlsson (c)
          </p>
          <p xml:id="i-HQaDxPLG6JarYFGTEcqu32">
            2004/05:Sf272
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
