<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-NU-00300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Industrinära forskning</title>
        <author corresp="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ">av Lennart Beijer m.fl. (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Industrinära forskning</title>
          <idno type="rdwebb">GS02N300</idno>
          <rs type="number">N300</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">NU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02N300/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02N300</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02N300</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ</idno>
            <name>Lennart Beijer</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2</idno>
            <name>Lars Bäckström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <name>Marie Engström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SxwXtVqzR6fyXB2uQfozAQ</idno>
            <name>Per Rosengren</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk</idno>
            <name>Gunilla Wahlén</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-ZRX5212GY1tfRysmRJkve" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-ZRX5212GY1tfRysmRJkve">
          <note type="signatory" corresp="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2"/>
          <note type="signatory" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS"/>
          <note type="signatory" corresp="i-SxwXtVqzR6fyXB2uQfozAQ"/>
          <note type="signatory" corresp="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DMiiY5HXHzHcB85KuVi9TC" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7nGHvfF8rCPXHEeCH1q1uL" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VJP9bpwttDjzct223up3fT" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SgNQGBbvKWJ7jcyh9FQ5HD" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-SgNQGBbvKWJ7jcyh9FQ5HD">
          <ref type="assignedTo">Näringsutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#kommitte"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_300/mot_200405_N_300-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-MSSaqwdcs3u42tb5zdAMFu" type="motHeader">
        <div xml:id="i-R26w32Nb1DRjQ3bKJ9uf9w" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-KvRZQK7aHCdM2zW8eF3tfe" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-YZv5eonodV5RpN8ELnLmyy" type="motBody">
        <div xml:id="i-S5V7Nmh1zGJyFgYukwfmZa">
          <p xml:id="i-V56cUaDH76c32LmEsAV9T4">
            2004/05 mnr: N300 pnr: v640
          </p>
          <p xml:id="i-YFg1xxkpwbJfCoH9Wifamx">
            Motion till riksdagen 2004/05:N300
          </p>
          <p xml:id="i-HU3CUb6j5k5cir4ZygLiV1">
            av Lennart Beijer m.fl. (v)
          </p>
          <p xml:id="i-QZCc6HsV4A1YMXrJQaqHw5">
            Industrinära forskning
          </p>
          <p xml:id="i-4TgKTDiBLqtoAbXuPx3CXX">
            1 Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-HwxNHmTNwWSMXLYw2DWiGt">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om möjligheten till finansiering av Ireco. 2.
            Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
            anförs om uppföljningar och rapporter. 3. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om långsiktiga
            strategiska forskningsprogram. 4. Riksdagen tillkännager för regeringen
            som sin mening vad i motionen anförs om utgifterna för forskning
            och utveckling (fou) och offentliga uppdrag. 5. Riksdagen tillkännager
            för regeringen som sin mening vad i motionen anförs om långsiktig
            uppbyggnad i likhet med de övriga nordiska länderna. 6. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen
          </p>
          <p xml:id="i-Qjwwu665JHmgyXfJboNrUz">
            anförs om en årlig avrapportering av det innovationspolitiska
            arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-QC91i8MWoT99Dhk6veJt5o">
            2 Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-4VogLuz4Z8UDXiWTQut2tB">
            Den paradox som svensk behovsmotiverad forskning lever i är välkänd.
            Vi har de högsta utgifterna för forskning och utveckling (FoU)
            inom OECD. Hela 4,3 96 av bruttonationalprodukten går till FOU.
            Det svenska näringslivet står under 2001 för 78 26 av de totala
            FoU-utgifterna i Sverige. Det motsvarar drygt 75 miljarder kronor
            eller cirka 3,3 926 av BNP. I det svenska näringslivet är det
            5-6 stora företag, som Ericsson, Astra och Volvo, som står för
            80 26 av denna forskning. Den resterande delen står i huvudsak
            de övriga storföretagen för. Mindre och medelstora företag har
            en mycket liten del av den FoU som utförs. Ungefär 10 96 av den
            totala FoU-verksamheten inom företagssektorn eller 0,34 26 av
            BNP utförs av företag med färre än 50 anställda.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_300/mot_200405_N_300-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-PLGefx691essnPaAsvgrdU">
            2004/05:N300
          </p>
          <p xml:id="i-6qEaEqz2s3mJUBCmpj8qq9">
            Tre faktorer i ett företag är särskilt viktiga för tillväxten:
            arbete, kapital och teknik. En studie som ”Forskning för tillväxt”
            visar på att särskilt den tekniska utvecklingen är viktig för
            ekonomisk tillväxt. Tyvärr visar det sig att Sverige kommer långt
            ner på listan över OECD-länder som är bra på att överföra kunskap
            via teknik till nya företag. Sverige är alltså dåligt på att stimulera
            teknologibaserade företag. Samtidigt som Sverige fortfarande i
            stor utsträckning står förankrat i den gamla modellen med en linjär
            utveckling på forskningen — från grundforskning över tillämpad
            forskning till teknologiutveckling och sedan produkt har världen
            förändrats. Nu sker snarare ett växelspel där slutavnämaren är
            lika viktig som grundforskaren och hastigheten på en FoU- cykel
            är med gårdagens mått svindlande. I USA är en FoU-cykel inom tillämpad
            forskning i stadigt sjunkande. Under de senaste fem åren har FoU-cykeln
            kortats från 18 månader till tio månader. Ytterligare ett bevis
            för den ökande hastigheten är den allt kortare tid som ett patent
            är nytt innan det överflyglas av en alternativ lösning. Det finns
            även exempel på produkter (särskilt inom IT-sektorn) som aldrig
            patentsöks eftersom patentbevillningstiden är för lång i förhållande
            till produktens nyhet.
          </p>
          <p xml:id="i-PxK1SF68qWZUCLihKoQnpn">
            3 Industriforskningsinstituten
          </p>
          <p xml:id="i-57EbnkhZcniUnhWsXYN1Y4">
            I ett sådant läge måste det offentliga träda in och hjälpa till
            att skapa de bryggor som behövs och delta i forskningscykeln.
            De mindre och medelstora företagens möjlighet ligger i att skapa
            sig FoU-utrymme genom industriforskningsinstitutens verksamhet.
            Här föreligger ett problem. Det statliga engagemanget är av historiska
            skäl (dominerande storföretag) lågt inom den tillämpade forskningen.
            Industriforskningsinstituten erhåller endast 39260 av forskningsresurserna
            medan det i snitt inom EU är 24 96. Detta förhållande måste ändras
            om de mindre och medelstora företagen skall ha en chans att hävda
            sig i framtiden. Det statliga holdingbolaget Ireco har huvudansvaret
            för att omorganisera industriforskningsinstituten och vässa dessas
            profil. För detta och för program som kan sätta mindre och medelstora
            företag i arbete mot ökad FoU behöver Ireco inom de närmaste åren
            en medelsförstärkning. För att öka statens andel långsiktigt i
            industriforskningsinstituten krävs i storleksordningen 600 miljoner
            kronor årligen. Finansiering kan enligt tidigare praktik ske genom
            överföring av medel från de andra statliga bolagen som direkt
            verkar på marknaden.
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_300/mot_200405_N_300-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-VMo1VLYV1AGLxxXUnk4y5M">
            4 Detta bör prövas av regeringen
          </p>
          <p xml:id="i-LLXAbmKAsi6mkEhhHkzxRw">
            Det ursprungliga förslaget till omstrukturering av industriforskningsinstituten
            lades fram av regeringen i propositon 2001/02:2. I näringsutskottets
            betänkande i ärendet 2001/02:NUS säger utskottet att man delar
            bedömningen i propositionen om att ingen detaljstyrning skall
            ske av FoU-områden utan riktlinjer i propositioner, utskottsbetänkande
            och regleringsbrev skall vara vägledande för myndigheterna. Däremot
            bör kontinuerliga uppföljningar och utvärderingar ske för att
            statsmakterna skall kunna se att verksamheten bedrivits som det
            var tänkt. Utskottet underströk att det är angeläget att regeringen
            utför sådana uppföljningar och utvärderingar och på lämpligt sätt
            rapporterar resultaten av dessa till riksdagen. Vi kan inte se
            att det skett. Vänsterpartiet föreslår därför att riksdagen i
            ett tillkännagivande begär en sådan redovisning av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-4VxefN8qS3U66oTrCawNX2">
            5 Långsiktiga forskningsprogram
          </p>
          <p xml:id="i-V1G5iTj2fwTdnv4iMkhJH9">
            Utflyttningen av företag från Sverige till låglöneländer fortsätter.
            Enheter ställs mot enheter i globala koncerner. Utflyttningen
            till låglöneländer gäller i huvudsak fortfarande arbetsintensiva
            företag med låg teknisk höjd. Däremot när det gäller General Motors
            uppmaning till kamp mellan enheter i Tyskland och Sverige gäller
            det i högsta grad högteknologiska produkter med högt forskningsinnehåll.
            Ericsson presenterar samtidigt sin fabrik med den forskartätaste
            arbetsstyrkan och den ligger i Kina. Globaliseringen är här och
            den har förändrat företagens villkor dramatiskt. Förändringarna
            består av allt från avregleringar till en IT-revolution. Världen
            blir en marknadsplats. Inte när det gäller alla produkter och
            tjänster — förskolan flyttar inte till Polen. Andra produkter
            och tjänster flyttar — t.ex. bilar, konsumentelektronik, finanser
            och IT — och det påverkar vår vardag. När då våra nordiska grannländer
            i allt högre grad antar utmaningen och styr om sina resurser mot
            strategiskt långsiktiga forskningsprogram men ändå med flexibilitet
            kan inte Sverige sitta passivt. Det börjar dock röra på sig men
            ack så sakta! ”Fortfarande är befintliga strukturer, spelregler
            och stödsystem betydligt bättre anpassade till stora företags
            villkor än till villkor för små och medelstora företag ”(Vinnovas
            forskningsstrategi — Strategi för hållbar tillväxt). Svagheten
            i Sveriges nuvarande struktur visar sig då flera storföretag samtidigt
            drabbas av en lågkonjunktur. Då minskar svensk FoU drastiskt och
            mängder av forskningsprojekt slängs ut i kylan. För att stärka
            svensk FoU måste staten delta i skapandet av strategiska långsiktiga
            forskningsprogram. I de finska programmen deltar över 1 000 mindre
            och medelstora företag. Här måste företagen tillåtas delta med
            egen personal i forskning, ledning och utformning av forskningssamarbetet.
            Interaktionen mellan högskolor, institut och företag måste stärkas
            och sprida och praktisera kunskap som snabbt kan utvecklas till
            produkter, tjänster och processer.
          </p>
          <p xml:id="i-VQ4EsDY4y2AzWGKv57T8nV">
            2004/05:N300
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_300/mot_200405_N_300-0004.pdf"/>
          <p xml:id="i-AJ2gkEvWYuSVAZKsyCuN2o">
            2004/05:N300
          </p>
          <p xml:id="i-E3F44E5GpjQKdSzppJt4xe">
            Långsiktiga måste programmen vara för att företagen skall anse
            det lönt att satsa arbete och kapital på dem. Flexibla måste de
            vara inför förändringar i omvärlden och förväntningar som inte
            infrias. Beslutandetiden för att sjösätta program måste dessutom
            kortas betydligt med tanke på de bakgrundsfaktorer som vi beskrivit
            ovan. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna.
            För att öka tyngden i en satsning på forskning som de mindre och
            medelstora företagen kan använda sig av bör offentliga uppdrag
            villkoras så att viss del av FoU alltid hamnar hos mindre och
            medelstora företag med FoU. Detta bör riksdagen som sin mening
            ge regeringen till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-EGWNSGz8WVcn4HDbT9qZFf">
            6 Långsiktig uppbyggnad
          </p>
          <p xml:id="i-KLSa4BKdkzfxAyKfaVbSiN">
            De övriga nordiska ländernas lösningar för den behovsmotiverade
            forskningen är mer utvecklade och har kommit längre i mångfald
            än den modell som tillämpas i Sverige. Motiven till det är flera.
            För Danmark och Norge har det i hög utsträckning berott på den
            brist på riktigt stora företag som präglat länderna. Det har varit
            naturligt att satsa på de företag man har, de mindre och medelstora.
            I Norge har man dessutom lyckats få en regional prägel på sina
            satsningar, vilket har lett till att Norges ledande tekniska universitet
            ligger i Trondheim och Norges största institut Sintef har ett
            nära samarbete med universitetet. I Finland insåg man tidigt vikten
            av att komma ur sitt beroende av lågförädlade exportprodukter
            och inledde därför en målmedveten satsning för ett tjugotal år
            sedan. Denna utveckling accelererade också genom den kris som
            finsk industri ställdes inför när Sovjetunionen upplöstes. Här
            har man gått mycket målmedvetet tillväga. Till exempel inrättade
            man ett vetenskapligt råd med statsministern som ordförande och
            dessutom ingår ytterligare sju statsråd, bl.a. finansministern.
            Detta kompletteras med näringslivsrepresentanter. Man har utvecklat
            ett nationellt innovationssystem för FoU, vilket man var först
            med i OECD. Dessutom har finska riksdagen ett permanent framtidsutskott
            som för en dialog med regeringen i olika frågor som kan påverka
            Finlands framtid och som utvärderar teknologins effekter på det
            framtida samhället. Detta kompletteras sedan med statliga verk
            och institut med stark inriktning på mindre och medelstora företag
            och med stora resurser. Av denna korta genomgång av tre nordiska
            länders fokus på behovsmotiverad forskning kan man bl.a. dra tre
            slutsatser. Det offentliga har en viktig roll att spela i en sådan
            satsning. Det regionala perspektivet går att vidmakthålla. Resurserna
            till den behovsmotiverade forskningen måste stärkas väsentligt.
            Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen till känna. Regeringen
            har nyligen utkommit med en skrift i departementsserien kallad
            ”Innovativa Sverige” (Ds 2004:36) författad av Närings- och Utbildningsdepartementen.
            Den har underrubriken ”En strategi för tillväxt
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_N_300/mot_200405_N_300-0005.pdf"/>
          <p xml:id="i-7XeqKiAbgbqJbvnigbPkUZ">
            genom förnyelse”. Skriften är en utmärkt genomgång av det innovativa
            Sveriges alla beståndsdelar. Här tas upp vikten av FoU, kraftsamling,
            de små och medelstora företagen, kommersialiseringen av forskning,
            det offentligas betydelse och den enskilda människans betydelse.
            Vi är väl medvetna om att den kraftsamling som Sverige och det
            forskningspolitiska systemet står inför inte kan genomföras i
            en handvändning även om så vore önskvärt. För att den fina ansats
            som nu tas i skriften ”Innovativa Sverige” inte skall bli som
            något skrivet i sanden föreslår vi därför att regeringen årligen
            skall komma tillbaka till riksdagen med en innovationspolitisk
            skrivelse om hur de ansatser som utlovas i ”Innovativa Sverige”
            har uppfyllts. Detta bör riksdagen som sin mening ge regeringen
            till känna.
          </p>
          <p xml:id="i-HdxrQ3aR6X6QNywE9LucBi" type="date">
            Stockholm den 1 oktober 2004
          </p>
          <div xml:id="i-9zx7enmqqeBbtdzsCT1syq" type="signatureBlock">
            <list xml:id="i-MnhzDadUkoBd7pzQjrL2kh">
              <item xml:id="i-UhUyXnSuL2ZfQVhW7jpGQw" who="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ" type="signature">
                Lennart Beijer (v)
              </item>
              <item xml:id="i-Hz1grE43WXiAx1ceksus3k" who="i-KoshphacAWMdvHAZ62MAi2" type="signature">
                Lars Bäckström (v)
              </item>
              <item xml:id="i-EQwfnRfNUa5VKEACzKXziL" who="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS" type="signature">
                Marie Engström (v)
              </item>
              <item xml:id="i-JUYJ7AUbAAKtWm8B7UyoHf" who="i-SxwXtVqzR6fyXB2uQfozAQ" type="signature">
                Per Rosengren (v)
              </item>
              <item xml:id="i-FqWjurBvvueabvjFuf5LM8" who="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk" type="signature">
                Gunilla Wahlén (v)
              </item>
            </list>
          </div>
          <p xml:id="i-ZgE66R4ewEyesceaR5356">
            2004/05:N300
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
