<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="mot-200405-FiU-00251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställdhetsperspektivet i skatteutjämningssystemet</title>
        <author corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">av Karin Pilsäter och Nina Lundström (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställdhetsperspektivet i skatteutjämningssystemet</title>
          <idno type="rdwebb">GS02Fi251</idno>
          <rs type="number">Fi251</rs>
          <orgName type="comitteeAbbreviation">FiU</orgName>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Fi251/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GS02Fi251</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GS02Fi251</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <name>Karin Pilsäter</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <name>Nina Lundström</name>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction xml:id="i-4t4pJYf8g31wKaYwFfNRzj" type="signed"/>
        <correspContext corresp="i-4t4pJYf8g31wKaYwFfNRzj">
          <note type="signatory" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF"/>
          <note type="signatory" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE"/>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-D7D4N8exd4TWBsJjGD2naB" type="referral">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9eiCBWXXnnjhJMwgEAPrd5" type="dismissal">
          <date when="2004-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X8z3ssAUQqkY6aH7A9YwTC" type="submission">
          <date when="2004-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Sinu6fgCcraiySVdhKPdPv" type="assigned"/>
        <correspContext corresp="i-Sinu6fgCcraiySVdhKPdPv">
          <ref type="assignedTo">Finansutskottet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <catRef scheme="#docType" target="#mot"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#enskild"/>
        <catRef scheme="#motionType" target="#fristående"/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Fi_251/mot_200405_Fi_251-0001.pdf"/>
      <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Fi_251/mot_200405_Fi_251-0001.pdf"/>
      <div xml:id="i-6swBLZkLcU4mhSwFNLtJEP" type="motHeader">
        <div xml:id="i-N84F22Gt2cG4MgaHdADrtS" type="motTitle"/>
        <div xml:id="i-Rb2pFNB7Pqb4jyFnh93roQ" type="motSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div xml:id="i-XN2KVLHDyT53L8BaYXswKy" type="motBody">
        <div xml:id="i-U7jBbt5Z7QGY2Bs3rmnTBU">
          <p xml:id="i-EZjqiU5JBTeAC2t9XFLt4t">
            2004/05 mnr: Fi251 pnr: fp300
          </p>
          <p xml:id="i-7LAtAVHctwz76miRgkUgcr">
            Motion till riksdagen 2004/05:Fi251
          </p>
          <p xml:id="i-9n1V2FJRktEazRVpXTk6sB">
            av Karin Pilsäter och Nina Lundström (fp)
          </p>
          <p xml:id="i-NBqYtf68difmAU3xfNbBaJ">
            Jämställdhetsperspektivet i skatteutjämningssystemet
          </p>
          <p xml:id="i-6gRexnDnvHhsqrBtjS21JJ">
            Förslag till riksdagsbeslut
          </p>
          <p xml:id="i-Bru6wepX3xRGzy5sg1fnwJ">
            1. Riksdagen tillkännager för regeringen som sin mening vad i
            motionen anförs om att det kommande förslaget till kommunal kostnadsutjämning
            tar hänsyn till att vissa regioner fått en högre lönekostnadsnivå
            genom att det skett en höjning av kvinnolönerna. 2. Riksdagen
            tillkännager för regeringen som sin mening vad i motionen anförs
            om att reformering av de ekonomiska villkoren för kommuner och
            landsting skall främja, inte motverka, en utjämning av de oskäliga
            löneskillnaderna mellan kvinnor och män.
          </p>
          <p xml:id="i-JYVBcYiU1DY1csPwWAxHzx">
            Motivering
          </p>
          <p xml:id="i-VV2UkTJnyAxXbXikCmVnDh">
            För tio år sedan beslöt den borgerliga regeringen på förslag
            av jämställdhetsminister, tillika vice statsminister, Bengt Westerberg
            att tillsätta en utredning för att kartlägga och analysera fördelningen
            av ekonomisk makt och ekonomiska resurser mellan kvinnor och män.
            Nu har fem år gått sedan utredningen slutfördes. Under de tio
            år som gått sedan utredningen begärdes har jämställdhetsfrågor
            varit med i den centrala allmänpolitiska diskussionen på ett påtagligt
            sätt. Men har egentligen så mycket hänt, och har politiken förändrats
            för att bryta de strukturer och mönster som orsakar det grundläggande
            faktum att kvinnor har mindre makt och mindre pengar än vad män
            har? Ekonomisk makt kan dels ses som makt över andras tillvaro,
            dels som makt att råda över sin egen situation. Hur löneutvecklingen
            för kvinnor har varit är därför ett viktigt mått på om kvinnors
            ekonomiska makt ökat. Löneskillnaderna mellan kvinnor och män
            har i princip varit cementerade sedan 1995. En avgörande förklaring
            till detta är att de underliggande orsakerna till löneskillnaderna,
            att kvinnor och män finns i olika yrken, olika
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Fi_251/mot_200405_Fi_251-0002.pdf"/>
          <p xml:id="i-3sUnBPf57rRLLfWTrACywq">
            2004/05:Fi251
          </p>
          <p xml:id="i-T158hGZN9qAz7iZjFtoeso">
            befattningsnivåer och hos olika arbetsgivare inte har förändrats.
            Eva M Meyersson och Trond Petersen visar i en bilaga till Kvinnomaktutredningen
            (1997:136) att merparten av löneskillnaderna beror på befattnings-,
            yrkes- och arbetsgivarsegregation och endast en mindre del på
            direkt diskriminering. Samtidigt kan vi konstatera att regeringen
            på senare år snarast har koncen- trerat sitt arbete med att bekämpa
            löneskillnaderna på just den direkta diskrimineringen. Men de
            stora löneskillnaderna beror främst på andra faktorer som en aldrig
            så skarp antidiskrimineringslagstiftning kan hantera. På dessa
            områden har dock mycket lite skett. När marknadskrafterna och
            den politiska ambitionen för en gångs skull har dragit åt samma
            håll, så att löner för förskollärare, sjuksköterskor, barnmorskor,
            undersköterskor och barnskötare är högre i Stockholmsregionen
            än i riket, innebär detta med nödvändighet högre kommunala utgifter.
            Men detta högre kostnadsläge är inte en del i kostnadsutjämningen.
            I den aktuella debatten, såväl som i det senaste utredningsförslaget
            kring utjämningssystemet, avvisas tanken på att kostnadsutjämningen
            ska ta hänsyn till det högre kostnadsläget. Dessutom bibehålls
            i förslaget den mycket långtgående inkomstutjämningen. Ledande
            företrädare för Socialdemokraterna, exempelvis statsråd, är helt
            oförstående och menar snarast att Stockholmsregionens kommuner
            och landstinget får skylla sig själva som har höjt kvinnolönerna
            i vården och skolan. Kostnadsutjämningen måste baseras på för
            de enskilda kommunerna och landstingen opåverkbara faktorer som
            tar hänsyn till strukturella kostnadsskillnader. Av kommuner och
            landsting självvalda service- och kvalitetsnivåer i olika verksamheter
            ska således inte kunna påverka utfallet av kostnadsutjämningen.
            Samma förhållande gäller skillnader i
          </p>
          <p xml:id="i-4CkE9g57fki7Rkbqddx6kN">
            effektivitet. De faktiska kostnaderna kan därför inte utan vidare
            läggas till grund för utjämningen.
          </p>
          <p xml:id="i-REA33Usp4ZFPsNvojhfr5G">
            (Statsrådet Lövdén i ett interpellationssvar [2003/04:538, protokoll
            den 14 juni 20041.)
          </p>
          <p xml:id="i-GzEEh5GdNHAErW7PvmR1jy">
            Hur ska vi få rättvisa kvinnolöner om kostnaden inte får räknas
            för kommunerna samtidigt som de höjda skatteinkomsterna ska skickas
            vidare till andra regioner? Systemet fungerar helt enkelt så att
            de höjda kvinnolönerna ökar skattekraften i kommunen eller landstinget,
            vilket betyder att ökningen försvinner, antingen i form av minskat
            inkomstbidrag eller ökad avgift. Höjda sjuksköterskelöner kan
            förstås inte betalas med skatt på sjuksköterskorna men med nuvarande
            utjämningssystem kan de inte ens delfinansieras med sjuksköterskornas
            egen ökade skatteinbetalning. Det betyder att nuvarande konstruktion
            på utjämningssystemet direkt motverkar utjämningen av oskäliga
            löneskillnader. I ett interpellationssvar (2003/04:138, protokoll
            den 12 december 2003) konstaterade statsrådet Lövdén helt kort
            att ”utvecklingen mot ett mer jämställt samhälle måste i första
            hand ske inom andra politikområden”. Mot bakgrund av att regeringens
            jämställdhetsarbete sägs bedrivas enligt mainstream-principen
            ter sig detta svar märkligt. I samband med att regeringen och
            dess stödpartier presenterade sin överenskommelse den 13 april
            i år om kommande reformering av
          </p>
          <pb facs="riksdagen-motions-pdf/data/200405/mot_200405_Fi_251/mot_200405_Fi_251-0003.pdf"/>
          <p xml:id="i-QEtKSJMFNbC8EyeEThe8h4">
            2004/05:Fi251
          </p>
          <p xml:id="i-TjSxgBFCMxcT3u4SBQzTjr">
            utjämningssystemet aviserade man också att frågan om regionala
            lönekostnadsskillnader skulle utredas vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-Agm7i8G3UXUL3a9cNFDM4A" type="date">
            Stockholm den 5 oktober 2004 Karin Pilsäter (fp) Nina Lundström
            (fp)
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
